<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №200. Б. Н. Чичерину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в ПТТ, стр. 22—23. Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 6/18 и 7/19 апреля 1861 г. (т. 48). Судя по тому, что автограф письма сохранился в бумагах Толстого, письмо отправлено не было.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Дрезден</placeName>
                   <date when="1861-04-06">1861 г. Апреля 6</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чичерин Борис Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">200</number></xenoData>

              <text xml:id="B.N.CHicherinu_200">
	<body><div>
		<opener index="false">
200. Б. Н. Чичерину. Неотправленное.
1861 г. Апреля 6/18. Дрезден.</opener>
<p id="fbcf488e-de8c-4cd7-8291-0cc25f91e7a0" rend="right">18 Апреля.</p>
<p id="b4d611d4-d796-429d-8e31-f9b4f7ac2d71" rend="right">Дрезден.</p>
<p id="838ec107-7313-4a5d-8b0d-e03d099acf20" rend="left">Воспоминанье о нашей последней переписке и твои два письма, которые я нашел в Дрездене,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Последняя переписка» и два письма, найденные Толстым в Дрездене, включают в себя письма Чичерина из Парижа за март — апрель 1861 г. (напечатанные в сборнике ПТТ, стр. 283—291, №№ 9—16).</note> заставили меня еще раз серьезно задуматься о наших отношениях. Мы <hi>играли в дружбу</hi>. Ее не может быть между двумя людьми, столь различными, как мы. Ты, может быть, умеешь примирять презренье к убежденьям человека с привязанностью к нему; а я не могу этого делать. — Мы же взаимно презираем склад ума и убежденья друг друга. Тебе кажется увлечением самолюбия и бедностью мысли те убежденья, которые приобретены не следованием курса и аккуратностью, а страданиями жизни и всей возможной для человека страстью к <choice><reg>отысканию</reg><orig>отъисканию</orig></choice> правды, мне кажутся сведения и классификации, запомненные из школы, детской игрушкой, неудовлетворяющей моей любви к правде; поэтому лучше нам разойтись и каждому идти своей дорогой, уважая друг друга, но не пытаясь войти в те близкие отношения, которые даются только единством догматов веры, т. е. тех оснований, которые уж не подлежат мысли. А эти основания у нас совершенно различны. И я не могу надеяться придти к твоим, потому что уж имел их. Не могу тоже надеяться, чтобы ты пришел к моим, потому что ты слишком далеко уж зашел по своей соблазнительной битой дороге. Тебе странно, как учить <hi>грязных</hi> ребят. Мне непонятно, как, уважая себя, можно писать о освобождении — статью.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В письме от 8 апреля (н. с.) Чичерин сообщал: «Дописываю статейку</note> — Разве можно сказать в <hi>статье</hi> одну мильонную долю того, что знаешь и что нужно бы сказать, и хоть что-нибудь новое и хоть одну мысль справедливую, истинно <hi>справедливую</hi>. А посадить дерево можно и выучить плести лапти наверно можно. —</p>
<p id="b5a7b0dd-c381-4d86-8919-1459499f9f66" rend="left">Это лучший пример различия наших существ.</p>
<p id="41011edc-d238-44fb-8fcd-a18b4e04d7c8" rend="left">Повторяю, мы можем уважать друг друга, интересоваться друг другом, дискютировать; но как только мы, как человек с человеком, попробуем сойтись — пучина между нами. — Я с своей стороны убежден в этом, как и в том, что и твой характер, и твоя деятельность, честные и искренние, никогда не перестанут интересовать меня, и желал бы, чтобы ты с своей стороны удержал бы ко мне те же отношения. А то мы уж <hi style="opdelimiter">стары,</hi><hi style="opnumber">380</hi> <hi style="npnumber">381</hi><hi style="npdelimiter">чтоб</hi> играть в чувства и заблуждаться. Прощай, жму тебе руку и жду с нетерпением твоего ответа в Петербург к Давыдову или в Тулу.</p>
<comments><p id="a59a931a-c40e-4057-a428-f208a4816565" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в ПТТ, стр. 22—23. Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 6/18 и 7/19 апреля 1861 г. (т. 48). Судя по тому, что автограф письма сохранился в бумагах Толстого, письмо отправлено не было.</p>
<p id="6897dca4-08b1-4b9f-b5c3-5c5a6c67b4f4" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Последняя переписка» и два письма, найденные Толстым в Дрездене, включают в себя письма Чичерина из Парижа за март — апрель 1861 г. (напечатанные в сборнике ПТТ, стр. 283—291, №№ 9—16).</p>
<p id="cfd1fd82-7b9d-4159-87e8-5e92db7b906a" rend="petit left">В последующих письмах Чичерин всячески просил Толстого не сетовать на него и верить в дружбу, позволяющую говорить всё, что думаешь.</p>
<p id="1d9eefaf-744b-4b56-9541-1be6dc844b0b" rend="petit left"><hi>2</hi> В письме от 8 апреля (н. с.) Чичерин сообщал: «Дописываю статейку</p>
<p id="57f889ef-d382-4dd0-951d-4450e9aa20b4" rend="petit left">об освобождении крестьян, которую должен вручить завтра».</p>
<p id="ddd024be-1bc3-40fd-8b96-3c5353a4ac40" rend="petit left">«Статейка» Чичерина — «L’abolition du servage en Russie» («Отмена крепостной зависимости в России»). Была напечатана в журнале «La critique française» [«Французская критика»].</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
