<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 199. В. Гому (W. Gum).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">70</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии из AЧ. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1897-10-17">1897 г. Октября 17.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гом В. W. Gum</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">199</number></xenoData>

              <text xml:id="V.GomuW.Gum_199">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 199. В. Гому (W. Gum).
1897 г. Октября 17. Я. П.
</opener><p id="1d684bd7-d0c5-4afa-8d87-7344c588dec8" rend="right">17-th Oct. 1897.</p>

<p id="d8a2ca2d-c4d1-475a-ad34-ee6041be0006" rend="Obrashenie left">Dear Friend,</p>
<p id="3b42fab8-0e7f-4376-b627-61f9b48be904" rend="left">Thank you sincerely for your kind letter with good wishes for my persecuted friends and myself.</p>
<p id="3469c1bf-0ee9-448f-8cd4-8768024a0dfc" rend="left">As to the question you put to me I can add very little to the subject to what is stated in the book you vahe read. You are right in coming to the conclusion that we do not attach importance to dogmas such as the Evangelical conception of Atonement. But I think there is no need to be anxious on that account for such people as the Spirit Wrestlers.</p>
<p id="100791af-7a56-4306-938e-090921d27830" rend="left">However different be our individual relation to such metaphysical conceptions as this one of the Atonement we cannot but agree that God is Love and Justice and that therefore if those who are trying to serve Him sincerely and to the best of their ability are not all able to understand such abstract questions alike, he cannot demand of them faith in that which they are not able to accept. Sincerity is enough for God. And the facts, you have become acquainted with in this book are, I <hi style="opdelimiter">think</hi><hi style="opnumber">170</hi> <hi style="npnumber">171</hi><hi style="npdelimiter">sufficient</hi> for dispelling any doubt as to the sincerity and faithfulness before their God of these people who are sacrificing their lives for what they believe to be His will.</p>
<p id="7ca07c95-bb9c-4236-ab52-052ddc63d845" rend="left">I think we would be discrediting our common God if we were each of us to attribute to Him insistance upon those theological tenets in which we differ between ourselves owing to our human limitations. Let us, while adhering, each one of us to the light wе have, be sufficiently tolerant and broad minded towards each others, to have confidence both in each others conscientiousness and in God’s power to enlighten and correct those deficiencies in faith we think we remark in one another.</p>
<p id="cee9e617-88d5-4b59-9d0e-4615ef605069" rend="center">With fraternal good wishes, I am</p>
<p id="2c6e7490-2e35-4802-a0ba-e32de1efc872" rend="right">Yours faithfully.</p>
<p id="71af64cd-844f-45eb-82f6-bd8b41cc8496" rend="petit right">17-го окт. 1897.</p>
<lb/>
<p id="8a874b41-c967-4043-9457-c366f1d93815" rend="Obrashenie petit left">Любезный друг,</p>
<p id="8b39fbab-ac42-44b2-aac2-05eac15e6627" rend="petit left">Благодарю вас сердечно за ваше доброе письмо с добрыми пожеланиями моим преследуемым друзьям и мне самому.</p>
<p id="b1086788-e094-4d03-b922-768dee6c2b4b" rend="petit left">Что касается вопроса, который вы мне ставите, я могу мало прибавить к тому, что изложено в книге, которую вы читали. Вы вполне правы, придя к заключению, что мы не должны придавать значения таким догматам, как евангельское понятие об искуплении. Но я думаю, что нет надобности беспокоиться по поводу таких людей, как духоборы.</p>
<p id="b8ba8245-e669-4e7c-949f-ffe4a7ec738e" rend="petit left">Как бы различно ни было наше личное отношение к таким метафизическим представлениям, как искупление, мы не можем не согласиться с тем, что бог есть любовь и справедливость, и поэтому если те, кто старается служить ему искренно и насколько можно лучше, не способны понимать подобные отвлеченные вопросы, он не может требовать от них веры в то, чего они не в состоянии принять. Искренность достаточна для бога. И факты, с которыми вы познакомились в этой книге, я думаю, достаточны, чтобы рассеять какое-либо сомнение в искренности и правдивости перед своим богом этих людей, которые жертвуют своими жизнями за то, что они считают его волей.</p>
<p id="25f96c8b-c525-44d7-80fd-db1b208428c4" rend="petit left">Я думаю, что мы дискредитировали бы общего нам бога, если бы каждый из нас приписывал ему то, что он настаивает на тех богословских учениях, в которых мы расходимся, вследствие нашей человеческой ограниченности. Пусть каждый из нас, руководствуясь тем светом, который в нас, будет достаточно терпимым и свободомыслящим по отношению к другому с тем, чтобы иметь доверие к добросовестности каждого и к божьей силе, к просвещению и исправлению его тех недостатков веры, которые, нам кажется, мы замечаем друг в друге.</p>
<p id="f36ad235-7d9b-4708-a6fa-95ebcaeeb693" rend="petit left">С братскими добрыми пожеланиями остаюсь</p>
<p id="4a34a58b-ee71-4ea7-b4dd-4b12081d5611" rend="petit right">преданный вам.</p>
<comments><p id="12dfd476-ed3c-4680-8336-83f5c5aaffe2" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии из AЧ. Дата копии.</p>
<p id="6ee8627c-7f1c-475e-92dd-604a2f3763c4" rend="petit left">О Гоме сведений нет. Письмо Гома, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
<p id="33738916-e3b8-4826-8743-f950c390c6ca" rend="left emptyline"><hi style="opnumber">171</hi> <hi style="npnumber">172</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
