<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 386. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1892-12-08">1892 г. Декабря 8?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">386</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_386">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 386. Д. А. Хилкову.
1892 г. Декабря 8? Москва.</opener>
<p rend="left">Хочется написать вам хоть несколько слов, Дмитрий Александрович, пользуясь тем, что эти господа квакеры<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Комментируемое письмо Толстой передал посетившим его двум англичанам сектантам-квакерам: Джону Беллоузу (J. Bellows, 1831—1902) и Джозефу Ниву (J. Neave), заехавшим к нему в Москву по дороге из Англии через Петербург на Кавказ и в Южную Россию. Путешествие их было предпринято, по поручению общества квакеров, для ознакомления с жизнью преследуемых русским правительством сектантов духоборов н штундистов и оказания им помощи.</note> едут к вам. Давно нет от вас известий. Имел только косвенные через <hi style="opdelimiter">вашу</hi><hi style="opnumber">281</hi> <hi style="npnumber">282</hi><hi style="npdelimiter">мать,</hi> <choice original_editorial_correction='к[оторая]'><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> была у нас, но в такое время, когда меня не было дома. Сведения, полученные через нее, о вашей жизни не так радостны, как бы я желал. Вы и не поправились от своей болезни, и в недобром состоянии. Впрочем, сведения эти прошли через вашу мать и мою жену, а у них взгляд другой на вещи, чем у нас. Friends<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Friends — друзья. Так называли себя квакеры.</note> эти хлопочут об облегчении участи гонимых и передали письмо <choice original_editorial_correction='киевск[их]'><sic>киевск</sic><corr>киевских</corr></choice> молокан. Я тоже переслал его в Петербург некоторым] лицам.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Толстой, вероятно, подразумевает письмо штундистов, пересланное им Т. А. Кузминской, которая писала Толстому 11 ноября, что передала это письмо H. Н. Страхову, А. Ф. Кони и В. К. Плеве.</note></p>
<p rend="left">Мне жутко и совестно говорить это, <choice original_editorial_correction='п[отому]'><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction='ч[то]'><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я сам не гоним, но я гонений не боюсь. И если бы работал по случаю гонений, то работал бы прежде всего над тем, чтобы избавить гонителей от их зла. Они, а не гонимые, жалки.</p>
<p rend="left">Просил я дочь собрать кое-какие книжечки, чтобы послать вам. Надеюсь, что она успеет.</p>
<p rend="left">Дай бог вам итти всё той же дорогой дальше и дальше.</p>
<p rend="left">Пишите мне.</p>
<p rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Письмо написано в день первого посещения Толстого квакерами Беллоузом и Нивом 8? декабря 1892 г. (см. прим. 1).</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Комментируемое письмо Толстой передал посетившим его двум англичанам сектантам-квакерам: Джону Беллоузу (J. Bellows, 1831—1902) и Джозефу Ниву (J. Neave), заехавшим к нему в Москву по дороге из Англии через Петербург на Кавказ и в Южную Россию. Путешествие их было предпринято, по поручению общества квакеров, для ознакомления с жизнью преследуемых русским правительством сектантов духоборов н штундистов и оказания им помощи.</p>
<p rend="petit left"><hi>2 </hi>Friends — друзья. Так называли себя квакеры.</p>
<p rend="petit left"><hi>3 </hi>Толстой, вероятно, подразумевает письмо штундистов, пересланное им Т. А. Кузминской, которая писала Толстому 11 ноября, что передала это письмо H. Н. Страхову, А. Ф. Кони и В. К. Плеве.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>