<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 12. Гр. C. Н. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1856-05-29">1856 г. Мая 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">12</number></xenoData>

              <text xml:id="gr.S.N.Tolstomu_12">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 12. Гр. C. Н. Толстому.
1856 г. Мая 29. Я. П.</opener>
<p id="ab51cb11-9266-4038-8bf1-6b22e4018c48" rend="left">Я пишу несколько слов из Ясной, куда приехал вчера. Надо такое несчастье. <choice original_editorial_correction="Нат[алья]"><sic>Нат</sic><corr>Наталья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Петр[овна]"><sic>Петр</sic><corr>Петровна</corr></choice><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Наталья Петровна Охотницкая ― обедневшая дворянка, проживавшая у Толстых.</note> еще больше заставляет меня жалеть рассказами про тебя: как будто ты говоришь: что, Наташа, разложи-ка карты: «приедет Левочка или нет?» Дело в том, что ты на меня не сердись. Я получил только и то посредством разных ухищрений отпуск в половине Мая, несмотря на то, что мне его обещали каждый [день]. В Москве же я пробыл 10 дней уже по своей вине, но за то чрезвычайно приятно ― без шампанского и цыган, а немножко влюбленный ― в кого, расскажу тебе после.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду свое увлечение кн. Александрой Алексеевной Оболенской, рожд. Дьяковой ― сестрой своего приятеля Д. А. Дьякова.</note> Я пробуду в Ясной до Августа, следовательно, встречу и провожу тебя.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 6 к п. № 17.</note> ― В Августе же, ежели будут деньги (отпуск уж вышел теперь), поеду за границу. ―</p>
<p id="1723a540-4d5f-4a1b-b62a-8efe7d3b3cbf" rend="left">Я пишу тебе в Курск и, признаюсь, главная цель моего письма ― Щербачовка,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Щербачевка ― имение Д. Н. Толстого, Курской губ., Суджанского уезда, доставшееся ему по раздельному акту 1847 г. и перешедшее после его смерти его братьям: Николаю, Сергею и Льву.</note> что вы намерены делать с ней? Я намерен непременно продать свою часть и хоть на 10 <choice original_editorial_correction="пр[оцентов]"><sic>пр</sic><corr>процентов</corr></choice> дешевле, но чтобы получить поскорее деньги. Желал бы и надеюсь, что и ты будешь согласен. Из нас никто купить не в состоянии, управлять тоже за 500 верст, а денег у нас тоже никогда ни у кого не было. Я особенно желаю этого не для того, чтобы платить долги ― у меня их почти нету, чтоб проживать тоже не желаю, но чтобы быть в независимом и не стесненном положении. Хотел я хоть от тетиньки узнать твое мнение о моих «гусарах», но говорят ты не читал еще. Напиши, сколько ты мне ставишь за это: 1, 2, 3, 4 или 5. Я нынче поеду к Маше,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> М. Н. Толстая жила с мужем гр. В. П. Толстым в имении его матери Покровском, Чернского уезда Тульской губернии, в 90 километрах от Ясной Поляны.</note> вернусь к Троицыну дню и безвыездно 2 месяца сижу в Ясной.―</p>
<p id="9d2437d5-afaa-4a67-aaa3-3ceca4a2a2ad" rend="left">Пожалуйста отвечай. До свиданья, милый друг. ―</p>
<p id="66a22cfb-bbd8-4b80-88ca-9dcf91c6f1e6" rend="right">Твой Гр. Л. Толстой.</p>
<p id="0bc3f162-fe3b-42bf-99c8-6e6094b3459d" rend="left">29 <hi style="opdelimiter">Мая.</hi><hi style="opnumber">62</hi></p>
<comments><p id="679c910f-9c0d-4c09-955b-cc61cb00ce8e" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">63</hi><hi style="npdelimiter">Впервые</hi> отрывок из письма напечатан в Б. I, 1, стр. 294; несколько полнее напечатано в ПТС, I, стр. 53. Год определяется содержанием: Толстой приехал в Ясную Поляну «вчера», то есть 28 мая.</p>
<p id="3bfccbcb-ff82-4be5-b14e-3a456417e933" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Наталья Петровна Охотницкая ― обедневшая дворянка, проживавшая у Толстых.</p>
<p id="6f1550de-c98f-4068-99e8-9f34360bfad5" rend="petit left"><hi>2</hi> Толстой имеет в виду свое увлечение кн. Александрой Алексеевной Оболенской, рожд. Дьяковой ― сестрой своего приятеля Д. А. Дьякова.</p>
<p id="80d34799-5f79-4b7e-900d-dfe7f6d1efe4" rend="petit left"><hi>3</hi> См. прим. 6 к п. № 17.</p>
<p id="ab577d2c-82b3-42b5-8806-101146223cc5" rend="petit left"><hi>4</hi> Щербачевка ― имение Д. Н. Толстого, Курской губ., Суджанского уезда, доставшееся ему по раздельному акту 1847 г. и перешедшее после его смерти его братьям: Николаю, Сергею и Льву.</p>
<p id="82ef6217-cb03-4504-a05c-5702ea313b2e" rend="petit left"><hi>5</hi> М. Н. Толстая жила с мужем гр. В. П. Толстым в имении его матери Покровском, Чернского уезда Тульской губернии, в 90 километрах от Ясной Поляны.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
