<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 603. Д. А. Хилкову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">66</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1893-12-24">1893 г. Декабря 24.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Хилков Дмитрий Александрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Д. А. Хилкова из Башкичета от 30 ноября, прилагавшего письмо к себе своей жены Цецилии Владимировны. Хилков просил по прочтении сжечь это письмо. Отвечая на письмо Толстого от 18 ноября, Хилков писал в объяснение поступка своей матери, что главный довод ее в пользу отнятия детей тот, что жена Хилкова хотела от него уйти <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">453</hi> <hi style="npnumber">454</hi><hi style="npdelimiter">плохо</hi> обращалась с детьми. «Первое неверно по духу, — говорил он, — второе ложь. Но дело вот в чем. Мы с женой иногда ссорились, и главный упрек ее был в том, что я ее угнетаю и будто бы мог бы, да не хочу уезжать из Башкичета, где очень плохо для детей и для нее. Тогда я стал ее уговаривать ехать в Россию, главным образом в Павловки.... Она поехала в Немецкую колонию в 35 верстах отсюда. Я там был и радовался, как хорошо и мирно они живут. И оттуда и взяли детей, когда я там был. Теперь дело в том, что моя жена имела привычку всем на меня жаловаться в письмах. Вот от этих писем и пошли сплетни, преувеличения и искажения. Моя мать за всё это и уцепилась и выставила себя в Петербурге, как спасительница меня и детей от моей жены, которая нехороша». В заключение Хилков просил Толстого написать его жене и, если возможно, в заграничные газеты.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">603</number></xenoData>

              <text xml:id="D.A.Xilkovu_603">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 603. Д. А. Хилкову.
1893 г. Декабря 24. Москва.</opener>
<p id="e084e360-7273-4cb8-8c7f-f43bc4d7aa6c" rend="left">Получил ваше письмо и очень благодарен за то, что вы мне всё так разъяснили. И еще более сочувствую тяжести вашего креста. — <choice original_editorial_correction="Цец[илии]"><sic>Цец</sic><corr>Цецилии</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Влад[имировне]"><sic>Влад</sic><corr>Владимировне</corr></choice> я не писал и писать не буду. Если она обратится ко мне или случай сведет меня с <hi style="opdelimiter">ней</hi><hi style="opnumber">452</hi> <hi style="npnumber">453</hi><hi style="npdelimiter">лично</hi> или письменно, тогда другое дело: как положит бог на сердце. В английские газеты тоже писать не буду, во 1-х <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не сумею (я истинно не умею коротко, ясно и сильно написать), а во 2-х <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это хочет сделать Чертков. Вы, верно, уже получили его письмо. Он сделает это хорошо. Боюсь только, что медленно.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Чертков писал об этом Толстому в письме с несохранившимися началом и датой (см. т. 87, стр. 250), на которое Толстой ответил 24 декабря. См. также т. 87, № 361 и прим. к нему.</note> Впрочем, я с разных сторон слышу всеобщее возмущение людей самых нерелигиозных, ненравственных и нелиберальных на то, что было сделано над вами и вашей женой.</p>
<p id="fb3fd7ed-d178-4747-9564-f1d574bd6e2b" rend="left">Я боюсь, что ваша жена, хорошим расположением которой я дорожу, если узнает (и пускай узнает, что делать?) мое мнение об этом деле, очень возненавидит меня. Но все-таки не могу не сказать, что самое сильное оружие ее в этом деле это покорное несение своего горя. Люди, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> так больно измучали ее, непременно опомнятся, и дети будут возвращены ей, и это случится тем скорее, чем менее она будет делать démarches,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">[выступлений,]</note> которые скорее могут повредить делу, чем содействовать ему.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Ц. В. Винер была у Толстого в Москве 2 января 1894 г. проездом в Петербург, прося отредактировать написанное для нее Н. Ф. Джунковским прошение на «высочайшее имя» о возвращении детей. Не одобрив тона и содержания прошения, Толстой направил Винер к А. Ф. Кони, прося переделать прошение или написать новое. Хлопоты Винер оказались безрезультатны.</note> Ведь дело так возмутительно безобразно, что тут нельзя вразумлять, а есть только два выхода: насилие против насилия или христианская покорность не людям, но богу, которому орудием служат эти люди. Всякая же средняя деятельность: усовещиванья, сделки с этими людьми могут только запутать, унизить тех, кто пойдут на эти сделки, а не могут достигнуть цели. —</p>
<p id="08c7d66e-ffc2-47b9-b4d8-fec0e44fe702" rend="left">Сейчас перечел ваше письмо и вижу, что вы хотите, чтоб я написал вашей жене. Постараюсь это сделать. Письмо ее сжег, хотя мне это и очень жалко было. Оно очень характерно женское и мне понятное.</p>
<p id="8d0ad26e-a431-43f7-9ec9-5d2b1007d337" rend="left">Помогай вам бог дойти до того активного неделания, про <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> вы говорите. Пожалуйста, пишите мне чаще, дорогой <choice original_editorial_correction="Дм[итрий]"><sic>Дм</sic><corr>Дмитрий</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Ал[ександрович]"><sic>Ал</sic><corr>Александрович</corr></choice>. Кто с вами из наших общих друзей?</p>
<p id="c986b9f4-8776-442a-ab5d-6019df2036e7" rend="left">Прощайте пока.</p>
<p id="f2adf2aa-3744-49f3-a7dd-a11175fb1dd3" rend="right">Л. Толстой.</p>
<comments><p id="25ddb068-c8c5-4ea3-91e2-f3f8cb634f92" rend="Textpetit_otstup left">Написано в один день с датированным письмом к В. Г. Черткову от 24 декабря (см. т. 87, стр. 249).</p>
<p id="87f88e79-2ea3-4816-aff5-d3f62404865a" rend="petit left">Ответ на письмо Д. А. Хилкова из Башкичета от 30 ноября, прилагавшего письмо к себе своей жены Цецилии Владимировны. Хилков просил по прочтении сжечь это письмо. Отвечая на письмо Толстого от 18 ноября, Хилков писал в объяснение поступка своей матери, что главный довод ее в пользу отнятия детей тот, что жена Хилкова хотела от него уйти <hi style="opdelimiter">и</hi><hi style="opnumber">453</hi> <hi style="npnumber">454</hi><hi style="npdelimiter">плохо</hi> обращалась с детьми. «Первое неверно по духу, — говорил он, — второе ложь. Но дело вот в чем. Мы с женой иногда ссорились, и главный упрек ее был в том, что я ее угнетаю и будто бы мог бы, да не хочу уезжать из Башкичета, где очень плохо для детей и для нее. Тогда я стал ее уговаривать ехать в Россию, главным образом в Павловки.... Она поехала в Немецкую колонию в 35 верстах отсюда. Я там был и радовался, как хорошо и мирно они живут. И оттуда и взяли детей, когда я там был. Теперь дело в том, что моя жена имела привычку всем на меня жаловаться в письмах. Вот от этих писем и пошли сплетни, преувеличения и искажения. Моя мать за всё это и уцепилась и выставила себя в Петербурге, как спасительница меня и детей от моей жены, которая нехороша». В заключение Хилков просил Толстого написать его жене и, если возможно, в заграничные газеты.</p>
<p id="8e166f5a-e94a-4a5a-a7d2-13ad67a83258" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Чертков писал об этом Толстому в письме с несохранившимися началом и датой (см. т. 87, стр. 250), на которое Толстой ответил 24 декабря. См. также т. 87, № 361 и прим. к нему.</p>
<p id="1db88de1-1caf-4ccf-9fc5-b6e6c471f4b5" rend="petit left">В. Г. Чертков позднее написал обстоятельную докладную записку, которая была представлена 10 февраля 1895 г. Николаю II, ответившему отказом (см. т. 67). Позднее, живя в Англии, Чертков написал книгу «Похищение детей Хилковых», изданную «Свободным словом», Christchurch, England, 1901.</p>
<p id="141c6b0f-a443-4a66-90b1-0793ead70690" rend="petit left"><hi>2 </hi>[выступлений,]</p>
<p id="d7458ee3-573b-4089-86f1-0f55ab8a36d6" rend="petit left"><hi>3 </hi>Ц. В. Винер была у Толстого в Москве 2 января 1894 г. проездом в Петербург, прося отредактировать написанное для нее Н. Ф. Джунковским прошение на «высочайшее имя» о возвращении детей. Не одобрив тона и содержания прошения, Толстой направил Винер к А. Ф. Кони, прося переделать прошение или написать новое. Хлопоты Винер оказались безрезультатны.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
