<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 182. Г-ну Симон (Mr. Simond).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии, хранящейся в AЧ. Местонахождение подлинника неизвестно. Черновик печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Дата черновика совпадает с датой машинной копии. Эта дата нового стиля, что подтверждается письмом к В. Г. Черткову от 6 октября 1899 г. (см. т. 88). Письмо в России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется. Черновик публикуется впервые.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1899-10-05">1899 г. Октября 5</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Г-н Симон</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Mr. Simond</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">182</number></xenoData>

              <text xml:id="SimonuSimond_182">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 182. Г-ну Симон (Mr. Simond).

1899г. Октября 5/17. Я. П.
</opener><p id="ae0014f8-bf68-439e-bc68-8db47b537e26" rend="right">Mr. Simond.</p>

<p id="ece3a5c4-748e-4b4d-aae1-e33805cfcbfe" rend="Obrashenie left">Cher Monsieur,</p>
<p id="482ab40d-5ee8-4b0e-8e30-36619d7e65f7" rend="left">Je viens d’apprendre que l’interruption que j’ai été obligé de faire dans la publication de mon roman «Résurrection» vous cause des désagréments. Je suis désolé de ce contretemps, et je vous prie, cher Monsieur, de ne pas en accuser Mr Wizewa<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Теодор де-Визевà (Theodor de Wyzewa) — переводчик, литератор, сотрудник журнала «Revue des deux Mondes», автор книг: «Ecrivains étrangers», Paris, Perrin et C-ie, Libraires Editeurs, 1897; «Le roman <hi style="opdelimiter">contemporain</hi><hi style="opnumber">205</hi> <hi style="npnumber">206</hi><hi style="npdelimiter">à</hi> l’étranger», Paris, Perrin et C-ie, Libraires Editeurs, 1900. (В обеих книгах есть главы, посвященные Толстому.) «Воскресение» в переводе Визева печаталось в «Echo de Paris» и издано отдельной книгой в двух томах: Comte Léon Tolstoï, «Résurrection», traduit du russe par Théodor de Wyzewa», Paris, Perrin et C-ie, Libraires-Editeurs, 1900. Переводить «Воскресение» пригласил его C. Л. Толстой.</note> qui a bien voulu se charger de la traduction de ce roman dans votre journal. C’est moi seul qui suis la cause de ce retard imprévu et involontaire, et je vous prie bien instamment de vouloir bien m’en excuser et de recevoir l’assurance des sentiments distingués avec lesquels j’ai l’honneur d’être votre dévoué,</p>
<p id="a20146a3-376f-4b32-89ce-e752c0c279ec" rend="right">Léon Tolstoy.</p>
<p id="67d8f3f5-b8aa-44f3-89f2-538805138c0b" rend="left">17 Octobre 1899.</p>
<lb/>
<p id="83154dc5-0a8f-4819-82bd-dcd29d3f8144" rend="petit right">Г-ну Симон.</p>
<p id="f7bb159d-54c1-4fd7-8880-286b70eff6f5" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь,</p>
<p id="61a277a3-2b29-41f5-bda8-3b5148d2cbe0" rend="petit left">Я только что узнал, что перерыв, который я был вынужден сделать в издании моего романа «Воскресение», причиняет вам неприятности. Я очень огорчен этой задержкой и прошу вас, милостивый государь, не обвинять в этом г. Визевà,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Теодор де-Визевà (Theodor de Wyzewa) — переводчик, литератор, сотрудник журнала «Revue des deux Mondes», автор книг: «Ecrivains étrangers», Paris, Perrin et C-ie, Libraires Editeurs, 1897; «Le roman <hi style="opdelimiter">contemporain</hi><hi style="opnumber">205</hi> <hi style="npnumber">206</hi><hi style="npdelimiter">à</hi> l’étranger», Paris, Perrin et C-ie, Libraires Editeurs, 1900. (В обеих книгах есть главы, посвященные Толстому.) «Воскресение» в переводе Визева печаталось в «Echo de Paris» и издано отдельной книгой в двух томах: Comte Léon Tolstoï, «Résurrection», traduit du russe par Théodor de Wyzewa», Paris, Perrin et C-ie, Libraires-Editeurs, 1900. Переводить «Воскресение» пригласил его C. Л. Толстой.</note> который согласился взять на себя перевод этого романа для вашей газеты. Один я виною этого непредвиденного и невольного запаздывания, и я убедительно прошу вас извинить меня и принять уверение в отменных чувствах, с которыми я имею честь оставаться преданный вам</p>
<p id="2f5f4e63-6099-4da7-89b3-390aa200d2eb" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="564c8d4a-0bff-484c-b8b7-c7a0176e7def" rend="petit left">17 Октября 1899.</p>
<p id="7d00cdf5-5ce2-403f-9905-0b2c009a1016" rend="left"><hi style="opnumber">204</hi> <hi style="npnumber">205</hi></p>
<p id="5113c9e2-9dd4-491e-8844-d53387b298c3" rend="left"><hi>Черновое.</hi></p>
Cher Monsieur,
<p id="4dadad7c-5e3f-4b8e-b144-737b70db8cd2" rend="left">Je viens d’apprendre que l’interruption que j’ai été obligé de faire dans la publication de mon roman Résurrection qui apparaît dans &lt;votre journal&gt; l’Echo de Paris, vous cause des &lt;dommages&gt; désagréments &lt;dont vous&gt;. Je suis désolé &lt;d’avoir été la cause de ces désagréments&gt; de ce que cela soit ainsi, et je vous prie bien, cher Monsieur, &lt;d’avoir la bonté de m’excuser si cela est ainsi, et dans tous les cas de ne pas en rendre responsable ni Mr. Wizewa&gt; de ne pas accuser de ce retard Mr. <choice original_editorial_correction="Vizew[a]"><sic>Vizew</sic><corr>Vizewa</corr></choice> qui a bien voulu se charger de la traduction de ce roman &lt;ni Mr. Tchertkoff qui est&gt;</p>
<lb/>
<p id="16c9a25a-5263-4659-896d-8c8809f9eac1" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь,</p>
<p id="15af3289-3cbc-45cc-a83a-a78016967b20" rend="petit left">Я только что узнал, что перерыв, который я вынужден был сделать в издании моего романа «Воскресение», который печатается в &lt;вашей газете&gt; «Echo de Paris», причиняет вам &lt;убытки&gt; неприятности &lt;от которых вы&gt;. Я очень огорчен &lt;что я был виной этих неприятностей&gt;, что это так вышло, и очень прошу вас, милостивый государь, &lt;будьте так добры извинить меня, если это так, и во всяком случае не считайте ответственным за это ни г. Bизевà&gt; не обвинять в этой задержке г. Bизевà, который согласился взять на себя перевод этого романа &lt;ни г. Черткова, который&gt;</p>
<comments><p id="e97bb041-45c6-4dde-8a81-2f32a73ddaaa" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии, хранящейся в AЧ. Местонахождение подлинника неизвестно. Черновик печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Дата черновика совпадает с датой машинной копии. Эта дата нового стиля, что подтверждается письмом к В. Г. Черткову от 6 октября 1899 г. (см. т. 88). Письмо в России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется. Черновик публикуется впервые.</p>
<p id="697fdfcf-80f9-4ae1-88aa-70acf4ae79ac" rend="petit left">Симон (Simond) — редактор «Echo de Paris», консервативной, националистической и клерикальной газеты, издающейся в Париже (основана в 1884 г.).</p>
<p id="9e96f432-3566-4b77-a17f-5ce5349ea7be" rend="petit left">В «Echo de Paris» печаталось «Воскресение» в переводе на французский язык, и задержки в публикации вызывались как работой Толстого над рукописью, так и необходимостью регулирования печатания романа на иностранных языках с тем, чтобы новые главы появлялись во всех странах по возможности одновременно. Этим заведывал В. Г. Чертков. Письмо написано по просьбе Черткова и послано через него. Было ли оно вручено адресату, редакции неизвестно. Толстой писал В. Г. Черткову 6 октября 1899 г.: «Вот, дорогой друг, письмо к Simond. Если годится, пошлите».</p>
<p id="1b21ba4c-1dc5-4477-9703-17afc4a66c06" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Теодор де-Визевà (Theodor de Wyzewa) — переводчик, литератор, сотрудник журнала «Revue des deux Mondes», автор книг: «Ecrivains étrangers», Paris, Perrin et C-ie, Libraires Editeurs, 1897; «Le roman <hi style="opdelimiter">contemporain</hi><hi style="opnumber">205</hi> <hi style="npnumber">206</hi><hi style="npdelimiter">à</hi> l’étranger», Paris, Perrin et C-ie, Libraires Editeurs, 1900. (В обеих книгах есть главы, посвященные Толстому.) «Воскресение» в переводе Визева печаталось в «Echo de Paris» и издано отдельной книгой в двух томах: Comte Léon Tolstoï, «Résurrection», traduit du russe par Théodor de Wyzewa», Paris, Perrin et C-ie, Libraires-Editeurs, 1900. Переводить «Воскресение» пригласил его C. Л. Толстой.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
