<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №911. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано: Записи А. Б. Гольденвейзера, 2, стр. 285.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Кочеты</placeName>
                   <date when="1910-09-09">1910 г. Сентября 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Черткова от 5 сентября. Приводим это письмо полностью: «Дорогой друг, я, наконец, только что кончил свое письмо к Софье Андреевне, которое посылаю прямо ей, откладывая показать вам копию, так как не хотелось бы, чтобы она подумала, что я пользуюсь этим своим письмом для «агитации» среди окружающих ее. Писал я перед богом, как умел. На благоприятный результат не рассчитываю; но чувствую, что исполнил должное, и не беспокоюсь об остальном. С каждой почтой ожидаю письма от вас, но каждая почта приносит мне разочарование. Здоровы ли вы? Получили ли мое письмо с дороги в Москву? Оттого ли не пишете мне, что поглощены другой письменной работой? Это меня несколько утешило бы. Завтра хочу с утра вам спокойно написать; а затем взяться за прерванную моим письмом к Софье Андреевне письменную работу, которая очень занимает мои мысли и нужна моей душе в настоящем фазисе ее роста.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">911</number></xenoData>

       <text xml:id="sentyabrya9_911">
	<body><div>
		<opener index="false">
911.
1910 г. Сентября 9. Кочеты.</opener>
<p id="77372d3f-7e3f-44ae-b27c-a9106e4fd163" rend="right">9 сент. 4 часа.</p>
<p id="c62ea621-c54e-49f3-97c6-8dc90c1c3bd2" rend="left">Вчера получил ваше письмецо, милый <choice original_editorial_correction="др[уг]"><sic>др</sic><corr>друг</corr></choice>, с письмом к <choice original_editorial_correction="С[офье]"><sic>С</sic><corr>Софье</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]"><sic>А</sic><corr>Андреевне</corr></choice>.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Письмо от 1 сентября, написанное Чертковым в вагоне по дороге из Москвы в Петербург.</note> Письмецо же с дороги, карандашом,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> 24 августа Толстой записал сказку, рассказанную детям, под заглавием «Всем равно»; с 1 по 4 сентября работал над вторым вариантом «Нет я мире виноватых»; 1 сентября записал в Записной книжке «Молитву детям»; 2 сентября написал в Записной книжке «Сказку о молодом царе, ушедшем в работники» (см. т. 58).</note> получил в свое время и был ему очень рад, рад вашему доброму и бодрому настроению. За то, что давно не писал, простите. Был и занят, как вы предполагаете, и хорошо,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> О нездоровье Толстого Д. П. Маковицкий 8 сентября писал В. Г. Черткову: «Лев Николаевич в воскресенье (5 сентября) ездил верхом к Андрею Яковлевичу Григорьеву, 9—10 верст туда, 7—8 обратно, в ненастье: дождь, очень острый ветер, t° + 4. Пришлось ехать все время в открытом поле, t° упала на точку замерзания. Доехали к Григорьеву прозябшие. Ночью у Льва Николаевича разболелся палец на правой ноге, не спал от боли, утром оказался воспаленным, припухшим, болезненным (второй фаланг пальца), кроме того изжога и общее подавленное состояние. Лев Николаевич пролежал и просидел этот день и ничего не пил и не ел. К вечеру припухоль увеличилась. Но в следующий день, вчера к утру, стала спадать, к вечеру тем паче».</note> но бодрое <choice original_editorial_correction="настрое[ние]"><sic>настрое</sic><corr>настроение</corr></choice> продолжалось недолго. Последние два дня нездоров. Нынче лучше, даже совсем хорошо.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> См. прим. 7 к письму № 910.</note> Письмо ваше <choice original_editorial_correction="С[офья]"><sic>С</sic><corr>Софья</corr></choice> <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]"><sic>А</sic><corr>Андреевна</corr></choice> не показывала мне и отвечает вам.<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> [это не то слово,]</note> Боюсь, как и вы думаете, что последствий никаких добрых не будет. Она <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> раздражена, не раздражена, ce n’est parle mot,<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> См. записи Толстого о состоянии возвратившейся в Кочеты Софьи Андреевны в «Дневнике для одного себя», в Записной книжке и в Дневнике с 8 по 12 сентября (т. 58, стр. 101, 136—137 и 217).</note> но взволнована <hi>болезненно</hi>, подчеркиваю это слово. Она страдает и не может победить себя. Я сейчас только с ней говорил. Она приехала, думая, что я уеду вместе с ней, но я отказался, не определяя времени своего отъезда. И это <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> ее огорчило. Что я дальше буду делать, не знаю, стараюсь нести крест на каждый день.<hi>7</hi> Очень интересно знать, что вы задумали. Мое горе, что я много задумываю и ничего не исполняю. Но и то хорошо. Привет вам, Гале, Димочке, всем <choice original_editorial_correction="ваш[им]"><sic>ваш</sic><corr>вашим</corr></choice>.</p>
<p id="647f8b6e-b614-45d2-9edc-1e26cfb1b457" rend="right">Л. Т.</p>
<comments><p id="14805f06-d4c9-468d-92e8-7a569a5b9d41" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано: Записи А. Б. Гольденвейзера, 2, стр. 285.</p>
<p id="a61e6e34-bf14-4a60-99b2-d2a258616f9f" rend="petit left">Ответ на письмо Черткова от 5 сентября. Приводим это письмо полностью: «Дорогой друг, я, наконец, только что кончил свое письмо к Софье Андреевне, которое посылаю прямо ей, откладывая показать вам копию, так как не хотелось бы, чтобы она подумала, что я пользуюсь этим своим письмом для «агитации» среди окружающих ее. Писал я перед богом, как умел. На благоприятный результат не рассчитываю; но чувствую, что исполнил должное, и не беспокоюсь об остальном. С каждой почтой ожидаю письма от вас, но каждая почта приносит мне разочарование. Здоровы ли вы? Получили ли мое письмо с дороги в Москву? Оттого ли не пишете мне, что поглощены другой письменной работой? Это меня несколько утешило бы. Завтра хочу с утра вам спокойно написать; а затем взяться за прерванную моим письмом к Софье Андреевне письменную работу, которая очень занимает мои мысли и нужна моей душе в настоящем фазисе ее роста.</p>
<p id="44dd340b-96c7-4abd-91aa-125b22c342ca" rend="petit left">6 сент. 10. Не успел сегодня написать. Опять почта принесла мне разочарование. Спешу отправить это вместе с отдельным письмом к Софье Андреевне (через Татьяну Львовну). В. <hi style="opdelimiter">Ч.».</hi><hi style="opnumber">212</hi></p>
<p id="ee6215e8-05d0-429e-8ed5-fdba9ee0b653" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">213</hi><hi><hi style="npdelimiter">1</hi></hi> О письме Черткова к С. А. Толстой см. прим. 7 к письму № 910.</p>
<p id="3d3cfe94-521c-4ec1-8b23-7860198052e0" rend="petit left"><hi>2</hi> Письмо от 1 сентября, написанное Чертковым в вагоне по дороге из Москвы в Петербург.</p>
<p id="bc8e2a7d-338c-4c9c-8e9e-63a52f6a9ecd" rend="petit left"><hi>3</hi> 24 августа Толстой записал сказку, рассказанную детям, под заглавием «Всем равно»; с 1 по 4 сентября работал над вторым вариантом «Нет я мире виноватых»; 1 сентября записал в Записной книжке «Молитву детям»; 2 сентября написал в Записной книжке «Сказку о молодом царе, ушедшем в работники» (см. т. 58).</p>
<p id="4da785e0-5431-4063-aede-bdefa4b3e775" rend="petit left"><hi>4</hi> О нездоровье Толстого Д. П. Маковицкий 8 сентября писал В. Г. Черткову: «Лев Николаевич в воскресенье (5 сентября) ездил верхом к Андрею Яковлевичу Григорьеву, 9—10 верст туда, 7—8 обратно, в ненастье: дождь, очень острый ветер, t° + 4. Пришлось ехать все время в открытом поле, t° упала на точку замерзания. Доехали к Григорьеву прозябшие. Ночью у Льва Николаевича разболелся палец на правой ноге, не спал от боли, утром оказался воспаленным, припухшим, болезненным (второй фаланг пальца), кроме того изжога и общее подавленное состояние. Лев Николаевич пролежал и просидел этот день и ничего не пил и не ел. К вечеру припухоль увеличилась. Но в следующий день, вчера к утру, стала спадать, к вечеру тем паче».</p>
<p id="77b90d9c-fb5c-4c91-b149-fafd0343c7b0" rend="petit left"><hi>5</hi> См. прим. 7 к письму № 910.</p>
<p id="a40508b5-5716-49fc-8110-c0f58a7548b0" rend="petit left"><hi>6</hi> [это не то слово,]</p>
<p id="0bc196e4-a66c-4235-890f-2f642858b1dc" rend="petit left"><hi>7</hi> См. записи Толстого о состоянии возвратившейся в Кочеты Софьи Андреевны в «Дневнике для одного себя», в Записной книжке и в Дневнике с 8 по 12 сентября (т. 58, стр. 101, 136—137 и 217).</p>
<p id="af519623-4d96-4470-aad5-3de132ff8f47" rend="petit left">Записи С. А. Толстой о ее переживаниях и событиях в эти дни см. «Дневники Софьи Андреевны Толстой. 1910», стр. 189—194.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
