<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 412. А. Файфильду (А. С. Fifield).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в АЧ. В подлиннике первая строка (обращение) срезана; восстановлена нами по копировательной книге № 3, л. 109, хранящейся в ГТМ. Дата Толстого нового стиля ошибочна. Публикуется впервые. Черновик печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1900-11-04">1900 г. Ноября 4</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">А. Файфильд</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">А. С. Fifield</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">412</number></xenoData>

              <text xml:id="A.FajfilduA.C.Fifield_412">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 412. А. Файфильду (А. С. Fifield). Неотправленное.

1900г. Ноября 4/16. Москва.
</opener>
<p rend="Obrashenie left">Dear Mr Fifield,</p>
<p rend="left">I have received the first issues of the books, booklets and leaflets containing my writings, as well as the statements concerning the object and plan of the Free Age Press.</p>
<p rend="left">Those publications are very neat, attractive and — which seems most important for me — very cheap and therefore quite accessible to the great public of the English speaking working people.</p>
<p rend="left">I thank you heartily for this as well as all the participators of this work.</p>
<p rend="left">If I write something new which I should think worthy to be published by the Free Age Press, I will without delay forward it to you.</p>
<p rend="right">Yours truly, Leo Tolstoy.</p>
<p rend="left">Moscow,</p>
<p rend="left">4/17 November 1900.</p>
<lb/>
<p rend="Obrashenie petit">Дорогой г. Файфильд,</p>
<p rend="petit left">Я получил первые выпуски книг, брошюр и листовок, содержащие мои произведения, а также проспекты с изложением цели и плана «Free Age <hi style="opdelimiter">Press».</hi><hi style="opnumber">493</hi></p>
<p rend="petit left"><hi style="npnumber">494</hi><hi style="npdelimiter">Ваши</hi> издания очень тщательны, привлекательны и, чтò мне кажется особенно важным, весьма дешевы, вследствие чего вполне доступны широкой публике — трудовому народу Англии.</p>
<p rend="petit left">От всего сердца благодарю вас и всех участников этого дела.</p>
<p rend="petit left">Если напишу что-нибудь, чтò найду стоящим издания в «Free Age Press», то немедленно пришлю вам.</p>
<p rend="petit right">Уважающий вас Лев Толстой.</p>
<p rend="petit left">Москва,</p>
<p rend="petit left">4/17 Ноября 1900.</p>
<lb/>
<p rend="left"><hi>Черновое.</hi></p>
<p rend="Obrashenie left">Dear Mister Fifield,</p>
<p rend="left">I have received the first issues of &lt;your publications — the&gt; the books, booklets and leaflets containing my writings, as well as the statements concerning the object and plan of &lt;your entreprise&gt; the Free Age Press. &lt;It was always my wish that&gt; Your publications are &lt;combining&gt; very neat &lt;ness and&gt; attractive &lt;ness with&gt; and — which is most important for me — very cheap and therefore quite accessible to &lt;readers of restricted means&gt;, the great public the &lt;workman&gt; English speaking working people. &lt;By publishing in this way you realise my most heartfelt desire to be read and judged by the &lt;is the most heartfelt desire of my life&gt; great public — the working labouring man and of submitting my thoughts to his decisive judgement&gt;. I thank you &lt;for this&gt; and all the participators in this work &lt;for this from all my heart&gt;.</p>
<p rend="left">&lt;I cannot here help expressing my regret that I have in the past spent too much time in satisfying the tastes of the smaller polished and perverted section of the public to which I belong myself and that too late in life I have begun to address myself to the reader who everywhere represents nine <choice original_editorial_correction='tent[h]s'><sic>tents</sic><corr>tenths</corr></choice> of mankind. It is therefore with special pleasure that I would like to participate in your farther publications by such &lt;new&gt; writings as I would yet produce&gt;. If I write something new which I should think worthy to be published by the Free Age Press, I will directly send it to you.</p>
<p rend="right">Yours truly, Leo Tolstoy.</p>
<p rend="left">Moscow, 4/17 November 1900.</p>
<lb/>
<p rend="Obrashenie petit">Дорогой г. Файфильд,</p>
<p rend="petit left">Я получил первые выпуски &lt;ваших изданий&gt; книг, брошюр и листовок, содержащих мои писания, а также проспект с изложением цели и плана &lt;вашего предприятия&gt; «Free Age Press». &lt;Это было всегда моим желанием, чтоб&gt; Ваши издания &lt;соединяют в себе&gt; очень тщательны и <hi style="opdelimiter">привлекательны</hi><hi style="opnumber">494</hi> <hi style="npnumber">495</hi><hi style="npdelimiter">и,</hi> чтò особенно, по моему, важно, очень дешевы, а потому доступны &lt;читателю с ограниченными средствами&gt; широкой публике — трудовому народу Англии. &lt;Издавая в таком виде, вы выполняете мое задушевное желание быть читаемым и судимым широкой публикой — рабочим трудящимся человеком, и подвергать мои мысли его решающему суду.&gt; Благодарю вас и всех участников этого дела &lt;от всего сердца&gt;. Не могу не высказать при этом моего сожаления, что в прошлом я потратил слишком много времени на удовлетворение вкусов меньшей, утонченной и извращенной части публики, к которой принадлежу сам, и что слишком поздно стал обращаться к тому читателю, который повсюду составляет девять - десятых человечества. &lt;И потому я с особым удовольствием хотел бы участвовать в ваших дальнейших изданиях, предоставляя то новое, что еще напишу.&gt; Если я напишу что-нибудь новое, что найду стоящим напечатать в «Free Age Press», то немедленно пришлю вам.</p>
<p rend="petit right">Уважающий вас Лев Толстой.</p>
<p rend="petit left">Москва, 4/17 Ноября 1900.</p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в АЧ. В подлиннике первая строка (обращение) срезана; восстановлена нами по копировательной книге № 3, л. 109, хранящейся в ГТМ. Дата Толстого нового стиля ошибочна. Публикуется впервые. Черновик печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые.</p>
<p rend="petit left">Вторая редакция письма в английское издательство «The Free Age Press». Письмо адресовано на имя заведывающего издательством А. Файфильда (<ref target="file:///Volume_72_A.FajfilduA.C.Fifield_389.xml">см. письмо № 389</ref>). По просьбе Толстого, В. Г. Чертков на основе первого письма составил на английском языке новое, которое прислал Толстому на подпись. Толстой выпустил из него оценки своих собственных произведений, сообщив об этом Черткову 5 ноября: «Получил ваше длинное письмо, милый друг, с брульоном [черновиком] к Файфильду. Я написал было по вашему, а потом мне сделалось неприятно. Это было похоже на рекламу. А это так ужасно отвратительно и мне особенно неприятно. И я написал, как прилагаю. Очень рад буду, если пригодится». В присланный проект Толстой вставил личное обращение к Файфильду, что повлекло за собой новую переписку с Чертковым. Чертков полагал, что в письме, адресованном издательству, обращение лично к заведующему было неудобно по разным причинам, и просил Толстого заменить его на обращение к издательству. Толстой ответил Черткову 8 декабря: «Вполне согласен на обращение к Free Age Press; только боюсь, как бы отрезание обращения не привело бы к каким-нибудь затруднениям. Если вы не спешите, то перепишите письмо и исправьте, верно, есть ошибки, с обращением к F. А. Р., и я перепишу и пришлю. Если же не боитесь отрезать, то и так хорошо. Мое нежелание содействовать чему-либо похожему на рекламу уничтожается отсутствием copyright».</p>
<p rend="petit left">«<hi>Copyright</hi>» — право литературной собственности.</p>
<p rend="petit left">В. Г. Чертков составил третью, окончательную редакцию, в которой был затронут вопрос об авторском праве. Это письмо Толстой подписал 24 декабря 1900 г. См. № 438.</p>
<p rend="emptyline left"><hi style="opnumber">495</hi> <hi style="npnumber">496</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>