<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №273. А. А. Фету.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано Фетом в «Русском обозрении», 1890, № 8, стр. 468—469. Год определяется ответным письмом Фета от 25 июля 1876 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1876-07-21">1876 г. Июля 21.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">273</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Fetu_273">
	<body><div>
		<opener index="false">
273. А. А. Фету.
1876 г. Июля 21. Я. П.</opener>
<p id="d5d31aa9-c5b9-46cd-98db-ef0afd25c382" rend="left">Я очень виноват перед вами, дорогой Афанасий Афанасьевич, за то, что так давно не писал и не отвечал. Собираюсь каждый день писать и всё некогда, потому что ничего не делаю. Первый и самый интересный для меня предмет беседы с <hi style="opdelimiter">вами,</hi><hi style="opnumber">279</hi> <hi style="npnumber">280</hi><hi style="npdelimiter">это</hi> Петя Борисов. В письме, разумеется, не скажешь всего (я надеюсь, что мы скоро увидимся), но он мне очень понравился, в особенности тем, что соединяет два редкие качества: ум и простоту. За последнее я особенно боялся; но [он] очень переменился к лучшему в этом отношении. —</p>
<p id="5065c903-5b80-40fe-9d3d-73ee43164c8f" rend="left">Теперь как бы нам сделать, чтобы увидаться? Если вы не изменили своего плана ехать на Грайворонку в августе, мне бы очень хотелось съездить туда вместе с вами. — Для этого нужно мне знать: 1) <hi>Хотите ли вы, чтобы я ехал с вами?</hi></p>
<p id="0dce1922-2068-453a-adf1-18ddd66a0365" rend="left">2) <hi>Когда именно вы едете?</hi></p>
<p id="9dcd4f5e-74e5-447e-ac3e-d366b1a09f13" rend="left">3) <hi>Сколько времени продлится вся поездка?</hi></p>
<p id="cc9c5252-eeba-46bf-bfb7-ae2b0d7eb107" rend="left">Мне желательно бы было, чтобы поездка состоялась в половине августа, чем раньше, для меня тем лучше, и чтобы продолжилась от вас дня три.</p>
<p id="64233d58-affd-4beb-a5b8-25c949ac7fb1" rend="left">Я придираюсь к тому, чтобы посмотреть Граника и решить, беру ли я его, а прельщает меня поездка с вами в новые для меня места.</p>
<p id="1851d14e-709c-440c-b27a-4577b2ff6af0" rend="left">Трех жеребцов, о которых прежде мы переписывались, я непременно беру. Отправить их в Самару я намерен в конце августа и потому, если поездка наша может состояться в середине, то хорошо бы было оставить их там до нашего приезда (тогда присоединится к ним, может быть, и Граник), если же нет, то прикажите их (3-х жеребцов) прислать в Никольское в начале августа. Здоровье жены (боюсь даже верить этому счастью) к середине лета стало значительно лучше, и о поездке за границу, которая совсем уже была решена, мы начинаем говорить очень сомнительно. —</p>
<p id="608347dd-486a-4d2a-b1de-052ec6f0859d" rend="left">Как ваше здоровье? Последние известия от вас были хорошие. Как бы хорошо, кабы такие же были и теперь. У меня с неделю тому назад был Страхов милый, с которым, беспрестанно поминая вас, я нафилософствовался до усталости. Если, бог даст, поедем в Грайворонку, то приставим к себе полицеймейстером Петю, чтобы он нам не позволял говорить всю дорогу ни [о] философии, ни о поэзии, и чтоб не было и помину ни о Л. Н. Толстом, ни о Фете. Л. Н. приятели с Фетом зимою, а летом пусть будут, едва ли не больше еще приятели, помещики Толстой с Шеншиным. —</p>
<p id="1d6c9815-f6dc-4a2b-88af-63760a08f73f" rend="left">Передайте наш поклон с женою Марье Петровне. Жму руку Петру Афанасьевичу. Желал бы послушать его рассказы о Герцеговине,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Весной 1875 г. в Герцеговине, находившейся с 1483 г. под властью турок, вспыхнуло национально-освободительное восстание, которое было поддержано сербами. К зиме восстание затихло, но весной 1876 г. оно возобновилось с новой силой. Россия помогала восставшим деньгами, снарядами и т. д., а 12 апреля 1877 г. объявила войну Турции.</note> в существование которой я не <hi style="opdelimiter">верю.</hi><hi style="opnumber">280</hi></p>
<p id="6b4b9cdb-784e-4128-97e0-b71fe670095d" rend="left"><hi style="npnumber">281</hi><hi style="npdelimiter">Я</hi> в сентябре сбираюсь ехать в Самару. Дьяков вернулся на днях с дочерью из-за границы и хочет ехать со мной. Племянник Толстой наверно со мной едет. И мне думается, что если Петр <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевич]"><sic>Аф</sic><corr>Афанасьевич</corr></choice> не имеет никаких планов на сентябрь, не поедет ли он с нами посмотреть киргизов и их лошадей.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В Самару Толстой ездил только с племянником, Н. В. Толстым. Уехав 3 сентября, он 20-го вернулся обратно.</note> И как бы весело было. —</p>
<p id="865ab7d5-e276-4eed-bcf6-24b7fd7b4446" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<p id="603ef61c-3d41-4036-bd89-538a17a61942" rend="left">21 июля.</p>
<comments><p id="9869939e-5d4f-4bef-b3d0-b0984c5180ba" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано Фетом в «Русском обозрении», 1890, № 8, стр. 468—469. Год определяется ответным письмом Фета от 25 июля 1876 г.</p>
<p id="62c613fd-7dea-401a-8860-5ed3dfaefa5c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Весной 1875 г. в Герцеговине, находившейся с 1483 г. под властью турок, вспыхнуло национально-освободительное восстание, которое было поддержано сербами. К зиме восстание затихло, но весной 1876 г. оно возобновилось с новой силой. Россия помогала восставшим деньгами, снарядами и т. д., а 12 апреля 1877 г. объявила войну Турции.</p>
<p id="596ae6d8-ee12-4d01-8830-0da0c13b569d" rend="petit left">О пребывании в Герцеговине П. А. Шеншина см. письма №№ 217, 244, 260. 20 июня Фет сообщал Толстому, что 17-го П. А. вернулся из Герцеговины, «загоревший и избивший по камням ноги и руки», а 29 августа писал, что брат отправился добровольцем в Сербию.</p>
<p id="9521d146-3f7b-4147-a19b-77c5100472de" rend="petit left"><hi>2</hi> В Самару Толстой ездил только с племянником, Н. В. Толстым. Уехав 3 сентября, он 20-го вернулся обратно.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
