<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 85. Гр. В. П. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1935"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Бухарест</placeName>
                   <date when="1854-04-30">1854 г. ? Апреля 30?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Валерьян Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">85</number></xenoData>

              <text xml:id="Gr.V.P.Tolstomu_85">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 85. Гр. В. П. Толстому.
1854 г. ? Апреля 30? Бухарест.</opener>
<p id="8b420a01-2507-4c66-b193-69f158b6f295" rend="left">Comment ne pas avoir une adoration pour T. T-tte après ce-qu’ elle fait. Son plus grand bonheur c’est de se devouer pour les autres, comme à present son voyage et son sejour à K. Je suis sur qu’elle m’a ecrit et cependant je n’ai pas une seule lettre d’elle, même pas de reponse à la mienne.</p>
<comments><p id="ddb55e3d-4b4c-4eae-880e-2badd9961d0a" rend="Textpetit_otstup left">Как не поклоняться тетеньке Татьяне Александровне после того, что она сделала. Величайшее ее счастие жертвовать собой для других; такова теперь ее поездка и пребывание в Курске. Я уверен, что она мне писала, между тем я не получил от нее ни одного письма, ни даже ответа на <hi style="opdelimiter">свое.</hi><hi style="opnumber">261</hi></p>
<p id="a19694c1-fe2b-4a01-a5af-f93446225613" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">262</hi><hi style="npdelimiter">Печатается</hi> по копии Т. А. Ергольской, хранящейся в АТБ. Публикуется впервые. Текст написан рукой Т. А. Ергольской на листочке, хранящемся среди ее писем к Толстому. Над текстом две пометы, сделанные рукой той же Т. А. Ергольской: «30 Avril [30 апреля] и «t. d. l.l.d. V. (E. p.L.)», что значит: tiré de la lettre de Valerien (Ecrit par Léon) [извлечено из письма к Валерьяну (написано Львом)]. Означает ли «30 Avril» дату письма Толстого к гр. В. П. Толстому, или дату получения письма Толстого, или же дату выписки Т. А. Ергольской из текста письма Толстого — остается неизвестным. Условно мы считаем датой письма Толстого к гр. В. П. Толстому. Датируем 1854 г. условно на том основании, что листок был вложен в конверт, на котором рукой Т. А. Ергольской написан Бухарестский адрес Толстого.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
