<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №161. З. М. Гагиной.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано без указания фамилии адресата с зашифрованным обращением в «Вестнике теософии» 1914, 12, стр. 88—89.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-06-06">1908 г. Июня 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гагина Зинаида Михайловна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">161</number></xenoData>

              <text xml:id="Z.M.Gaginoj_161">
	<body><div>
		<opener index="false">
161. З. М. Гагиной.
1908 г. Июня 6. Я. П.</opener>
<p id="709ca2d5-bdf4-461f-8fa5-8d40d58d333b" rend="left">Благодарю вас, милая Зинаида Михайловна, за интересные и хорошие письма ваши о школе и за статьи о физике, астрономии и анатомии (что делать с этими статьями? Могу я их <hi style="opdelimiter">оставить</hi><hi style="opnumber">150</hi> <hi style="npnumber">151</hi><hi style="npdelimiter">у</hi> себя?<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> При письме от 24 мая З. М. Гагина прислала составленные ею по разным учебникам руководства для своих учеников по физике, <hi style="opdelimiter">астрономии</hi><hi style="opnumber">151</hi> <hi style="npnumber">152</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> анатомии. В письме от 9 июля З. М. Гагина ответила, что эти рукописи в полном распоряжении Толстого.</note>). Особенно последнее письмо живо представило мне ваше прекрасное дело. Помогай вам бог. — Одно и хочется и боюсь сказать вам, чтобы не огорчить вас и не заявить неисполнимые для вас требования. Все-таки скажу.</p>
<p id="47c4367d-ff29-4b8d-a56f-ba75e9013ccd" rend="left">Воспитание, включая в него образование, я сравниваю с жилищем, с домом. Основание дома: пол, на чем стоять, лежать, ходить, — это в воспитании религиозные основы. Крыша, потолок, то, что утверждено на основании и прикрывает от невзгод, — это руководство поведения, основанное на религиозных основах. Стены — это знания: математические, физические, естественно-исторические, исторические и др. Хорошо, когда дом, хотя и маленький, стоит на твердых <choice original_editorial_correction="основ[ах]и"><sic>основи</sic><corr>основахи</corr></choice> прикрыт сверху и окружен, хотя и низкими, но доходящими до потолка стенами. И также хорошо, когда в воспитании даны ясные религиозные основы и твердое вытекающее из религиозных основ руководство поведения и хотя и небольшие знания, но знания, со всех сторон уясняющие явления мира.</p>
<p id="d79e9a08-1f8a-4ebf-9df3-84581bedd715" rend="left">В этом идеал. В вашей же школе, я боюсь, непропорционально развиты знания. Основы же нетверды, а потому и выводы из них — нравственное руководство поведения произвольно и неопределенно.</p>
<p id="d3767944-1625-47bc-9cae-fbb9e028ccc0" rend="left">Я не говорю, что в этом недостаток вашей школы, но только то, что эта ошибка угрожает вам, и мне хочется предостеречь вас от нее. Хочется именно <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я нахожу вашу деятельность такой прекрасной, что боюсь всего того, что могло бы повредить ей.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> На эту тему Толстой лично беседовал с З. М. Гагиной. См. Г, 2, стр. 144.</note></p>
<p id="3d10db0c-05d6-465f-8160-5a523c953105" rend="left">Искренно восхищающийся вашим делом и полюбивший вас</p>
<p id="3f2e5a2a-61b7-412c-9c7f-989a56d80fb7" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="9cce601e-7233-47e0-b143-35571066d551" rend="left">1908. 6 июня.</p>
<comments><p id="fc0775e2-da74-46ab-89c8-39b37cf0e2a3" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано без указания фамилии адресата с зашифрованным обращением в «Вестнике теософии» 1914, 12, стр. 88—89.</p>
<p id="830ec49c-1558-4313-8efe-f3367d971281" rend="petit left">Зинаида Михайловна Гагина (р. 1864) — помещица Михайловского уезда Рязанской губ., в 1903 г. открыла в своем доме школу для крестьянских детей, впоследствии устроила при школе приют. Занималась в этой школе до 1918 г. Выла в Ясной Поляне 30 апреля и 18 декабря 1908 г. По возвращении из Ясной Поляны З. М. Гагина в письмах от 15 и 24 мая 1908 г. подробно писала о своей школе, о программе занятий. Она просила Толстого высказать свое мнение об ее педагогических занятиях.</p>
<p id="b32e9f25-e0f3-4371-80c2-352f4fbb4378" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> При письме от 24 мая З. М. Гагина прислала составленные ею по разным учебникам руководства для своих учеников по физике, <hi style="opdelimiter">астрономии</hi><hi style="opnumber">151</hi> <hi style="npnumber">152</hi><hi style="npdelimiter">и</hi> анатомии. В письме от 9 июля З. М. Гагина ответила, что эти рукописи в полном распоряжении Толстого.</p>
<p id="9ea85335-9360-4b02-9506-cdfdb2b2f34f" rend="petit left"><hi>2</hi> На эту тему Толстой лично беседовал с З. М. Гагиной. См. Г, 2, стр. 144.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
