<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 128. С. К. Силуянову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1956"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">78</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 8, л. 187, куда вклеен дубликат подлинника, написанного на машинке (собственноручные подпись и дата восстановлены в дубликате рукой Н. Н. Гусева). Продиктовано в фонограф. Подлинник уничтожен адресатом в 1921 г. Отрывки опубликованы в журнале «Единение» 1916, 3, стр. 1, и в периодическом издании «Голос Толстого и Единение» 1920, 2 (14), стр. 3.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1908-04-28">1908 г. Апреля 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Силуянов Сильвестр Кирьянович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">128</number></xenoData>

              <text xml:id="S.K.Siluyanovu_128">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 128. С. К. Силуянову.
1908 г. Апреля 28. Я. П.</opener>
<p id="1f951427-4a7c-4582-bc9a-e15c8047f1d2" rend="right">Ясная Поляна. </p>
<p id="29d81049-40fd-43a4-9fa6-bf8868c425ed" rend="left">Любезный брат Силуянов, получил ваше письмо и книжечку Коллурий. Просмотрел ее насколько мог внимательно, и, по правде сказать вам, она не понравилась мне. Не <hi style="opdelimiter">понравилась</hi><hi style="opnumber">126</hi> <hi style="npnumber">127</hi><hi style="npdelimiter">мне</hi> по сложности, по неясности изложения; самые же основные мысли ее в высшей степени мне сочувственны, и я от всей души разделяю эти верования, сущность которых в том,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Следующие десять слов вписаны собственноручно. В дубликате они восстановлены рукой Н. Н. Гусева.</note> что у всех людей мира должна быть одна вера и что все мы призваны любить друг друга без различия народностей, любить всех. И это учение изложено в других книгах<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Зачеркнуто:</hi> местах. <hi>Следующие два слова вписаны собственноручно. В дубликате изменения эти внесены рукой Гусева</hi>.</note> и особенно в евангелии, по-моему, гораздо яснее и ближе к сердцу человеческому, чем в той книжечке, которую вы мне прислали. Особенно хорошо изложено это учение в послании Иоанна.</p>
<p id="d35f77a3-10fb-41a2-9999-770af65f3b88" rend="left">Посылаю вам некоторые из моих книг, в которых я старался выразить те же самые мысли. Но не думайте, чтобы я считал свои книги хорошими или лучше других. Я держусь только одного главного учения о любви, которое я встречаю везде, во всех сочинениях мудрых людей с самой глубокой древности, среди язычников так же, как и среди евреев и христиан. Это же учение есть у индусов, у браминов, у конфуцианцев, у таосистов. Советовал бы вам заглянуть в книгу, составленную мною, называемую Круг Чтения, т. е. изречения и мысли мудрых и святых людей на каждый день. Может быть, эта книга понравится вам, очень рад бы был. Прощайте, желаю вам всего лучшего.</p>
<p id="70d45ba4-c213-4c66-99c3-64c50e10462a" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="bba9dfeb-9ce5-4cd1-b402-54071c344aba" rend="left">28 апр. 1908.</p>
<comments><p id="203def44-73ed-4e51-a201-b67097365fdc" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 8, л. 187, куда вклеен дубликат подлинника, написанного на машинке (собственноручные подпись и дата восстановлены в дубликате рукой Н. Н. Гусева). Продиктовано в фонограф. Подлинник уничтожен адресатом в 1921 г. Отрывки опубликованы в журнале «Единение» 1916, 3, стр. 1, и в периодическом издании «Голос Толстого и Единение» 1920, 2 (14), стр. 3.</p>
<p id="81a208dd-98b1-4d50-85b6-5d72ca8dde15" rend="petit left">При письме от 17 апреля 1908 г. С. К. Силуянов прислал иеговистскую брошюру: «Уничтожитель тьмы: иудейской, христианской, магометанской и буддийской общечеловеческим светом, или Коллурий от религиозной слепоты иудеям и гейденам». В брошюре Толстой сделал несколько отметок (хранится в архиве при письме С. К. Силуянова).</p>
<p id="b0988eaf-db46-485d-8b38-6361959f30f9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Следующие десять слов вписаны собственноручно. В дубликате они восстановлены рукой Н. Н. Гусева.</p>
<p id="1f11bd2c-ac44-43e3-99e1-7fea1727e45c" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Зачеркнуто:</hi> местах. <hi>Следующие два слова вписаны собственноручно. В дубликате изменения эти внесены рукой Гусева</hi>.</p>
<p id="3f4cde27-015a-4150-8abb-ac7f3d5e9fc5" rend="left"><hi style="opnumber">127</hi> <hi style="npnumber">128</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
