<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 22. В. В. Арсеньевой и Ж. Вергани.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Судаково</placeName>
                   <date when="1856-09-08">1856 г. Сентября 8.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Арсеньева Валерия Владимировна</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Вергани Женни (m-lle Vergani)</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">22</number></xenoData>

              <text xml:id="V.V.ArsenevojiZH.Vergani_22">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 22. В. В. Арсеньевой и Ж. Вергани.
1856 г. Сентября 8. Судаково.</opener>
<p rend="petit right">1856 года. — 8 сентября.</p>
<p rend="petit left">Милые и безъценоя.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Дата и обращение написаны рукой Н. П. Охотницкой.</note></p>
<p rend="left">Я сейчас приехал в Судаково и попросил <choice original_editorial_correction='Н[аталью]'><sic>Н</sic><corr>Наталью</corr></choice> <choice original_editorial_correction='П[етровну]'><sic>П</sic><corr>Петровну</corr></choice> позволить мне вписать две строчки в ее письме, но это заглавие так смутило меня, что не умещусь в двух строчках. Главное, я хотел просить вас написать тетиньке или мне два слова, а то меня мучает и то, что я написал вам без позволенья, и то, что написал глупо, грубо, скверно. Напишите два слова, сердитесь ли вы за это и как вы сердитесь. А то я думаю и передумываю и даже приехал в Судаково, чтоб разрешить себе этот вопрос. Но Судаково сказало мне много очень хороших, приятных вещей, но всё я остаюсь в неприятном положении сомнения. — <choice original_editorial_correction='Н[аталья]'><sic>Н</sic><corr>Наталья</corr></choice> <choice original_editorial_correction='П[етровна]'><sic>П</sic><corr>Петровна</corr></choice>, разумеется, показала мне ваше письмо, и я совершенно согласен с Катей,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Вероятно, соседка Арсеньевых Екатерина Васильевна (фамилия неизвестна), упоминаемая в сохранившейся записке В. В. Арсеньевой к Толстому.</note> что надо плакать читая его, и с <choice original_editorial_correction='Н[атальей]'><sic>Н</sic><corr>Натальей</corr></choice> <choice original_editorial_correction='П[етровной]'><sic>П</sic><corr>Петровной</corr></choice>, которая находится в восхищеньи, доходящем до отчаяния: <hi>как она может в ее года обо всем вспомнить</hi>, мне же особенно нравится то, что вы разрубили гордьев узел сплетен, который заварила рыжая барышня. Брависсимо. Но как это случилось? Продолжаете ли вы также веселиться? Совсем не иронически дай Бог вам побольше. — Как музыка? И вернетесь ли вы и когда? Счастье наше, что есть дети,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Младшие сестра и брат В. В. Арсеньевой: Евгения и Николай.</note> а то бы вы, я боюсь, совсем исчезли. — Главное, мучает меня то, что я, беспутный человек, осмеливаюсь давать советы кому же? вам, которые приводите <choice original_editorial_correction='Н[аталью]'><sic>Н</sic><corr>Наталью</corr></choice> <choice original_editorial_correction='П[етровну]'><sic>П</sic><corr>Петровну</corr></choice> в отчаянье своей практичностью, а меня в умиление деятельной <hi>любовью</hi>, которая выражается в ваших письмах. — Прощайте, от души жму вашу руку с шишкой (о которой все таки ничего не знаю) и все таки в беспокойном сомнительном состоянии остаюсь ваш </p>
<p rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
<p rend="left">Тетинька здорова и наверное знаю, что вас обнимает всегда мысленно изо всех сил.</p>
<p rend="left">Как вы поживаете, <hi>милые и бесценные</hi> M-lle Vergani? Vous ne nous donnez pas signe de vie, et sans plaisanter comme vous savez comme on vous aime à Ясное, vous savez aussi combien de plaisir nous ferait un petit mot de vous. D’après <hi style="opdelimiter">plusieurs</hi><hi style="opnumber">83</hi> <hi style="npnumber">84</hi><hi style="npdelimiter">sources</hi> indirectes nous savons à peu près du moins ce que fait M-lle Valѐriе, mais de votre genre de vie et de vos occupations, je ne puis me faire aucune idée,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> [Вы не подаете нам признака жизни, а без шуток, так как вы знаете, как вас любят в Ясной, вы знаете также, какое удовольствие доставило бы нам маленькое словечко от вас. Из многих косвенных источников мы знаем приблизительно о том, что делает m-lle Валерия, но о вашем образе жизни и ваших занятиях я не могу составить никакого представления,]</note> исключая <hi>деятельной любви</hi>, выражающейся в проймах и фестончиках. — Но немногие на это способны. Прощайте, Христос с вами. <hi>Флинта</hi>, <hi>краска</hi>, <hi>лакакунья</hi>. <hi>Tu!</hi> — Пожалуйста не будируйте меня, а будьте паиньки такие же, как я в эту минуту. — Не только не хорошо добрым людям притворяться злым, но даже злым людям лучше притворяться добрыми. —</p>
<p rend="left">Александр Петрович<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Александр Петрович — неизвестен.</note> кланяется и приказал написать, чтобы ему непременно были привезены из Москвы сапоги с каблуками и на пробках, работы Брюно. Мерка его при сем <choice original_editorial_correction='прилагает[ся]'><sic>прилагает</sic><corr>прилагается</corr></choice>.<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> См. вклейку между стр. 88 и 89.</note></p>
<comments><p rend="Textpetit_otstup left">Женни Вергани — итальянка, служившая гувернанткой и воспитательницей М. Н. Толстой (в 1840-х гг., в Казани), а с 1850 г. — у Арсеньевых.</p>
<p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Дата и обращение написаны рукой Н. П. Охотницкой.</p>
<p rend="petit left"><hi>2</hi> Вероятно, соседка Арсеньевых Екатерина Васильевна (фамилия неизвестна), упоминаемая в сохранившейся записке В. В. Арсеньевой к Толстому.</p>
<p rend="petit left"><hi>3</hi> Младшие сестра и брат В. В. Арсеньевой: Евгения и Николай.</p>
<p rend="petit left"><hi>4</hi> [Вы не подаете нам признака жизни, а без шуток, так как вы знаете, как вас любят в Ясной, вы знаете также, какое удовольствие доставило бы нам маленькое словечко от вас. Из многих косвенных источников мы знаем приблизительно о том, что делает m-lle Валерия, но о вашем образе жизни и ваших занятиях я не могу составить никакого представления,]</p>
<p rend="petit left"><hi>5</hi> Александр Петрович — неизвестен.</p>
<p rend="petit left"><hi>6</hi> См. вклейку между стр. 88 и 89.</p>
<p rend="petit left">На это письмо, а также и на два предыдущие письма Толстого (от 17 августа и 23 августа) В. В. Арсеньева ответила письмом от 12 сентября.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>