<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №67. Дж. Гибсону (G. Gibson).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по машинописной копии из AЧ. Впервые опубликовано в журнале «Голос минувшего» 1913, 10, стр. 53—54. Дата копии.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1898-03-11">1898 г. Марта 11.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гибсон Джордж Хоуард</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Gibson George Howard</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Гибсона от 22 февраля нов. ст., в котором Гибсон сообщал о посылке Толстому № 1 журнала«The Social Gospel», издаваемого их общиной; писал о своих взглядах и просил участия Толстого в их журнале.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">67</number></xenoData>

              <text xml:id="Dzh.GibsonuG.Gibson_67">
	<body><div>
		<opener index="false">
67. Дж. Гибсону (G. Gibson).

1898г. Марта 11. Москва.
</opener>
<p id="2a52f068-3369-4c96-9399-a79f8f2e21ba" rend="Obrashenie left">My dear friend,</p>
<p id="ced50f2b-b0dd-4d54-bd31-adc150e95e5a" rend="left">I duly received your letter and magazine, both of which afforded me great pleasure. The first number is very good and I liked all the articles in it. It is quite true, as you say it in your article <hi>«The Social Need</hi>»<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> [«Общественная природа»]</note>, and Herron<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> См. о нем прим. 2 к письму № 50.</note> in his, that a Christian life is quite impossible in the present unchristian organization of society. The contradictions between his surroundings and his convictions are very painful for a man who is sincere in his сhristian faith, and therefore the organization of communities seems to such a man the only means of delivering himself from these contradictions. But this is an illusion. Every community is a small island in the mist of an ocean of unchristian conditions of life, so that the christian relations exist only between members of the colony but outside that must remain unchristian, otherwise the colony would not exist for a moment. And therefore to live in community cannot save a christian from the contradiction between his conscience and his life. I do not mean <hi style="opdelimiter">to</hi><hi style="opnumber">306</hi> <hi style="npnumber">307</hi><hi style="npdelimiter">say</hi> that I do not approve of communities such as your commonwealth, or that I do not think them to be a good thing. On the contrary, I approve of them with all my heart and am very interested in your commonwealth and wish it the greatest success.</p>
<p id="fc7aa9a4-9831-4ad7-9681-62920beeede2" rend="left">I think that every man who can free himself from the conditions of wordly life without breaking the ties of love — love the main principle in the name of which he seeks new forms of life — I think such a man not only must, but naturally join people who have the same beliefs and who try to live up to them. If I were free I would immediately even at my age join such a colony. I only wished to say that the mere forming of communities is not a solution for the christian problem, but is only one of the means of its solution. The revolution that is going on for the attainment of the christian ideal is so enormous, our life is so different from what it ought to be, that for the perfect success of this revolution, for the concordance of conscience and life, is needed the work of all men — men living in communities as well as men of the world living in the most different conditions. This ideal is not so quickly and so simply attained, as we think and wish it. This ideal will be attained only when every</p>
<p id="9f87576b-f65d-41d5-8cc7-ac77d17d3778" rend="left">man in the whole world will say: <hi>Why should I sell my services and buy yours? If mine are greater than yours I owe them to you, </hi>because if there is in the whole world one man who does not think and act by this principle, and who, will take and keep by violence, what he can take from others, no man can live a true christian life, as well in a community as outside it. We cannot be saved separately, we must be saved all together. And this can be attained only through the modification of the conception of life i. e. the faith of all men; and to this end we must work all together — men living in the world as well as men living in communities.</p>
<p id="ba5d3a5f-9467-4af8-b30e-a926ac986afa" rend="left">We must all of us remember that we are messengers from the great King — the God of Love with the message of unity and</p>
<p id="a63bce34-7286-491a-8d8a-8ce8bfa9c144" rend="left">love between all living beings. And therefore we must not for a minute forget our mission and do all what we thilk useful and agreable for ourselves only so long as it is not in opposition to our mission which is to be accomplished not only by words, but by example and especially by the infection of love.</p>
<p id="53e41a0c-b996-4a15-bad5-6a598bb6aaa6" rend="left">Please give my respect and love to the colonists ans ask them not to be offended by me giving them advice, which may <hi style="opdelimiter">be</hi><hi style="opnumber">307</hi> <hi style="npnumber">308</hi><hi style="npdelimiter">unnecessary.</hi> I advice them to remember that all material questions of: money, implements, nourishment, even the very existence of the colony itself, — all those things are of little importance in comparison of the sole important object of our life: to preserve love amongst all men, which we come in contact with. If with the object of keeping the food of the colony or of protecting the thrift of it you must quarel with a friend or with a stranger, must excite ill-feelings in somebody, it is better to give up everything, than to act against love. And let our friends not dread that the strict following of the princip will destroy the practical work. Even the practical work will flourish — not as we expect it, but in its own way, only by strict following the law of love and will perish by acting in opposition to it.</p>
<p id="383d906b-ab6f-4d8d-89be-95823d14393b" rend="right rightindent">Your friend and brother</p>
<p id="b843494b-729c-4564-8f9d-4db7539bb4b1" rend="right">Leo Tolstoy.</p>
<p id="9f644c98-cea0-4cd9-9601-d0a05e151a6f" rend="left">March 23. 1898.</p>
<lb/>
<p id="472bc238-e394-4880-8a2c-af5789a19eb9" rend="left">I had just finished this letter, when I received from the Caucasus news from the Duchoborys («spirit wrestlers») that they had received an authorization to leave Russia and emigrate abroad.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> См. об этом в письме № 71.</note> They write to me that they have the intention of going to England or America. They are about 10.000 men. They are the most religious, moral and leborious, and very strong people. The Russian government has by all sorts of persecutions quite ruined them and they have not the means to emigrate. I will write about it to the papers in America and England.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_71_Vinostrannyegazety_81.xml">См. письмо № 81</ref>.</note> Meanwhile you will oblige me — you and your friend Herron, Crosby, and others — if you give me some suggestions about this matter.</p>
<p id="9202f2ca-1baa-4cea-9fa3-f7d1d613d42f" rend="right">Yours L. T.</p>
<lb/>
<p id="5dc24f05-4cf7-4f6b-80c1-90ea2cc08db8" rend="Obrashenie petit left">Дорогой друг,</p>
<p id="163f8556-2092-4abf-be3f-21db5bc28542" rend="petit left">Я своевременно получил ваше письмо и журнал. И то и другое доставило мне большую радость. Первый номер очень хорош, и мне понравились в нем все статьи. Совершенно верно, как вы говорите в вашей статье «The social need»<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> [«Общественная природа»]</note> и Херон<note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> См. о нем прим. 2 к письму № 50.</note> в своей статье, что христианская жизнь совершенно невозможна при современной нехристианской организации общества. Противоречия между окружающей обстановкой и его убеждениями очень мучительны для человека, искреннего в своих христианских убеждениях, и потому организация общин кажется такому человеку единственным средством освобождения себя от таких противоречий. Но это самообман. Каждая община есть островок среди океана нехристианских условий жизни, так что христианские отношения существуют только между членами общины, но вне ее они должны остаться нехристианскими, <hi style="opdelimiter">иначе</hi><hi style="opnumber">308</hi> <hi style="npnumber">309</hi><hi style="npdelimiter">община</hi> не может ни минуты существовать. И потому жизнь в общине не есть для христианина спасение от противоречий между его совестью и его жизнью. Я не хочу сказать, что я не одобряю устройства общин, подобных вашей Commonwealth, или что я не считаю их хорошим делом. Я одобряю их всей душой и очень заинтересован вашей Commonwealth и желаю ей наибольшего успеха.</p>
<p id="5939d585-0da5-4859-b43e-b76db00e8dc2" rend="petit left">Я думаю, что всякий человек, который может освободить себя от условий мирской жизни, не разрывая связей любви — любовь есть главная основа, во имя которой он ищет новых форм жизни, — я думаю, что такой человек не только должен соединиться с теми людьми, которые имеют те же верования, что и он, и которые стараются жить согласно с ними, но что он естественно и сделает это. Если бы я был свободен, я бы сейчас же, даже при моем возрасте, присоединился бы к такой общине. Я только хотел сказать, что простое устраивание общин не есть разрешение задачи христианства, но есть только одно из средств к ее разрешению. Революция, совершающаяся для достижения христианского идеала, так огромна, наша жизнь так далека от того, чем она должна бы быть, что для полного успеха этой революции, для согласия между совестью и жизнью, нужна работа всех людей, как людей, живущих в общинах, так и живущих мирской жизнью в самых различных условиях. Этот идеал не так быстро и не так легко достигается, как мы думаем и желаем. Этот идеал будет достигнут только тогда, когда всякий человек во всем мире скажет: «<hi>К</hi> <hi>чему мне продавать свои услуги и покупать ваши</hi>? <hi>Если мои больше ваших</hi>, <hi>я должен' их оказать вам</hi>». Потому что, если во всем мире есть хотя бы один человек, который не думает и не поступает согласно этому принципу и который будет брать и удерживать насилием, что только он может взять у других, то никто не будет в состоянии жить истинною христианскою жизнью как в общине, так и вне ее. Мы не можем спастись каждый отдельно, но можем спастись только все вместе. А это может быть достигнуто только изменением мировоззрения, т. е. верой всех людей; и для этой цели мы должны все работать, — как люди, живущие в мире, так и люди, живущие в общинах. Мы все должны помнить, что мы посланники великого царя — бога любви, с вестью единения и любви между всем живущим. И потому мы не должны ни на минуту забывать нашей миссии и делать то, что полезно и хорошо для нас самих лишь в той мере, в какой это не противоречит нашему назначению, которое должно быть выполнено не только на словах, но и примером и особенно распространением любви.</p>
<p id="48614707-a4e7-44f1-95e5-cd6bd2670b89" rend="petit left">Прошу вас передать мое уважение и любовь членам колонии и попросить их не обижаться, что я даю им совет, который может быть совершенно излишен. Я советую им помнить, что все материальные вопросы: деньги, орудия, даже пища и самое существование общины, всё это вещи маловажные в сравнении с единственной важной вещью в нашей жизни: быть в любви со всеми людьми, с которыми мы приходим в общение. Если при вопросе о добывании пищи для колонии или о ее преуспеянии вам приходится ссориться с другом или с посторонним человеком и возбудить в ком-нибудь дурное чувство, то лучше отказаться от всего этого, чем поступать, противно любви. И пусть друзья ваши не боятся, что строгое следование принципам может расстроить практическую работу. Даже и <hi style="opdelimiter">практическая</hi><hi style="opnumber">309</hi> <hi style="npnumber">310</hi><hi style="npdelimiter">работа</hi> будет процветать, но не так, как мы ожидаем, а собственным путем, только при строгом следовании закону любви, и будет гибнуть при действиях, противных ему.</p>
<p id="239a2c76-a12a-42ef-8679-72c11eb1508b" rend="petit right rightindent">Ваш друг и брат</p>
<p id="4355d921-dbf4-4ed8-83a2-166a7713471a" rend="petit right">Лев Толстой.</p>
<p id="0cacec42-ec57-4cde-a8e6-fee07fca0a36" rend="petit left">23 марта 1898.</p>
<p id="53398898-026f-4c2f-bd8a-961ea7d00887" rend="Textpetit_otstup left">Я только что кончил это письмо, как получил с Кавказа вести о духоборах (борющиеся духом), что они получили разрешение покинуть Россию и эмигрировать за границу.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false"> См. об этом в письме № 71.</note> Они пишут мне, что они намерены отправиться в Англию или Америку. Их около 10 000 человек. Они самые религиозные, нравственные и трудолюбивые и очень сильные люди. Русское правительство всеми способами преследования совершенно разорило их, и у них нет средств для переселения. Я хочу написать об этом в английские и американские газеты.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_71_Vinostrannyegazety_81.xml">См. письмо № 81</ref>.</note> В то же время вы меня обяжете, вы и друзья ваши Херон, Кросби и другие, если посоветуете мне что-нибудь по этому делу.</p>
<p id="6d8305e3-8bc5-4174-86c7-7478d1bce7b8" rend="petit right rightindent">Ваш</p>
<p id="bf815242-6efe-4a3c-8290-bdd73bc0c31a" rend="petit right">Л. Т.</p>
<comments><p id="4f5629ff-7cc7-424b-8f7d-757da5c8f88a" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии из AЧ. Впервые опубликовано в журнале «Голос минувшего» 1913, 10, стр. 53—54. Дата копии.</p>
<p id="2b2fa333-b66c-42af-b250-dda60c003699" rend="petit left">Джордж Хоуард Гибсон (George Howard Gibson) — американец, сотрудник журнала «The Social Gospel» (см. прим. 1 к письму № 50) и член общины «Christian Commonwealth» («Христианское содружество»).</p>
<p id="8b2029d8-43e5-4ef7-9cbe-caf9faaa143c" rend="petit left">Ответ на письмо Гибсона от 22 февраля нов. ст., в котором Гибсон сообщал о посылке Толстому № 1 журнала«The Social Gospel», издаваемого их общиной; писал о своих взглядах и просил участия Толстого в их журнале.</p>
<p id="5a77535b-0aa3-42ff-9da8-3a8791c30922" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> [«Общественная природа»]</p>
<p id="95ad6ee0-985f-4989-acbe-70996e06034a" rend="petit left"><hi>2</hi> См. о нем прим. 2 к письму № 50.</p>
<p id="9de8d41f-588d-4228-85ee-e943e90d4ff3" rend="petit left"><hi>3</hi> См. об этом в письме № 71.</p>
<p id="883e3606-c323-41c1-9e80-43665986f447" rend="petit left"><hi>4</hi> <ref target="file:///Volume_71_Vinostrannyegazety_81.xml">См. письмо № 81</ref>.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
