<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 221. С. Л. и И. Л. Толстым.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1934"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">63</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии С. Л. Толстого (автограф, представляющий собою приписку к письму С. А. Толстой к С. Л. и И. Л. Толстым, находится у С. Л. Толстого). Публикуется впервые. Датируется по указанию С. Л. Толстого и упоминанию о Колесове (см. Дневник 1884 г., т. 49).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1884-05-16">1884 г. Мая 16.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Сергей Львович</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Толстой Илья Львович</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">221</number></xenoData>

              <text xml:id="S__L__i_I__L__Tolstym_221">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 221. С. Л. и И. Л. Толстым.
<lb/>
1884 г. Мая 16. Я. П.
</opener>
<p id="d51390c6-dea0-41e6-ade6-500efea0c697" rend="right">16 Мая.</p>
<p id="9f56cee6-598e-4a07-841b-d14ad2bb3a4b" rend="left">Сережа или Илюша, <choice><reg>сделайте</reg><orig>сдѣлайте</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice>, пожалуйста, очень для меня важное: <choice><reg>Г-н</reg><orig>Г-нъ</orig></choice> <choice><reg>Колесов</reg><orig>Колесовъ</orig></choice><note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> О Колесове сведений редакция не имеет. Сочинение его осталось неизвестно.</note> <choice><reg>прислал</reg><orig>прислалъ</orig></choice> <choice><reg>мне</reg><orig>мнѣ</orig></choice> свое <choice><reg>сочинение</reg><orig>сочиненiе</orig></choice> и <choice><reg>просил</reg><orig>просилъ</orig></choice> ему возвратить. <choice><reg>Сочинение</reg><orig>Сочиненiе</orig></choice> это лежало на <choice><reg>почте</reg><orig>почтѣ</orig></choice> <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>Ясенках</reg><orig>Ясенкахъ</orig></choice>.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Ясенки, сельцо Крапивенского у. Тульской губ. в пяти верстах от Ясной поляны.</note> Теперь я его ему возвращаю по адресу тому, который при <choice><reg>сочинении</reg><orig>сочиненiи</orig></choice>, между <choice><reg>тем</reg><orig>тѣмъ</orig></choice> я знаю, что <choice><reg>он</reg><orig>онъ</orig></choice> <hi style="opdelimiter"><choice><reg>живет</reg><orig>живетъ</orig></choice></hi><hi style="opnumber">168</hi> <hi style="npnumber">169</hi><hi style="npdelimiter">уже</hi> не <choice><reg>там</reg><orig>тамъ</orig></choice>, но <choice><reg>в</reg><orig>въ</orig></choice> <choice><reg>другом</reg><orig>другомъ</orig></choice> <choice><reg>месте</reg><orig>мѣстѣ</orig></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я знаю, но имени дома не помню. И потому я прошу пойти <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> Арбата<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"><hi>,</hi> <hi>4</hi><hi>,</hi> <hi>5</hi> Название улиц в Москве.</note> на Собачью площадку<hi>4</hi> и против фонтана повернуть на право (по Собачей <choice><reg>площадке</reg><orig>площадкѣ</orig></choice>) и идя правой стороной <choice><reg>смотреть</reg><orig>смотрѣть</orig></choice> на двери. <choice><reg>В</reg><orig>Въ</orig></choice> <choice><reg>3-м</reg><orig>3-мъ</orig></choice> или <choice><reg>четвертом</reg><orig>четвертомъ</orig></choice> <choice><reg>доме</reg><orig>домѣ</orig></choice> <choice><reg>будет</reg><orig>будетъ</orig></choice> низкая дверь <choice><reg>с</reg><orig>съ</orig></choice> <choice><reg>сломанным</reg><orig>сломаннымъ</orig></choice> <choice><reg>колокольчиком</reg><orig>колокольчикомъ</orig></choice> и просунутой проволокой сквозь самую дверь, найдя эту проволоку потянуть ее и спросить Колесова. Колесову же сказать, что статья его возвращена ему по старому адресу на Спиридоновку.<hi>5</hi></p>
<comments><p id="80185cb2-68ad-408e-af6b-b04728ac0f18" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии С. Л. Толстого (автограф, представляющий собою приписку к письму С. А. Толстой к С. Л. и И. Л. Толстым, находится у С. Л. Толстого). Публикуется впервые. Датируется по указанию С. Л. Толстого и упоминанию о Колесове (см. Дневник 1884 г., т. 49).</p>
<p id="28d241b9-41ba-4ad7-b73d-aec807fef764" rend="petit left">Сергей Львович Толстой (р. 28 июня 1863 г.) — старший сын Толстых; родился в Ясной поляне; воспитывался дома под руководством родителей и учителей, среди которых замечательны: В. И. Алексеев (см. прим. к письму № 79) и М. Jules Montels — коммунар 1871 года, скрывшийся в России под фамилией М. Nief. В 1881 г., выдержав «экзамен зрелости», поступил в Московский университет на физико-математический факультет, отделение естественных наук, которое окончил кандидатом в 1886 г. Помимо этого получил музыкальное образование, занимаясь у профессора Московской консерватории Н. Д. Кашкина и у известного исследователя русской песни В. П. Прокунина. В 1887—1888 гг. служил членом Тульского отделения Крестьянского банка, а с конца 1888 г. и по январь 1890 г. — делопроизводителем Центрального управления Крестьянского банка в Петербурге. В 1891—1895 гг. был земским начальником в Чернском уезде Тульской губернии. В 1898—1899 гг. участвовал в деле переселения духоборцев в Канаду, куда им и сопутствовал. В 1900—1908 гг. был гласным Московской городской думы, а в 1901—1904 гг. — гласным Чернского земства. Участвовал в нескольких земских съездах, «Союзе освобождения» и др. В 1912—1917 гг. состоял председателем Комиссии по народному образованию при Техническом обществе. В 1920 г. — научным сотрудником Музыкального отдела Наркомпроса, а с 1921 г. состоит штатным сотрудником Государственного института музыкальной науки (ГИМН). В 1926—1928 гг. преподавал народную музыку Западной Европы на этнографических курсах ГИМН’а, зимой 1928—1929 гг. — в Консерватории, а в 1929—1930 гг. — в Музыкальном техникуме имени Октябрьской революции. — Помимо этого, с середины 1880-х гг. занимался сельским хозяйством, вначале в Ясной поляне и Самарском имении Толстых, а в 1891—1917 гг. в своем имении Никольском-Вяземском, Чернского уезда. — В 1911 г. был одним из организаторов Толстовской выставки и затем Толстовского музея в Москве. С того же года состоял тов. председателя (а после смерти председателя Н. В. Давыдова — председателем) Толстовского общества в Москве. С 1911 г. и до настоящего времени — член <hi style="opdelimiter">совета</hi><hi style="opnumber">169</hi> <hi style="npnumber">170</hi><hi style="npdelimiter">Толстовского</hi> музея; а в 1919—1931 — председатель совета «Кооперативного товарищества по изучению и распространению творений Л. Н. Толстого». С 1919 г. работает по редактированию и изданию сочинений Л. Н. Толстого. — Женат был с 10 июля 1895 г. на Марии Константиновне Рачинской (ум. 1900 г.); а с 30 июля 1906 г. вторым браком на Марии Николаевне Зубовой (р. 1867 г.). От первой жены — сын Сергей Сергеевич (р. 1897 г.). — Выступал в печати по вопросам земства, сельского хозяйства, а также и музыкальной науки (помимо статей имеет свои композиции, издававшиеся Юргенсоном, Гроссе и Музсектором). — О Толстом им написано: «Юмор в жизни Л. Н. Толстого» ТП, 1923, 3, стр. 11—25; «Л. Толстой и П. Чайковский» — «История русской музыки. Труды Гимн’а», 1925; «Л. Н. Толстой в 70-х годах» — «Красная новь», 1928, VIII; «Мать и дед Л. Н. Толстого», 1928; «Музыка в жизни Л. Н. Толстого» — «Труды Толстовского музея. Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник», Гиз, 1928, стр. 299—320; и другие.</p>
<p id="333ac9c1-c856-4298-a441-d2c77070fa44" rend="petit left">Илья Львович Толстой (р. 22 мая 1866 г.) — второй сын Толстых. Родился в Ясной поляне; учился в гимназии Л. И. Поливанова в Москве. В 1887 г. женился на Софье Николаевне Философовой (р. 1867 г.); до 1900 г. жил в имении Гриневка, Чернского уезда, Тульской губернии (куда в 1898 г. по вызову Ильи Львовича приезжал Лев Николаевич для оказания помощи голодающему населению). В 1900 г. Илья Львович продал Гриневку и купил Мансурово, Калужского уезда и губернии. С 1917 г. живет в Америке. — Илья Львович написал ряд статей и воспоминаний о своем отце: «Кто виноват» — сборн. «Жизнь и смерть Л. Н. Толстого», 1911, стр. 120—124; «Отрывки из воспоминаний об отце» — сборн. «Лев Толстой и голод», 1912, стр. 202—205; «Мои воспоминания», М. 1914. — Помимо этого напечатал, под псевдонимом «Илья Дубровский» рассказ: «Одним подлецом меньше» (исправленный Л. Н. Толстым) — «Русская мысль» 1905, 9 (и отд. изд. «Посредника»).</p>
<p id="814df869-962b-43d8-8b97-7e9ce3ac36e7" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> О Колесове сведений редакция не имеет. Сочинение его осталось неизвестно.</p>
<p id="799d7dd1-6c66-4e06-89b8-7537930eb42d" rend="petit left"><hi>2</hi> Ясенки, сельцо Крапивенского у. Тульской губ. в пяти верстах от Ясной поляны.</p>
<p id="42aaf569-1e68-452b-bd6d-0555bc8e19b4" rend="petit left"><hi>3</hi><hi>,</hi> <hi>4</hi><hi>,</hi> <hi>5</hi> Название улиц в Москве.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
