<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 19. К. К. Бооль.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копии, написанной рукой М. А. Шмидт. Копия датирована: «30 января 94 г.». Исправляем дату на «29» согласно указанию в ответном письме адресата.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Гриневка</placeName>
                   <date when="1894-01-29">1894 г. Января 29.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Бооль Клара Карловна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Бооль от 10 января 1894 г. из г. Сум Харьковской губ., где она служила гувернанткой.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">19</number></xenoData>

              <text xml:id="K.K.Bool_19">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 19. К. К. Бооль.
1894 г. Января 29. Гриневка.</opener>
<p id="14671b7f-ee17-4b5c-ab85-cccf539eef7d" rend="right">30 января 94 г.</p>
<p id="fc2141b0-98a3-4c3e-9aaf-cbd3576cac1f" rend="left">Очень рад был получить от вас известие, дорогая Клара... Из вашего письма я вижу, что вы страдаете тем, что отцы церкви называли унынием и что можно назвать недостатком <hi style="opdelimiter">терпения,</hi><hi style="opnumber">20</hi> <hi style="npnumber">21</hi><hi style="npdelimiter">настойчивости</hi> в борьбе с собой. Это самое обыкновенное заблуждение молодых людей, что им кажется, что им предстоит какая-то легкая (и полезная) жизнь без борьбы и что эта борьба с собой мешает этой жизни. «Стòит только устранить эту борьбу, победить свои страсти, слабости, и тогда начнется настоящая жизнь». — А так как борьба та не кончается, победа не одерживается, то человек приходит в уныние, считает себя дурным, хуже всех, никуда не годным и старается забываться чем-нибудь. Ошибка тут в том, что человек считает борьбу с страстями только препятствием к достижению хорошей жизни, которая, ему кажется, ему предназначена и должна наступить сейчас; ошибка в том, что то, что человек считает препятствием для дела жизни, и есть само дело жизни. Другого никакого высшего дела нам не предстоит, как эта борьба с своим животным, одухотворение этого животного. И мир так устроен, что, делая это дело, сосредоточивая все свои силы на борьбе с собой, человек делает наилучшее дело жизни, дело божье, наидействительнейшим образом влияет на людей вокруг себя. То, что вы считаете себя нехорошей, — это прекрасно, но из этого не следует, что надо отчаяться, а напротив то, что надо всю жизнь стараться быть менее нехорошей и в этом видеть всё дело жизни. Сколько раз ни падать, опять и опять подниматься, зная, что больше ни за чем мы не посланы сюда. Желаю вам успешной борьбы, не в смысле достижения каких-либо совершенств (это не в нашей власти), а неперестающего стремления к совершенству, т. е. к богу.</p>
<p id="d17f6d7e-b452-4753-a61d-0bebc580af5d" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="79b56593-6532-4c57-8a90-010ee66b33f6" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копии, написанной рукой М. А. Шмидт. Копия датирована: «30 января 94 г.». Исправляем дату на «29» согласно указанию в ответном письме адресата.</p>
<p id="055faeeb-d1ba-424d-8dac-88e2e71c2d5a" rend="petit left">Клара Карловна Бооль (р. 1869) — педагог. См. т. 66, стр. 16. Ответ на письмо Бооль от 10 января 1894 г. из г. Сум Харьковской губ., где она служила гувернанткой.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
