<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 535. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1879-11-19">1879 г. Ноября 19.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на длинное письмо-исповедь от 17 ноября, которым Страхов отозвался на предложение Толстого (<ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_533.xml">см. письмо № 533</ref>) «написать свою жизнь». См. ПС, стр. 238—241.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">535</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_535">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 535. H. Н. Страхову. Неотправленное.
1879 г. Ноября 19...22. Я. П.
</opener>
<p id="3d76ae6d-7441-462c-8e5f-057ee2d08ccb" rend="Obrashenie left">Дорогой Николай Николаевич.</p>
<p id="d8bd12a4-7519-48a9-a643-0c958e5146e6" rend="left">Вы пишете мне, как бы вызывая меня. Да я и знаю, что вы дорожите моим мнением, как я вашим, и потому скажу всё, что думаю. Только прошу, не слушайте моих слов, как живого человека, с которым могут быть счеты, отношения, соревнования — возможность быть оскорбленным моими словами или польщенным, — смотрите как на сочувственный любовный отголосок души человеческой, страдавшей и страдающей, не скажу, не меньше, но свое. Чужое виднее. И мне вы ясны. Письмо ваше очень огорчило меня. Я много перечувствовал и передумал о нем. По-моему, вы больны духовно. И ваша болезнь вот какая: в нас две природы — духовная и плотская. <hi style="opdelimiter">Есть</hi><hi style="opnumber">501</hi> <hi style="npnumber">502</hi><hi style="npdelimiter">люди,</hi> живущие одной плотью и не понимающие того, как можно центр тяжести свой переносить в духовную жизнь. Я называю переносить центр тяжести в духовную жизнь то, чтобы вся деятельность руководилась духовными целями. Есть люди, живущие плотью и понимающие — только понимающие духовную жизнь. Есть люди счастливые — наш народ, буддисты, помните, о <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> вы говорили, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> до 50 лет живут полной плотской жизнью и потом вдруг переступают на другую ногу, духовную, и стоят на ней. Есть еще более счастливые, для которых творить волю Отца есть истинный хлеб и истинное питье и <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> смолоду стали на эту ногу духовную. Но есть такие несчастные, как мы с вами, у <choice original_editorial_correction="ко[торых]"><sic>ко</sic><corr>которых</corr></choice> центр тяжести в середине и они разучились ходить и стоять. Всё в том мире, в котором мы жили, так перепутано — всё плотское так одето в духовный наряд, всё духовное так облеплено плотским, что трудно разобрать. Я хуже вас и потому счастливее в этом горе. Во мне плотские страсти были сильны и мне легче раскачнуться и разобрать, где то, где другое, но вы совсем спутаны. Вы хотите добра, а жалеете, что в вас мало зла; что в вас нет страстей. Вы хотите истины, а жалеете и как будто завидуете, что у вас нет ничего хищного. Да чтó же хорошо, чтó дурно? Вы очевидно не знаете так, чтобы не бояться ошибиться, делая добро. —</p>
<p id="2e6ce06e-220f-4b45-a13b-2cd0bf0523cd" rend="left">И вам писать свою жизнь нельзя. Вы не знаете, чтó хорошо, чтó дурно было в ней. А надо знать. Если вы умели ходить прежде когда-нибудь в детстве, если другие ходят, то вы должны ходить, а если не ходите, то вы пьяны, больны, надо отрезвиться, лечиться. По тому пути, по <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice> вы идете, вы ни к чему не можете прийти, кроме как к отчаянию, стало быть дорога не та и надо вернуться назад.</p>
<p id="25fbff90-3a62-43fd-8f2b-32c4c4cfa97c" rend="left">В учении Христа я нашел одну особенную черту, отличающую его от всех учений. Он учит, толкует, почему смысл нашей жизни тот, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> он дает ей. Но притом всегда говорит, что надо исполнять то, что он говорит, и тогда увидишь, правда ли то, что он говорит. Или: свет дан миру, но они полюбили тьму, потому что дела их злы. Или: кто верит в сына человеческого, тот и будет делать дела божьи. Тут метафизический узел. И он не развязывается разумом, но всей жизнью.</p>
<p id="c692a5c8-5f1c-445a-b2a9-afcbe79c975e" rend="left">Верьте, перенесите центр тяжести в мир духовный, все цели вашей жизни, все желания ваши выходили бы из него, и <hi style="opdelimiter">тогда</hi><hi style="opnumber">502</hi> <hi style="npnumber">503</hi><hi style="npdelimiter">вы</hi> найдете покой в жизни. Делайте дела божии, исполняйте волю отца, и тогда вы увидите свет и поймете. —</p>
<p id="264b2bc6-1038-4896-a42c-6eee73519a4f" rend="left">Признак истины не в разуме, а в истинности истины всей жизни. Переносите усиленно, сознательно свою жизнь на духовную, одну духовную сторону, и вы найдете покой душам вашим, и бремя пресыщения и перегрузка свалится с вас, и вам станет легко.</p>
<p id="77a66671-f39c-444a-99a2-84b782b39975" rend="left">Должно быть, не помню это. Я очень занят работой для себя, <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> никогда не напечатаю.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"><ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_539.xml">См. письмо № 539</ref>, прим. 3.</note></p>
<p id="2ef87626-e890-4220-b364-901c7e06dde9" rend="left">Простите.</p>
<comments><p id="0ccdc1ed-a9ca-4660-9e15-cda85e95f828" rend="Textpetit_otstup left">Дата определяется письмом H. Н. Страхова от 17 ноября 1879 г. и следующим письмом к Страхову от 22...23 ноября, написанным взамен этого, непосланного.</p>
<p id="679c750a-df2c-42b9-a705-5418cfd54e38" rend="petit left">Ответ на длинное письмо-исповедь от 17 ноября, которым Страхов отозвался на предложение Толстого (<ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_533.xml">см. письмо № 533</ref>) «написать свою жизнь». См. ПС, стр. 238—241.</p>
<p id="157de0b3-4bf6-4569-9a18-1ef91fdf66f9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi><ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_539.xml">См. письмо № 539</ref>, прим. 3.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
