<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 522. А. А. Фету.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано Фетом в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 366, с пропуском одной фразы. Датируется ответным письмом Фета от 31 июля 1879 г.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1879-07-27">1879 г. Июля 27.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Фета от 17 июля 1879 г.: «Спасибо, дорогой граф, за вчерашнее письмо. Сердечно ему обрадовался. А то я уже было и нос на квинту опустил и начал следующий аполог: один соколиный охотник радовался и хвастал, что отлично видит и что бог послал ему такого сокола, который с каждым днем взмывает все выше и выше, до того высоко, что другие уже и не видят его кругов, а только видят, как голуби начинают падать с поднебесья. — А мне все видно, говорит охотник, как он высоко ни заберет, иной раз там и промахнется, да бог с ним, зато высоко, так высоко, что только дух радуется. — Но сокол забирал, забирал каждый день выше и однажды ушел в такую высь, что и опытный глаз сокольничьего не мог за ним уследить. Так и ушел от него сокол. Тут-то охотник и подумал: хорошо летать высоко, да надо же и на землю спускаться. При чем же я теперь остался?»</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">522</number></xenoData>

              <text xml:id="A.A.Fetu_522">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 522. А. А. Фету.
1879 г. Июля 27...28. Я. П.</opener>
<p id="9171d585-41b8-476c-97d5-8da38e932aae" rend="left">Благодарю вас за ваше хорошее последнее письмо, дорогой Афанасий Афанасьевич, и за аполог о соколе, который мне нравится, но который я желал бы более пояснить. Если я этот сокол и если, как выходит из последующего, залетание мое слишком далеко состоит в том, что я отрицаю реальную жизнь, то я должен оправдаться. Я не отрицаю ни реальной жизни, ни труда, необходимого для поддержания этой жизни, но мне кажется, что большая доля моей и вашей жизни наполнена удовлетворениями не естественных, а искусственно привитых нам воспитанием и самими нами придуманных и перешедших в привычку потребностей, и что <hi>9</hi>/<sub>10</sub> труда, полагаемого на удовлетворение этих потребностей, — праздный труд. Мне бы очень хотелось быть твердо уверенным в том, что я даю людям больше того, что получаю от них. Но так как я чувствую себя очень склонным к тому, чтобы высоко ценить свой труд и низко ценить чужой, то я не надеюсь увериться в безобидности для других расчета со мной одним усилением своего труда и избранием тяжелейшего (я непременно уверю себя, что любимый мной труд есть и самый нужный и трудный); я желал бы <hi style="opdelimiter">как</hi><hi style="opnumber">493</hi> <hi style="npnumber">494</hi><hi style="npdelimiter">можно</hi> поменьше брать от других и как можно меньше трудиться для удовлетворения своих потребностей; и думаю так легче не ошибиться.</p>
<p id="488790c3-97a0-4fb6-aefa-314742da712a" rend="left">Жалко очень, что здоровье ваше всё нетвердо, но радуюсь тому, что вы духом здоровы, что видно из ваших писем. Признаюсь, что жду с большим нетерпением Страхова. От души обнимаю вас и прошу передать наши поклоны Марье Петровне.</p>
<p id="47a1bf85-5d65-4d58-8d84-f7b0f119a6fe" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="56316a9a-753d-4295-8d66-4cb5dff344bc" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано Фетом в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 366, с пропуском одной фразы. Датируется ответным письмом Фета от 31 июля 1879 г.</p>
<p id="24b55858-927c-4a2d-a987-b3c907419d90" rend="petit left">Ответ на письмо Фета от 17 июля 1879 г.: «Спасибо, дорогой граф, за вчерашнее письмо. Сердечно ему обрадовался. А то я уже было и нос на квинту опустил и начал следующий аполог: один соколиный охотник радовался и хвастал, что отлично видит и что бог послал ему такого сокола, который с каждым днем взмывает все выше и выше, до того высоко, что другие уже и не видят его кругов, а только видят, как голуби начинают падать с поднебесья. — А мне все видно, говорит охотник, как он высоко ни заберет, иной раз там и промахнется, да бог с ним, зато высоко, так высоко, что только дух радуется. — Но сокол забирал, забирал каждый день выше и однажды ушел в такую высь, что и опытный глаз сокольничьего не мог за ним уследить. Так и ушел от него сокол. Тут-то охотник и подумал: хорошо летать высоко, да надо же и на землю спускаться. При чем же я теперь остался?»</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
