<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №312. H. Н. Страхову.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1953"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">62</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано, по рукописной копии, в «Литературном наследстве», т. 37-38, М. 1939, стр. 171—172. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «4 февр. 1877 г. Ясн.».</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1877-02-03">1877 г. Февраля 3.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Страхов Николай Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">312</number></xenoData>

              <text xml:id="N.N.Straxovu_312">
	<body><div>
		<opener index="false">
312. H. Н. Страхову.
1877 г. Февраля 3...4. Я. П.</opener>
<p id="3a65dabe-036d-4d4e-9771-6b082f1824f2" rend="left">Получил ваше письмецо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> От 29 января 1877 г. (ПС, стр. 100—101).</note> дорогой Николай Николаевич, со статьей о спиритизме и тотчас же отвечаю. Вы верно никак не ожидаете того действия, которое произвело на меня ее чтение, я вслух смеялся. Эксперименты эти чудесны.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Фиктивные эксперименты, которые Страхов приводит в своих «Трех письмах о спиритизме» — пародии явлений, производимых спиритами на их сеансах. См. «Гражданин», 1876, № 44, стр. 1056—1057.</note> Статья вся очень завлекла меня и для меня она очень интересна. Она для меня предисловие вашей, в высшей степени важной, будущей работы,<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> <ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_294.xml">См. письмо № 294</ref>, прим. 3.</note> <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> я яснее понял из статьи. Но статья эта слишком много содержит и потому, как статья, нехороша. Как вы, с своей точностью и ясностью, могли сделать такую ошибку. Не договорив (для публики, для меня понятно) о том, почему нельзя верить экспериментам и фактам, вы увлеклись другой огромной важности мыслью о том, как приемы естествоиспытателей и математическое знание ничего не дают, а вы вовсе не это хотели доказать, а то, что эти приемы законны, и из них нельзя выступать. Вы это и доказали, но увлеклись другой мыслью и, от богатства, затемнили. Я вижу в этой статье этюд, наброски из того сочинения, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> вы напишете, но для статьи о спиритизме вы сделали то, чем мне часто случается грешить: от желания сказать слишком много ослабляешь то, что хотел сказать. Это мне особенно весело найти в вас. А вы говорите иногда в минуты уныния, что вам нечего писать, что вы ничего не можете дать. А вы так переполнены новым совершенно содержанием мысли, что оно против воли вашей прорывается. Я эту самую черту с радостью заметил в вас во время наших бесед на святках. В вас происходит внутренняя работа, определенная, сосредоточившаяся уже. Как это дурно, что вы не <hi style="opdelimiter">работаете.</hi><hi style="opnumber">309</hi></p>
<p id="08492914-05f5-476f-bdba-b5c6a6de49ee" rend="left"><hi style="npnumber">310</hi><hi style="npdelimiter">Поверите</hi> ли, я нынче (я уже недели не могу работать) говорил жене, как дурно, что Страхов не пишет, а вместе с тем это меня утешает. Если он не пишет, и мне простительно.</p>
<p id="810ab464-8295-48b4-b990-4741b6d53b24" rend="right">Ваш Л. Толстой.</p>
<comments><p id="5750bdff-d208-4820-ae10-d966daf0dd6d" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано, по рукописной копии, в «Литературном наследстве», т. 37-38, М. 1939, стр. 171—172. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «4 февр. 1877 г. Ясн.».</p>
<p id="9dde8016-1309-4502-858b-70b197198270" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> От 29 января 1877 г. (ПС, стр. 100—101).</p>
<p id="02992133-771f-446e-8ab8-6ca0ec92badd" rend="petit left"><hi>2</hi> Фиктивные эксперименты, которые Страхов приводит в своих «Трех письмах о спиритизме» — пародии явлений, производимых спиритами на их сеансах. См. «Гражданин», 1876, № 44, стр. 1056—1057.</p>
<p id="58c8d7b0-756e-4e32-ac1c-7db8a1f7ce82" rend="petit left"><hi>3</hi> <ref target="file:///Volume_62_N.N.Straxovu_294.xml">См. письмо № 294</ref>, прим. 3.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
