<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №112. Я. П. Полонскому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">71</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано в сборнике «Толстой и о Толстом», 1, стр. 31—32.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1898-04-07">1898 г. Апреля 7.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Полонский Яков Петрович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">112</number></xenoData>

              <text xml:id="YA.P.Polonskomu_112">
	<body><div>
		<opener index="false">
112. Я. П. Полонскому.
1898 г. Апреля 7. Москва.
</opener>
<p id="9d4beaab-38da-4092-bcc3-18be6345c646" rend="Obrashenie left">Дорогой Яков Петрович,</p>
<p id="4f21d4bc-5ebf-4760-ba71-ceb0a39e8839" rend="left">По разным признакам я вижу, что вы имеете ко мне враждебное чувство, и это очень огорчает меня. Люди идут совершать обряд говения и просят прощения и прощают; в евангелии сказано: если принес дар и вспомнил, что брат твой....<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Многоточие в подлиннике.</note> поди и помирись...,<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Многоточие в подлиннике.</note> то как же нам с вами, уже по нашим годам идущим уже не говеть и не приносить дар, а идущим на суд <hi style="opdelimiter">того,</hi><hi style="opnumber">348</hi> <hi style="npnumber">349</hi><hi style="npdelimiter">кто</hi> нас послал в эту жизнь, не желать уничтожить в нас недоброе, нелюбовное чувство, если оно закралось нам в сердце.</p>
<p id="a2a38a66-70f2-4fd0-93d5-26fc2c70bb70" rend="left">Мне уничтожать в себе недоброе чувство к вам нечего, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> его нет и не было. Я всегда, как полюбил вас, когда узнал, так и продолжал любить. Мне поэтому-то и особенно больно и даже удивительно ваше недоброе чувство ко мне. Если я ошибаюсь, то это будет для меня большая радость. А то, кроме того, что больно вызывать недобрые чувства в человеке, <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> любишь, особенно обидно то, что вы получили ко мне дурное чувство с тех пор и как будто за то, что я постарался быть лучше и, откинув все другие соображения, употребил все силы на то, чтобы, как могу и умею, исполнять волю того, кто меня послал в жизнь и к которому я очень скоро должен пойти. Я мог ошибаться в этом искании лучшей жизни и более полного исполнения воли бога, но я знаю, что руководило и руководит мною одно это желание, и потому хороший и добрый человек, как вы, никак не может за это разлюбить человека.</p>
<p id="9ca2dfaa-f5d4-4ca1-8d76-5344ea0c8e56" rend="left">Очевидно, тут есть какое-то недоразумение, и я очень желал бы, чтобы оно разрушилось. Пожалуйста, простите меня, если считаете, что я в чем-нибудь виноват перед вами, и не будьте дурно расположены ко мне. Мне и всегда было мучительно больно чувствовать и знать, что я виновник вызванного моими слабостями дурного чувства, а теперь, когда всякий день по несколько раз думаю и готовлюсь к смерти, это для меня особенно мучительно.</p>
<p id="f7aa9d4a-e8e9-4bc0-87da-eaaa5edd3b8f" rend="left">Так, пожалуйста, дорогой Яков Петрович, простите и не нелюбите меня.</p>
<p id="f3032595-693e-4048-a5c4-77f4b950d3cc" rend="right rightindent">Любящий вас</p>
<p id="fc79052a-600c-4039-b5d2-f8fbe0c8b4ec" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="5f3795b4-5dec-426e-b69b-cf747eb1b184" rend="left">7 апреля 1898.</p>
<lb/>
<p id="e9bbdd4d-54d0-4fa3-b0d8-8bdd95cfd672" rend="left"><hi>На конверте:</hi> Петербург.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Далее вписано рукой Т. Л. Толстой: Знаменская 16.</note> Якову Петровичу Полонскому.</p>
<comments><p id="d9fc43ba-761a-474e-b953-b71bae46971e" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано в сборнике «Толстой и о Толстом», 1, стр. 31—32.</p>
<p id="5acb09c3-ca6b-4acc-a385-f61eb3d62971" rend="petit left">Яков Петрович Полонский (1820—1898) — поэт. Знакомство Толстого с Полонским состоялось в середине 1850-х гг., по приезде Толстого в Петербург из Севастополя. В 1857 г. они встречались в Баден-Бадене; в 1881 г. виделись в имении Тургенева в Спасском, куда Толстой приезжал 9—10 июля после примирения с Тургеневым (см. т. 49). После 1881 г., живя по зимам в Москве, Толстой несколько раз виделся с Я. П. Полонским. Консерватор и православный по взглядам, Полонский не прощал Толстому его резкой критики церкви и государства. В 1895 г. по поводу вышедшего за границей сочинения Толстого «Царство божие внутри вас» Полонский напечатал в «Русском обозрении» (№№ <hi style="opdelimiter">4—6)</hi><hi style="opnumber">349</hi> <hi style="npnumber">350</hi><hi style="npdelimiter">полемическую</hi> статью: «Заметки по поводу одного заграничного издания и новых идей графа Л. Н. Толстого». После появления в «Вопросах философии и психологии» статьи Толстого «Что такое искусство?», Полонский написал резкую статью, о которой стало известно Толстому. П. А. Сергеенко предполагает (см. «Как живет и работает гр. Л. Н. Толстой», М. 1908, изд. 2-е, стр. 95), что эта статья Полонского вызвала со стороны Толстого данное письмо; но можно думать, что Толстому стало известно доброжелательное отношение Полонского к гонимым духоборам, а также то, что он был болен. М. О. Меньшиков писал Толстому 6 апреля 1898 г., что, по словам Ухтомского, Полонский собирается писать свои воспоминания о духоборах. «Но когда Ухтомский заметил, — писал М. О. Меньшиков, — что Вы принимаете участие в этом деле, Полонский замахал руками и чуть ли не отказался от своего намерения». 29 июня 1898 г., уже после обмена письмами между писателями, М. О. Меньшиков, сообщая о своем посещении Полонского в Либаве, писал: «Очень меня тронул Яков Петрович своим совсем юношеским рвением за сектантов...» По сообщению Меньшикова, Полонский писал о духоборах Победоносцеву.</p>
<p id="98569cb8-96e0-46b3-9a85-2c9a15ecc25e" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi>Многоточие в подлиннике.</p>
<p id="5404761e-5706-4519-a344-62abeffda82e" rend="petit left"><hi>2</hi>Далее вписано рукой Т. Л. Толстой: Знаменская 16.</p>
<p id="b19c8c65-ebc7-486a-be06-cfa59b2e2f15" rend="petit left">Я. П. Полонский ответил 14 апреля 1898 г. См. «Летописи», 12, стр. 220—221 (там же напечатана вся сохранившаяся переписка Толстого с Полонским с 1857 по 1898 г).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
