<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 291. Антону Гейгенбергеру (Anton Geigenberger).</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">74</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по копировальной книге № 5, лл. 330—331. Написанный рукою переписчика подлинник отпечатан в копировальной книге до подписания его Толстым.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1903-10-28">1903 г. Октября 28.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Антон Гейгенбергер</persName>
<persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Anton Geigenberger</persName>

                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо доктора Антона Гейгенбергера из Баварии от 17 октября н. ст. 1903 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">219</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">291</number></xenoData>

              <text xml:id="AntonuGejgenbergeruAntonGeigenberger_291">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 291. Антону Гейгенбергеру (Anton Geigenberger).

1903г. Октября 28. Я. П.
</opener>
<p id="c1cb90d4-15bf-4730-b9aa-94e12cd78f62" rend="Obrashenie left">Lieber Herr Geigenberger,</p>
<p id="6938be97-bf6a-4762-819b-9ff9f0dc0549" rend="left">1) Auf Ihre erste Frage antworte ich, dass Sie meiner Meinung nach vollkommen richtig gehandelt haben.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Гейгенбергер спрашивал, правильно ли он сделал, вступив в гражданский брак и отказавшись от крещения детей.</note></p>
<p id="511c5359-ea89-4e9b-9e58-c0e662fefed1" rend="left">2) Die theosophische Lehre kenne ich. Zwei sehr gute Monatsschriften: «Der theosophische Wegweiser» und «Die metaphysische Rundschau»<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">О журнале «Theosophischer Wegweiser» см. прим. 1 к письму № 222. Второй журнал назван ошибочно. Очевидно, имеется в виду приложение к «Theosophischer Wegweiser», издававшееся под названием «Theosophische Rundschau».</note> werden mir zugeschickt. Ich bin mit der theosophischen Weltanschaung ganz einverstanden und schätze sehr hoch die theosophischen Lehren. Leider kann ich aber nicht den theosophishen Ocultismus, d. h. die Moglichkeit und die Nothwendigkeit der Wunder annehmen. Das ist das Einzige, was mich von den Theosophen trennt.</p>
<p id="24905463-6839-46c1-b81e-7d51613b04ac" rend="left">3) Was die dritte Frage betrifft, so glaube ich, das obgleich die Klugheit der Schlange soologisch nicht richtig ist, bleibt doch der Sinn des Evangelischen Spraches ganz klar und wahr. Im Algemeinen glaube ich dass man die Sprüche des Evangeliums nicht streng annehmen soll.</p>
<p id="572cefd3-c23e-41cd-b328-3dbf416e19de" rend="left">4) Die vierte Frage, wie ich sie verstehe, besteht in der Erklärung des Üebels in der Welt. Ich glaube das alles, was uns als Üebel erscheint, erscheint uns so nur wegen unserer geistlicher Kurzsichtigkeit. Jeder Mann muss die Erfarung gemacht haben, dass was ihm früher als Üebel erschient, später, wenn sein Vernunft sich entwickelte, nicht mehr als Üebel, sondern als Gutes vorkam.</p>
<p id="5a523615-6e31-41e1-9868-361afebe5686" rend="left">5) Das Fegefeuer und das Paradies der ortodoxen Christen so wie das Karma der Theosophen scheint mir eine zu sehr <hi style="opdelimiter">nicht</hi><hi style="opnumber">218</hi> <hi style="npnumber">219</hi><hi style="npdelimiter">berechtigte</hi> Bestimmung der Form des künftigen Lebens zu sein. Alles was wir darüber denken und sagen kennen ist dass wenn der Grund des Menschlichen Lebens geistig ist und der Mensch sein Ich in das Geistliche übergetragen hat, so ist es (das Ich) außer der Zeit und kann deswegen weder Anfang noch Ende haben. Das ist die einzige Antwort, die ich auf Ihre letzte Frage machen kann.</p>
<p id="6154cdec-f35f-471c-a845-df3261c675f1" rend="right">Hochachtungsvoll</p>
<p id="e5f51f07-90fc-497b-9165-26c701ad1777" rend="left">Jasnaja Polyana</p>
<p id="c4c31ea9-fe80-4660-b97a-c901e6a44d11" rend="left">28. X. 903.</p>
<lb/>
<p id="32dab2b2-96e2-44a3-9243-8d38ea18b0a0" rend="Obrashenie petit left">Дорогой господин Гейгенбергер,</p>
<p id="9d750b9d-188c-45ae-82c3-d097897f8680" rend="petit left">1) На первый ваш вопрос отвечаю, что, по моему мнению, вы поступили совершенно правильно.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Гейгенбергер спрашивал, правильно ли он сделал, вступив в гражданский брак и отказавшись от крещения детей.</note></p>
<p id="3d1c6df7-7f61-4212-be34-6cc64bec4ff5" rend="petit left">2) С теософским учением я знаком. Мне присылают два очень хороших ежемесячника «Der theosophische Wegweiser» и «Die metaphisische Rundschau».<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">О журнале «Theosophischer Wegweiser» см. прим. 1 к письму № 222. Второй журнал назван ошибочно. Очевидно, имеется в виду приложение к «Theosophischer Wegweiser», издававшееся под названием «Theosophische Rundschau».</note> Совершенно согласен с теософским мировоззрением и высоко ценю теософское учение. Но теософского окультизма, т. е. возможности и необходимости чудес, к сожалению, принять не могу. Это единственное, что меня отделяет от теософов.</p>
<p id="2e81ebf7-d1a3-4318-b78b-168d23a739cc" rend="petit left">3) Что касается третьего вопроса, то я думаю, что, хотя мудрость змия зоологически неправильна, смысл евангельского изречения всё же остается ясным и верным. В общем, я думаю, что евангельские изречения нельзя понимать буквально.</p>
<p id="72c6b8ac-7e6f-45a7-a445-eafaa7ea2cb3" rend="petit left">4) Четвертый вопрос, как я вас понимаю, касается объяснения зла в мире. Думаю, что всё, что нам представляется злом, кажется нам таковым в силу нашей духовной близорукости. Каждый человек наверное знает по личному опыту, что то, что раньше казалось ему злом, позднее, когда разум его развился, представилось ему уже не злом, а добром.</p>
<p id="3f78757e-3e49-4276-98dd-fc98193f53f7" rend="petit left">5) Чистилище и рай ортодоксальных христиан, как и карма теософов, кажутся мне не совсем правильным определением формы будущей жизни. Всё, что мы можем об этом думать и говорить, это то, что если основа человеческой жизни духовная и человек перенес свое я в духовное, то оно (я) вне времени и потому не может иметь ни начала ни конца. Вот единственный ответ, который я могу дать на ваш последний вопрос.</p>
<p id="45ee1727-9348-42dc-a76f-6e3529c23dc6" rend="petit right">С глубоким уважением</p>
<p id="2801a153-3a3f-452e-9419-29c263a139e4" rend="petit left">Ясная Поляна</p>
<p id="ee4721a6-b03f-41bd-bf4e-0c559f2169e8" rend="petit left">28. X. 903.</p>
<comments><p id="c3b16bcc-4cd0-4bb5-9f4c-6cf88ae05163" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по копировальной книге № 5, лл. 330—331. Написанный рукою переписчика подлинник отпечатан в копировальной книге до подписания его Толстым.</p>
<p id="f4563c5e-d9be-426c-bbff-fffee31b7b8e" rend="petit left">Ответ на письмо доктора Антона Гейгенбергера из Баварии от 17 октября н. ст. 1903 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">219</hi></p>
<p id="e4983cf7-404d-482c-b6b8-1d34038dda8b" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">220</hi><hi style="npdelimiter"><hi>1 </hi>Гейгенбергер</hi> спрашивал, правильно ли он сделал, вступив в гражданский брак и отказавшись от крещения детей.</p>
<p id="ff8e27c2-d783-450a-a678-ead1dbfaccdc" rend="petit left"><hi>2 </hi>О журнале «Theosophischer Wegweiser» см. прим. 1 к письму № 222. Второй журнал назван ошибочно. Очевидно, имеется в виду приложение к «Theosophischer Wegweiser», издававшееся под названием «Theosophische Rundschau».</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
