<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 122. Ю. Эйнарович.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1954"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">68</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по листам 78 и 76 копировальной книги.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1895-07-13">1895 г. Июля 13.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Эйнарович Юлия Самуиловна</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на третье по счету письмо Эйнарович от 22 июня 1895 г. Первые два были от 1 и 17 мая. Во всех трех она просит Толстого помочь знакомому крестьянину переменить образ жизни.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">122</number></xenoData>

              <text xml:id="YU.S.Ejnarovich_122">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 122. Ю. Эйнарович.
1895 г. Июля 13. Я. П.</opener>
<p id="80dd74dd-85d9-44af-a9e8-072bb6d42a41" rend="left">Я получил в свое время ваше письмо, но не отвечал на него, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice> <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не знал, что ответить, как и теперь не знаю. Вы пишете, что есть крестьянин, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> проявляет большие способности и вместе с тем хороший человек, и желаете, чтобы я помог найти ему деятельность по душе. Но, во-1-х, я не знаю, какого рода необыкновенные способности проявляет этот молодой человек, во-2-х, полагаю, что самая чистая и нравственная деятельность есть деятельность крестьянская, земледельческого труда.</p>
<p id="4793dc6f-49c0-44ee-b10a-7fbb97055f59" rend="left">У меня есть знакомый крестьянин с большими способностями и очень нравственный человек, которому я посоветовал оставить московскую жизнь и поселиться у себя в деревне, что он и сделал, женившись, и до сих пор, сколько я знаю, не раскаивается в этом.<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Вероятно, Толстой имел в виду писателя из крестьян С. Т. Семенова. См. т. 54, прим. 1018.</note></p>
<p id="bc15a4ed-1c76-40f6-aafc-84c5928a84ec" rend="left">Я не разделяю очень распространенного мнения о том, что окружающая среда может иметь вредное или благотворное влияние на душу. Я думаю, что мы сами составляем свою окружающую нас атмосферу — среду и что нет такого места, где бы хороший человек не нашел общества хороших людей, и такого — где бы дурной человек не нашел бы общества <hi style="opdelimiter">дурных.</hi><hi style="opnumber">120</hi></p>
<p id="74592e08-9619-4fc3-b0c4-6dffae59b84e" rend="left"><hi style="npnumber">121</hi><hi style="npdelimiter">Всё</hi> это я пишу вам не для того, чтобы сказать, что я не хочу помочь вашему знакомому в уяснении себе истины и в утверждении себя в ней, но, не зная его, не зная его духовных потребностей, не могу этого сделать. Одно могу посоветовать ему — уяснить для себя свои религиозные верования и вытекающий из них смысл жизни. Это главное дело, и если у человека есть ясное понимание того, зачем он живет на свете, то никакая среда, никакое занятие не может повредить человеку. Для уяснения же себе смысла жизни надо читать всё то, что было писано об этом предмете людьми, искавшими и определявшими этот смысл жизни. — Приезда же этого молодого человека<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> <hi>Переделано из:</hi> Личного же свидания с этим молодым человеком.</note> для свидания со мною я бы скорее не желал, так как всё, что я имел сказать людям, я сказал в моих писаниях, а личное свидание, если оно не случайно, а устроено нарочно, с тратою времени и денег, бывает только стеснительно для обеих сторон и бесполезно. Если же я письменно могу чем-нибудь служить вам и вашему знакомому, то я к вашим услугам.</p>
<p id="3d7ce491-c198-42ea-b04d-e67a3be21017" rend="left">С совершенным уважением</p>
<p id="e2e9ce6a-7fcc-4d53-92de-50d644dab1bc" rend="right">Лев Толстой.</p>
<p id="5acaa053-7df0-48ab-9173-d0d08eadf059" rend="left">13 июля 1895.</p>
<comments><p id="9d078e8b-06c9-4211-9aa3-5be2f1fce0fb" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по листам 78 и 76 копировальной книги.</p>
<p id="63c18078-dd2d-4e15-92d1-8cd57b1de4d0" rend="petit left">Юлия Самуиловна Эйнарович — из г. Жемлославы Виленской губ. С Толстым знакома не была. Ответ на третье по счету письмо Эйнарович от 22 июня 1895 г. Первые два были от 1 и 17 мая. Во всех трех она просит Толстого помочь знакомому крестьянину переменить образ жизни.</p>
<p id="b2280e4b-f233-4436-8078-aff06fb90e82" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Вероятно, Толстой имел в виду писателя из крестьян С. Т. Семенова. См. т. 54, прим. 1018.</p>
<p id="f77b1385-88d0-4bd2-b1b1-09b0d1c1070d" rend="petit left"><hi>2</hi> <hi>Переделано из:</hi> Личного же свидания с этим молодым человеком.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
