<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №*744. В. Г. Черткову</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1957"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">89</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1905-09-04">1905 г. Сентябрь 4.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Чертков Владимир Григорьевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Черткова от 12 августа, продолженное 28 августа н. с. 1905 г.</ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">744</number></xenoData>

       <text xml:id="sentyabrya4_744">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 744.
1905 г. Сентябрь 4. Я. П.</opener>
<p id="734cfe63-7f8a-4145-98e0-3c3072ed6036" rend="left">Спасибо, милый друг <choice original_editorial_correction="Вл[адимир]"><sic>Вл</sic><corr>Владимир</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Гр[игорьевич]"><sic>Гр</sic><corr>Григорьевич</corr></choice>, за оба письма. Часто думаю о том особенном счастьи, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> мне выпало на долю иметь такого друга и товарища, как вы. Одно последнее время сколько вы работали для нашего (хочется думать, что не нашего, а божьего) дела: мои две статьи,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> «Единое на потребу» и «Великий грех».</note> духоборы 180 <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice><note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> В письме от 28 августа н. с. Чертков писал о своих хлопотах в связи с приездом к нему 180 духоборов из Якутска, которых нужно было встретить, разместить и проводить в Ливерпуль.</note>, дальнейшие ваши работы. Ну, да счеты эти все сведутся сами собой, мне только хотелось сказать, что я радуюсь и как радуюсь тому, что вы есть. Об делах. Да, слава богу, дел нет никаких. Было у меня радостное впечатление от Поши.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> П. И. Бирюков.</note> Он заезжал с сыном на два дня; какой он умный и хороший — уж и говорить нечего. Хирьяков<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Александр Модестович Хирьяков (1863—ум. 1940-е гг.), литератор, редактор собрания сочинений Толстого в издании «Просвещение», автор ряда статей о Толстом и воспоминаний о нем. Находился в дружеских отношениях с Чертковым и Толстым. См. т. 66, стр. 286.</note> был вчера, но мало порассказал. Я живу хорошо, слишком хорошо. Всё кончаю статью,<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> «Конец века».</note> <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> совестно писать (опять вам работа), и хочется многое, многое еще сделать. А вчера поехал верхом, и у монополии на шоссе мне говорит кузнец: «А тут старик, что у <choice original_editorial_correction="Мар[ьи]"><sic>Мар</sic><corr>Марьи</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Алекс[андровны]"><sic>Алекс</sic><corr>Александровны</corr></choice><note xml:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Мария Александровна Шмидт (1844—1911), друг и последовательница Толстого. Жила в усадьбе Овсянниково в 5 км. от Ясной Поляны.</note> жил, только что помер». Я остановился, лежит, закинув голову, старик «профессор», пчеловод, робинзон, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> жил в Овсянникове.<note xml:id="note7" resp="volume_editor" index="false">По поводу смерти крестьянина Бирюка в ЯЗ 3 сентября 1905 г. отмечено: «За обедом Лев Николаевич рассказал, что Бирюк, живший на Овсянниковском хуторе, умер вдруг на шоссе перед монополией. Лев Николаевич видел его через полчаса после смерти: лицо спокойное. Труп его все еще лежит там. Раньше Лев Николаевич говорил про него, что он — Робинзон: где бы ни поселился, все для себя сделает... По поводу Бирюка Лев Николаевич сказал, что он желал бы написать «Робинзониаду».</note> Так это просто и так это близко, что ни о чем не следует думать, как о том, чтобы хорошо умирать.</p>
<p id="0644566c-e037-432d-b7be-77f9989733a5" rend="left">Ведь жизнь есть умирание. Так что хорошо умирать значит очень хорошо жить.</p>
<p id="83e67404-c037-4c0b-9128-ab0ad9a9d07f" rend="left">Как жаль, что у вас трахома зашла. Напишите, как избавляетесь от нее.<note xml:id="note8" resp="volume_editor" index="false"> До Толстого дошли сведения, что почти всех живущих в доме Черткова врач нашел зараженными трахомой от приезжих духоборов. В конце концов этот диагноз оказался врачебной ошибкой.</note></p>
<p id="281cdddd-9ec3-482b-a098-f36076e7df81" rend="left">Галю нежно целую и милую Олю еще нежнее. Об Андрее говорить нечего. Надо нести его. Может быть, даже наверно это так надо и даже хорошо.<note xml:id="note9" resp="volume_editor" index="false"> Толстой отрицательно относился к образу жизни своего сына Андрея Львовича. Отношения еще более усложнились после оставления А. Л. Толстым его жены О. К. Толстой, жившей в 1904—1905 гг. у Чертковых в Англии. См. Дневники Толстого за последние годы его жизни и его письма к А. Л. Толстому в 77 и 78 тт.</note></p>
<p id="61b892db-67cf-4118-8a58-d01120bf005a" rend="left">Часто думаю о занимающем вас, нас вопросе, свободе воли и когда-нибудь напишу вам, что думалось.</p>
<p id="87aa915a-6392-4214-b6a4-07bd42de1717" rend="left">Прощайте пока.</p>
<p id="86ef54b6-55c3-481a-a8b2-3c2b07651d05" rend="right">Л. Толстой.</p>
<p id="0d01ccb1-e572-4409-942f-8eb70122e2b0" rend="left">4 сент. 1905.</p>
<lb/>
<p id="a808fc2a-d606-4639-9e65-189427b03e5b" rend="Textpetit_otstup left"><hi>Приписка Т. Л. Сухотиной:</hi></p>
<p id="555fe715-d482-41f9-8567-1c0bd630858d" rend="petit left">«Папа велит благодарить вас за книги и сказать, что книга об Японии очень <hi style="opdelimiter">интересна».</hi><note xml:id="note10" resp="volume_editor" index="false">В августе 1905 г. Чертков прислал Толстому две английские книги: «Japan. By Lefcadio Неаrn» и «Prince Bulbul». Толстой читал их 21, 24 и 25 августа (ЯЗ).</note><hi style="opnumber">22</hi></p>
<comments><p id="8ea0fceb-28b1-46de-af43-0cbbb3867855" rend="Textpetit_otstup left"><hi style="npnumber">23</hi><hi style="npdelimiter">Один</hi> отрывок опубликован: «Толстой и Чертков», стр. 339, другой — Е. Е. Горбуновой-Посадовой в книге «Друг Толстого Мария Александровна Шмидт», изд. Толстовского музея, М. 1949, стр. 82.</p>
<p id="8c40833d-25ab-4e93-921f-730ed2e7a68e" rend="petit left">Ответ на письмо Черткова от 12 августа, продолженное 28 августа н. с. 1905 г.</p>
<p id="24b09c43-5aaf-4d96-b21a-3eaa44e500e5" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> «Единое на потребу» и «Великий грех».</p>
<p id="5314c1a0-d3a9-45ff-9c88-7abed35136d0" rend="petit left"><hi>2</hi> В письме от 28 августа н. с. Чертков писал о своих хлопотах в связи с приездом к нему 180 духоборов из Якутска, которых нужно было встретить, разместить и проводить в Ливерпуль.</p>
<p id="fdbc3b0b-1276-4bba-8f9d-0639fe9990b4" rend="petit left"><hi>3</hi> П. И. Бирюков.</p>
<p id="0634f5cf-a531-4e53-be08-f59436e7c660" rend="petit left"><hi>4</hi> Александр Модестович Хирьяков (1863—ум. 1940-е гг.), литератор, редактор собрания сочинений Толстого в издании «Просвещение», автор ряда статей о Толстом и воспоминаний о нем. Находился в дружеских отношениях с Чертковым и Толстым. См. т. 66, стр. 286.</p>
<p id="2198d241-b01d-4808-b5c2-e5a7f8a286f1" rend="petit left"><hi>5</hi> «Конец века».</p>
<p id="887efeaf-18b4-44d0-93ee-2e616eaa25d4" rend="petit left"><hi>6</hi> Мария Александровна Шмидт (1844—1911), друг и последовательница Толстого. Жила в усадьбе Овсянниково в 5 км. от Ясной Поляны.</p>
<p id="8909af81-6a19-4f3e-9981-08beb7232764" rend="petit left"><hi>7 </hi>По поводу смерти крестьянина Бирюка в ЯЗ 3 сентября 1905 г. отмечено: «За обедом Лев Николаевич рассказал, что Бирюк, живший на Овсянниковском хуторе, умер вдруг на шоссе перед монополией. Лев Николаевич видел его через полчаса после смерти: лицо спокойное. Труп его все еще лежит там. Раньше Лев Николаевич говорил про него, что он — Робинзон: где бы ни поселился, все для себя сделает... По поводу Бирюка Лев Николаевич сказал, что он желал бы написать «Робинзониаду».</p>
<p id="a9a341f2-de07-40b6-9c35-2ef4b1ca121a" rend="petit left"><hi>8</hi> До Толстого дошли сведения, что почти всех живущих в доме Черткова врач нашел зараженными трахомой от приезжих духоборов. В конце концов этот диагноз оказался врачебной ошибкой.</p>
<p id="e5e07002-3058-4761-9f23-4efef9c7efd3" rend="petit left"><hi>9</hi> Толстой отрицательно относился к образу жизни своего сына Андрея Львовича. Отношения еще более усложнились после оставления А. Л. Толстым его жены О. К. Толстой, жившей в 1904—1905 гг. у Чертковых в Англии. См. Дневники Толстого за последние годы его жизни и его письма к А. Л. Толстому в 77 и 78 тт.</p>
<p id="c2d04c94-a494-44eb-b109-0ec3d6e40dac" rend="petit left"><hi>10 </hi>В августе 1905 г. Чертков прислал Толстому две английские книги: «Japan. By Lefcadio Неаrn» и «Prince Bulbul». Толстой читал их 21, 24 и 25 августа (ЯЗ).</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
