<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 76. Б. Н. Леонтьеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1955"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">67</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date when="1894-03-09">1894 г. Марта 9.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Леонтьев Борис Николаевич</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev">Ответ на письмо Леонтьева от 19 февраля 1894 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">75</hi></ref>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">76</number></xenoData>

              <text xml:id="B.N.Leontevu_76">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 76. Б. Н. Леонтьеву.
1894 г. Марта 9. Москва.
</opener>
<p id="0777fcd6-21bd-475f-959f-e9703411e2a0" rend="Obrashenie left">Дорогой Борис Николаевич,</p>
<p id="1c361eb5-c9fb-4b8f-a523-ad6a3fa44f3b" rend="left">Я бы давно уже вам ответил на ваше хорошее длинное письмо, за <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> очень благодарю вас, если бы у меня его не унесли кому-то из наших друзей прочесть, так что его не было передо мной, когда я отвечал письма. Нынче только, прочтя ваше письмо Маше, я вспомнил, что не ответил еще вам. Я ничего не понимаю ясно о положении <choice original_editorial_correction="Ан[ны]"><sic>Ан</sic><corr>Анны</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Льв[овны]"><sic>Льв</sic><corr>Львовны</corr></choice>,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Анна Львовна — вторая жена Исаака Борисовича Файнермана, не разделявшая его стремлений к «опрощению».</note> и вы, напротив того, что вы думаете, самым ясным и вместе с тем любовным по отношению к ней и <choice original_editorial_correction="И[сааку]"><sic>И</sic><corr>Исааку</corr></choice> <choice original_editorial_correction="Б[орисовичу]"><sic>Б</sic><corr>Борисовичу</corr></choice> образом объяснили ее положение. Я очень понимаю это. И это бывает, т. е. такая усталость от жизни мирской, только с людьми, предъявляющими запросы к другой, к истинной жизни. То сознание важности переживаемого нами времени, о <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> вы пишете Маше, есть общее чувство всех нас, как мне кажется, и я испытываю его в высшей степени и рад, когда вижу его в других. Тут совершается то, что говорил <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> про себя и что верно и относительно учеников его. Чем выше духом и жизнью поднимется кто-нибудь из них, тем сильнее он привлечет к себе и к тому, во имя чего он поднялся, всех остальных. И это сделал с особенною силою Дрожжин. — Вы спрашиваете про Хохлова.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> Петр Галактионович Хохлов (1864—1896), бывший студент Московского технического училища.</note> Он всё это время продолжал быть в том же тяжелом неопределенном и нерешительном положении. На его несчастье с его воинской повинностью случилось какое-то недоразумение, ему дали паспорт с надписью, что он зачислен в ополчение, и до сих пор не требовали его. Я думаю, что для него было бы гораздо легче, если бы его призвали. А то эта неопределенность дурно влияла на него. Вчера еще я долго беседовал с ним, уговаривая его жить пока с отцом, и он, казалось, соглашался; нынче же он утром зашел проститься, сказав, что идет на юг, сам не зная куда. Что с ним будет? Нельзя предвидеть, но думаю, что он будет служить делу божьему. Как? Нельзя себе представить; но в нем слишком много не хорошего, но сознанного божеского, чтобы он не был так или иначе слугой его. Прощайте пока. Целую вас и всех друзей наших.</p>
<p id="ac390155-1c99-4e90-bf92-1d753c27b922" rend="right">Любящий вас Л. Толстой.</p>
<comments><p id="10f9d7ab-8ad4-4c9e-83b4-d6aa998bae09" rend="Textpetit_otstup left">Дата машинописной копии.</p>
<p id="ed364f88-88cc-4a1f-816d-fbff17430d26" rend="petit left">Ответ на письмо Леонтьева от 19 февраля 1894 <hi style="opdelimiter">г.</hi><hi style="opnumber">75</hi></p>
<p id="457516aa-5b09-407f-94bf-7050631c01c9" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Анна Львовна — вторая жена Исаака Борисовича Файнермана, не разделявшая его стремлений к «опрощению».</p>
<p id="b20609ae-006f-4cd1-b03c-7febb9a3007e" rend="petit left"><hi>2</hi> Петр Галактионович Хохлов (1864—1896), бывший студент Московского технического училища.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
