<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 236. И. Н. Захарьину.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1933"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">72</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Пометка адресата на автографе: «Получ. 31 янв. 1900 г.» и письмо Захарьина от 25 января 1900 г. положены в основу датировки. На конверте его же пометка: <hi style="opdelimiter">„Доставлено</hi><hi style="opnumber">291</hi> <hi style="npnumber">292</hi><hi style="npdelimiter">мне</hi> лично И. И. Горбуновым, ред. изданий «Посредника»“. Публикуется впервые.</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
                   <date notBefore="1900-01-27" notAfter="1900-01-30">1900 г. Января 27 — 30?</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Захарьин Иван Николаевич (Якунин)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">236</number></xenoData>

              <text xml:id="I.N.Zaxarinu_236">
	<body><div>
		<opener index="false">
* 236. И. Н. Захарьину.
1900 г. Января 27—30? Москва.
</opener>
<p id="d9a7d33a-35a8-4383-9a4c-7a92f0385efe" rend="Obrashenie left">Дорогой <choice><reg>Иван</reg><orig>Иванъ</orig></choice> <choice><reg>Николаевич</reg><orig>Николаевичъ</orig></choice>,</p>
<p id="c9de2a01-727e-490a-bf23-1f46a6ed9ecb" rend="left">Посылаю <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> вашу интересно написанную статью обратно. Ив. Ив. <choice><reg>Горбунов</reg><orig>Горбуновъ</orig></choice> <choice><reg>передаст</reg><orig>передастъ</orig></choice> <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> то, чтò я думаю о ней. Извините, что не пишу больше. И нездоровится и некогда.</p>
<p id="08b9ce86-6e75-4463-8a46-5aa19900575e" rend="left">Жму <choice><reg>вам</reg><orig>вамъ</orig></choice> руку</p>
<p id="e1e42531-0bc7-495d-9f75-035a049609f1" rend="right"><choice><reg>Лев</reg><orig>Левъ</orig></choice> Толстой.</p>
<lb/>
<p id="de3b5b17-bf27-4456-a2b2-c4b29904da57" rend="left"><hi>На конверте:</hi> <choice original_editorial_correction="Е[го]"><sic>Е</sic><corr>Его</corr></choice> <choice original_editorial_correction="В[ысокородию]"><sic>В</sic><corr><choice><reg>Высокородию</reg><orig>Высокородiю</orig></choice></corr></choice> Ивану Николаевичу Захарьину.</p>
<comments><p id="c294ef78-b0d9-4de0-abbc-f0218e6d2d50" rend="Textpetit_otstup left">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Пометка адресата на автографе: «Получ. 31 янв. 1900 г.» и письмо Захарьина от 25 января 1900 г. положены в основу датировки. На конверте его же пометка: <hi style="opdelimiter">„Доставлено</hi><hi style="opnumber">291</hi> <hi style="npnumber">292</hi><hi style="npdelimiter">мне</hi> лично И. И. Горбуновым, ред. изданий «Посредника»“. Публикуется впервые.</p>
<p id="dc62ed23-e996-4d61-94dc-b4fc9e579bb5" rend="petit left">Иван Николаевич Захарьин (псевдоним: Якунин) (1839—1906) — мировой посредник (1865—1876), мировой судья (1879), с 1882 г. литератор, сотрудник «Живописного обозрения», «Исторического вестника», «Вестника Европы» и других периодических изданий, автор многих статей и очерков. См. некролог в «Историческом вестнике» 1906, XI, стр. 741—742 и в «Новом времени» 1906, № 10984. В Яснополянской библиотеке имеются следующие его книги: «Встречи и воспоминания. Из литературного и военного мира», изд. Пирожкова, Спб. 1903. На обложке надпись: «Высокоуважаемому Льву Николаевичу Толстому преданный автор. Спб. 19 апреля 903». В «Содержании» на обложке подчеркнуто: «Поездка к Шамилю в Калугу. Эпизоды из времени этого восстания». Разрезана не вполне; «Для народа. Рассказы», изд. Сойкина, Спб. 1897. На обложке надпись: «Благосклонному вниманию Льва Николаевича Толстого, с глубочайшим уважением автор. 28 октября 97». Книга не разрезана; «Жизнь, служба и приключения мирового судьи. Из записок и воспоминаний», Спб. 1900. На титуле: «Льву Николаевичу Толстому в знак глубокого уважения автор. 25 января 1900». В книге сделан ряд отметок; «Смерть Коркуэлло», драматические сцены в 2 действиях, Спб. 1900, приложение к журналу «Исторический вестник»; «Хива — Зимний поход в Хиву Перовского в 1839 году, и Первое посольство в Хиву в 1842 году», Спб. 1898. На титуле надпись: «Льву Николаевичу Толстому с глубочайшим уважением автор. Спб. 22 марта 99». Книга разрезана не вполне.</p>
<p id="7ca8cc4b-befd-4bee-af4b-9728f5ebd572" rend="petit left">В письмах от 3 декабря 1899 г., 20 и 25 января 1900 г. Захарьин просил разрешение напечатать воспоминания о посещении им Толстого 26 апреля 1899 года. Рукопись он переслал Толстому 25 января 1900 года. Захарьин писал: «Ради бога, простите мою докучливость, но дело очень важное, по крайней мере, для меня. Гр. Александра Андреевна передала мне Ваше любезное разрешение записать нашу беседу, бывшую 26 апреля минувшего года; но я всё-таки никак не могу решиться напечатать ее, не представив предварительно Вам для прочтения. Может быть, я в чем-нибудь ошибся, или что-нибудь Вам нежелательно видеть напечатанным, и Вы исправите и исключите. Но только позвольте убедительно просить Вас не отказать возвратить мне посылаемую рукопись, предназначенную, впоследствии, для журнала «Исторический вестник», в котором я пишу с 1884 г.» (письмо от 25 января 1900 г.).</p>
<p id="329d512a-2ae9-4dd4-b072-b33506676841" rend="petit left">Гр. Александра Андреевна Толстая (1857—1904) — друг молодости Толстого. См. т. 60. Захарьин был знаком с гр. А. А. Толстой, работал над разборкой ее архива.</p>
<p id="37ebe398-1bef-4b8d-a41f-f786324d28d1" rend="petit left">В ответном письме от 9 марта 1900 г. Захарьин писал: «Благодарю Вас, что побеспокоились ответить мне. И. И. Горбунов передал Ваше мнение о моей статье, но я и не рассчитывал печатать ее <hi>всю</hi>, в <hi>настоящее время</hi>; я лишь старался записать по возможности всё, чтò мы говорили, хорошо сознавая, что многого напечатать будет нельзя. С этою статьею я очутился в положении того мужика, который переводил через реку козу, волка и капусту: я старался не погрешить перед истиной относительно текста разговора с Вами и в то же время не доставить бы Вам <hi style="opdelimiter">какую-нибудь</hi><hi style="opnumber">292</hi> <hi style="npnumber">293</hi><hi style="npdelimiter">неприятность;</hi> затем не огорчить бы как-нибудь гр. Александру Андреевну (я читал ей мою статью с небольшими сокращениями, и она осталась ею очень довольна); и, в-третьих, не проштрафиться бы против цензуры. Главное, чтò я имел в виду, это принести пользу несчастным духоборам, которым я искренно и глубоко сочувствую, и надеюсь, что когда появится моя статья в журнале, то дальнейшие гонения на них прекратятся. «Исторический вестник», где я думаю поместить эту статью, очень распространен и охотно напечатает Вашу беседу со мною».</p>
<p id="22528805-7d30-49f6-b4d2-5bc2fc933e4d" rend="petit left">Воспоминания Захарьина о встрече с Толстым напечатаны в «Историческом вестнике» 1900, IV, стр. 135—155. Дата: 20 августа 1899 года. Разговор о духоборах выпущен цензурой.</p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
