<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='no'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №27. И. И. Панаеву.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher>TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-09-14">14 September 2015</date>
             </publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н.</author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1949"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">60</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct>
				<bibl>Впервые опубликовано факсимильно П. Н. Полевым в его «Истории русской словесности», т. 3, изд. А. Ф. Маркса, Спб. 1900, стр. 517—519. Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 6 октября 1856 г. (т. 47, стр. 94).</bibl>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Ясная Поляна</placeName>
                   <date when="1856-10-06">1856 г. Октября 6.</date>            </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Панаев Иван Иванович</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                   <ref type="prev"/>
                </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader>
       <xenoData><number type="in a volume">27</number></xenoData>

              <text xml:id="I.I.Panaevu_27">
	<body><div>
		<opener index="false">
27. И. И. Панаеву.
1856 г. Октября 6. Я. П.</opener>
<p id="09f9e183-0c3a-4a77-b207-cec48c2773a9" rend="left">Я отвечал на ваше первое письмо,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false"> Ответ Толстого на письмо Панаева от 16 августа 1856 г. не сохранился.</note> любезный Иван Иванович, на другой день как получил его, что я имею привычку делать в отношении всяких писем, а не только ваших и <hi style="opdelimiter">об</hi><hi style="opnumber">91</hi> <hi style="npnumber">92</hi><hi style="npdelimiter">деле.</hi> Хотя странно бы было, что оно пропало. Отвечу еще раз на ваши вопросы и повторю те, которые я вам делал. Первая часть Юности объемом такая же или побольше, чем Детство; я уже недели две, как совершенно кончил, но, никому не читав из нее ни строчки, я нахожусь в сильном сомнении, стоит ли она того или нет, чтоб печатать ее, и послал ее одному господину, на суд которого я положился;<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false"> А. В. Дружинин.</note> ежели получу удовлетворительный ответ, то тотчас же пришлю ее вам, в противном случае тоже уведомлю вас очень скоро. Вопросы, которые я вам делал, заключались в следующем. Можете ли вы из редакции дать 300 р. сер. (в том письме было 250) Д. Колбасину, с получением Юности? и за Юность могу ли я расчитывать на дивиденд?<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Толстой имеет в виду данное им, Григоровичем, Островским и Тургеневым обязательство помещать свои новые произведения исключительно в «Современнике», участвуя в прибылях от журнала (см. прим. 5 к п. № 18).</note> Простите пожалуйста, что пишу два слова, лошади оседланы, погода прелестная, и я после болезни в первый раз выезжаю в поле. — Красная буква,<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> «Красная буква» — роман американского писателя Натаниэля Готорна (в «Современнике» назван Готсорном), печатался в сентябрьской и октябрьской книжках «Современника» за 1856 г.</note> которую вы хвалили, мне ужасно не нравится, а в <choice original_editorial_correction="Авгу[стовской]"><sic>Авгу</sic><corr>Августовской</corr></choice> <choice original_editorial_correction="книжк[е]"><sic>книжк</sic><corr>книжке</corr></choice> о деревне и городе<note xml:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> «о деревне и городе» — статья Панаева «Заметки нового поэта» в № 8 «Современника», 1856, стр. 182—204.</note> очень мне понравились. Прощайте, вам истинно преданный </p>
<p id="48826122-570a-4b51-80bb-8216e1b5fbcb" rend="right">Гр. Л. Толстой.</p>
<p id="9aeee990-1eb0-43fa-a52f-3c25f6f60ff1" rend="left">6 Октября.</p>
<p id="a307748e-e6a4-4510-b0c8-2d0216604d3a" rend="left">Ясная.</p>
<comments><p id="70f3f1f3-27f8-48da-8553-c8686e04845d" rend="Textpetit_otstup left">Впервые опубликовано факсимильно П. Н. Полевым в его «Истории русской словесности», т. 3, изд. А. Ф. Маркса, Спб. 1900, стр. 517—519. Год определяется содержанием и записью в Дневнике под 6 октября 1856 г. (т. 47, стр. 94).</p>
<p id="d98f7fd5-5734-4797-8b5c-8de5342a3f60" rend="petit left">Иван Иванович Панаев (1812—1862) — писатель. Подробнее о нем см. т. 59, стр. 316—317.</p>
<p id="cdad63d1-0090-4dc9-b022-5402065422cd" rend="petit left">Письмо является ответом на два письма И. И. Панаева: от 16 августа и 25 сентября 1856 г. (опубликованы в «Красной нови», 1928, кн. 9, стр. 225—227).</p>
<p id="db0fd5a4-3c6d-40cc-8bab-10c4909a398c" rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Ответ Толстого на письмо Панаева от 16 августа 1856 г. не сохранился.</p>
<p id="f71e0204-9701-4f08-a2ac-1e561a0e1948" rend="petit left"><hi>2</hi> А. В. Дружинин.</p>
<p id="81e8ab74-d4da-4798-907d-14fc0799ccb2" rend="petit left"><hi>3</hi> Толстой имеет в виду данное им, Григоровичем, Островским и Тургеневым обязательство помещать свои новые произведения исключительно в «Современнике», участвуя в прибылях от журнала (см. прим. 5 к п. № 18).</p>
<p id="8890c7ef-bc55-4ddf-bcc3-81684ab59c00" rend="petit left"><hi>4</hi> «Красная буква» — роман американского писателя Натаниэля Готорна (в «Современнике» назван Готсорном), печатался в сентябрьской и октябрьской книжках «Современника» за 1856 г.</p>
<p id="23cae188-39bc-4d6b-942d-700580abdef0" rend="petit left"><hi>5</hi> «о деревне и городе» — статья Панаева «Заметки нового поэта» в № 8 «Современника», 1856, стр. 182—204.</p>
<p id="6ac9a353-a798-49f5-8750-80e1c7b5a38a" rend="petit left">На это письмо Панаев ответил 13 октября (см. «Красная новь», 1928, 9, стр. 228—229).</p>
<p id="6163e638-23cd-4bbd-957c-80fb79d0da00" rend="emptyline left"><hi style="opnumber">92</hi> <hi style="npnumber">93</hi></p>
</comments></div></body>
        </text>
        </TEI>
