<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_033_035_Krug_chtenija_daily_jan_2_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">13 января</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">13 января</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">33-35</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010002014" when="--1-13">
        <p id="f2d208f5-b270-4d96-be58-110adca458a1">
          <pb n="33"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6ca27d39-f419-42ac-8c80-45696bb6be88">13-е <hi rend="Razradka">января</hi></p>
        <p rend="left" id="1e7475a9-6da0-4123-aaa6-804ad2396c8f">Вера есть понимание смысла жизни и признание вытекающих из этого понимания обязанностей.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="065fb3fc-c904-4037-b4e3-f8dfb969250a">1</p>
        <p rend="left" id="8ad04791-9c72-439e-81b1-8425cb162db7"><hi rend="italic">Кто добрый человек?</hi> — <hi rend="italic">Добр только верующий человек.</hi> — <hi rend="italic">Но что такое вера?</hi> — <hi rend="italic">Это согласие своей воли с совестью</hi>, с <hi rend="italic">всемирным разумом.</hi></p>
        <p rend="right" id="fdb8b4f3-e910-472c-a905-4a082584153e">
          <hi rend="italic">Китайский буддизм.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e7b7f803-b3e1-45ff-ad78-45351123e594">2</p>
        <p rend="left" id="06c89d8a-6ebd-4c9b-8703-bc4564e176ad">Дело веры не в том только, чтобы сделать человека хорошим. Вера хорошего человека поднимает его на такую высоту, с которой ему всё легко и радостно.</p>
        <p rend="right" id="5e16ee74-5aff-4893-9638-39ae74a6ee2b">
          <hi rend="italic">По Лессингу.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="44a7a3d3-dfee-4d79-bd15-0ebe3d741505">
          <pb n="34"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a4ff61ec-a62e-41e7-b3da-a8be6a449fb5">3</p>
        <p rend="left" id="8c0492a4-2e0d-4dc2-bc2a-ad4f4f96d08d">Одно необходимо: отдаться богу. Будь сам в порядке и предоставь богу распутывать моток мира и его судеб. Пусть будет уничтожение или бессмертие. То, чтó должно быть, — будет. То, чтó будет, — будет благом. Чтобы совершить путь жизни, для человека ничего не нужно, кроме веры в добро.</p>
        <p rend="right" id="33e922a8-ca01-427e-bdb2-d9c086e21ca9">
          <hi rend="italic">Амиель.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="83e36dd1-c0d0-4bae-b297-9c663959fee9">4</p>
        <p rend="left" id="a17644a3-1ade-4b85-abac-7ff6a6ae5614">Есть двоякий покой. Есть покой отрицательный; это — отсутствие шума, грызущих забот, это — спокойствие после борьбы, после бурь. Но есть другой, более совершенный покой души, которому этот первый покой только предшествует, — то божественное спокойствие, которое всё понимает, истинное название которого — «царство божие внутри нас». К этому покою души принадлежит то спокойствие, которое дает нам религия. Это сознательное единение с богом и миром, союз любви со всеми существами, любовь ко всему чистому и невинному, уменье жертвовать своими желаниями и интересами, участие в духе и жизни вселенной, полное согласие своей воли с ее бесконечным источником. В этом истинное спокойствие и счастие человека.</p>
        <p rend="right" id="33b5d748-09fa-476b-bcb1-9989376ec2d1">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="820e6ba8-42cb-4996-9717-c58c5c355e72">5</p>
        <p rend="left" id="f6899c92-c616-4600-882d-9bc4982be569">Говорят, что в последний день будет общий суд и что добрый бог будет гневаться. Но от благого бога не может произойти ничего, кроме добра. Не бойся: конец будет полон радости. Какие бы ни были на свете веры, истинная вера только одна та, что бог есть любовь. А от любви не может быть ничего, кроме добра.</p>
        <p rend="right" id="b95e2588-7b4b-4c17-9c5d-3dc1288af50e">
          <hi rend="italic">С персидского.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="34268f45-49d5-4c2a-9c6a-6715c5b5fba5">6</p>
        <p rend="left" id="29eb4e73-4a22-4d17-a5c0-625a7a612e9b">Люди спрашивают: что будет после смерти? На это надо отвечать так: если ты точно не языком, а сердцем говоришь: да будет воля твоя как на земле, так и на небе, т. е. как во временной этой жизни, так и в вечной, то тебе нечего и думать о том, что будет после смерти. Отдайся в волю бесконечного существа, благословляя ее; ты знаешь, что она есть любовь, — так чего же тебе бояться?</p>
        <p rend="left" id="9d2d12a5-ed30-44c5-9c37-8a5ec8a538b9"><pb n="35"/> Христос, умирая, сказал: «Отец! в руки твои отдаю дух мой». Если кто говорит эти слова не одним языком, а всем сердцем, то такому человеку ничего больше не нужно.</p>
        <p rend="left" id="cf0e8565-d93b-4227-9f10-69e90ee8cac1">Если дух мой возвращается к отцу, то для него ничего, кроме самого лучшего, быть не может.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a42f5540-8f63-4335-93fc-6b6e90a4c1f3">7</p>
        <p rend="left" id="243d1917-b4b1-4376-9f02-e55f7fea3e4f">Чтобы иметь истинную веру, надо воспитывать ее в себе. А чтобы воспитывать, надо творить дела веры.</p>
        <p rend="left" id="7aeea4d9-9559-4168-81c2-2ba18e742539">Сущность же дел веры не в великих подвигах, а в делах незаметных, ничтожных, но творимых исключительно для бога.</p>
        <p rend="left" id="6de3c412-31b1-4d9a-bb6d-669c991a0874">«Умирать придется одному», сказал Паскаль. И жизнь истинная — только та, когда живешь один, перед богом, а не перед людьми.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c88e8511-08b2-4481-88f3-b4483fdd7334">————</p>
        <p rend="left" id="8475e839-9265-4869-b266-14cd1e8af6ad">Не думайте, что можно найти душевный мир без веры.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
