<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_604_606_Krug_chtenija_daily_aug_5_3">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">31 августа</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">31 августа</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">604-606</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010009035" when="--8-31">
        <p id="b73d7fc7-bf1e-44fc-8fa4-97c7f5fc7dad">
          <pb n="604"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="69b97d54-62b0-49f6-8b7d-76781d6dd284">31-е <hi rend="Razradka">августа</hi></p>
        <p rend="left" id="7e2ae881-f76d-4f84-b031-d11484452572">Всякое произведение ложного искусства, восхваленное критиками, есть дверь, в которую тотчас же врываются лицемеры искусства.</p>
        <p rend="left" id="ae3d61e2-2f25-4ef0-b134-767093a6d5bc">
          <pb n="605"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="8cc7a954-7adf-4439-b1e0-625480a3ef30">1</p>
        <p rend="left" id="8c53df7a-0b76-4877-9af8-80e957b602e6">Как ни страшно это сказать, с искусством нашего времени и круга случилось то, что случается с женщиной, которая свои женские привлекательные свойства, предназначенные для материнства, продает для удовольствия тех, которые льстятся на такие удовольствия.</p>
        <p rend="left" id="f5741625-d4f6-49bd-b827-30297cae7d4c">Искусство нашего времени и нашего круга стало блудницей. И это сравнение верно до малейших подробностей. Оно так же всегда разукрашено, так же всегда продажно, так же заманчиво и губительно и всегда готово.</p>
        <p rend="left" id="9d0db8a7-2fc2-44b6-9b13-0ada1f831372">Настоящее произведение искусства может проявляться в душе художника только изредка, как плод предшествующей жизни, точно так же, как зачатие ребенка матерью.</p>
        <p rend="left" id="665db21c-1c60-4a18-909c-6a74d005103f">Поддельное же искусство производится мастерами, ремесленниками безостановочно, только бы были потребители.</p>
        <p rend="left" id="12682314-728a-4667-8e02-fae4f9952336">Настоящее искусство не нуждается в украшениях, как жена любящего мужа. Поддельное искусство, как проститутка, должно быть украшено.</p>
        <p rend="left" id="0478e9a2-266e-4ce5-bcfc-72c1f6a4cbc5">Причиной появления настоящего искусства есть внутренняя потребность выразить накопившееся чувство, как для матери причина полового зачатия есть любовь.</p>
        <p rend="left" id="d1cb4ffa-0e1e-4bf3-89a4-28b571f9fdc8">Причина поддельного искусства есть корысть, точно так же, как и проституции.</p>
        <p rend="left" id="7de975f3-35ff-496b-9452-74317b5296c1">Последствие истинного искусства есть внесенное новое чувство в обиход жизни, как последствие любви жены есть рождение нового человека в жизнь. Последствие поддельного искусства есть развращение человека, ненасытность удовольствий, ослабление духовных сил человека.</p>
        <p rend="left" id="0c38c01a-b54a-4505-822d-69e32b7dcf14">Вот это должны понять люди нашего времени и круга, чтобы избавиться от заливающего нас грязного потока этого развратного, блудного искусства.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f4bb0f20-93a4-4e6e-b679-f9118440eb99">2</p>
        <p rend="left" id="7bd9340d-0777-40aa-bdf0-a35f7b7e1fe5">Все попытки добывать себе искусством средства к жизни являются одними из худших и вреднейших путей, избираемых людьми. В каждом поколении немного, очень немного таких людей, к словам которых стоит прислушиваться и произведения которых стоят внимания. И эти немногие будут проповедывать, петь и рисовать вопреки существующему спросу: они <pb n="606"/> охотнее станут голодать, как стрекоза басни, чем перестанут петь; и даже если вы не хотите слушать их, то в силу милосердия должны бросить им несколько крох, чтобы поддержать их жизнь. Но люди, принимающиеся писать или рисовать, чтоб этим путем добыть себе средства к существованию, считают себя более благородными и менее презренными, чем обыкновенные нищие, тогда как они являются в сущности только шумливыми и вредными попрошайками. Я охотно готов платить за содержание наших бедных бродяг в рабочих домах, но не за то, что они жужжат мне в уши своими шарманками и карикатурами, соблазняют молодых девушек своими негодными повестями или приводят весь народ к гибели тысячами квадратных миль грязно напечатанной лжи, которой упиваются люди. Если люди не в силах добывать себе хлеб честным трудом, то пусть не кричат на улицах, а придержат свой язык и скромно протягивают свои праздные руки, и их милостиво накормят.</p>
        <p rend="right" id="6d60cb8a-86d6-482b-90b7-b403d28ff668">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="31026a85-c9f4-434f-97c2-84471e963f8c">3</p>
        <p rend="left" id="a3651c95-8cb3-454b-bedc-ac1a8691a4f4"><hi rend="italic">Свой талант нельзя продавать</hi>. <hi rend="italic">Продавая его</hi>, <hi rend="italic">вы одновременно становитесь повинны в симонии и в проституции</hi>. <hi rend="italic">Вы можете</hi><hi rend="italic">продавать свой труд, но не свою душу.</hi></p>
        <p rend="right" id="1f6c0a0e-acf5-4db4-a815-f3920c3b560d">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="572ac95a-c97d-4d6f-897c-7ccf3747aa4e">————</p>
        <p rend="left" id="0b8b638d-17c0-4134-933f-ca44510b59a6">До тех пор, пока не будут высланы торговцы из храма, храм искусства не будет храмом. Искусство будущего изгонит их.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
