<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_122_124_Krug_chtenija_daily_feb_4_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">23 февраля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">23 февраля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">122-124</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010003026" when="--2-23">
        <p id="bc2a10d8-4fac-4d7a-9301-1710e025ad02">
          <pb n="122"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="71e29507-dfc1-4eb4-b5f0-58f1303a06d1">23-е <hi rend="Razradka">февраля</hi></p>
        <p rend="left" id="eee27c45-17df-4038-bd64-3592e32f8fdf">Существующее устройство жизни не соответствует ни требованиям совести, ни требованиям рассудка.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="8c11dd45-a5b3-4b34-b628-970f20dfdc9a">1</p>
        <p rend="left" id="b76a80db-10b4-4e65-83f6-f803402a3ea7">Большинство деловых людей считают, что самым подходящим порядком вещей в этом мире является, попросту, тот, при котором огромная и беспорядочная толпа вырывает друг у друга всё, что может, и топчет детей и стариков в грязь и фабрикует различные негодные предметы при помощи рабочих, которых можно соблазнить и собрать, а впоследствии разогнать, предоставляя им свободно умирать с голоду.</p>
        <p rend="right" id="6f6ad507-ff8d-4583-8b47-d906ad904d0f">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="1d583495-ea2c-4239-b268-1e09788f6e39">
          <pb n="123"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="12ec01fd-e3f6-4684-89ae-633e192c11d9">2</p>
        <p rend="left" id="334e13fb-ece7-443d-baaa-0c2ead58251b">Представьте себе стаю голубей на ржаном поле. Представьте, что 99 из них вместо того, чтобы клевать то, что они хотят, и пользоваться только необходимым, собирают всё то, что они могут добыть, в большую кучу и, не оставляя для себя ничего, кроме мякины, сохраняют эту кучу для одного самого слабого и худшего из голубей стаи. Вообразите себе картину, как они, сидя кругом, смотрят, как этот один, наевшись, бросает и тратит добро, и как они бросаются и разрывают на куски одного более смелого и более голодного, чем другие, за то только, что он тронул одно зернышко из кучи.</p>
        <p rend="left" id="fff48fc0-662b-4751-abcb-517d9ff81a81">Если бы вы видели всё это, вы увидали бы только то, что установлено и постоянно делается между людьми.</p>
        <p rend="right" id="060a7c66-bde6-4216-a38e-9dc1960f286d">
          <hi rend="italic">Палей.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f80347dc-f87a-4f7d-a529-2f72c47fb3a6">3</p>
        <p rend="left" id="cfc06924-cabc-4079-a643-7450a5262d74">Могу ли я видеть без огорчения, как люди употребляют свой ум на то, чтобы ссориться друг с другом, чтоб приготовлять друг другу ловушки, обманывать и выдавать. Могу ли я без слез глядеть на то, что основы добра и зла заброшены или, скорее, неизвестны.</p>
        <p rend="right" id="4fb0da1c-1a3b-4da6-98dd-ec78e5c3de75">
          <hi rend="italic">Феогнист.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a7a730ea-4601-4d3e-a8b8-819e3eb24a75">4</p>
        <p rend="left" id="5de894ad-d7ca-40dc-8cb3-c03c082b6d1d">В почве и солнечном свете, в растительном и животном царствах, в рудных месторождениях и силах природы, которыми мы только еще начинаем пользоваться, заключаются неисчерпаемые богатства, из которых люди, руководимые разумом, могли бы удовлетворять все свои материальные потребности. В природе нет причин для бедности — даже для бедности горбатого или дряхлого. Ибо человек по природе своей — общественное животное, и если бы не было оскотинивающего влияния хронической нищеты, то семейная любовь и общественное сострадание доставляли бы всё необходимое для тех, которые сами не в силах содержать себя.</p>
        <p rend="right" id="fb6c7888-0296-4b51-8e57-2a50f7743648">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="be12c5d2-53c8-4ebd-a177-d3883a10b586">5</p>
        <p rend="left" id="f8a891f5-bef8-4d1b-9b47-57d3282e925d">Для улучшения общей жизни необходимо, чтобы в управление общественными делами вкладывалось всё более и более разума и любви не только со стороны некоторых лиц, а со стороны <pb n="124"/> всего общества. Мы не можем благоразумно предоставить наши общественные дела государственным людям. Народ сам должен думать, ибо только он может действовать.</p>
        <p rend="right" id="1ba7c0bf-7126-487c-9286-cc1ea01f6f11">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c9ed93a9-acc0-493b-9e9a-320cb99a48d6">6</p>
        <p rend="left" id="9863cfdd-c9bd-42a9-85cd-a85f2088069c">Сколь устойчивой ни казалась бы нам наша цивилизация, а в ней развиваются уже разрушительные силы. Не в пустынях и лесах, а в городских трущобах и на шоссейных дорогах воспитываются те варвары, которые сделают с нашей цивилизацией то же, что сделали гунны и вандалы с древней.</p>
        <p rend="right" id="11484359-cf84-4606-81a7-6f4e79f89b0d">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a99ffbc2-5ba2-42d2-89b9-053ff2759fc1">7</p>
        <p rend="left" id="1bc5bcfc-b37b-41a8-b8a7-eb3c1a5c8d7e">Преобразования должны совершаться народом и для народа; до тех же пор, пока они, как теперь, являются достоянием и монополией одного класса, они ведут лишь к замене одного зла другим и не служат к спасению народа.</p>
        <p rend="right" id="e369221a-de1f-438f-9530-f73f48f098d5">
          <hi rend="italic">Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9d62eb66-153c-435f-8a50-810f5bc7e5c7">————</p>
        <p rend="left" id="09b33459-4a93-47b1-9323-4fc8a45564c4"><hi rend="italic">Люди</hi> — <hi rend="italic">разумные существа</hi>. <hi rend="italic">Для чего же они в общественной жизни руководствуются не разумом</hi>, <hi rend="italic">а насилием?</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
