<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_107_108_Krug_chtenija_daily_feb_3_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">16 февраля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">16 февраля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">107-108</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010003018" when="--2-16">
        <p id="b44d3e3b-6a9b-45fc-ab46-2824efbe369d">
          <pb n="107"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a94cedaa-7d56-4378-af94-edcbbd5f8e86">16-е <hi rend="Razradka">февраля</hi></p>
        <p rend="left" id="166ce8c1-5d25-4fa1-8c0c-5ec2cc571732">Чем моложе и маломысленнее человек, тем больше он верит в то, что сущность его жизни в теле. Чем старше и разумнее, тем всё более и более познает он основу жизни и своей и всего мира в духовном.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="84de7eb3-1b72-48c1-bc7a-630685d4dcde">1</p>
        <p rend="left" id="0e173cde-77c8-44e2-8ab0-75a4bba7186b">Хорошо почаще вспоминать о том, что наша истинная жизнь — не одна та наружная, телесная, какую мы проживаем здесь, на земле, но что вместе с этой жизнью есть в нас и другая, внутренняя жизнь — духовная.</p>
        <p rend="left" id="ffa431e5-23e0-4ff8-9439-6da46041a47a">Видимая телесная жизнь наша — это то же, что леса для постройки здания. Леса сами по себе нужны только до тех пор, пока строится здание. Когда же здание кончено, они не нужны и их снимают. То же и с нашей телесной жизнью. Она нужна только для постройки здания духовной жизни, а когда это здание построено, тело уничтожается.</p>
        <p rend="left" id="30a85139-5340-46b9-9bd0-07966c56d9be">Когда мы видим огромные, высокие, скрепленные железом леса, тогда как самое здание только чуть поднимается над фундаментом, нам кажется, что всё дело в лесах, а не в здании. То же нам кажется, когда мы всю свою жизнь видим в нашем теле.</p>
        <p rend="left" id="56b5ba99-2b7d-4bb6-910f-0836f8ab41d7">Хорошо напоминать себе и друг другу, что как леса только затем, чтобы можно было построить здание, так и тело наше только затем, чтобы выросла жизнь духовная.</p>
        <p rend="left" id="3f5251fb-aebe-419f-8fd0-4c17b548cc1f">
          <pb n="108"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b9b73250-9fd1-4b3b-ad55-2e74154886e5">2</p>
        <p rend="left" id="8feb30d5-cbb2-4a66-84a0-86ce0faa3499">Взгляни на небо и на землю и подумай: всё это преходяще, все эти и горы, и реки, и различные формы жизни, и произведения природы. Всё это преходит. Как только ты ясно поймешь это, тотчас явится просветление, и ты узнаешь то, чтó есть и не преходит.</p>
        <p rend="right" id="7e1ef923-b2e2-4029-813c-61a813fe6656">
          <hi rend="italic">Буддийское изречение.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="526eefcd-dbde-41b5-81e9-bc66ff599e52">3</p>
        <p rend="left" id="a99fb056-686e-4519-a29f-7fff442e0e8a"><hi rend="italic">Мы удивляемся на величину зданий</hi>, <hi rend="italic">гор</hi>, <hi rend="italic">небесных тел</hi>, <hi rend="italic">высчитываем в них миллионы кубических футов</hi>, <hi rend="italic">пудов</hi>, <hi rend="italic">а все эти</hi>, <hi rend="italic">кажущиеся столь великими вещи</hi> — <hi rend="italic">ничто в сравнении с тем</hi>, <hi rend="italic">чтò знает про всё это. Самое могущественное в мире то, что не видно</hi>, <hi rend="italic">не слышно и чего нельзя ощупать</hi>.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="227e4efe-80f7-404d-8077-1ceca8227d74">4</p>
        <p rend="left" id="156c0a06-4578-4b78-9731-c0f79d8c8983">Помни, что смертен не ты, а твое тело, что живо не твое тело, а дух в теле. Не тело твое заставляет твой дух понимать твою жизнь и жизнь мира, а дух, живущий в тебе, двигает, чувствует, вспоминает, предвидит, управляет и руководит твоим телом и твоими поступками. И как невидимая сила управляет твоим телом, так должна быть и та невидимая сила, которая управляет всем миром.</p>
        <p rend="right" id="5d66d2cb-16f2-4d4d-8381-378e2ecd0421">
          <hi rend="italic">По Цицерону.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7e0269c6-7377-41c7-9f66-6036c4133a44">————</p>
        <p rend="left" id="dcaa0cac-12de-4df8-8a93-b176ca1e7c30">Только освободившись от обмана чувств, признающих действительно существующим и важным мир <hi rend="italic">телесный</hi>, человек может понять свое истинное назначение и исполнять его.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
