<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_434_436_Krug_chtenija_weekly_jun_4_Orel">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения. Июнь</title>
        <title type="sub">Орел. Ф.М.Достоевского</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Орел. Ф.М.Достоевского</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">434-436</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="NotTolstoy">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», автором которых не является Толстой</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="NotTolstoy"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" xml:id="h000010007027002" when="--6-23">
        <p id="6f3d1142-735e-48db-b292-31090ee6087a">
          <pb n="434"/>
        </p>
        <head rend="center">ОРЕЛ</head>
        <p rend="left" id="5f243a46-7d99-40ef-bc21-0efb7bfd0ed3">Проживал у нас тоже некоторое время в остроге орел (Карагуш), из породы степных, небольших орлов. Кто-то принес его в острог раненого и измученного. Вся каторга обступила его; он не мог летать: правое крыло его висело по земле, одна нога была вывихнута. Помню, как он яростно оглядывался кругом, осматривая любопытную толпу, и разевал свой горбатый клюв, готовясь дорого продать свою жизнь.</p>
        <p rend="left" id="96a564b0-9efa-4b40-aa42-972db4c7038a">Когда на него насмотрелись и стали расходиться, он отковылял, хромая, прискакивая на одной ноге и помахивая здоровым крылом, в самый дальний конец острога, где забился в углу, плотно прижавшись к палям. Тут он прожил у нас месяца три и во всё время ни разу не вышел из своего угла. Сначала приходили часто глядеть на него, натравливали на него собаку. Шарик кидался на него с яростью, но, видимо, боялся подступить ближе, что очень потешало арестантов.</p>
        <p rend="left" id="9018b4c1-7e64-436f-9da5-139d7916e4a5">— Зверь! — говорили они, — не дается!</p>
        <p rend="left" id="4310dc97-fb11-40fb-8111-f23a60fc70ff">Потом и Шарик стал больно обижать его; страх прошел, и он, когда натравливали, изловчался хватать его за больное крыло. Орел защищался изо всех сил когтями и клювом и гордо и дико, как раненый король, забившись в свой угол, оглядывал любопытных, приходивших его рассматривать. Наконец всем он наскучил, все его бросили и забыли, и, однакож, каждый день можно было видеть возле него клочки свежего мяса и черепок с водой. Кто-нибудь да наблюдал же его. Он <pb n="435"/> сначала и есть не хотел, не ел несколько дней; наконец стал принимать пищу, но никогда из рук или при людях.</p>
        <p rend="left" id="66db2f36-f460-4b59-b0a7-355273a0023a">Мне случалось не раз издали наблюдать его. Не видя никого и думая, что он один, он иногда решался недалеко выходить из угла и ковылять вдоль паль, шагов на двенадцать от своего места, потом возвращался назад, потом опять выходил, точно делал моцион.</p>
        <p rend="left" id="ebfffef5-b426-4a6c-9f38-7806c72d23fa">Завидя меня, он тотчас же изо всех сил, хромая и прискакивая, спешил на свое место и, откинув назад голову, разинув клюв, ощетинившись, тотчас же приготовлялся к бою. Никакими ласками я не мог смягчить его: он кусался и бился, говядины от меня не брал и всё время, бывало, как я над ним стою, пристально-пристально смотрит мне в глаза своим злым пронзительным взглядом. Одиноко и злобно он ожидал смерти, не доверяя никому и не примиряясь ни с кем.</p>
        <p rend="left" id="324712a2-f17a-4c65-b45f-ef1bf1315e84">Наконец арестанты точно вспомнили о нем, и хоть никто не заботился, никто и не поминал о нем месяца два, но вдруг во всех точно явилось к нему сочувствие. Заговорили, что надо вынести орла.</p>
        <p rend="left" id="d2cd267d-e97f-4b32-987c-714b598b929c">— Пусть хоть околеет, да не в остроге, — говорили одни.</p>
        <p rend="left" id="1ab7532d-a2b2-4a09-a229-aef5f81fb2aa">— Вестимо, птица вольная, суровая, не приучишь к острогу-то, — поддакивали другие.</p>
        <p rend="left" id="9251aac9-a9cb-4374-acf1-e120b32bf3c7">— Знать, он не так, как мы, — прибавил кто-то.</p>
        <p rend="left" id="b13c1f09-167e-4157-b7bc-f9e3a050e12d">— Вишь, сморозил: то птица, а мы, значит, человеки.</p>
        <p rend="left" id="70c82044-32a3-445d-b9db-ec27c570ad76">— Орел, братцы, есть царь лесов... — начал краснобай Скуратов, но его на этот раз не стали слушать.</p>
        <p rend="left" id="9b66af2b-fd56-405d-948f-ef34a3eae740">Раз после обеда, когда пробил барабан на работу, взяли орла, зажав ему клюв рукой, потому что он начал жестоко драться, и понесли из острога.</p>
        <p rend="left" id="6d4082c1-1dab-42a7-9e2a-b38d0bd38480">Дошли до вала. Человек двенадцать, бывших в этой партии, с любопытством желали видеть, куда пойдет орел. Странное дело: все были чем-то довольны, точно отчасти сами они получили свободу.</p>
        <p rend="left" id="d86ac6c7-35c3-4158-b925-ca5ce608bea7">— Ишь, собачье мясо: добро ему творишь, а он всё кусается! — говорил державший его, почти с любовью смотря на злую птицу.</p>
        <p rend="left" id="92a6e3a7-57e5-44ea-a138-07b4554611fd">— Отпущай его, Микитка!</p>
        <p rend="left" id="655c9c91-7afc-468a-9eaf-1e4da876ea54">— Ему, знать, чёрта в чемодане не строй. Ему волю подавай, заправскую волю-волюшку.</p>
        <p rend="left" id="7f2fa5b4-b65e-4944-ad0b-f0fecdd1b28a"><pb n="436"/> Орла бросили с валу в степь. Это было глубокою осенью, в холодный и сумрачный день. Ветер свистал в голой степи и шумел в пожелтелой, иссохшей, клочковатой степной траве. Орел пустился прямо, махая больным крылом и как бы торопясь уходить от нас, куда глаза глядят.</p>
        <p rend="left" id="7066cd9c-7a9c-49e3-b545-245025add409">Арестанты с любопытством следили, как мелькала в траве его голова.</p>
        <p rend="left" id="89c8be04-16a4-4eda-b949-6920e1592070">— Вишь его! — задумчиво проговорил один.</p>
        <p rend="left" id="d1c27c24-a3b3-4626-b0ff-47ede00d3789">— И не оглянется! — прибавил другой.</p>
        <p rend="left" id="ecaf7659-70c5-42a8-a291-3883c6bfdfd1">— Ни разу-то, братцы, не оглянулся, бежит себе!</p>
        <p rend="left" id="6c1139c2-24ac-4593-80d6-7c41aa2ad65c">— А ты думал, благодарить воротится? — заметил третий.</p>
        <p rend="left" id="f878d62f-9502-4def-a966-0d3df8170d4c">— Знамо дело, воля! Волю почуял.</p>
        <p rend="left" id="cd42979c-b3e3-41eb-b7de-644a2f7ecc1a">— Слобода, значит.</p>
        <p rend="left" id="76a92963-b4a5-4e76-8ce3-87e904d53c09">— И не видать уж, братцы...</p>
        <p rend="left" id="919a9d0c-9811-4317-9be4-f8e0cb4d3a78">— Чего стоять-то? Марш! — закричали конвойные; и все молча поплелись на работу.</p>
        <p rend="right" id="ceaf6f6d-2d5c-42d9-83d6-4c4240aaf05f">
          <hi rend="italic">Ф. М. Достоевский (из «Записок из Мертвого дома»).</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
