<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_309_311_Krug_chtenija_daily_may_1_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">7 мая</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">7 мая</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">309-311</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010006008" when="--5-7">
        <p id="5839dc37-debb-40da-8017-a3720b4c60fc">
          <pb n="309"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="5b6f9aa5-7bbf-4dcd-a51f-23a56d50cc1a">7-е <hi rend="Razradka">мая</hi></p>
        <p rend="left" id="1925683b-95f4-42e7-9f96-0ceccaef2abb">Ошибается человек, надеющийся найти благо вне себя, как в этой жизни, так и в будущей.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ee6e5cf8-c4cb-41b6-9ec2-a9720535713e">1</p>
        <p rend="left" id="05f6ae61-9f32-407c-90fa-b458bb2a2be0">Я обошел всю землю, отыскивая руководящий свет. Я без отдыха искал его и днем и ночью, и, наконец, я услыхал проповедника, который открыл мне истину. Проповедник этот был <pb n="310"/> в моей душе, и тот свет, который я искал по всему миру, был во мне.</p>
        <p rend="right" id="84e0bc4b-ca01-41dd-8a48-eab7bf672cb1">
          <hi rend="italic">Суфийская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c68dc8ec-2486-49f5-8e43-e6d0fdadc977">2</p>
        <p rend="left" id="abb9f6ce-bd12-48ff-b255-7745bcaf430e">Мы являемся и собственными спасителями и собственными губителями. Ничто внешнее человеку не может причинить ему зла. Если он живет по законам своего бытия, то никакое зло не заденет его даже среди разрушения вещества и гибели миров.</p>
        <p rend="right" id="3a0e0a2a-4539-48e6-b83e-55b299834258">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a4f0c503-5605-4a88-a33a-091ed6d9aced">3</p>
        <p rend="left" id="1dcfb9cc-1e1f-42c6-ad16-873536233db2">Христос стремится к преобразованию внутреннего человека, противно тому, что делают фарисеи, которые заняты только внешностью. Он упрекает их в том, что они уничтожили своими преданиями заповедь божию. Когда дух жизни оставляет тех, которые берут на себя поучение людей, когда учреждения теряют свою первую силу и ослабевают, совершаются две вещи: увеличиваются, усложняются обычаи внешнего богопочитания, и им приписывают воображаемую действительность, уверяя людей, что внешнее богопочитание заменяет действительную добродетель и освобождает от исполнения настоящего закона. И тогда среди обществ, подверженных такому бедственному учению, образуется как бы <hi rend="italic">ложная совесть.</hi> Целые народы, часто с большим рвением, соблюдают отвлеченную веру и вместе с тем спокойно коснеют в пренебрежении самых священных обязанностей и в развращении, захватывающем всю их жизнь. Они моют руки перед тем, как есть телесный хлеб, очищают медные сосуды, не заботясь об очищении души. Сердце заброшено, а из сердца исходят кучей те страшные грехи, которые перечисляет Иисус. Иисус говорит напротив того: «Спуститесь в сердце свое, чтобы из него вырвать корни всего дурного. Внешнее не важно. И добро и зло во внутреннем». Вот чему учит Христос. Кто же учит другому, тот учит не как Христос, тот не ученик Христа, тот злоупотребляет именем Христа, чтобы обманывать людей; он из тех лжепророков, о которых сказал сам Христос: «Берегитесь тех, которые придут к вам в овечьей шкуре, а внутри волки хищные». И еще: «Все те, которые <pb n="311"/> говорят: господи, господи, которые молятся языком, а желаниями своими пребывают во зле, не войдут в царство небесное».</p>
        <p rend="right" id="51c5fb46-1c61-4dce-917a-2a30edce3ead">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="858c1b69-26b9-4df8-933a-7cd2f70688c2">4</p>
        <p rend="left" id="21a2946a-da9c-4eb5-8dc2-2de9ee1c2807">
          <hi rend="italic">В судьбе нет случайностей; человек создает, а не встречает свою судьбу.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="60fa3984-dcc5-44bc-bc10-a84cb9f15440">
          <hi rend="italic">Вильмен.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c892b69a-ab32-443b-a106-892db225a7bb">5</p>
        <p rend="left" id="766c2e22-fa65-425d-84a9-c7e2222afd56">Сам совершаешь грех, сам замышляешь зло, сам убегаешь от греха, сам очищаешь помыслы, сам собой ты порочен или чист, другому не спасти тебя.</p>
        <p rend="right" id="57d5561e-c442-4777-a4bc-d7b7ae0239d9">
          <hi rend="italic">Дхаммапада.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="1e5570d4-b2b2-48cc-a3e2-ac29fc16364a">6</p>
        <p rend="left" id="e51d0371-dd88-4e02-b328-c33b5dc7306a">Тело твое — это город, полный добра и зла. Ты — султан, а разум — твой великий визирь.</p>
        <p rend="right" id="01b895f5-39d3-4342-85bd-ba7dcc5b958a">
          <hi rend="italic">Сейф Мулук.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="8c38b2b5-ebe1-4e9c-aa1c-d4b0f76e06e7">7</p>
        <p rend="left" id="a9fef5d9-9164-4266-bfbc-06773204bda1">Счастье и несчастье человека — не в собственности и не в золоте; счастье и несчастье — в его душе.</p>
        <p rend="left" id="4ceca5fe-8391-4208-a7fa-4ec9f56edb4c">Не тот добр, кто не делает несправедливостей, а тот, кто не чувствует ни малейшей охоты к этому.</p>
        <p rend="left" id="486159af-3628-4a6d-bf76-57e21a0240d5">Мудрый чувствует себя как дома в каждой стране; отечеством для благородной души служит вся вселенная.</p>
        <p rend="right" id="6f4e1edc-9939-4350-9cfa-5355d0f1feab">
          <hi rend="italic">Демокрит Абдерский.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="cde3dcda-1602-4b51-9f45-36236c05d5d7">————</p>
        <p rend="left" id="f90610de-7a99-45d1-b3b0-d1f0721a877d">Ничто так не ослабляет силы человека, как надежда в чем-либо, кроме своего усилия, найти спасение и благо.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
