<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_491_492_Krug_chtenija_daily_jul_2_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">12 июля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">12 июля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">491-492</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010008013" when="--7-12">
        <p id="486c2171-ec6f-46e4-8194-fdcf9dd46916">
          <pb n="491"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fc5d87d7-4d75-45e6-96c7-8320285297ae">12-е <hi rend="Razradka">июля</hi></p>
        <p rend="left" id="996eaed9-fecc-41c2-9fd6-a563eae46f0f">Основание любви есть сознание каждым человеком единства духовного начала, живущего во всех людях.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="1dbbc221-7e06-4c3d-b741-175152c76635">1</p>
        <p rend="left" id="90e21217-5b76-475c-85d6-6848f0aa2b8d">Всё, что вносит единение между людьми, есть благо и красота; всё, что их разъединяет, — зло и уродство. Все люди знают эту истину. Она запечатлена в нашем сердце.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="deab9670-0e26-4eda-836b-3cfa27b9a895">2</p>
        <p rend="left" id="081a6be7-72c5-428e-8120-6a9f12fc316c">Какое ужасное страдание — знать, что я страдаю и лишаюсь жизни не от завала горы, не от бактерии, а от людей, от братьев, которые должны бы любить и которые вот ненавидят меня, если заставляют страдать! Это чувство подобно тому, которое должен испытывать самоубийца.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6c8e0f60-089e-4bf2-b48b-553b97ae5255">3</p>
        <p rend="left" id="085aeba0-f275-4790-a045-168525d5abdc">Нет такого дурного дела, за которое был бы наказан только тот, кто его сделал. Мы не можем так уединиться, чтобы то зло, которое есть в нас, не распространялось. Наши дела, как наши дети: они живут и действуют независимо от нашей воли.</p>
        <p rend="right" id="af1d47b2-9ab0-47dd-965a-12ead664342a">
          <hi rend="italic">Джордж Элиот.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="80c838fd-5474-426e-a021-484f9075f1d7">4</p>
        <p rend="left" id="9f7358a8-a8cc-46bf-96dc-311cdf3e2ae5">Я до такой степени убежден, что человек всё делает из собственной выгоды (понимая это слово надлежащим образом), что верю, что это так же необходимо для мировой жизни, как чувствительность для сохранения жизни тела. Наша «первопричина» так мудро сумела связать интересы одной части с интересами других, что мы не можем сделать себе истинного добра иначе, как сделав его ближнему.</p>
        <p rend="right" id="a75f6e9d-2107-4424-95e4-b8cad5d480e0">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="74fee842-418f-4671-80f8-eaa9ff90265d">
          <pb n="492"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c60419d9-21bb-4081-bfdf-61ac90f133fc">5</p>
        <p rend="left" id="e3fb14be-41fc-408c-8217-617794c8cd65">Никто один не может достигнуть истины; только камень за камнем, с участием всех, миллионами поколений, от праотца Адама и до нашего времени, воздвигается тот храм, который должен быть достойным жилищем великого бога.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0c554bc5-dfe7-410c-8109-4d79cb166135">6</p>
        <p rend="left" id="4689d023-f361-4e2b-83cf-32b7c5d02dbe"><hi rend="italic">Жизнь человека есть самодвижущийся круг</hi>, <hi rend="italic">который из бесконечно малого расходится во все стороны</hi>, <hi rend="italic">в новые и всё большие круги, не имеющие конца.</hi></p>
        <p rend="right" id="ee821b99-7c50-4579-b8ce-1c685467ba1e">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9e6ab243-5ead-4e0d-af38-6082293ca962">7</p>
        <p rend="left" id="380d7bb1-2907-4ac3-ad4f-e3a901b8c1ce">Всякое неподдельное благодеяние, всякая вполне и поистине бескорыстная помощь, имеющая, стало быть, в виду исключительно чужую нужду, оказывается, строго говоря, при исследовании дела до последних основ, поступком таинственным и необъяснимым, потому что вытекает из таинственного сознания единства всего существующего и не поддается никакому иному объяснению. В самом деле, подать хотя бы милостыню, не имея в виду, даже в отдаленных соображениях, ничего другого, как только уменьшить нужду, давящую другого, — возможно лишь потому, что подающий познает, что то, что является ему сейчас под видом того жалкого нищего, есть он же сам, потому что он узнает свое собственное существо само по себе в этом ином, чуждом явлении.</p>
        <p rend="right" id="9052134a-e6b4-4e5a-9cf3-e1744c63506d">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="dd6b8cb7-ca5c-4ecb-94d7-9c3769725eb3">————</p>
        <p rend="left" id="1536e011-cba5-4380-8647-54aee8ba1e17">Мы внешне отделены и внутренно связаны со всеми живыми существами.</p>
        <p rend="left" id="3eb504d0-b025-4930-8aa0-30b4a99fefc0">Некоторые из колебаний духовного мира мы чувствуем, некоторые еще не дошли до нас, но они идут, как идут колебания света от звезд, еще невидимых для нашего глаза.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
