<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_032_033_Krug_chtenija_daily_jan_2_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">12 января</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">12 января</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">32-33</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010002013" when="--1-12">
        <p id="0c95503e-6049-46ed-aa9e-82d33f9a7e25">
          <pb n="32"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="f73afdbc-6dd6-483f-8154-67ca6f6eea51">12-е <hi rend="Razradka">января</hi></p>
        <p rend="left" id="6c65160c-76bf-4971-bdcc-00886a851bb8">Есть люди, которые берут на себя право решать за других их отношение к богу и к миру, и есть люди, огромное большинство, которые отдают это право другим и слепо верят тому, чтó говорят им. Одинаково преступны и те и другие.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="bd8fcc55-2a6f-4120-84dd-2e72ebb5ddb4">1</p>
        <p rend="left" id="0b282678-e843-45c5-88a5-74a78213382f">Есть люди, которые, узнав, что все религиозные вопросы уже разрешены и все религиозные законы установлены, тотчас же отдаются в руки тех людей, которые берутся за такое разрешение и установление.</p>
        <p rend="left" id="771a9d04-6551-4bd6-92ef-81d02c5018fa">Зачем им заботиться о том, чтò другие так решительно признают своим неотъемлемым делом? На их долю остается приятно проводить время, заполняя сутки удовольствиями и развлечениями и таким образом укачивая себя на целые годы в приятных снах.</p>
        <p rend="left" id="832b0752-b9d0-4696-9e33-607e0d466898">Плодом такого тупого довольства и является отсутствие в народе стремлений к оценке того, чтò ему внушается.</p>
        <p rend="left" id="dbdced27-91fe-4cc6-a5df-6d0d2f0c8a2a">Боюсь, что рабский отпечаток от железного ярма, созданного слепой верой, надолго останется на нашей шее.</p>
        <p rend="right" id="fbc2537f-6203-49ae-a267-e5249118ffb5">
          <hi rend="italic">Мильтон.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="db046097-bb94-4aa2-877c-0602b97a8bab">2</p>
        <p rend="left" id="1412bc71-363b-4d10-a86e-18210b8f7662">С той минуты, когда человек отказался от своей нравственной независимости, с той минуты, когда человек стал определять свою обязанность не по внутреннему голосу, но по взглядам известного сословия или партии, с той минуты, когда он стряхнул с себя свою личную ответственность потому, что он только один из миллионов, — с этой минуты он лишился своей нравственной силы, он ожидает уже от людей того, что может совершить один бог, он ставит на место божественной силы грубые предписания человеческого ума.</p>
        <p rend="right" id="2653615b-092f-4620-879e-8d35d3ab8b02">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="172a31b6-726e-441d-b296-6e823421c559">3</p>
        <p rend="left" id="03188cbb-4eea-451a-8a22-8fe24e5f541c">Все мы похожи на детей, сперва повторяющих неопровержимые истины своих бабушек, потом — учителей, а по мере возраста — и других замечательных людей, попадающихся на нашем пути.</p>
        <p rend="left" id="0bafd653-d37d-41fc-993c-a1851238b92d"><pb n="33"/> С каким трудом стараемся мы вытвердить наизусть слова, слышанные нами от них! Когда же сами доходим до той ступени, на которой стояли эти наши наставники, и понимаем смысл их слов, то разочарование наше бывает настолько сильно, что мы бы с охотой забыли всё, чтò от них слышали.</p>
        <p rend="right" id="3fb4113d-881b-4412-8d49-345d012225ec">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7cac3f76-27d5-42ab-980c-8014cf2ab0a0">4</p>
        <p rend="left" id="2edc07be-8302-401a-9052-809f6d464845">Берегитесь лжепророков, которые приходят к вам в овечьей одежде, а внутри суть волки хищные: по плодам их узна̀ете их. Собирают ли с терновника виноград, или с репейника смоквы? Так всякое дерево доброе приносит и плоды добрые, а худое дерево приносит и плоды худые: не может дерево доброе приносить плоды худые, ни дерево худое приносить плоды добрые. Итак, по плодам их узна̀ете их.</p>
        <p rend="right" id="f29c1349-1437-499d-b350-fd961369e51c">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 7, ст. 15—20.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="06368f13-6e3b-4450-8dce-19b0afcf2c69">5</p>
        <p rend="left" id="d8ece5f2-c743-45ec-a9d6-f948290284e9">Человек может пользоваться тем преданием, которое перешло к нему от мудрых и святых людей прошедшего, но он сам должен проверить своим разумом то, что передается ему, и откинуть одно и принять другое.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f0edde47-184d-4fb4-ba04-105633225c4c">————</p>
        <p rend="left" id="ef6ac776-0020-4c4d-818c-d74cfc5666cd">
          <hi rend="italic">Каждый человек должен сам устанавливать свое отношение к миру и богу.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
