<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_096_101_Krug_chtenija_weekly_feb_2_Budda">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения. Февраль</title>
        <title type="sub">Будда. Изложил Л.Н.Толстой</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Будда. Изложил Л.Н.Толстой</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">96-101</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" xml:id="h000010003013001" when="--2-11">
        <p id="1397ce33-393b-42e9-83df-8664bdc89f22">
          <pb n="96"/>
        </p>
        <head rend="center">БУДДА</head>
        <p rend="left" id="50cb2e84-d789-4ca3-bdd9-7e07ced7f398">Две тысячи четыреста лет тому назад жил в Индии царь Судходана. У него было две жены, две родные сестры, но детей ни от одной, ни от другой не было. Царь очень огорчался этим, и вдруг, когда он уже перестал надеяться, старшая жена его, Майя, родила сына.</p>
        <p rend="left" id="0a81e247-9b86-48d0-93dd-0a77274c3c49">Царь не мог нарадоваться на сына и ничего не жалел для него, чтобы радовать, веселить и обучать сына всяким наукам. Сидхарта — так назвали сына — был мальчик и умный, и красивый, и добрый. Когда Сидхарте минуло 19 лет, отец женил его на его двоюродной сестре и поселил молодых в великолепном дворце, среди прекрасных садов и рощ. Во дворце и садах молодого Сидхарты было всё то, чего только может желать человек.</p>
        <p rend="left" id="851cfa94-990f-4cb0-b60f-e725619137a3">Желая видеть своего любимого сына всегда счастливым и веселым, царь Судходана строго приказал приближенным и слугам Сидхарты не только ничем не огорчать его, но и скрывать от него всё то, что могло бы опечалить молодого наследника или навести его на грустные мысли.</p>
        <p rend="left" id="36d4c5c2-68f5-4595-976c-7f528084cae5">Сидхарта не выезжал из своих владений, а в своих владениях он не видал ничего испорченного, нечистого, стареющегося. Слуги старались убирать всё то, что могло быть неприятно <pb n="97"/> для вида, не только удаляя всё нечистое, но и убирали и срывали с деревьев и кустов завядшие листья. Так что молодой Сидхарта видел вокруг себя только всё молодое, здоровое, красивое и веселое.</p>
        <p rend="left" id="4d1bfcaa-2a07-4475-82d2-f108b96406e1">Так прожил Сидхарта более года после женитьбы. Один раз, катаясь по своим садам, Сидхарта вздумал выехать из своих владений, чтобы посмотреть, как живут другие люди.</p>
        <p rend="left" id="c0d3cdcd-cd0a-4df4-99dd-c82c5ce4fcf6">Сидхарта приказал своему вознице Чанне везти его в город. Всё, что он увидал: улицы, дома, мужчин и женщин в различных одеждах, лавки, товары, всё это было ново для Сидхарты и приятно заняло и развлекло его.</p>
        <p rend="left" id="cb9db072-b59c-4aa5-a9a1-3fed12e68f33">Но вдруг на одной из улиц он увидал такого странного человека, каких он никогда не видел. Странный человек сидел скорчившись у стены дома и громко и жалобно стонал. Лицо этого человека было бледно и сморщено, и он весь дрожал.</p>
        <p rend="left" id="139b9250-93c9-4884-9201-fd89282037a1">— Что с этим человеком? — спросил Сидхарта у возницы Чанны.</p>
        <p rend="left" id="67fb3aab-2540-458a-b917-69e2c362bf28">— Верно, болен, — сказал Чанна.</p>
        <p rend="left" id="412f6c5c-5bf0-4f59-bd0a-7c64739a4fed">— Что такое значит болен?</p>
        <p rend="left" id="8c006213-bc57-4b06-adec-4c02841653f4">— Болен значит то, что тело его расстроилось.</p>
        <p rend="left" id="a8cbdfbb-d8cb-455c-9035-84540032b773">— И что же, ему больно?</p>
        <p rend="left" id="c7bd25d0-1105-47ef-8e3c-ca355593c57d">— Должно быть, больно.</p>
        <p rend="left" id="d266dba1-e8dd-446e-a61c-609f064c2d7f">— Почему же это сделалось с ним?</p>
        <p rend="left" id="35812cc1-8fe5-4d14-88a7-0c71e04cdb3f">— Напала болезнь.</p>
        <p rend="left" id="2da2d4a0-2913-4479-94d6-ae4ee5726955">— И на всех так может напасть болезнь?</p>
        <p rend="left" id="314bf0ea-ca95-4015-90a8-e989a2e94033">— На всех.</p>
        <p rend="left" id="94d184fe-6509-4120-b3bb-025a6bdb71a4">Сидхарта больше не спрашивал.</p>
        <p rend="left" id="83eb76f7-25b8-42dc-80e1-606b5fbd400b">Немного дальше к колеснице Сидхарты подошел старик нищий. Дряхлый, с согнутой спиной, с слезящимися красными глазами, старик насилу переставлял высохшие, трясущиеся ноги и, шамкая беззубным ртом, просил милостыню.</p>
        <p rend="left" id="00e52a5f-33f5-4e18-a902-08c66ca78cc6">— Это тоже больной? — спросил Сидхарта.</p>
        <p rend="left" id="7e8bd77c-3440-4d23-8fa7-2313bf62184c">— Нет, это старик, — сказал Чанна.</p>
        <p rend="left" id="164c9783-32a2-4657-b59d-cae8eef2cba9">— Что значит старик?</p>
        <p rend="left" id="fc4bb0dc-1904-4848-bbfa-c20d7f7b0c10">— Значит: состарился.</p>
        <p rend="left" id="1546112a-144c-4c8e-8d43-6fda15f2b7cd">— Отчего же это сделалось?</p>
        <p rend="left" id="d31cc708-9591-4c03-b7d5-d58c0afd8936">— Жил долго.</p>
        <p rend="left" id="cd67ec1b-387b-4d24-81eb-da58b11c0088">— Все люди стареются? Это делается со всеми, кто долго живет?</p>
        <p rend="left" id="d05e6f7c-3c4c-498c-97e6-4d8cd245f8f8">— Со всеми.</p>
        <p rend="left" id="c1879ace-b03c-47a5-b444-587e2d931522"><pb n="98"/> — Сделается и со мной, если я долго проживу?</p>
        <p rend="left" id="fc8f954b-40f0-47c7-9859-5ee98c6448b2">— Со всеми то же, — отвечал Чанна.</p>
        <p rend="left" id="02f56f8f-d865-4995-b8e4-28d084feccf6">— Вези меня домой, — сказал Сидхарта.</p>
        <p rend="left" id="e1adf4ac-3661-4547-9d6a-ec1dc991abee">Чанна погнал лошадей, но на выезде из города их задержали люди. Они на носилках несли что-то, похожее на человека.</p>
        <p rend="left" id="85090807-598a-4c7f-b79c-dd888e4350e6">— Что это? — спросил Сидхарта.</p>
        <p rend="left" id="c7bec228-42c2-49e8-9718-858a20a28cc8">— Это мертвый, — ответил Чанна.</p>
        <p rend="left" id="774f71c8-4e0f-42d0-9b8d-af6e7562eb91">— Что значит мертвый? — спросил Сидхарта.</p>
        <p rend="left" id="a6eb16d7-6012-4749-af53-91b180467b94">— Мертвый значит, что жизнь кончилась.</p>
        <p rend="left" id="3330e007-d042-4310-a3e1-5920ec7b695d">Сидхарта слез с колесницы и подошел к людям, несшим мертвеца. Мертвец с открытыми, остановившимися, стеклянными глазами, оскаленными зубами и окостеневшими членами лежал так неподвижно, как только лежат мертвецы.</p>
        <p rend="left" id="b408fe61-5d6e-43bd-8ff7-7f0658b5943a">— Отчего это случилось с ним? — спросил Сидхарта.</p>
        <p rend="left" id="612b496b-dcbb-47ef-a23b-f3630404696b">— Смерть пришла. Все умирают.</p>
        <p rend="left" id="ec607212-c5ce-49d4-9608-174154615875">— Все умирают, — повторил Сидхарта и, вернувшись на колесницу, не поднимая головы, доехал до дома.</p>
        <p rend="left" id="8140dfab-06c6-43bc-8c85-3c6718dd039d">Целый день Сидхарта просидел один в дальнем углу сада и не переставая думал о том, что он видел.</p>
        <p rend="left" id="1d7e8daf-84e8-45bd-add0-aad098f9c07b">«Все люди болеют, все люди стареются, все люди умирают, — как же могут люди жить, зная, что всякий час они могут заболеть, что они с каждым часом стареются, обезображиваясь и теряя силы, и, кроме того, знают, что всякий час могут умереть, наверное умрут рано или поздно. Как же можно чему-нибудь радоваться, что-нибудь делать, как же жить, зная наверное, что умрешь? Этого не должно быть, — сказал себе Сидхарта. — Надо найти избавление от этого. И я найду его. И, когда найду, передам его людям. Но для того, чтобы найти это, надо уйти из этого дворца, где всё развлекает мои мысли, уйти от жены, от отца и матери и пойти к пустынникам и мудрецам и спросить их, как они понимают обо всем этом».</p>
        <p rend="left" id="b42a24b7-c834-4aaa-ae38-6653e96aded2">И, решив это, Сидхарта на следующую ночь позвал своего возницу Чанну, велел оседлать себе лошадь и отворить ворота. Прежде чем уехать из дому, он вошел к своей жене. Она спала. Он не стал будить ее, но, мысленно простившись с нею, тихим шагом, стараясь не разбудить спящих рабов и рабынь, вышел навсегда из своего дворца и, сев на лошадь, один уехал из родного дома.</p>
        <p rend="left" id="deb714b2-b1e6-4c5a-84fa-612722d695fb">Проехав так далеко, как могла везти его лошадь, он слез с нее и пустил ее, а сам, переменившись платьем с встретившимся <pb n="99"/> монахом и обрезав себе волосы, пошел к браминским мудрецам-пустынникам и просил их объяснить ему то, чего он не понимал: зачем болезнь, старость и смерть и как избавиться от них. Один брамин принял его и передал ему браминское учение. Учение это было в том, что душа человеческая переселяется из одного существа в другие, что всякий человек был в прежней жизни животным и по смерти, смотря по своей жизни, переселится в высшее или низшее существо. Сидхарта понял это учение, но не принял его. Он прожил у браминов полгода и ушел от них в дремучие леса, где жили знаменитые учители-пустынники, и прожил с ними шесть лет в посте и<hi rend="italic"> </hi>трудах. И он так много трудился и постился, что о нем прошла слава в народе, и около него собрались ученики, и люди стали восхвалять его. Но и в учении этих пустынников он не нашел того, чего искал, и на него нашло искушение, и он стал жалеть о том, чтó покинул, и хотел вернуться к своему отцу и жене. Но он не пошел домой, а ушел от своих почитателей и учеников и удалился в место, где никто не знал его, и думал всё о том же: как спастись от болезни, старости и смерти.</p>
        <p rend="left" id="51068eb9-01db-4268-937b-313b2b6ece65">Долго он мучился, но один раз, когда он сидел под деревом и думал всё о том же, ему вдруг открылось то, чего он искал: открылся путь спасения от страданий, старости и смерти. Путь спасения представился ему в четырех истинах.</p>
        <p rend="left" id="51eee5e7-9ae3-405f-b234-ff38fbd3557f">Первая истина была в том, что все люди подвержены страданиям. Вторая истина в том, что причина страданий — страсти. Третья истина в том, что для того, чтобы избавиться от страдания, надо уничтожить в себе страсти. Четвертая истина в том, что для того, чтобы уничтожить страсти, нужно четыре дела.</p>
        <p rend="left" id="55e59e6b-b3e9-4580-98a7-12cefe555c7c">Первое — пробуждение сердца; второе — очищение мыслей; третье — освобождение себя от недоброжелательства и раздражительности; четвертое — пробуждение в себе любви не только к людям, но ко всему живому.</p>
        <p rend="left" id="364c39d9-c5f9-44f8-9f76-c0082ce21c36">Умерщвлять свою плоть излишне, нужнее всего очищение души от дурных помыслов. Истинное же освобождение — только в любви. Только человек, заменивший любовью свои похотливые желания, порывает цепи невежества, страстей и избавляется от страдания и смерти.</p>
        <p rend="left" id="5aee4b94-3efb-4f99-a7a2-462f31851039">Когда учение это открылось ему, Сидхарта оставил пустыню, перестал поститься и изнурять свое тело и стал ходить по народу и проповедывать открывшуюся ему истину.</p>
        <p rend="left" id="970f7876-7b55-4019-b6fa-c348b4231c60"><pb n="100"/> Сначала ученики оставили его, но потом, поняв его учение, опять присоединились к нему. И, несмотря на то, что брамины преследовали Сидхарту-Будду, учение его всё более и более распространялось.</p>
        <p rend="left" id="8c802831-a5db-4b93-9ea5-5790610d88c0">Учение свое Сидхарта проповедывал народу в <hi rend="italic">десяти заповедях:</hi></p>
        <p rend="left" id="4593b3e6-c7a3-451e-952e-e27d38d3db4a">Первая заповедь: не убивай, береги жизнь всего живого.</p>
        <p rend="left" id="4961e241-6b93-4569-a0c3-3549c968df8e">Вторая заповедь: не крадь, не грабь, не отнимай у людей произведения их труда.</p>
        <p rend="left" id="2fa23f7b-5e91-43aa-9ec5-f71fd877df63">Третья заповедь: будь целомудренен и в мыслях и в жизни.</p>
        <p rend="left" id="c063d788-3474-4aee-8377-f2b46ca50d67">Четвертая заповедь: не лги; говори правду, когда нужно, бесстрашно, но любовно.</p>
        <p rend="left" id="908d50e7-f0d2-4ad4-a3f5-ff8412f18251">Пятая заповедь: не говори дурного о людях и не повторяй того дурного, что говорят о людях.</p>
        <p rend="left" id="adfdc498-bd9a-47c3-9083-8b0eb3051767">Шестая заповедь: не клянись.</p>
        <p rend="left" id="45594345-bdd8-4cd5-9f74-fa9d0f1e898e">Седьмая заповедь: не трать время на пустые речи, но говори дело или молчи.</p>
        <p rend="left" id="c5bf5871-d7ff-42c0-a3a3-55b5dbb825eb">Восьмая заповедь: не корыстуйся и не завидуй, а радуйся благу ближнего.</p>
        <p rend="left" id="9bd767e4-1cc1-4220-9527-e46ad8e4f3a6">Девятая заповедь: очищай сердце от злобы, никого не ненавидь, а люби всех.</p>
        <p rend="left" id="786d60c9-3f9a-428a-9c12-96b6f4defe3c">Десятая заповедь: старайся понять истину.</p>
        <p rend="left" id="aff224bc-762e-466b-8417-85f2941f7bef">В продолжение шестидесяти лет Будда, переходя из места в место, проповедывал свое учение.</p>
        <p rend="left" id="863d859e-5493-4466-b9aa-b083620d0681">Последние годы Будда был слаб, но всё еще ходил и проповедывал. На одном из таких переходов он почувствовал приближение смерти и, остановившись, сказал: «Меня томит жажда». Ученики подали ему воды, он выпил немного, посидел и пошел дальше. Но около реки Харанеавата он опять остановился и, сев под дерево, сказал ученикам своим: «Пришла моя смерть. Помните без меня всё, что я говорил вам». Любимый ученик его Ананда, слушая его, не мог сдержаться и, отойдя в сторону, заплакал. Сидхарта тотчас же послал за ним и сказал: «Полно, Ананда! не плачь, не тревожься. Рано или поздно мы должны расстаться со всем, что нам дорого здесь. Разве на этом свете есть что-нибудь вечное? Друзья мои, — прибавил он, обращаясь к другим ученикам, — живите так, как я учил вас. Освобождайтесь от опутывающей людей сети страстей. Идите по тому пути, который я указал вам. Помните <pb n="101"/> всегда, что телесное всё разрушается, только истина неразрушима и вечна. В ней ищите спасение».</p>
        <p rend="left" id="394c3815-08b9-4efb-a51b-cd205041a3bd">Это были последние слова его.</p>
        <p rend="right" id="ccc42ee7-ae81-4a06-93e9-0225c5e045fe">
          <hi rend="italic">Изложил Л. Н. Толстой.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
