<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_267_270_Krug_chtenija_daily_apr_3_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">19 апреля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">19 апреля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">267-270</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010005021" when="--4-19">
        <p id="f9b6fbc6-6782-4102-be25-3532f8dd19f4">
          <pb n="267"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="81831a81-2950-4264-8d78-e9db7572a135">19-е <hi rend="Razradka">апреля</hi></p>
        <p rend="left" id="77fa993e-068c-4f93-abfa-24c9e6818d1b">Человек, не сознающий благодетельности страданий, еще не начинал жить разумной, т. е. истинной жизнью.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e5e002ca-ccde-4652-aede-2c14d58c3aa7">1</p>
        <p rend="left" id="43d3bb0c-9368-4185-82b6-cf3588fb04fc">Всё великое совершается в человечестве лишь при условии страдания. Иисус знал, что этого надо было ожидать и ему, и он всё предвидел: и ненависть тех, власть которых он пришел разрушить, и их тайные заговоры, и их насилия, и неблагодарную измену того народа, которого болезнь он излечивал, которого в пустыне старого общества он питал небесным хлебом своего слова; он предвидел и крест, и смерть, и оставление <pb n="268"/> своими, еще более горестное, чем самая смерть. И мысль эта не покидала его, но это ни на минуту не останавливает его. Если телесная природа его отталкивает «чашу сию», воля более сильная принимает ее без колебания. И в этом он дает всем тем, кто продолжит его дело, — всем тем, кто, как он, придет трудиться для спасения людей, для освобождения их от бремени заблуждения и зла, — дает им пример, который должен быть всегда памятен. Если люди хотят достичь цели, к которой ведет Христос, надо, чтобы и они шли тем же путем. Только этой ценой люди служат людям. Вы хотите, чтобы они были истинно братьями, вы призываете их к законам их общей природы, вы боретесь против всякого притеснения, всякого беззакония, всякого лицемерия; вы призываете на землю царство справедливости, долга, правды, любви, — как же могут те, которых власть основана на противном, не подняться против вас? Разве они могут без борьбы оставить вас разрушать их храм и строить другой: не такой, как их, — уже не дело рук человеческих, — но вечный храм, основы которого положил сам бог? Оставьте эту надежду, если когда-либо вы и были так легкомысленны, что имели ее. Вы выпьете чашу до последней капли. Вас возьмут как воров; против вас будут искать ложных свидетельств, а на то, которое вы сами о себе дадите, подымется крик: он богохульствует! и судьи скажут: он достоин смерти. Когда это случится, радуйтесь: это последнее знамение, — знамение того, что вы истинно посланы отцом.</p>
        <p rend="right" id="7e2ac9fc-aa36-4714-9959-6236e604cffc">
          <hi rend="italic">Ламенэ.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c55cde9c-d4df-4b85-8f47-d0ed260dc87c">2</p>
        <p rend="left" id="cc487dfb-6970-4d49-af64-d3e208d393e9">Как мрак ночи открывает небесные светила, так только страдания открывают всё значение жизни.</p>
        <p rend="right" id="790af6ee-11de-4e29-a1f3-f66ce029b646">
          <hi rend="italic">Торо.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c103c4d1-590b-49b9-91f0-47bdb2382cbd">3</p>
        <p rend="left" id="1e1a4d74-ba66-44f7-a719-052bb73f2b1d">Без страданий не может быть духовного роста, невозможно увеличение жизни, — от этого-то страдания и сопутствуют всегда смерти. Страдание — необходимое и благодетельное условие жизни. От этого-то и говорят в народе, что бог любит того, кого посещают бедствия.</p>
        <p rend="left" id="b6241922-4089-464d-80e4-a71636f23f9e">
          <pb n="269"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="469ca743-d367-4959-a664-5ffefa4de6cb">4</p>
        <p rend="left" id="f4b4ec86-670a-4b93-b3bf-1dc5c7c99213">Болезнь, лишение члена, жестокое разочарование, потеря имущества, потеря друзей кажется в первое время невозвратимой потерей. Но года проявляют глубокую врачебную силу, которая лежит в этих потерях.</p>
        <p rend="right" id="bba02335-1fe9-4eeb-b42d-31e25464f5cc">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="35d41639-963b-45f5-bb4d-8418f5d16f5b">5</p>
        <p rend="left" id="e125577e-d2da-466d-85cb-81b45bb96da1">Благовествование в том и состоит, что истина о жизни человека есть дверь, открытая для перехода людей от жизни стихийно-бессознательной к разумно-сознательной; так что и страдания остаются страданиями, и смерть остается смертью, но в разумном сознании они принимаются благом, — благом жизни общей, мировой, божьей, вечной, бессмертной.</p>
        <p rend="right" id="87aba20f-b1ea-4fdc-a910-7b69f4db67b1">
          <hi rend="italic">Бука.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7f67b6e1-f784-4202-ac35-0832c16717ca">6</p>
        <p rend="left" id="cceba0bd-9e49-495c-8ad7-1ea863cb35d7">Несомненно важнее, как принимает человек судьбу, нежели какова она на самом деле.</p>
        <p rend="right" id="0034fa37-f76e-4657-b395-f44ab29c0675">
          <hi rend="italic">Гумбольдт.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b078ec78-59a4-4647-807d-b651d9c24560">7</p>
        <p rend="left" id="49862e34-ecdc-4598-8317-19a8eca7b4ca">Малые страдания выводят нас из самих себя, великие же возвращают нас самим себе. Треснувший колокол издает глухой звук: разбейте его на две части — он снова издает чистый звук.</p>
        <p rend="right" id="279b9525-f7c0-43ba-b7d5-f6e0d5902360">
          <hi rend="italic">Жан-Поль (Рихтер).</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e23778d1-4276-4fe8-b251-ccae59503335">8</p>
        <p rend="left" id="9fb3da82-750b-4b13-8f21-0b603cf202e7">Сила и благодать религии в том, что она объясняет человеку смысл его существования и его конечное назначение. Когда же (как мы все сделали это в наш век науки и умственной свободы) мы откинули все основы нравственности, вытекающей из религии, нет уже никакого средства узнать, зачем мы явились в этот мир и что нам в нем делать.</p>
        <p rend="left" id="fa42bc2b-0b18-4762-85b9-abba57092e25">Тайна судьбы обнимает нас со всех сторон своими могущественными вопросами, и, действительно, надо совсем не думать, чтобы не чувствовать мучительную, ужасающую бессмысленность <pb n="270"/> жизни. Телесные страдания, нравственное зло, боли души, счастие злых, унижение праведного, — всё это можно было бы перенести, если бы можно было понять внутренний порядок устройства мира, если бы можно было предполагать в этом провидение. Верующий радуется на свои раны, он терпеливо переносит несправедливости и насилия своих врагов; грех, даже преступления не лишают его надежды. Но для человека, в котором погашена всякая вера, зло и страдания теряют смысл, и жизнь представляется только как отвратительная шутка.</p>
        <p rend="right" id="414fac99-8aba-48bf-8aa8-13adfb9b35d0">
          <hi rend="italic">Анатоль Франс.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7f958790-782a-49a6-84a4-482ae2e47c1d">————</p>
        <p rend="left" id="65a667b8-19b3-4378-9196-e93c56bb287b"><hi rend="italic">Человек</hi>, <hi rend="italic">живущий духовной жизнью, не может не видеть</hi>, <hi rend="italic">что страдания подвигают его к желанной цели совершенствования, и для такого человека страдание теряет всю свою горечь и становится благом.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
