<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_492_495_Krug_chtenija_daily_jul_2_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">13 июля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">13 июля</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">492-495</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010008014" when="--7-13">
        <p id="0141fb00-aa7f-4299-aa97-b128aaeab3fa">
          <pb n="492"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="0179c2d8-ffc0-4d69-80bb-8349c27874f5">13-е <hi rend="Razradka">июля</hi></p>
        <p rend="left" id="dd65047f-0b03-4157-bf83-05cc63ab6f9f">Нельзя приводить существующий порядок в оправдание своих поступков. Существующий порядок не есть что-либо постоянное; он подлежит постоянному изменению, переходу от худшего <pb n="493"/> к лучшему. И переход этот может совершиться только благодаря нашему несогласию с существующим устройством.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6b68ad78-d48c-432a-8d71-6b3fb2027b47">1</p>
        <p rend="left" id="76cdc942-47ec-4ae2-b0d6-993af74a41a7">Пока развитое меньшинство, поглощая жизнь поколений, едва догадывалось, отчего ему так ловко жить, пока большинство, работая день и ночь, не совсем догадывалось, что вся выгода работы — для других, и те и другие считали это естественным порядком, — мир антропофагии мог держаться. Люди часто принимают предрассудок, привычку за истину — и тогда она их не теснит. Но когда они однажды поняли, что их истина вздор, — дело кончено. Тогда только силою можно заставить делать то, что человек считает нелепым.</p>
        <p rend="right" id="25002ce5-bad5-4193-8d96-9c1af2519de1">
          <hi rend="italic">Герцен.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3f495d4d-5b5e-4277-af7c-3519657e5c02">2</p>
        <p rend="left" id="4855665a-0630-4d4d-bf3e-c6b72c0c6d12">Все наши благотворительные учреждения, все наши карательные законы, все наши ограничения и запрещения, которыми мы стараемся предупредить и пресечь преступления — что такое они, в лучшем случае, как не выдумки дурака, который, взвалив весь груз в корзинку с одной стороны осла, решил помочь несчастному животному, навалив столько же камней в корзинку с другой его стороны?</p>
        <p rend="right" id="1d2ec4a7-c3ca-40d8-9235-7c64c2ddd74e">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="4273e02d-58e2-4894-a0eb-e13d9a3c5bd4">3</p>
        <p rend="left" id="3dd1fd99-8ad6-4ff8-8aef-6852c199eed5">Отвратительная бедность, кишащая в самых центрах нашей цивилизации, преступления, развращенность и хищничество, порождаемые ею, являются следствием наших законов о земле, не желающих знать простого закона справедливости, настолько простого и ясного, что его признают даже наиболее грубые из дикарей. То, что по самой природе своей является нашим правом от рождения, сделано исключительной собственностью некоторых лиц, и то, что в силу естественного закона должно бы быть общим фондом, из которого покрывались бы все наши общественные нужды, мы отдаем немногим людям с тем, чтобы они господствовали над своими собратиями. И вот одни обжираются, <pb n="494"/> в то время как другие голодают, и средств расточается более, чем сколько нужно бы их было, чтобы содержать всех в роскоши.</p>
        <p rend="right" id="223f5ae2-044c-46be-a0bb-e41631c5fe04">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6f7c09ed-bada-4d65-9952-4a5f4d4889f3">4</p>
        <p rend="left" id="cd715055-7061-4282-86f5-18c425538c85">Мудрое потребление гораздо труднее мудрого производства. Что двадцать человек с трудом произведут, то один легко может потребить, и вопрос жизни, как для каждого отдельного лица, так и для целого народа, состоит не в том, сколько он произведет, а в том, на что эти продукты тратятся.</p>
        <p rend="left" id="347eefaa-edc5-4430-a06e-cebd8cfeef46">Люди обыкновенно утверждают, что личная практическая деятельность бессильна сколько-нибудь повлиять на изменение или задержку обширной системы современной промышленности или способов производства и торговли.</p>
        <p rend="left" id="f16f0c26-8c73-4b7d-a278-ea7757289eb5">Я же, вдумываясь в ту массу умных разговоров, которая входит в одно длинное ухо мира и выходит из другого, не производя ни малейшего впечатления на его ум, испытываю иногда непреодолимое желание попытаться весь остаток жизни употребить на то, чтобы молча делать то дело, которое я считаю разумным, и никогда ни о чем больше не говорить.</p>
        <p rend="right" id="12cf675b-53f4-496d-bbda-1406a763a780">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="98c691b3-f7d1-424c-bec9-38f29f88f320">5</p>
        <p rend="left" id="8144e7bf-a7a8-4a9a-8b4b-5990158fa853">Не должны ли мы стремиться к такому идеалу народной жизни, при котором возвышение по ступеням общественной лестницы будет не столько пленять, сколько страшить лучших людей?</p>
        <p rend="right" id="a3177eb3-cf63-49a7-abaa-904816e76f74">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="2c1883ac-3244-40f4-870f-4aa3fea3059c">6</p>
        <p rend="left" id="464fd489-c383-450c-a1e5-395b9d9aaf3f">Мы очень много изучали и усовершенствовали в последнее время великое изобретение цивилизации — разделение труда; только мы даем ему ложное название. Правильно выражаясь, надо сказать: не работа разделена, но люди разделены на частицы людей, разломлены на маленькие кусочки, на крошки; так что та малая часть рассудка, которая оставлена в человеке, недостаточна, чтобы сделать целую булавку или целый гвоздь, и истощается на то, чтобы сделать кончик булавки или шляпку гвоздя. Правда, что хорошо и желательно делать много <pb n="495"/> булавок в день: но если бы только мы могли видеть, каким песком мы полируем их — песком человеческой души, то мы бы подумали о том, что это тоже и невыгодно.</p>
        <p rend="left" id="7d1683fb-144b-48e9-84e3-816ab641d762">Можно заковывать, мучить людей, запрягать их, как скот, убивать, как летних мух, и все-таки такие люди в известном смысле, в самом лучшем смысле, могут оставаться свободными. Но давить в них бессмертные души, душить и превращать в гниющие обрубки младенческие ростки их человеческого разума, употреблять их мясо и кожу на ремни для того, чтобы двигать машинами, — вот в чем истинное рабство. Только это унижение и превращение человека в машину заставляет рабочих безумно, разрушительно и тщетно бороться за свободу, сущности которой они сами не понимают. Озлобление их против богатства и против господ вызвано не давлением голода, не уколами оскорбленной гордости (эти две причины производили свое действие всегда; но основы общества не были никогда так расшатаны, как теперь). Дело не в том, что люди дурно питаются, но в том, что они не испытывают удовольствия от той работы, посредством которой они добывают хлеб, и потому они смотрят на богатство как на единственное средство удовольствия.</p>
        <p rend="left" id="0b8fbfd2-20ad-448a-8b43-fc21682dfbd3">Не в том дело, что люди страдают от презрения к ним высших классов, но в том, что они не могут переносить свое собственное к себе презрение за то, что чувствуют, что труд, к которому они приговорены, унизителен, развращает их, делает их чем-то меньше людей. Никогда высшие классы не проявляли столько любви и симпатии к низшим, как теперь, а между тем никогда они не были так ненавидимы ими.</p>
        <p rend="right" id="e4f132d1-74c2-4057-8c95-62ac3eff5b79">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="51a3b58c-be90-4c91-8fca-b08de168e618">7</p>
        <p rend="left" id="f99899e6-497e-42e2-bb9f-7a3a3de21e9b"><hi rend="italic">Если государство управляется на началах разума</hi>, <hi rend="italic">то надо стыдиться</hi>, <hi rend="italic">если есть бедность и нищета</hi>; <hi rend="italic">если же государство управляется не на началах разума</hi>, <hi rend="italic">то надо стыдиться богатства и почестей</hi>.</p>
        <p rend="right" id="f1e1e976-62c5-4df5-87ad-f457438d70da">
          <hi rend="italic">Китайская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="010fd712-b031-4fd4-81c1-b5148f2add90">————</p>
        <p rend="left" id="1833ee25-91da-4380-b318-82f0079ee422">Для осуществления закона бога, насколько он выяснен нам, нужно наше усилие, и усилие это делается людьми, и, как ни медленно, мы все-таки приближаемся к этому осуществлению.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
