<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_168_170_Krug_chtenija_daily_mar_3_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">15 марта</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">15 марта</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">168-170</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010004017" when="--3-15">
        <p id="ebf94b07-5dc9-464f-b580-12b511fa7e1a">
          <pb n="168"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6931fb7b-d888-4ce5-9daa-58785a0ff5e8">15-е <hi rend="Razradka">марта</hi></p>
        <p rend="left" id="94f99b37-205b-4acc-be35-56d4e251f939">Только тот знает истинную любовь, кто любит людей неприятных, враждебных. Поверка истинной любви — любовь к врагам.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b32be3cd-b7ee-4acc-87fe-b3b4bf05a442">1</p>
        <p rend="left" id="54fa8b6d-b005-4873-96c9-9db23dcd3db8">Любить человека, любящего нас, приятного нам можно человеческой любовью; но только врага можно любить божескою. Любя человеческой любовью, можно от любви перейти к ненависти; но божеская любовь не может измениться. Ничто, даже смерть не может разрушить ее. Она есть сущность души.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b8d50317-7201-481b-8044-50e101f813aa">2</p>
        <p rend="left" id="e7b39051-d2c2-46ff-8ecf-86df5c05aacf">Если делаете добро тем, которые вам делают добро, какая вам за то благодарность? ибо и грешники то же делают. И если взаймы даете тем, от которых надеетесь получить обратно, какая вам за это благодарность? ибо и грешники дают взаймы грешникам, чтобы получить обратно столько же. Но вы любите врагов ваших и благотворите и взаймы давайте, не ожидая ничего; и будет вам награда великая, и будете сынами всевышнего, ибо он благ и к неблагодарным и злым. Итак, будьте милосерды, как и отец ваш милосерд.</p>
        <p rend="right" id="61c37cb2-4c71-420b-bbd9-b0442e37e2c4">
          <hi rend="italic">Лк. гл. 6, ст. 33—36.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="314d1329-4476-4a9b-a64f-260f4f30ad24">
          <pb n="169"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="cb7306d2-aa21-4063-b6c9-e1c5fbce272d">3</p>
        <p rend="left" id="af34b667-fd05-4e72-8f2d-270daa5ba06b">
          <hi rend="italic">Любите врагов ваших — и не будет у вас врага.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="dfb01dea-0d16-4bca-bb2d-eb9559a0895a">
          <hi rend="italic">Учение 12 апостолов.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="4d7631e3-62cd-4c02-88b1-835581235b69">4</p>
        <p rend="left" id="368f4b6f-6c48-4a89-9d59-8fc6980e6d4a">«Вы слышали, что сказано: люби ближнего твоего и ненавидь врага твоего (Лев. 19, 17—18). А я говорю вам: любите врагов ваших, благословляйте проклинающих вас, благотворите ненавидящим вас и молитесь за обижающих вас и гонящих вас; да будете сынами отца вашего небесного; ибо он повелевает солнцу своему восходить над злыми и добрыми и посылает дождь на праведных и неправедных.</p>
        <p rend="right" id="6de71362-ee1a-40f9-beea-9da9c7cb67ac">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 5, ст. 43—45.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="59acf22d-b1ce-417e-9005-608050de668a">Если бог равняет всех людей, не делает разницы между злыми и добрыми, — а он знает сердца людей, — как можем мы, не зная того, что делается в сердцах людей, по одной видимости разделять их и любить одних и не любить других.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b34cb9d4-85e3-494e-9076-e32a5f6c6c11">5</p>
        <p rend="left" id="48b74aad-78a0-4ff9-afbb-3654f2bebe92">Страстность предпочтения одних людей другим, называемая неверно любовью, есть только дичок, на котором может быть привита истинная любовь и дать плоды ее. Но, как дичок не есть яблоня и не дает плодов или дает плоды горькие вместо сладких, так и пристрастие не есть любовь и не дает добра людям или производит еще большее зло.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c600acc4-4205-4833-a1bc-05ed1ebbaefc">6</p>
        <p rend="left" id="94cdf96e-c955-4740-bca1-434e3cbea682">Росток любви, при появлении своем нежный, не терпящий прикосновения, могущественен только при своем разросте. Всё, что будут делать над ним люди, только хуже для него. Ему нужно одно — чтобы ничто не скрывало от него солнца разума, которое одно возращает.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a67da644-4c64-4ca7-87df-56d74d754d5e">7</p>
        <p rend="left" id="9d5b303c-e458-4c47-abff-0dd6ad02d740">Совершеннейший из людей тот, кто любит всех ближних своих и делает им добро без разбора, хороши ли они, или дурны.</p>
        <p rend="right" id="b56f6a33-52b6-4d6d-9e41-ef25ed9b64a4">
          <hi rend="italic">Магомет.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="6276ffed-4ae4-4fbd-a54e-d60a33dd1603">
          <pb n="170"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="37e8703f-e277-4963-b5b0-9f091149d4dc">8</p>
        <p rend="left" id="495e7b88-f458-4fc7-be7d-1210ead62d1d">Противополагай кротость развращенности: острый меч не разрезает мягкий шелк.</p>
        <p rend="left" id="ca402cdc-185c-4e81-bcef-d955a407924b">Нежными словами и добротой можно на волоске вести слона.</p>
        <p rend="right" id="6e4fdb8b-85fd-47f9-ad9e-4ffa71e454c1">
          <hi rend="italic">Саади.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="48e86cee-23db-4ade-a521-f11ee3ac7b78">Всякий раз, когда кто-нибудь обидит тебя и ты почувствуешь зло к человеку, постарайся вспомнить о том, что все люди одинаковые сыны божии и что, как бы ни был тебе неприятен человек, ты не должен переставать любить его, как брата, такого же, как и ты, сына божия.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
