<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_145_148_Krug_chtenija_weekly_mar_1_Bednye_ljudi">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения. Март</title>
        <title type="sub">Бедные люди. По Виктору Гюго изложил Л. Н.Толстой</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Бедные люди. По Виктору Гюго изложил Л. Н.Толстой</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">145-148</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="NotTolstoy">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», автором которых не является Толстой</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="NotTolstoy"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" xml:id="h000010004004001" when="--3-3">
        <p id="67e95f90-5dd2-48c2-b4ba-b14d075ac4d8">
          <pb n="145"/>
        </p>
        <head rend="center">БЕДНЫЕ ЛЮДИ</head>
        <p rend="left" id="759f5866-7f5e-4468-a13c-96ea503e5824">В рыбачьей хижине сидит у огня Жанна, жена рыбака, и чинит старый парус. На дворе свистит и воет ветер и, плескаясь и разбиваясь о берег, гудят волны... На дворе темно и холодно, на море буря, но в рыбачьей хижине тепло и уютно. Земляной пол чисто выметен; в печи не потух еще огонь; на полке блестит посуда. На кровати с опущенным белым пологом спят пятеро детей под завывание бурного моря. Муж-рыбак с утра вышел на своей лодке в море и не возвращался еще. Слышит рыбачка гул волн и рев ветра. Жутко Жанне.</p>
        <p rend="left" id="c80362ad-30da-4c7f-b0a3-49aa33bfc462">Старые деревянные часы с хриплым боем пробили десять, одиннадцать... Мужа всё нет. Жанна задумывается. Муж не жалеет себя, в холод и бурю ловит рыбу. Она сидит с утра до вечера за работой. И что же? Еле-еле кормятся. А у ребяток всё нет обуви: и летом и зимой бегают босиком; и хлеб едят не пшеничный, — хорошо и то, что хватает ржаного. Только <pb n="146"/> и приправы к еде, что рыба. «Ну, да слава богу, дети здоровы. Нечего жаловаться, — думает Жанна и опять прислушивается к буре. — Где-то он теперь? Сохрани его, господи, спаси и помилуй!» — говорит она и крестится.</p>
        <p rend="left" id="a149baef-71b6-48d9-a704-bb534558faf3">Спать еще рано. Жанна встает, накидывает на голову толстый платок, зажигает фонарь и выходит на улицу посмотреть, не тише ли стало море, не светает ли, и горит ли лампа на маяке, и не видать ли лодки мужа. Но на море ничего не видно. Ветер рвет с нее платок и чем-то оторванным стучит в дверь соседней избушки, и Жанна вспоминает о том, что она еще с вечера хотела зайти проведать больную соседку. «Некому и приглядеть за ней», — подумала Жанна и постучала в дверь. Прислушалась... Никто не отвечает.</p>
        <p rend="left" id="7ff5b8cd-d1f9-47ca-9292-bc5c665fbfcd">«Плохое вдовье дело, — думает Жанна, стоя у порога. — Хоть и немного детей — двое, а всё одной обдумать надо. А тут еще болезнь! Эх, плохое вдовье дело. Зайду, проведаю».</p>
        <p rend="left" id="1fdbaa65-d054-4fe9-91f8-7b0b90ea344e">Жанна постучалась еще и еще. Никто не отвечал.</p>
        <p rend="left" id="0bae60d3-8437-49b5-b911-8e8eae31d2df">— Эй, соседка! — крикнула Жанна. «Уж не случилось ли что», — подумала она и толкнула дверь.</p>
        <p rend="left" id="158bded6-9afd-4914-806e-e93e93da3ec3">В избушке было сыро и холодно. Жанна подняла фонарь, чтобы оглядеть, где больная. И первое, что ей бросилось в глаза, это — постель прямо против двери, и на постели она, соседка, лежит на спине так тихо и неподвижно, как лежат только мертвые. Жанна поднесла фонарь еще ближе. Да, это она. Голова закинута назад; на холодном, посиневшем лице спокойствие смерти. Бледная, мертвая рука, будто потянувшаяся за чем-то, упала и свесилась с соломы. И тут же, недалеко от мертвой матери, двое маленьких детей, кудрявых и толстощеких, прикрытых старым платьем, спят, скорчившись и прижавшись друг к другу белокурыми головками. Видно, мать, умирая, еще успела закутать им ножки старым платком и накрыть их своим платьем. Дыхание их ровно и спокойно. Они спят сладко и крепко.</p>
        <p rend="left" id="c04777f6-ec87-42ef-a230-c32f066da49f">Жанна снимает колыбельку с детьми и, закутав их платком, несет домой. Сердце ее сильно бьется; она сама не знает, как и зачем она сделала это, но она знает, что не могла не сделать то, что сделала.</p>
        <p rend="left" id="bd92d972-dffe-4e66-8cf6-c94b70fd2a0d">Дома она кладет непроснувшихся детей на кровать с своими детьми и торопливо задергивает полог. Она бледна и взволнована. Точно мучит ее совесть. «Что-то скажет он?.. — сама <pb n="147"/> с собой говорит она. — Шутка ли, пятеро своих ребятишек — мало еще ему было с ними заботы... Это он?.. Нет, нет еще!.. И зачем было брать!.. Прибьет он меня! Да и поделом, я и стою того. Вот он! Нет!.. Ну, тем лучше!..»</p>
        <p rend="left" id="0c6603da-8e4b-48c5-bac2-d5854d0ad513">Дверь скрипнула, будто кто вошел. Жанна вздрогнула и приподнялась со стула.</p>
        <p rend="left" id="e1141ffa-445f-45c7-b39b-cebb254a5f20">«Нет. Опять никого! Господи, и зачем я это сделала?.. Как ему теперь в глаза взгляну?..» И Жанна задумывается и долго сидит молча у кровати.</p>
        <p rend="left" id="ba331cdc-a244-475b-848b-94bd975cbf75">Дождь перестал; рассвело, но ветер гудит и море ревет попрежнему.</p>
        <p rend="left" id="c1f89316-bfd4-489d-81f8-95775e18b31b">Вдруг дверь распахнулась, в комнату ворвалась струя свежего морского воздуха, и высокий, смуглый рыбак, волоча за собой мокрые, разорванные сети, входит в горницу со словами:</p>
        <p rend="left" id="370a44c8-6ecb-4854-9763-c9961af52da1">— Вот и я, Жанна!</p>
        <p rend="left" id="fcd86a2a-1ca1-48eb-a88b-b6069c612c09">— Ах, это ты! — говорит Жанна и останавливается, не смея поднять на него глаз.</p>
        <p rend="left" id="0c167c73-3e13-4d02-85c5-0ec6a792544c">— Ну, уж ночка! Страх!</p>
        <p rend="left" id="84b56b52-7ab8-40c9-94b2-966d578c2556">— Да, да, погода была ужасная! Ну, а как ловля?</p>
        <p rend="left" id="b5282691-2dba-491a-99ac-91448a90d4d8">— Дрянь, совсем дрянь! Ничего не поймал. Только сети разорвал. Плохо, плохо!.. Да, я тебе скажу, и погодка ж была! Кажется, такой ночи и не запомню. Какая там ловля! Слава богу, что жив домой добрался... Ну, а ты что тут без меня делала?</p>
        <p rend="left" id="781f0909-75cd-45a8-8df3-d2687383e0f5">Рыбак втащил сети в комнату и сел у печки.</p>
        <p rend="left" id="138feef5-244b-4be9-9464-e4572f7bc313">— Я? — сказала Жанна, бледнея. — Да что ж я... Сидела шила... Ветер так завывал, что страшно становилось. Боялась за тебя.</p>
        <p rend="left" id="52c2b928-7038-4455-b267-48159c954300">— Да, да, — пробормотал муж, — погода чертовски скверная! Да что поделаешь!</p>
        <p rend="left" id="5cb96086-4033-4de3-98a9-8764ce23b905">Оба помолчали.</p>
        <p rend="left" id="e75c8a1a-e12a-48bc-870d-6e989dbf5d11">— А знаешь, — сказала Жанна, — соседка-то Симон умерла.</p>
        <p rend="left" id="b88946fa-533b-4993-beba-e7ec1bc3ffb8">— Ну?</p>
        <p rend="left" id="869ae1c8-b5b3-4cd1-8a15-75debc7d880e">— И не знаю, когда; верно, еще вчера. Да, тяжело ей было умирать. Да и за детей-то, должно быть, как сердце болело!<hi rend="italic"> </hi>Ведь двое детей — крошки... Один еще не говорит, а другой чуть начинает ползать...</p>
        <p rend="left" id="b268e9b4-00dc-4afd-8386-51d95ea1d942">Жанна замолчала. Рыбак нахмурился; лицо его сделалось серьезно, озабоченно.</p>
        <p rend="left" id="b0eda133-2bc3-4cdd-8215-655aa944e2d0"><pb n="148"/> — Ну, дела! — проговорил он, почесывая в затылке. — Ну, да что станешь делать! Придется взять, а то проснутся, каково им с покойницей? Ну, да что уж, как-нибудь перебьемся! Ступай же скорей!</p>
        <p rend="left" id="f7c21fb9-d3af-419b-8f73-07d4a2d3b92b">Но Жанна не двигалась с места.</p>
        <p rend="left" id="dff24ef4-c3c7-4d38-9d06-2aed821760d2">— Что ж ты? Не хочешь? Что с тобой, Жанна?</p>
        <p rend="left" id="efecc2a6-9736-43d7-9b9d-537b35275e7f">— Вот они, — сказала Жанна и отдернула полог.</p>
        <p rend="right" id="123a70de-6426-41cf-9c63-6e5652fa9a99">
          <hi rend="italic">Виктор Гюго. Изложил Л. Н. Толстой.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
