<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_053_055_Krug_chtenija_daily_jan_4_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">23 января</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">23 января</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">53-55</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010002026" when="--1-23">
        <p id="03176e1e-1fb0-4fd4-8fa5-825434bdbe43">
          <pb n="53"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="fbe513e3-04cc-46b8-8088-6345ff263153">23-е <hi rend="Razradka">января</hi></p>
        <p rend="left" id="c8fb6ab9-1dac-43b3-bf4e-b0a34674fef3">Из всех грехов только один гнев на брата прямо противен главному благу жизни человеческой — благу любви, и потому нет греха, более верно лишающего человека лучшего блага жизни.</p>
        <p rend="left" id="9299ce43-2acb-4a45-833d-8d6bb34a7209">
          <pb n="54"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="8a826811-db34-4371-a419-87b36b07194b">1</p>
        <p rend="left" id="9da7511a-b387-48c8-8924-47c0660b57dc">Римский мудрец Сенека говорил, что для того, чтобы удержаться от гнева, самое лучшее средство — то, чтобы, чувствуя поднимающийся гнев, замереть, ничего не делать: не ходить, не двигаться, не говорить. Если дать волю телу, языку, гнев будет всё больше разгораться.</p>
        <p rend="left" id="4144f601-84d8-4bd4-a719-8c46df447e9b">Хорошо тоже, говорит Сенека, для того, чтобы отучить себя от гнева, приглядываться на других людей, когда они злятся. Когда глядишь на других людей и видишь, каковы они в гневе, когда видишь, что они становятся похожи на пьяных, на зверей, с красными, злыми, безобразными лицами, с противным хриплым голосом, когда слышишь их сквернословие, вспомни о том, как бы и тебе не быть таким же отвратительным.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="31ac93b1-5892-4381-830a-9496691015c7">2</p>
        <p rend="left" id="472772fb-d705-4b19-9ad0-d0bb8b79d0b2">Часто люди поддаются гневу и не удерживаются от него потому, что думают, что в гневе есть какое-то молодечество. Я, мол, не дал спуску, а так разнес его и т. п. Но это неправда. Чтобы не поддаваться гневу, надо помнить о том, что в гневе нет и не может быть ничего хорошего, что гнев — это признак слабости, а не силы.</p>
        <p rend="left" id="0ec1238c-536b-448d-aee5-1b338c5421b9">Когда тот, кто гневается, дерется или бьет слабого, ребенка или женщину, даже когда бьет собаку или лошадь, то он этим показывает не силу, а слабость.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="66e31888-3790-45e3-8324-077634451b93">3</p>
        <p rend="left" id="ec076838-9439-4199-89dd-131cb0a72bf4">Как ни вреден гнев для других людей, он более всего вреден тому, кто гневается.</p>
        <p rend="left" id="919a1e0a-d1f0-44ff-809d-c3a66cda6cbd">Он всегда более вреден, чем та обида, которая его вызвала.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="5a23d5fd-3fb8-411b-b629-06dfc7e2e49f">4</p>
        <p rend="left" id="d19a2fab-bd11-4bf0-8949-60b4c2ad81a7">Можно понять, зачем корыстный и скупой человек обижает других: он хочет завладеть их имуществом, чтобы самому обогатиться; он вредит людям для своей выгоды. Злой же человек вредит другим без всякой для себя выгоды, мало того: вредя другим, делает и себе вред.</p>
        <p rend="right" id="85521cc6-50b3-4df4-a0c4-249d295e0b0d">
          <hi rend="italic">По Сократу</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="f2eadc45-bc84-4ee4-92cf-786056dac8f6">
          <pb n="55"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="00cce3af-2fae-4a58-a7cd-d33a3a54d1fd">5</p>
        <p rend="left" id="e4a7e362-d614-4ce4-affe-fe87591e9827">Тот, чья злоба не имеет границ, — тот, кто обвит ею, как повиликой, скоро приведет сам себя туда, куда хотел бы втолкнуть его только злейший враг.</p>
        <p rend="right" id="92af5657-7de1-47cc-9ba3-ea9bbad0f983">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость. <choice original_editorial_correction="[Дхаммапада.]"><sic/><corr>Дхаммапада.</corr></choice></hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="869c5486-2bbb-4ade-924a-849f4822f404">6</p>
        <p rend="left" id="2394be9e-baea-462f-b606-c940618e9926">Злом воздаст тебе твой враг, больно отплатит ненавистник, но несравненно больше зла принесет тебе гнев в твоем сердце.</p>
        <p rend="left" id="56c26513-9b0c-4294-8f73-21653857191c">Ни отец, ни мать, ни родные, ни близкие не сделают тебе столько добра, сколько твое сердце, когда оно простит и забудет обиду.</p>
        <p rend="right" id="605cfdce-bd1b-47f6-b384-60ad7644bf56">
          <hi rend="italic">Буддийская мудрость. <choice original_editorial_correction="[Дхаммапада.]"><sic/><corr>Дхаммапада.</corr></choice></hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c594064f-a591-448e-9407-bf5de4c39e40">7</p>
        <p rend="left" id="f58e8a88-446b-43f6-99be-a58fb44e5faa">
          <hi rend="italic">Никогда своего гнева на людей не считай справедливым и ни одного человека не называй и не считай пропащим или негодным.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c54da832-8c22-4e7e-b6ab-9ca90bbc9aa6">8</p>
        <p rend="left" id="eca6d1f2-75b8-4518-a9c8-84de77a2616a">Сердится человек только оттого, что не знает, отчего произошло то, на что он сердится. Потому что, если бы он знал, то сердился бы не на следствие, а на причину. Но внешняя причина всякого явления так отдалена, что ее нельзя найти; причина же внутренняя — всегда ты сам.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f7b1c905-17b7-40fe-bd51-cb25da7fbbd8">9</p>
        <p rend="left" id="70697768-fbba-4acd-aa60-6146851e8107">Отчего мы так рады обвинять и так злобно, несправедливо обвиняем? Оттого, что обвинение других снимает с нас ответственность. Нам кажется, что нам дурно не оттого, что мы дурны, а оттого, что другие виноваты.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7f71fa5b-afd9-44b4-9ceb-af921ae1a953">————</p>
        <p rend="left" id="13171e1b-a067-4e2b-badf-5b82ba5315ab">Когда люди злобно спорят друг с другом, ребенок не разбирает того, кто прав и кто виноват, а с грустью бежит от таких людей, осуждая обоих, и он всегда правее и того и другого из спорящих.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
