<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_140_141_Krug_chtenija_daily_mar_1_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">1 марта</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">1 марта</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">140-141</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010004001" when="--3-1">
        <p id="8b013427-9428-4e9e-b758-6f942c570f7e">
          <pb n="140"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="a3d998fa-46af-4e53-8db4-230a5baabdf6">1-е <hi rend="Razradka">марта</hi></p>
        <p rend="left" id="6ef3d09f-1c98-447a-bc48-245b0dab0590">Страх смерти несвойственен разумному существу. Страх смерти в человеке есть сознание греха.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="168f691f-6355-4604-b4b9-e39802d5cbd5">1</p>
        <p rend="left" id="1b4dc454-3caf-43c1-b9e2-e27c0187f70f">Животное не предвидит неминуемой смерти и поэтому не знает страха смерти. Человек же часто боится смерти. Неужели обладание человеком разумом, открывающим ему неизбежность смерти, ухудшает, в сравнении с животным, его положение? Это было бы так, если бы человек употреблял свой разум на предвидение смерти, а не на улучшение своей жизни. Чем больше живет человек духовной жизнью, тем менее страшна ему смерть. Если человек живет одной духовной жизнью, то смерть совсем не страшна ему. Смерть для такого человека — только освобождение духа от тела. Он знает, что то, чем он живет, не может уничтожиться.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="81207e69-e514-480d-9785-a6339f3bdb6d">2</p>
        <p rend="left" id="953d1b43-5023-4888-beef-44388603d3aa">Тот не живет, кто страшится смерти.</p>
        <p rend="right" id="2894b116-dbc1-45e9-8a72-7c0c3f96e85f">
          <hi rend="italic">Зейме.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7d00c783-a801-43ae-8c6b-97f8862e3aa6">3</p>
        <p rend="left" id="f12eb2e4-0b8d-4f01-8a64-83127b93667a">Ничто так не утверждает в неуничтожаемости, безвременности своей жизни, ничто так не способствует спокойному принятию смерти, как мысль о том, что, умирая, мы вступаем не в новое состояние, а только возвращаемся в то, в котором <pb n="141"/><lb/><hi rend="italic">были</hi> до рождения. Нельзя даже сказать: <hi rend="italic">были,</hi> а в то состояние, которое нам так же свойственно, как и то, в котором мы находимся здесь и теперь.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="085d845e-0e6b-40a5-afb6-f9f6aabf2248">4</p>
        <p rend="left" id="1c1f9439-8bfe-49e6-b670-3f2cb9377ea2">Смерть — это перемена в теле самая большая и самая последняя. Перемены в нашем теле мы все переживали и переживаем сейчас: то мы были голыми комочками мяса, потом стали грудными детьми, потом повыросли волосы, зубы, потом попадали зубы, выросли новые, потом мы стали седеть, плешиветь. И всех этих перемен мы не боялись. Отчего же мы боимся последней перемены? Оттого, что никто не рассказал нам, что с ним случилось после этой перемены. Но ведь никто не скажет про человека, если он уехал от нас и не пишет нам, что его нет, а скажет только, что нет о нем известий. То же самое и об умерших: то, что мы не знаем того, что будет с нами после смерти, как и то, что было с нами до этой жизни, показывает только то, что нам это не дано знать, потому что не нужно знать. Одно мы знаем: что жизнь наша не в переменах тела, а в том, чтó живет в этом теле. А живет в этом теле существо духовное, а для духовного существа нет ни начала, ни конца, потому что нет времени.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c4da3605-0323-45b1-aa50-4b51e6ffe842">5</p>
        <p rend="left" id="00a11cc1-23f5-4364-b9ec-7c7b922ca35d"><hi rend="italic">Сократ говорил</hi>, <hi rend="italic">что если смерть есть такое же состояние</hi>, <hi rend="italic">как то, в котором мы бываем</hi>, <hi rend="italic">когда спим</hi>, <hi rend="italic">теряя всякое сознание жизни</hi>, <hi rend="italic">то мы все знаем</hi>, <hi rend="italic">что в этом состоянии нет ничего страшного</hi>. <hi rend="italic">Если же смерть есть переход к лучшей жизни, как думают многие</hi>, <hi rend="italic">то смерть не зло</hi>, <hi rend="italic">а благо</hi>.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="0c728b8c-5f5f-4ce7-a97b-ebabab6e5b31">————</p>
        <p rend="left" id="bebf0cbb-ba6b-4ebc-bda7-821d440d0aec">Смерть вернее, чем завтрашний день, чем ночь после дня, зима после лета. Отчего же мы готовимся к завтрашнему дню, к ночи, к зиме, а не готовимся к смерти? Надо готовиться к ней. А приготовление к смерти одно — добрая жизнь. Чем лучше жизнь, тем менее страшна смерть и тем легче смерть. Для святого нет смерти.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
