<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_379_381_Krug_chtenija_daily_jun_1_4">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">4 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">4 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">379-381</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007005" when="--6-4">
        <p id="f622bb0e-568a-4b5b-b8c5-5ac89ed6c154">
          <pb n="379"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="176a77f1-8b30-4413-9aed-e1c369771d95">4-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="54d69575-a869-4d5e-94a3-64b8f332b28e">Благодаря извращению христианства, жизнь наша стала хуже языческой.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="88a66324-1724-4aa2-87f5-096cd4879bed">1</p>
        <p rend="left" id="44662b6d-19ea-4ce9-9393-e08e01e9e333">Человек должен быть рабом. Выбор для него только в том, чьим: если своих страстей, то непременно и людей; если же своего духовного начала, то только бога.</p>
        <p rend="left" id="4ad4d5fc-0a67-448b-b5c6-2ead8a503161">Всякому лестно иметь высшего хозяина.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="1a13c41d-45ff-47b2-a368-8f49e8d4b2cf">2</p>
        <p rend="left" id="11ca5cc9-3066-45b4-b484-db3a6dfb2741">Жестокость в наше время еще больше развивается вследствие тонкого поощрения себялюбия учением о том, что всё то, что считается злом, приводит все-таки к благу. Учение это <pb n="380"/> практически ведет к тому, что мы, хотя и употребляем те же серьезные усилия, чтобы избежать всего для нас неприятного, однако самодовольно и спокойно следим за действием того зла, которое испытывают другие.</p>
        <p rend="right" id="2af7af5d-eb43-4d26-8da9-03d98480f3b4">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="2e8701f2-8a2a-4ff3-b861-48eb463a2700">3</p>
        <p rend="left" id="c0c778f3-35e4-4312-b991-12a3a5533db5">«Нищих вы всегда имеете с собой». Никакие слова писания не перетолковывались с такими дьявольскими целями, как именно эти слова. Если, несмотря на все наши успехи, мы до сего времени еще имеем у себя нищих людей, которые не по своей вине не могут встать в здоровые и нормальные жизненные условия, то совершается это по <hi rend="italic">нашей</hi> вине и к <hi rend="italic">нашему</hi> стыду. Всякий, кто посмотрит вокруг себя, увидит, что только неправда, отнимающая естественные удобства у трудящихся и лишающая их плодов их трудов, что только она мешает нам всем быть богатыми.</p>
        <p rend="right" id="33fd46d6-1323-4d1c-892b-5a3f2d05f70b">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9181f9ac-81cc-4aa4-a470-384df821bcde">4</p>
        <p rend="left" id="ac0461dd-2002-47a1-a1a2-89c1cde2eb99">Бóльшая часть преступлений и зла мира совершается по недоверию к разуму: «Верь, или будь проклят». В этом главная причина зла. Принимая без рассуждения то, что он должен бы был разбирать своим разумом, человек в конце концов отвыкает от рассуждения и действительно подпадает проклятию сам и вводит в грех своих ближних. Спасение людей лишь в том, чтобы научиться мыслить самостоятельно для того, чтобы верно направлять свою мысль.</p>
        <p rend="right" id="aacc30aa-163a-4b5b-a671-e0dd71bc8393">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="a85a0ee0-19a0-4210-ab20-d5f2a2c90590">5</p>
        <p rend="left" id="333b9118-89d7-4e66-8b6c-bcfcb0195f3c">Система, по которой действуют все народы мира, основана на самом грубом обмане, на самом глубоком невежестве или на соединении обоих; так что ни при каких видоизменениях тех основ, на которых держится эта система, она не может произвести добро для людей; напротив — практические последствия ее должны всегда быть зло.</p>
        <p rend="right" id="dd76bf11-4ec2-4910-b4e3-7ba4266250b3">
          <hi rend="italic">Роберт Овен.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="f22300f1-5c1a-4c99-9992-212af126289c">
          <pb n="381"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="15123627-837e-4e30-acab-38d8c89ad9bb">6</p>
        <p rend="left" id="3ca2f238-6d1e-429c-8044-ad82c1ac7c43"><hi rend="italic">Чем большим уважением окружены предметы</hi>, <hi rend="italic">обычаи</hi>, за<hi rend="italic">коны, тем внимательнее надо исследовать их право на уважение</hi>.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="096c2872-7d2f-4eb9-87f8-dafc20110f91">————</p>
        <p rend="left" id="c72b8a0f-3649-468c-b5b9-3650ab3a1993">Исправление существующего зла жизни не может начаться ни с чего другого, как только с обличения религиозной лжи и свободного установления религиозной истины в самом себе каждым отдельным человеком.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
