<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_577_578_Krug_chtenija_daily_aug_3_3">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">17 августа</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">17 августа</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">577-578</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010009019" when="--8-17">
        <p id="6dce03b8-21b5-4d19-93ec-eaf2404642f0">
          <pb n="577"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="6cf3d665-f5fa-45ff-807a-3d7bd35eaa50">17-е <hi rend="Razradka">августа</hi></p>
        <p rend="left" id="2c8ea2ce-e9b5-4c39-a373-50d06133d98e">Какая необходимая приправа ко всему — доброта! Самые лучшие качества без доброты ничего не стоят, и самые худшие пороки с нею легко прощаются.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="4e9b17f9-426f-4ac9-ae8e-2f3bd9bda84e">1</p>
        <p rend="left" id="294ba2b6-5760-4881-8c65-7be2b15a7e22">Есть доброта природная, зависящая от внешних и телесных причин — от наследственности, хорошего пищеварения, от успеха. Доброта эта очень приятна и для того, кто испытывает ее, и для других людей. И есть доброта, происходящая от духовной, внутренней работы. Такая доброта менее привлекательна, но зато первая может не только исчезнуть, но превратиться в злобу; вторая же не только никогда не исчезает, но постоянно увеличивается.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="5fa527c5-ffca-4ef1-9c9a-a0a2bb80d37e">2</p>
        <p rend="left" id="dfe6a586-874c-4777-8a73-d641d79f23d3">Если, делая дело, которое считаешь добрым, испытываешь враждебность или заставляешь других испытывать враждебность к себе, тотчас остановись: значит, ты не умеешь еще делать то дело, за которое взялся. Если, делая дело, тебе физически больно, то ты останавливаешься и учишься делать дело так, чтобы тебе не было больно. То же самое и со всяким делом, если оно вызывает недобрые чувства. Это верное указание на то, что ты еще не умеешь делать то дело, за которое взялся: надо учиться.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="5eb7484f-2cdb-48ec-91cc-8eaba5dc8430">3</p>
        <p rend="left" id="b005ca07-5040-4289-8f33-2bf31e701d1e">Мы должны ценить даже одну только видимость добра в других людях, потому что из этой игры притворства, которою они добывают себе уважение, — может быть, и незаслуженное, — в конце концов может возникнуть, пожалуй, нечто серьезное.</p>
        <p rend="left" id="99c04ae2-7179-494d-b879-5f7ed0b94e20">Только видимость добра в <hi rend="italic">нас самих</hi> мы должны беспощадно стирать — срывать тот покров, которым самолюбие прикрывает наши недостатки.</p>
        <p rend="right" id="a8572d84-c6cd-432a-85dd-e73f3eb0c192">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="32a2f76a-035d-4a3f-939b-c9a3e4f6eaa8">
          <pb n="578"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3d742790-dd06-4d54-8421-0e619aa687f2">4</p>
        <p rend="left" id="053d30fb-764a-4c38-bf2e-15aeae63e3bb">Сделанное добро радует, но не удовлетворяет. Всегда кажется, что надо было сделать больше.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="386d5a33-ba65-4b60-b176-99b3d7fa8da1">5</p>
        <p rend="left" id="487d056e-8a84-40f3-bd50-a96e88747112">Сколько ни сделаешь добра, всегда останется пожелать еще большего.</p>
        <p rend="right" id="602411d0-d954-4e1e-be86-ceba1da24f85">
          <hi rend="italic">Конфуций.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="e8cd5821-8386-4fe1-81ac-1e016316cbbd">6</p>
        <p rend="left" id="a855df60-a63d-40f1-a446-08640d1d4580">Не существует непосредственной склонности к дурным в нравственном отношении поступкам, но, несомненно, есть такая непосредственная склонность к хорошим поступкам.</p>
        <p rend="right" id="0f5b32b8-3c0c-44bf-9a09-8985423686c4">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="86ee5c05-854a-4f35-bbc2-5d11d41a22db">7</p>
        <p rend="left" id="e4af5176-5bbf-4025-94e3-59356daf394d">Для того, чтобы находить радость в служении людям и вообще живым существам, надо прежде всего приучить себя не делать зла людям и живым существам, не строить свою жизнь на страданиях и жизни других.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="12a02bf5-5bc0-4324-bbec-95637eed4b04">————</p>
        <p rend="left" id="1a3b4f7b-ac0d-4951-9263-9dfc95463a28">
          <hi rend="italic">Доброта — основное свойство души. Если человек не добр, то только потому, что он подвергся какому-либо обману, соблазну, страсти, которые нарушили это его естественное свойство.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
