<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_501_503_Krug_chtenija_weekly_jul_2_Pismo_krestjanina_Olhovika_otkazavshegosja_ot_voennoj_sluzhby">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения. Июль</title>
        <title type="sub">Письмо крестьянина Ольховика, отказавшегося от военной службы</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Письмо крестьянина Ольховика, отказавшегося от военной службы</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">501-503</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" xml:id="h000010008016003" when="--7-14">
        <p id="6b4011a7-3f5b-4f81-ad91-533cf1a4b196">
          <pb n="501"/>
        </p>
        <head rend="center">III <lb/>ПИСЬМО КРЕСТЬЯНИНА ОЛЬХОВИКА, ОТКАЗАВШЕГОСЯ ОТ ВОЕННОЙ СЛУЖБЫ</head>
        <p rend="left" id="0fb2fd92-9203-44a5-8589-fe035d2e8c2b">«1895 года октября 15 дня я был призван к отбыванию воинской повинности. Когда пришла очередь мне тянуть жребий, я сказал, что жребия тянуть не буду. Чиновники посмотрели на меня, потом поговорили друг с другом и спросили меня, почему я не буду тянуть.</p>
        <p rend="left" id="a50b2ed9-f020-4b1e-8f80-f3c02b06b184">Я отвечал, что это потому, что я ни присягать, ни ружья брать не буду.</p>
        <p rend="left" id="669f7a87-3e6a-48f1-8bdb-6d82c32399a0"><pb n="502"/> Они сказали, что это дело будет после, а жребий тянуть надо.</p>
        <p rend="left" id="8719a066-71f6-4e6f-8487-fc394fa1854c">Я опять отказался. Тогда велели тянуть старосте жребий. Староста вытянул; оказался № 674. Записали.</p>
        <p rend="left" id="c3383047-6fa0-401e-b3ce-887a00aee1c8">Входит воинский начальник, вызывает меня в канцелярию и спрашивает: «Кто тебя всему этому научил, что ты не хочешь присягать?»</p>
        <p rend="left" id="99d8db64-97dd-40ff-8b91-57c3710d88f9">Я отвечал: «Сам научился, читая Евангелие».</p>
        <p rend="left" id="346d7180-ffd8-4dfa-9f20-e7bd4b39af26">Он говорит: «Не думаю, чтобы ты сам понял так Евангелие; ведь там всё непонятно; чтобы понимать, для этого надо много учиться».</p>
        <p rend="left" id="0bf5e89f-d644-402b-bd86-0baa092644b1">На это я сказал, что Христос учил не мудрости, потому что самые простые неграмотные люди и те понимали его учение.</p>
        <p rend="left" id="335f4756-9630-4081-80aa-e768fcb1c028">Тогда он сказал солдату, чтобы отправил меня в команду. С солдатом мы пошли в кухню, там пообедали.</p>
        <p rend="left" id="08230e89-30e1-454a-b0b5-339cc7d2b9e1">После обеда стали спрашивать меня, почему не присягал.</p>
        <p rend="left" id="394c27b6-190f-47e7-be93-4f810af97cba">Я сказал: «Потому что в Евангелии сказано: не клянись вовсе».</p>
        <p rend="left" id="f07129ee-1c00-4927-b2e4-fdfd724c5336">Они удивились; потом спросили: «Да разве это есть в Евангелии? А ну найди».</p>
        <p rend="left" id="ab5b7954-c31b-4a61-ae49-137b4261aeea">Я нашел, прочитал; они послушали.</p>
        <p rend="left" id="71474086-409a-4f3d-8520-2624f79a60d1">«Хотя и есть, а все-таки нельзя не присягать, потому что замучат».</p>
        <p rend="left" id="92d09ed2-5ae8-4e69-bd80-cf8d93291e00">Я сказал на это: «Кто погубит земную жизнь, тот наследует жизнь вечную».</p>
        <p rend="left" id="4c21cd4a-c0a3-4a2a-9f3d-6ccab4ccd935">20 числа меня поставили в ряд с другими молодыми солдатами и рассказали нам солдатские правила. Я им сказал, что я ничего этого делать не буду. Они спросили: «Почему?»</p>
        <p rend="left" id="6667baf8-3c64-4e1b-80ce-1c7dd109eb53">Я сказал: «Потому что, как христианин, не буду носить оружия и защищаться от врагов, потому что Христос велел любить и врагов».</p>
        <p rend="left" id="2208d24b-494e-49c9-ab5b-b6295119587b">Они сказали: «Да разве только ты один христианин? Ведь мы же вот христиане».</p>
        <p rend="left" id="acda2f05-8f5a-42ab-a7c8-95c7483aeef6">Я сказал: «Про других я ничего не знаю, знаю только про себя, что Христос говорил делать то, что я делаю».</p>
        <p rend="left" id="669680cf-05f2-4c17-9e1a-2d6f5b212f75">Он опять сказал: «Если ты не будешь заниматься, то я тебя сгною в тюрьме».</p>
        <p rend="left" id="0dab31d9-6646-4537-a2db-d1a3a11f704d">На это я сказал: «Что хотите, то и делайте со мной, а служить я не буду».</p>
        <p rend="left" id="c66bc724-bf47-4cdc-8a2a-729e60fdf643">Сегодня смотрела комиссия. Генерал говорил офицерам: «Какие убеждения находит этот молокосос, что отказывается <pb n="503"/> от службы! Какие-нибудь миллионы служат, а он один отказывается. Его выпороть хорошенько розгами, тогда он оставит свои убеждения».</p>
        <p rend="left" id="baf394c8-8e56-4c67-98f0-3e25b916496a">Ольховика арестовали и сослали в Якутскую область.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
