<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_443_445_Krug_chtenija_daily_jun_4_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">28 июня</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">28 июня</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">443-445</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010007032" when="--6-28">
        <p id="9dfd7ffe-a7c3-4880-949e-d0382d9700a6">
          <pb n="443"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="1317120f-6c42-4bcb-ab0b-e5fad4d49917">28-е <hi rend="Razradka">июня</hi></p>
        <p rend="left" id="556cd38c-82a0-4f9a-8557-0a6a31e7d5ec">Семейная связь только тогда тверда и дает благо людям, когда она не только семейная, но и религиозная, когда все члены семьи верят одному богу и закону его.</p>
        <p rend="left" id="d0a0a0c4-7f34-4888-94bc-0704dc373b7a">Без этого семья — источник не радости, но страдания.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="9d754414-84fd-456a-980b-55536828f7aa">1</p>
        <p rend="left" id="248bc272-d70f-440a-9c7d-9773cf4572b7">Эгоизм семейный жесточе эгоизма личного. Человек, который устыдится пожертвовать благами другого для себя одного, считает своей обязанностью пользоваться несчастием, нуждою людей для блага семьи.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="c311e058-1f5a-4058-9e5c-884c429e4f5b">2</p>
        <p rend="left" id="0ba11bb5-cb33-41b2-b392-737f4ca4e625">Самое обычное и несправедливое оправдание своих дурных поступков — это благо семьи.</p>
        <p rend="left" id="711b0025-ed06-487a-911b-35755a447079">Скаредность, взяточничество, угнетение рабочих, нечестные промыслы — всё это оправдывается любовью к семье.</p>
        <p rend="left" id="06c197e7-16e4-4f94-9376-c08fdd9099ae">
          <pb n="444"/>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="da379a1b-1d29-4126-af6e-96cb9d9b1db1">3</p>
        <p rend="left" id="8e07874a-7ab9-47f2-9cca-dded89b14675">Связи семьи и отечества не могут и не должны ограничивать душу. Человек со дня рождения окружен малым числом людей с тем, чтобы нежность этих людей вызывала в нем чувство любви к человеку. Но когда привязанности семейные и народные становятся исключительными и благодаря этому исключают всеобщие требования человеческого рода, тогда вместо того, чтобы быть воспитательницами сердца, они становятся его могилой.</p>
        <p rend="right" id="0b7ef6eb-71e2-4feb-a02d-937462762cfa">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="1d893be6-251f-4ca5-a381-b42ffae52b85">4</p>
        <p rend="left" id="089b7cbe-9a09-4ef0-8c02-e81d4db187ba"><hi rend="italic">Любовь к семье есть чувство себялюбивое и потому может быть причиной</hi>, <hi rend="italic">но не оправданием несправедливых</hi>, <hi rend="italic">недобрых поступков</hi>.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="3fb4b0aa-24ce-4fba-ace1-78036a2cbf43">5</p>
        <p rend="left" id="f1bbb866-08b9-4a03-9a5f-fd2de3bf1b31">И дали знать ему: мать и братья твои стоят вне, желая видеть тебя. Он сказал им в ответ: мать моя и братья мои суть слушающие слово божие и исполняющие его.</p>
        <p rend="right" id="bd93577a-15b3-4d5f-b015-90d592852b3b">
          <hi rend="italic">Лк. гл. 8, ст. 20—21.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="05b6c194-9a8c-4d0e-9348-33ca44a7cb79">6</p>
        <p rend="left" id="508ef7b0-bb43-4756-94c5-92aff6db08fd">Кто любит отца или мать более, нежели меня, недостоин меня; и кто любит сына или дочь более, нежели меня, недостоин меня.</p>
        <p rend="right" id="f6232534-0a36-446f-bdd0-37a0ac2f6220">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 10, ст. 37.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="d40ec33f-bcdb-46d5-8381-173c2d7ea68c">7</p>
        <p rend="left" id="667057bc-385f-4ba3-b470-c53374ddc61f">«Если кто приходит ко мне и не возненавидит отца своего, и матери, и жены, и детей, и братьев, и сестер, а притом и самой жизни своей, тот не может быть моим учеником» (Ев. Лк. 14, 26). «Возненавидит» — в этом стихе не значит то, чтобы Христос отвергал семью или учил ненависти к ней, а значит только то, что сказано в стихе 24-м 8-й гл. Луки, — то, что Христу и ученикам и подражателям его близки и любезны люди не по семейным связям, а по связи их с богом и потому друг с другом.</p>
        <p rend="left" id="78d067f4-649c-4419-9719-4a344d402421">Стихи эти обыкновенно соблазняют людей, имеющих в виду состояние человека распутного и более нравственно высокое <pb n="445"/> состояние человека семейного, но не имеющих в виду состояния человека религиозного, для которого состояние семейное не есть высшее состояние, а, напротив, большей частью представляет преграду для достижения этого высшего состояния.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="84e4dbad-736a-4314-b660-e64e78342a44">8</p>
        <p rend="left" id="8ab59ec6-d091-43bf-bf3c-233f29ada4f8">Одни люди ищут блага во власти, другие в любознательности, в науках, третьи в наслаждениях. Эти три рода вожделений образовали три различных школы, и все философы следовали какой-либо из трех. Те же, которые более других приблизились к истинной философии, поняли, что всеобщее благо, — предмет стремления всех людей, — не должно заключаться ни в одной из частных вещей, которыми могут владеть только некоторые и которые, будучи разделены, скорее огорчают их обладателя отсутствием недостающей части, чем доставляют наслаждение тою частью, которая ему принадлежит. Они поняли, что истинное благо должно быть таково, чтобы им могли обладать все сразу, без убыли его и без зависти, и чтобы никто не мог потерять его помимо своей воли.</p>
        <p rend="right" id="5bf45f75-31da-4ee3-8bad-78a9a59f902f">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="2e09dd1e-5e45-4bd7-9f43-83124767f2dc">————</p>
        <p rend="left" id="b4bc8f5a-ba30-4fd2-a20f-6f3e3196aa4f">В любви к семье нет, в нравственном смысле, ничего ни хорошего, ни дурного, как и в любви к своей личности: и то и другое — естественные явления. Любовь к семье, так же как и к своей личности, переходя свойственные ей границы, может быть пороком, но никогда не может быть добродетелью.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
