<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v41_548_549_Krug_chtenija_daily_aug_1_4">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">4 августа</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">4 августа</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">41</biblScope>
            <biblScope unit="page">548-549</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000010009004" when="--8-4">
        <p id="c0480660-716a-4c0d-8df5-e2c6e1461b11">
          <pb n="548"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="subtitle centerline" id="c12cc6c5-dc64-4cee-a5f3-53cd5eec81b2">4-е <hi rend="Razradka">августа</hi></p>
        <p rend="left" id="029a7b86-ea02-477f-ac13-82badbc36cff">Самоотречение не есть отречение от себя, а только отречение от своего животного.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6e2215fa-8a4b-4ebc-a0dc-ee3672eb578a">1</p>
        <p rend="left" id="0af631f3-61ef-4283-a169-bf7812662314">Каждый человек содержит в себе сознание жизни всего человечества. Оно лежит глубоко в душе человека, но оно есть. И рано или поздно человек должен прийти к сознанию этой более обширной жизни.</p>
        <p rend="left" id="f85ed60e-ba57-4b8d-b45c-9ba2987781b3">Отречение от своих личных целей, которое совершается в нем, тотчас же вознаграждается более сильной жизнью, в которую он вступает.</p>
        <p rend="left" id="da98d173-70ad-4b10-a1c3-0fb3eb2dd6a5">Только отрекаясь от своей исключительной личности, человек делается настоящей живой личностью и, признавая своею жизнь других, сознает в себе жизнь, не имеющую ни пределов, ни конца.</p>
        <p rend="right" id="5f2d67aa-94d1-4115-ad34-c32fae2ff1ec">
          <hi rend="italic">Карпентер.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="6570597f-723d-470c-b3d8-3e02ca7180bd">2</p>
        <p rend="left" id="c4ed724d-3a2f-4a3d-9b8b-d9ac2982b07f">Человек, который думает только о себе и ищет во всем своей выгоды, не может быть счастлив. Хочешь жить для себя, живи для других.</p>
        <p rend="right" id="8e69ff47-ba0d-471f-b6a7-9c5da938de3d">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="b6b32eae-8e4a-4cec-bffd-0917983a8660">3</p>
        <p rend="left" id="175f871a-05d7-456b-84be-bc994cde5fae">Величайшее благо, которое только может знать человек, состояние полнейшей свободы и счастья, есть состояние самоотвержения и любви. Разум открывает человеку единственно возможный путь к этому благу, и чувство устремляет человека по этому пути.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="bfd7d0d2-0cf6-4f75-96b7-0c648d63599e">4</p>
        <p rend="left" id="12461434-d8fe-4159-93d7-c0c7e18bbf65">Многим кажется, что если исключить из жизни личность и любовь к ней, то ничего не останется. Им кажется, что без личности нет жизни. Но это только кажется людям, которые <pb n="549"/> не испытывали радости самоотвержения. Откинь от жизни личность, отрекись от нее, и только тогда ты узнаешь лучшее благо жизни, — любовь.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="ad65e092-59aa-4650-b132-55b0f42fbf75">5</p>
        <p rend="left" id="da753f8b-a176-441c-ae56-dea807f5ae63"><hi rend="italic">Жизнь истинная начинается только тогда</hi>, <hi rend="italic">когда начинается самоотречение.</hi></p>
        <p rend="right" id="14942532-845c-4e02-8d09-04ad63f64f2d">
          <hi rend="italic">Карлейль.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="43ac7ded-eb25-42dd-b434-09ef2a44f18d">6</p>
        <p rend="left" id="fca53008-ea60-489d-a7de-f0bf39bb9153">Когда потухает свет в твоем сердце, то мрак скрывает от тебя путь твой. Остерегайся этого ужасного мрака. Никакой свет твоего разума не может уничтожить мрак, исходящий из твоего сердца до тех пор, пока не будут изгнаны из него все себялюбивые мысли.</p>
        <p rend="right" id="f93d0ad8-5ced-4338-b8df-a495bdb23961">
          <hi rend="italic">Браминская мудрость.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="7f404d25-7f5e-4e62-9471-f17a921ec493">7</p>
        <p rend="left" id="2be6454e-7957-44a3-ab27-a048de9e64c5">Стремление к личному благу есть только продолжение в нас животности; человеческая жизнь начинается только с отречением от него.</p>
        <p rend="right" id="d733721a-95aa-4655-b12f-d2def5a8ab5a">
          <hi rend="italic">Амиель.</hi>
        </p>
        <p rend="subtitle centerline" id="f6e5478e-f6ca-4d3f-99b6-9c83c0245f69">8</p>
        <p rend="left" id="768e3a0f-9b2d-4682-a250-d5640fe52f21">Чем больше человек дает людям и меньше требует себе, тем он лучше; чем меньше дает другим и больше требует себе, тем он хуже. Но люди нашего времени рассуждают не так. Они придумывают самые разнообразные и хитрые рассуждения, но только не то, которое естественно представляется всякому простому человеку. По их рассуждениям, воздерживаться от предметов роскоши совсем не нужно. Можно соболезновать положению рабочих, говорить речи и писать книги в их пользу и вместе с тем продолжать пользоваться теми трудами, которые мы считаем для них губительными.</p>
        <p rend="subtitle centerline" id="207e07b9-6cb6-40b5-ab47-abc136c06225">————</p>
        <p rend="left" id="58b58b4d-da91-4ed3-ba56-6fcb5cdf03b2">То, что мы называем самоотречением, есть только последствие перенесения сознания из своего животного в свое духовное «я». Если это изменение сознания совершилось, то то, что казалось отречением до этого изменения, представляется уже не отречением, а только естественным удалением от ненужного.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
