<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_174_176_Krug_chtenija_daily_oct_4_6">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">27 октября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">27 октября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">174-176</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006003030" when="--10-27">
        <p id="8e7a1fa1-a301-4809-a967-84774bfeff31">
          <pb n="174"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="f2a2b789-4123-4f70-a8c5-6c184b55c992">
          <hi rend="Razradka">27-е</hi>
          <hi rend="Razradka">октября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="91781ec4-6925-4201-8496-912df9493623">Истинная религия не может быть противна разуму.</p>
        <p rend="center" id="003c8852-fc5c-4500-9318-9b210d315f22">1</p>
        <p rend="left" id="a33c07bf-4922-4df0-9a3b-17246c771e89">Не верьте тому, чтобы в деле религии можно бы было не доверять разуму. Вера в силу разума лежит в основании всякой другой веры. Нельзя верить в бога, если мы умаляем значение той способности, посредством которой мы познаем бога. Если после добросовестного и беспристрастного использования наших лучших способностей известное вероучение кажется нам противоречивым или не согласным с главными истинами, в которых мы не сомневаемся, мы, несомненно, должны воздержаться от <pb n="175"/> веры в это учение. Я более убежден в том, что моя разумная природа от бога, чем в том, что какая-либо книга есть выражение его воли.</p>
        <p rend="right" id="b35b47ed-187a-4975-a5c3-9efd5d339693">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="12bb16e7-025d-4820-b77f-0741b5bd8820">2</p>
        <p rend="left" id="f4a94844-fcb8-463c-900d-b9bd2808151c">Если бог, как предмет нашей веры, выше нашего разумения и мы не можем обнять его разумом, то из этого еще не следует, что мы должны пренебрегать деятельностью разума, считая ее вредною.</p>
        <p rend="left" id="627472f2-3a3d-491b-9bfb-5557f8c91b98">Хотя предметы веры, без всякого сомнения, находятся вне круга нашего разумения, выше его, однако разум и по отношению к ним имеет такое важное значение, что мы без него обойтись никак не можем.</p>
        <p rend="right" id="6a244193-8118-41e3-9c89-80db3b33bc6e">
          <hi rend="italic">Федор Страхов.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7f889242-b9c8-41ae-8e49-85cb472e82a5">3</p>
        <p rend="left" id="e7de5080-14e8-4a19-a5a0-d6436412461d">Еще наивен, как взрослый ребенок, тот, кто может серьезно верить, что когда-то какие-то нечеловеческие существа растолковали нашему человеческому роду существование и цель его и всего мира. Нет иного откровения, кроме мыслей мудрецов, хотя мысли их и подвержены заблуждению, — по участи всего человеческого и часто облекаются в форму удивительных аллегорий и мифов, принимая тогда название откровений. И потому, казалось бы, всё равно, полагаться ли на свои мысли, или на чужие, потому что мысли, которые передаются нам, как откровения, все-таки только человеческие мысли. И всё же — обыкновенно люди более склонны полагаться на чужие головы, обладающие будто бы сверхчеловеческими источниками мысли, чем на свои собственные. Впрочем, если принять в расчет всё умственное неравенство людей, то, пожалуй, мысли одного действительно могут казаться сверхъестественным откровением для другого.</p>
        <p rend="right" id="5b7faaa9-1ed8-424e-a583-ba5b2970a1ba">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="dde098aa-f8e6-4685-9aae-77dfc6b703b0">4</p>
        <p rend="left" id="980b8d7b-2827-482d-9d3f-52e47b0c0e40">Стараются сделать невозможным не только высказывание и передачу истины, но даже самое размышление о ней и открытие ее, с самого детства отдавая голову на обработку духовенству, которое так глубоко вдавит колею, в которой впредь будут <pb n="176"/> двигаться основные мысли, что они в большинстве случаев сложатся и установятся на всю жизнь.</p>
        <p rend="right" id="4d138bbe-6680-4dc4-8d1c-bb2e86c493c0">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f6cd0a58-64aa-45b4-ac34-6d32fa46a97e">5</p>
        <p rend="left" id="8c91d5e6-ff33-4080-85c9-a3569a286c72">Свет остается светом, хотя слепой и не видит его.</p>
        <p rend="center" id="e4ffd2b3-8edd-4021-b558-21ae9203e643">6</p>
        <p rend="left" id="4f8dda2e-76de-48e6-8fb6-90a6c6cd48d0">Доколе свет в вас, веруйте в свет, да будете сынами света.</p>
        <p rend="right" id="e5e9f4c0-a236-4783-b6d5-6744ed542603">
          <hi rend="italic">Ин. гл. 12, cт. 36.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="269fb3cf-541b-4e13-84ea-24be7d0262d0">————</p>
        <p rend="left" id="325dcb3f-b0c4-4ab2-b8b0-3464495ec554">
          <hi rend="italic">Не подавлять свой разум, как этому учат лжеучители, нужно для того, чтобы познать истину, а напротив, очищать, напрягать его, проверять им всё, что предлагается.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
