<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_022_024_Krug_chtenija_daily_sep_2_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">8 сентября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">8 сентября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">22-24</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006002009" when="--9-8">
        <p id="f76661da-15ea-4c4c-9111-5b615592fbb0">
          <pb n="22"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="35bdaa2c-b192-4825-8f30-27049d17d491">
          <hi rend="Razradka">8-е</hi>
          <hi rend="Razradka">сентября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="d584dc2d-e733-4187-b21b-0e8a9e9e82ec">В детях все величайшие возможности.</p>
        <p rend="center" id="48486f8e-4676-45b7-a547-7953323e850c">1</p>
        <p rend="left" id="d9d417ae-46e7-4de5-8b8f-4286c79ee689">И Иисус сказал: истинно говорю вам, если не обратитесь и не будете как дети, не войдете в царство небесное. Итак, кто умалится, как это дитя, тот и больше в царстве небесном. А кто соблазнит одного из малых сих, верующих в меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его в глубине морской.</p>
        <p rend="right" id="dc89542c-680f-4b56-8d09-e770f6bd88df">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 8, ст. 3—4, 6.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="75666e36-956a-4c27-b925-5324d84c7beb">2</p>
        <p rend="left" id="99cd8e7e-3033-420b-a347-5a7a8a73bc05">Славлю тебя, отче, господи неба и земли, что ты утаил сие от мудрых и разумных и открыл то младенцам! Ей, отче! Ибо таково было твое благоволение.</p>
        <p rend="right" id="b25e2006-71b6-4144-8140-31f381397f63">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 11, ст. 25—26.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="5f6730b2-080d-4a14-b310-5453c793c433">
          <pb n="23"/>
        </p>
        <p rend="center" id="1ce7f63d-a128-4ea1-8f40-cc5eb0987799">3</p>
        <p rend="left" id="24783a3e-cdcb-4da2-90c4-0cfd3fef167a">
          <hi rend="italic">Отчего дети нравственно выше большинства людей? Оттого, что разум их не извращен ни суевериями, ни соблазнами, ни грехами. На пути к совершенству у них ничего не стоит. Тогда как у взрослых стоят грехи, соблазны и суеверия.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="17001118-0ade-44dc-b3b4-9f6a8488b868">
          <hi rend="italic">Детям надо только жить, взрослым надо бороться.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c8c3b63c-7b0a-453e-bf93-904ce1b34b15">4</p>
        <p rend="left" id="00fe87a4-822b-46a0-93e8-0f4e568103fe">Как ужасен бы был мир, если бы не рождались постоянно дети, несущие с собой невинность и возможность всякого совершенства!</p>
        <p rend="right" id="35be0696-c900-4999-a855-4211897ae04d">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="52b16c83-cf8d-4296-ab9b-9ea31281fca3">5</p>
        <p rend="left" id="bcf237d8-a524-4c5b-ac48-49a798ee960c">Благословенно детство, которое среди жестокости земли дает хоть немного неба. Эти восемьдесят тысяч ежедневных рождений, о которых говорит статистика, составляют как бы излияния невинности и свежести, которая борется не только против уничтожения рода, но и против человеческой испорченности и всеобщего заражения грехом. Все добрые чувства, вызываемые около колыбели и детства, составляют одну из тайн великого провидения; уничтожьте вы эту освежающую росу, и вихрь эгоистических страстей как огнем высушит человеческое общество.</p>
        <p rend="left" id="5ee20830-7b78-457f-9980-c7c8d977eec9">Если предположить, что человечество состояло бы из миллиарда бессмертных существ, число которых не могло бы ни увеличиваться, ни уменьшаться, где бы мы были и что бы мы были, великий боже! Мы стали бы, без сомнения, в тысячу раз ученее, но и в тысячу раз хуже. Знание накопилось бы, но все добродетели, которые зарождаются от страданий и преданности, т. е. семья и общество, были бы мертвы. Не было бы возмещения.</p>
        <p rend="left" id="21df8f2d-2818-414c-b8db-168e1fb242f9">Благословенно детство за то благо, которое оно дает само, и за то добро, которое оно производит, не зная и не желая этого, только заставляя, позволяя себя любить. Только благодаря ему мы видим на земле частичку рая. Благословенна и смерть. Ангелы не могут нуждаться ни в рождении, ни в смерти для того, чтобы жить; но для людей необходимо, неизбежно и то и другое.</p>
        <p rend="right" id="2545aab0-c008-4921-8526-da1d69ca540e">
          <hi rend="italic">Амиель.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="cbe82fa5-20cd-4202-9856-424733953f87">
          <pb n="24"/>
        </p>
        <p rend="center" id="eee24ffc-d46e-4e36-bb62-58dfd553b39a">6</p>
        <p rend="left" id="b1083fc2-baf7-4114-af29-a0711d7ad600">Господи боже наш!.. Из уст младенцев и грудных детей ты устроил хвалу, ради врагов твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.</p>
        <p rend="right" id="2761db91-9a03-4362-a1c6-91c2a3acd380">
          <hi rend="italic">Пс. 8, 3.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7c7f7b7b-25eb-44cc-af70-bc9074132d1e">7</p>
        <p rend="left" id="e4c01335-1433-4018-b444-bde9480a2fb8">Детство часто держит в своих слабых пальцах истину, которую не могут удержать взрослые люди своими мужественными руками и открытие которой составляет гордость позднейших лет.</p>
        <p rend="right" id="f1ee145c-66df-490c-8cb8-26be5147eaba">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="12ac5894-2fb5-4054-8374-f4116e988cd3">8</p>
        <p rend="left" id="16f64026-e0e8-40e8-b1ba-de66b4d1e0f9">Ребенок бережет свою душу, как веко бережет глаз, и без ключа любви никого не пускает в нее.</p>
        <p rend="center" id="5c918595-cc48-4e67-982d-8ab98966c4ed">9</p>
        <p rend="center" id="f80dafcd-ce4e-4c2f-befa-16b610307c80">Дети знают истину так же, как часто люди знают иностранный язык, хотя и не умеют говорить на нем. Они не сумеют сказать вам, в чем добро, но безошибочно отвернутся от всего недоброго. Притворство в чем бы то ни было может обмануть самого умного, проницательного человека, но самый ограниченный ребенок, как бы оно ни было искусно скрываемо, узнает его и отвращается.</p>
        <p rend="center" id="166ded57-e261-462e-8325-f9c651df2c16">10</p>
        <p rend="left" id="7bfb4aaf-8b78-4dab-982c-3e0a32cccb6d">Может ли быть что-нибудь извращеннее того, чтобы только что вступившим в этот мир тотчас же начинать говорить о другом мире?</p>
        <p rend="center" id="2b352771-b56b-4d5d-b18d-e6e03024a5e6">Кант.</p>
        <p rend="center" id="f554c100-958a-4274-8c8b-14802999c07f">11</p>
        <p rend="left" id="f2ca968c-77bf-463c-935d-bd78c92517b6">Какое время может быть лучше детства, когда две лучшие добродетели — невинная веселость и потребность любви — являются единственными побуждениями в жизни.</p>
        <p rend="center" id="12a8fb08-13c2-450f-a7ea-b218f8858e5c">————</p>
        <p rend="left" id="49725596-1af0-49ac-8141-d0d9bdd64cee">Уважай всякого человека, но в сто раз больше уважай ребенка и берегись того, чтобы не нарушить девственной чистоты души его.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
