<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_488_491_Krug_chtenija_Varianty">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения.Паскаль</title>
        <title type="sub">Варианты</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Варианты</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">488-491</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="not_finished">
            <catDesc>незаконченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», автором которых является Толстой</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
        <catRef target="finished" ana="not_finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000007007">
        <p id="ba5b8e48-b9c6-4f06-a9c0-00230d16e814">
          <pb n="488"/>
        </p>
        <head rend="center">ПАСКАЛЬ</head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007007001">
        <head rend="left">* № 1 (рук. № 1).</head>
        <p rend="left" id="95c720c4-2f6e-4f0d-b21a-31cad5b06bab">Нужно показать, что необходима вера и вера эта есть, и Паскаль и Гоголь берут ту, какая есть, покоряясь ей, не разбирая ее. Как человек, умиравший от жажды, набрасывается на воду, не разбирая ее качества. Довольно, что вода, довольно, что вера. И тот и другой еще не опираются на веру в своей жизни, не знают еще, как она будет действовать на них. Они отдаются той, какая есть. Им некогда разбирать ее. Они оба больные, страдающие, близкие к смерти.</p>
        <p rend="left" id="a23a6399-5711-469b-91fa-e44f9119186d">Про Гоголя мы не знаем, но Паскаль весь виден в своих Pensées. Видна вся напряженная работа его мысли, направленная преимущественно на доказательство тщеты, глупости мирской жизни, необходимость веры. И тут он необычайно силен. Я не знаю никого, кто бы сравнился с ним в этой области. Там же, где он изредка, урывками ищет доказательств, подтверждения истин католичества, он поражает<note n="n105"><div type="section" xml:id="n105"><head><ref target="#backn105">105</ref></head><p rend="left" id="7b4967a9-49ed-46e6-855c-627bb11886c2"><del> ребяческой</del></p></div></note> слабостью довода и даже приемов.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007007002">
        <head rend="left">* № 2 (рук. № 2).</head>
        <p rend="left" id="7abbb7fb-db00-4fa5-8c88-a473fe3d834e">&lt;Жизнь самая простая и обыкновенная по внешним событиям, и жизнь страшная, трагическая по ее внутреннему содержанию.&gt;</p>
        <p rend="left" id="49053c22-734e-4b86-a2ad-818220a4c448">Человеку для его блага нужно две веры: одно — верить, что <hi rend="italic">есть</hi> объяснение смысла жизни, <hi rend="italic">есть</hi> истинное благо для человека, и другое — найти это наилучшее объяснение жизни и путь к этому истинному благу.</p>
        <p rend="left" id="74fb02a2-fa05-4728-9af2-520ca60bb9cf">Паскаль сделал, как никто, это первое дело. Судьба, бог не дал ему сделать второго.</p>
        <p rend="left" id="e933ca05-aac7-445b-907c-a0642e21b4a7">Но и первое дело, особенно в наше время, так важно и велико, что нельзя достаточно высоко ценить дело этого удивительного человека, одного из истинных благодетелей человечества.</p>
        <p rend="left" id="8ae3af79-3c26-4f5a-8431-900091bd7087">Человек великого ума и великого сердца, один из тех людей, который способен видеть через головы других людей и веков <pb n="489"/> то, что должно открыться всем людям и составить содержание их жизни, один из тех, которых называют пророками, начинает прозревать истину<note n="n106"><div type="section" xml:id="n106"><head><ref target="#backn106">106</ref></head><p rend="left" id="1939ccc8-804d-4288-8a52-fdad356fbd6c"><del> прежде всего в ее отрицательном состоянии, видит, что она есть, что она должна быть.</del></p></div></note> и видит, что он сам живет безумно, не думая о том, что ожидает его, о своем назначении, и губит данную ему жизнь. Он оглядывается вокруг себя и видит, что все<note n="n107"><div type="section" xml:id="n107"><head><ref target="#backn107">107</ref></head><p rend="left" id="25a71fa2-8f63-4689-9314-614ed131ec90"><del> люди не только не видят, но не хотят видеть ее, но делают всё, что могут, чтобы не видать ее.</del></p></div></note> люди, так же как и он, живут бессмысленной жизнью, стараясь забыться и скрыть от себя свое положение. И пророк употребляет все силы своего огромного ума и могучего слова на то, чтобы обратить внимание на то, что единое на потребу, и собирается указать им тот свет, где видит его. Он знает, что он<note n="n108"><div type="section" xml:id="n108"><head><ref target="#backn108">108</ref></head><p rend="left" id="68c3adf0-64c0-4054-aaa3-d0b26f71684e"><del> там, даже в том уродливом католичестве</del></p></div></note> в вере<note n="n109"><div type="section" xml:id="n109"><head><ref target="#backn109">109</ref></head><p rend="left" id="b069d4ee-7ee2-4e21-afac-861512653b2e"><del> в бога.</del></p></div></note>. Вера же для него есть то самое католичество, в котором он рожден, воспитан и утвердился. Он<note n="n110"><div type="section" xml:id="n110"><head><ref target="#backn110">110</ref></head><p rend="left" id="438dec53-6bb6-4024-bcca-70793a2ffcb2"><del> знает</del></p></div></note> верит, что<note n="n111"><div type="section" xml:id="n111"><head><ref target="#backn111">111</ref></head><p rend="left" id="de32a90a-07e1-4e0e-a32f-b487ec81efda"><del> она там, потому что чувствует тепло от него. Верит в бога, в то, что спасение только от него, только через него, только в исполнении его воли. Но как, отчего оно совершается так, а не иначе, он не имеет времени разобрать, и верит еще тому, что исповедали люди до него и исповедуют теперь вокруг него.</del></p></div></note> в католичестве несомненная божеская истина. Придет время, и он докажет несомненность этой истины, но теперь ему некогда: у него есть другая, предшествующая доказательству истинности католичества, задача — доказать невозможность жизни без веры в бога и закон его, и он весь тот могучий, правдивый свет своего ума,<note n="n112"><div type="section" xml:id="n112"><head><ref target="#backn112">112</ref></head><p rend="left" id="8a024e35-9303-4dd2-be55-f46e9588b0b2">&lt;del&gt;он направит на это учение и утвердит его. Так он думает. Но ему некогда теперь, ему надо умирать с тем, что есть.&lt;/del&gt;</p></div></note> направлял на эту цель и с удивительной силой достигает ее.</p>
        <p rend="left" id="58c3bf80-8b9f-4e17-9f1a-31147a1b9fe6">Для него не могло быть середины, он должен бы был всё разрушить и снова восстановить, или не колеблясь верить тому, чему верил. Он избрал второе. И на его жизнь и смерть хватило старого дома. И он умирает с слепой верой в то, во что он не мог бы верить, если бы ему было время, но что все-таки спасает его. Он верил, но чуял, что дом его непрочен.<note n="n113"><div type="section" xml:id="n113"><head><ref target="#backn113">113</ref></head><p rend="left" id="9322197d-8ed9-4355-81d4-bd3a2101018c"><del> и в этом весь трагизм его жизни.</del></p></div></note></p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007007003">
        <head rend="left">* № 3 (рук. № 3).</head>
        <p rend="left" id="e15f6645-0ec3-4f80-b94e-64444b380d93">А между тем большинство критиков Паскаля, и новых и старых,<note n="n114"><div type="section" xml:id="n114"><head><ref target="#backn114">114</ref></head><p rend="left" id="53426706-98ee-4ce5-b498-e452598c5ed3"><del> позволяют себе, на основании его веры в суеверные догматы католичества.</del></p></div></note> и вся интеллигентная толпа за ними, не только не понимают всего, что сделал Паскаль, но даже позволяют себе с высоты своего просвещенного свободомыслия и тупоумия<note n="n115"><div type="section" xml:id="n115"><head><ref target="#backn115">115</ref></head><p rend="left" id="6bc4af44-dde3-4888-bff8-c73418983bb1"><del> не признающего никакой религии,</del></p></div></note> судить о нем.</p>
        <p rend="left" id="80ef1dcb-fc7c-4305-8476-fe79aa420575"><pb n="490"/> Это было у нас с Белинским, судящим о Гоголе, и всей толпой точно так же, как Белинский, не могущих понимать той высоты, на которой стоял Гоголь и потому пошедших за тем, кто так же, как и они, не понимал его. То же было и со всеми тупоумными литературными критиками, судившими недоступного им по той высоте, на которой он находился, Паскаля.</p>
        <p rend="left" id="dcc071f9-6ecc-425e-81e0-b1dd5b17edc1">Паскаль показал людям, что люди без религии или животные, или сумасшедшие, — ткнул их носом в их безобразие и безумие, и что никакая наука не может заменить религию.</p>
        <p rend="left" id="d5fe3444-493f-4f3d-963a-de3c1b4ffc74">Но Паскаль верил в бога, в троицу, в Библию, и потому для них дело решенное, что и то, что он им говорил о безобразии их жизни и тщете наук — неправда. Та самая наука, та самая суета жизни, безумие которой так неотразимо верно выяснил Паскаль, эта-то самая суета и эта самая наука — правда, а рассуждения Паскаля — плод его болезненной ненормальности (то же о Гоголе). Им понравилась литературная сторона этих доводов, они причислили его к классикам, но <hi rend="italic">содержание их</hi> не нужно им, жалким тупым людям, которые не в силах понять душевное состояние Паскаля, — высшее душевное состояние, до которого может достигнуть человек.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007007004">
        <head rend="left">* № 4 (рук. № 4).</head>
        <p rend="left" id="9f2d7297-ad5d-46ff-b624-cb77075fcbcc">&lt;И тот и другой еще не опираются на веру в своей жизни, не знают еще, как она будет действовать на них. Они держатся той, какая есть; им некогда разбирать ее. Они оба больные, страдающие, близкие к смерти.</p>
        <p rend="left" id="9cb30939-5840-409e-96e6-c71787bdac2f">Про Гоголя мы не знаем, но Паскаль весь виден в своих Pensées. Видна вся напряженная работа его.&gt; Паскаль всю свою энергию кладет на доказательство тщеты, глупости мирской жизни, без веры. Эта часть его Pensées есть верх совершенства, убедительности и силы. Я не знаю никого, кто бы сравнился с ним в этой области. Там же, где он, в этих же Pensées изредка, урывками намечает те доказательства, которые он приведет в подтверждение истины католичества, видно искание, недоверие себе и, главное, откладывание на будущее время. Он, очевидно, говорит себе: прежде надо доказать так, чтобы людям не было никакого выхода, необходимость веры. Когда это будет доказано, я докажу, что эта вера есть, и это вера есть именно та, которую я исповедую.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007007005">
        <head rend="left">* № 5 (рук. № 5).</head>
        <p rend="left" id="5380b345-ae53-45f7-bafa-b2350c9238ac">Разумеется, надо помнить, что Pensées не есть сочинение, а клочки бумаги, на которые он набрасывает проекты мысли. Но если Pensées не сочинение, то это документ, дающий возможность заглянуть во внутреннюю работу этого великого человека. Необходимость религии, безумие жизни без религии, для него истина несомненная, и он с удивительной силой показывает эту истину с разных сторон. Истинность же догматического <pb n="491"/> католичества, хотя он думает, что верит в него, для него сомнительна. Он с разных сторон делает предположения, как доказать ее, но откладывает доказательства, уверенный в том, что католичество истина, а истину доказать можно всегда.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007007006">
        <head rend="left">* № 6 (рук. № 5).</head>
        <p rend="left" id="b0135c5c-1986-425e-8294-a0fd8b043752">Но свет и во тьме светит, и есть люди, которые, не разделяя веры Паскаля в католичество, но понимая, что он, будучи великим мыслителем, мог верить в него, понимают и поймут всю великую силу его доводов, разрушающих, если не староцерковное католичество, то то новоцерковное научное суеверие, с высоты которого люди хотят судить и осуждать<note n="n116"><div type="section" xml:id="n116"><head><ref target="#backn116">116</ref></head><p rend="left" id="823174bc-7bfe-4359-9309-ff001b52579c"><del> великого Паскаля.</del></p></div></note> то, что не имеют силы понять.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000007007007">
        <head rend="left">* № 7 (рук. № 5).</head>
        <p rend="left" id="6da030db-e070-42fd-8152-63a8836c9057">И сознав это, такие люди все силы своего ума и души направляют на то, чтобы спасти людей от того ужасного заблуждения, из которого они только что вышли, и показать им, что без веры нельзя жить, что только вера спасает, стараются вырвать из рук людей этот экран, который, как как говорит Паскаль, люди держат перед собою в то время, как бегут в пропасть.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
