<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_423_438_Krug_chtenija_Mysli_vypuschennye_izdeatelem_po_tsenzurnym_soobrazhenijam_v_pervom_izdanii">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">Мысли, выпущенные издеателем по цензурным соображениям в первом издании </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Мысли, выпущенные издеателем по цензурным соображениям в первом издании</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">423-438</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="not_finished">
            <catDesc>незаконченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», автором которых является Толстой</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
        <catRef target="finished" ana="not_finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000007003">
        <p id="b7d3858a-6fe6-46a0-9ebd-04ed2e40b2e1">
          <pb n="423"/>
        </p>
        <head rend="center">* МЫСЛИ, ВЫПУЩЕННЫЕ ИЗДАТЕЛЕМ ПО ЦЕНЗУРНЫМ СООБРАЖЕНИЯМ В ПЕРВОМ ИЗДАНИИ «КРУГА ЧТЕНИЯ»</head>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="acd2a80b-5ae5-4f37-9f33-8883f09c9313">
          <hi rend="Razradka">19-е января</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="08df4ee6-cb80-45c9-8c92-f56c4ea6c875">Для того, чтобы знать, что нравственно, надо знать, что безнравственно; для того, чтобы знать, что делать, надо знать, чего не должно делать.</p>
        <p rend="center" id="e73361fa-7873-4790-8394-3aa0266700f9">1</p>
        <p rend="left" id="24ed79e1-3891-4aaa-add0-684314ad8767">Одна из ошибок внешних религиозных учений та, что они предписывают определенные дела, жертвы, таинства, молитвы, тогда как истинное религиозное учение только указывает на то, чего не должно делать.</p>
        <p rend="center" id="23b01c87-fc68-456d-ba79-758f9119a217">2</p>
        <p rend="left" id="a9cde943-91b4-4343-a376-9aaa0870aff3">
          <hi rend="italic">Жизнь требует своего проявления. Если пути зла закрыты ей, она проявляется на пути добра.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="5d4dbade-f17f-47ca-937f-779765cd108d">3</p>
        <p rend="left" id="5ad7910f-81da-4dc2-965f-582df2663535">Вольтер говорил, что если бы человеку в Париже стоило пожать пуговку для того, чтобы убить мандарина в Китае, многие из любопытства пожали бы пуговку.</p>
        <p rend="left" id="5ae44ae5-631d-49d8-a744-5334040af4f7">В наше время Вольтер не сказал бы уже этого. Мы знаем теперь китайца и без особенных усилий видим в нем человека-брата. То, что почти не казалось преступным во время Вольтера, теперь уже явно преступно для самого нечуткого человека.</p>
        <p rend="left" id="0c242d33-0e59-4673-bba7-ba2835a697c4">
          <pb n="424"/>
        </p>
        <p rend="center" id="c52dc5be-a099-4483-aebc-fd3e2e9d4df5">4</p>
        <p rend="left" id="ea1ce5e8-c01d-4d46-a2ab-8529ddf1733a">Жизнь всё более и более усложняется и соответственно с жизнью должны усложняться и нравственные требования.</p>
        <p rend="left" id="e0406976-0a7e-4b57-9a49-6cd29c06b206">Если был Каин, то Каину для того, чтобы не сделать дурного, надо было только не убивать Авеля; но в наше время Каин, поступивши в гусарский полк и поехавши на Дальний Восток, очень ошибается, если он думает, что он, убивая японцев, лучше Каина, убившего Авеля.</p>
        <p rend="left" id="deb473ff-96c1-466d-b8bb-dd84907158d6">Мало того, тот царь, адмирал, техник, который готовит орудия, порох, броненосцы, дворянский предводитель, председательствующий при наборе рекрутов, губернатор, сборщик податей, жандарм, все должны при усложнившихся условиях понимать, что они такие же Каины. И что для них воздержаться от службы, от жалованья только, чтобы не быть участниками убийства братьев, то же что было для Каина воздержаться от прямого братоубийства.</p>
        <p rend="center" id="97c59c24-ec8f-459b-b911-d77e42d69621">5</p>
        <p rend="left" id="de5b092e-9d30-426d-8ab5-454305ea41ed">Как часто встречаешь людей, возмущающихся против войны, тюрем, насилия и вместе с тем хотя и не непосредственно, но участвующих в тех самых делах, которые они осуждают.</p>
        <p rend="center" id="3897cbbb-4c88-4ec2-8235-55f90dc0b4b9">6</p>
        <p rend="left" id="234c930c-03e2-43f9-a557-552c22d4a24d">Человек нашего времени не может достаточно внимательно исследовать цели и приложения тех кажущихся невинными дел, которые он делает, если он хочет жить нравственной жизнью. Человек, съедая котлету, должен знать, что эта котлета есть тело убитого барашка, отнятого у матери, и, получая жалованье на оружейном, пороховом заводе или как офицер или чиновник по сбору податей, должен знать, что деньги, которые он получает, это пот и кровь замученных и убитых, или имеющих быть замученными и убитыми людей, и что участие его в этих делах есть дело нисколько не лучше, хотя и более скрытое, чем дело Каина.</p>
        <p rend="center" id="51a5f7ed-156e-4394-a8e9-05a49f7a5454">7</p>
        <p rend="left" id="2dda6051-f539-4914-bf8f-54e03f984fe0">
          <hi rend="italic">В наше время самые большие и вредные преступления не те, которые совершаются временами, а те, которые совершаются хронически и не признаются преступлениями.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d5eb5051-5402-4adb-8413-d680c2dc5d30">————</p>
        <p rend="left" id="11ac86a2-77a4-46f4-9898-7ecfd4bc6892">Не утешай себя мыслью, что если ты не видишь тех, которых ты мучаешь и убиваешь, и если у тебя много товарищей, делающих <pb n="425"/> то же, что ты не мучитель, не убийца. Ты мог не быть им до тех пор, пока не знал, откуда деньги, которые попадают тебе в руки, но если ты знаешь, то нет тебе оправдания не перед людьми (перед людьми во всем и всегда оправдание), а перед своей совестью.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="cd2dee6a-31f4-4fe0-b316-88f8aaf7a3a6">
          <hi rend="Razradka">22-е января</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e50e0136-d7ac-4459-97ba-98ab579d49b1">
          <hi rend="Razradka">1</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="f7eac51f-3fe4-4d35-8de3-3c11d0c6d53d">Они берут человека во всей силе, в лучшую пору молодости, дают ему в руки ружье, на спину ранец, а голову его отмечают кокардой, потом говорят ему: мой собрат, государь такой-то дурно обошелся со мной, и потому ты должен нападать на всех его подданных; я объявил им, что ты такого-то числа явишься на их границу, чтобы убивать их...</p>
        <p rend="left" id="0370e98d-9fe1-4dcf-8c7f-52553dc93f87">Ты, может быть, по неопытности подумаешь, что наши враги — люди, но это не люди, а пруссаки, французы (японцы); ты будешь отличать их от человеческой природы по цвету их мундира. Постарайся исполнить как можно лучше твою обязанность, потому что я, оставаясь дома, буду наблюдать за тобой; если ты победишь, то тогда вы возвратитесь, я выйду к вам в мундире и скажу: солдаты, я доволен вами. В случае если ты останешься на поле сражения, что весьма вероятно, я пошлю сведения о твоей смерти твоему семейству, чтобы оно могло оплакивать тебя и наследовать после тебя. Если ты лишишься руки или ноги, я заплачу тебе, что они стоят. Если же ты останешься жив и будешь уже негоден, чтобы носить ранец, я дам тебе отставку, и ты можешь идти издыхать, где хочешь, это меня не касается.</p>
        <p rend="right" id="44bb2dc6-ab24-443f-b8b9-a20d87a05677">
          <hi rend="italic">Клод Тиллье.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f657a2c2-c48c-4d37-b1c2-cb5cb1331e23">5</p>
        <p rend="left" id="c6b62b2d-e5d4-449a-97d6-96d855c48c90">
          <hi rend="italic">Нельзя царствовать невинно, еще менее можно невинно быть военным.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="5740ee5f-adcb-4c09-92b6-d635f2dba044">6</p>
        <p rend="left" id="db836566-ae07-460b-856c-4f92b73a1d6d">Войны имеют разные предлоги, но только одну причину — армию.</p>
        <p rend="right" id="f2d1f13f-4318-4be4-88e8-519b5892f947">
          <hi rend="italic">Виктор Гюго.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="07a6c94d-5ff9-4030-a90c-0fd86b18d318">————</p>
        <p rend="left" id="25914102-dde7-4688-bf47-2edad4fef99a">Если не хочешь быть причастным убийству, относись ко всякому военному как свойственно относиться к заблудшему человеку, уличенному в убийстве. Можно побороть свое отвращение <pb n="426"/> к такому человеку и пожалеть его, но если, как это происходит среди военных, они гордятся своим положением, нельзя, если невозможно образумить его, не желать избавиться от всякого отношения с таким человеком.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="429bee84-8517-409d-a91a-c440965fa330">
          <hi rend="Razradka">31-е января</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="24e41850-7a6d-4d97-9337-2222c3c9bb8d">
          <hi rend="Razradka">1</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="7d529b23-9bae-4a6c-bc3f-3f2373d2e336">Управление церквей иерархией может быть монархическое, аристократическое или демократическое; это касается только внутреннего устройства. Сама церковь остается, при всяких формах, всегда деспотична. Там, где постановления веры считаются основным законом, там царствует клир, который считает себя вправе не нуждаться ни в разуме, ни в науке, потому что он единый, имеющий власть, хранитель и толкователь воли невидимого законодателя и, имея власть, может не убеждать, но предписывать.</p>
        <p rend="right" id="34d8afd7-1968-43cb-bf2a-a8095d420e34">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="cf5d6c22-a571-44d4-8410-e5fefe608329">
          <hi rend="Razradka">9-е февраля</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="10459e4a-4edd-4c3c-b5c6-222057b4e8b7">
          <hi rend="Razradka">5</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="3c330e53-90f0-45eb-91e2-ac616cf47f48">Всякий, кто носит мундир и вышивку на рукаве и кто наделен долей власти, — делается неизбежно деспотом.</p>
        <p rend="right" id="e63a7a99-cd47-451b-85b3-d9e518bc47d7">
          <hi rend="italic">Урбан Гойэ.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="bbcfb0aa-7255-45b1-8342-969494c5c542">
          <hi rend="Razradka">17-е февраля</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="bafd109c-0611-4f75-bcd1-135461b20669">Церковная вера заменяет дела обрядами.</p>
        <p rend="center" id="8e4e06c7-47ff-4de7-9f12-ee1a3dfba541">1</p>
        <p rend="left" id="14d9a4f1-b29e-437e-bf0c-71fd59be0a50">Тот, кто ставит на первое место соблюдение уставных, требующих публичного обнаружения законов, как необходимую часть религии, и притом не как только средство возбуждения морального настроения, а как объективное условие сделаться непосредственно через это угодным богу, стремление же к доброй жизни ставит на второе место после этой исторической веры, вместо того чтобы поместить первое, как нечто такое, что только условно может быть угодно богу после второго, которое <pb n="427"/> единственно (само по себе) угодно ему, тот превращает служение богу в одно сотворение себе фетиша и отправляет ложное богослужение, которое обращает вспять всякое подготовление истинной религии.</p>
        <p rend="right" id="f119a620-9dfb-405f-a1e9-5560826f27d4">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1fa6908e-eb8c-459c-974f-4bcfeb526aaa">2</p>
        <p rend="left" id="d25806dc-50bc-4302-aacb-7d4c8a2fc4ab">Если мы посланы в этот мир мудрым существом, в чем нет никакого сомнения, то будем стараться делать лучшее, что возможно в этом положении, и не позволим ослеплять себя откровениями. То, что человеку необходимо знать для его блаженства, он наверное знает без всякого иного откровения, кроме того, которым он обладает по самому своему существу.</p>
        <p rend="right" id="1d7dbd98-dc7f-4da8-8fb3-dedc6e47d2e5">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7f64f597-8dd3-4d0e-a0be-2298e51fd5ff">3</p>
        <p rend="left" id="188966f5-cb0a-4700-a3a7-093e4127d9cd">Прямым и неизбежным результатом гордости веры является то, что множество людей, склонных к добру, милосердных и кротких, которые могли бы при иных условиях своим терпением облегчить тяжесть общего креста и своею благотворною деятельностью пересилить влияние зла, удалились от этого истинного служения людям, с целью посвятить лучшую часть своей жизни ложному служению богу; разумею под этим стремление к недостижимому, оплакивание неизбежного и размышление о непостижимом.</p>
        <p rend="right" id="072f0bca-d123-4bf5-8052-47817e5a6124">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="8444ef9d-8c34-48bd-8d3f-b7fe970f63ea">4</p>
        <p rend="left" id="5c5b216b-420a-409c-8f8d-a20f7aed20f9">
          <hi rend="italic">Религия, соединяющаяся с неправдой для подавления присущих людям стремлений, хуже, чем атеизм.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="d952dd62-06b4-4004-b176-70bc0a9d58d5">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1a6f352f-2b35-4fd7-b1cb-39b2f3d14aca">5</p>
        <p rend="left" id="ba02b356-b68b-4e13-9cd1-180538c00424">У нас множество церквей. У нас повсюду церкви, в которых проповедуются всевозможные религии, за исключением той, которая учит, что легче верблюду пройти через игольное ухо, чем богатому войти в царство божие, — за исключением той, которая некогда выгнала торгующих из храма.</p>
        <p rend="right" id="aadc4ce9-10c0-4370-9771-158242ee7053">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="2a26c4be-dbab-433a-9695-6523ef594507">————</p>
        <p rend="left" id="c5502ea2-d9af-4cec-9840-0d315bc61308">Всякий внешний религиозный обряд враждебен религии. Обряды не могут вызвать религиозное настроение. Обряд вызывает только подобие его, заставляя человека думать, что он владеет тем, чего нет у него.</p>
        <p rend="left" id="06d62ad5-8f18-4fa3-8edf-9e2c449bb958">
          <pb n="428"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="6731c309-d4cb-4016-9cbc-923b303bfc81">
          <hi rend="Razradka">6-е марта</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="80d2ee7f-9681-4426-8897-7c2ee4509d39">Истинная вера не нуждается в церкви.</p>
        <p rend="center" id="96706248-583d-4a60-8d7a-768f2a6d23a4">1</p>
        <p rend="left" id="d8affe86-026a-4672-9dac-22851df85a27">Вера — основанная на авторитете — не вера. Усиление влияния авторитета в вере показывает ее упадок. Христос удивляет и кажется сверхъестественным людям чувственным. Они не могут согласовать его ни с историей, ни с самими собою. Но как скоро эти люди начинают почитать свое сознание и пытаются жить свято, их набожность разъясняет каждое событие из жизни Христа, каждое слово.</p>
        <p rend="right" id="501c54e3-3f1b-4bce-86d7-5f5ec8d500d8">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9b48b7aa-ca2e-4cec-b818-42d2adafd4cf">2</p>
        <p rend="left" id="d356feee-090f-45b4-b822-576a4bb5a904">Мы ничего не знаем о нашем будущем, да и не должны стремиться узнать о нем что-нибудь, кроме того, что стоит в разумной связи с побудительными причинами к нравственности и с ее целями. К этому принадлежит также и вера в то, что нет ни одного хорошего поступка, который не повлек бы за собою последствий для того, кто его совершает, что поэтому, каким бы негодным ни считал себя человек в конце своей жизни, это не должно удерживать его от намерения совершить хотя бы еще только один хороший поступок, который он еще в состоянии сделать, так как у него есть основание надеяться, что такой поступок, соразмерно с тем, насколько человек при совершении его руководился добрым намерением, будет иметь все-таки бóльшую цену, чем те бездеятельные очищения от грехов, которые, ничем не способствуя уменьшению вины, должны заменить собою недостаток добрых дел.</p>
        <p rend="right" id="ebab0091-96fe-4f2d-bd5c-41b58153db7a">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ca37c257-3e8e-4e4b-91ad-41df8856e871">————</p>
        <p rend="left" id="12857ece-5f00-46cc-9b30-75c9c9139475">
          <hi rend="italic">Единение людей не совершается стремлением к единению, а стремлением к истине.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="2b5694b2-5210-42f6-b6a9-ae0f4ccefa80">Пусть все, не думая об единении, идут к истине и они соединятся. Мир подобен великому храму, в котором свет падает в середине. Напрасно будут стараться люди соединяться вне света. Соединяясь в темноте, они будут только разъединяться. Пусть все, не думая о соединении, идут к свету, и, придя с различных сторон, они все соединятся в середине храма.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="21fbd832-9ac5-44ca-b7f9-bd064d33e35f">
          <hi rend="Razradka">9-е марта</hi>
        </p>
        <p rend="center textindent_38px" id="8ea4b7e6-050c-4b41-b884-7bcefbaf27c1">
          <choice original_editorial_correction="[ЗАКЛЮЧЕНИЕ]">
            <sic/>
            <corr>ЗАКЛЮЧЕНИЕ</corr>
          </choice>
        </p>
        <p rend="left" id="8fdb52d7-ee37-47b4-9470-9080eaa482d7">Человек вообще и в особенности христианин обязан не участвовать в войне и приготовлении к ней ни лично, ни деньгами, ни рассуждениями о ней.</p>
        <p rend="left" id="bc64921f-0fce-4579-8cb7-f1c3ae1088be">
          <pb n="429"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="3949eb72-1fc8-462b-a4d4-19f177c4416a">
          <hi rend="Razradka">17-е марта</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="141a6e48-e192-478d-a531-f16e076543ae">
          <hi rend="Razradka">3</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="c8eef345-10a3-4d66-a9bc-b6bc3955f32d">Положение просвещенного истинным, братолюбивым просвещением большинства людей, подавленных теперь обманом и хитростью насильников, заставляющих это большинство самих губить свою жизнь, — положение это ужасно и кажется безвыходным.</p>
        <p rend="left" id="e10737d8-eb8c-4ec9-be55-1ba17c24bd19">Представляется только два выхода, и оба закрыты: один в том, чтобы насилие разорвать насилием, терроризмом, динамитными бомбами, кинжалами, как делали это наши нигилисты и анархисты, вне нас разбить этот заговор правительств против народов; или вступить в согласие с правительством, делая уступки ему, и, участвуя в нем, понемногу распутывать ту сеть, которая связывает народ, и освобождать его. Оба выхода закрыты.</p>
        <p rend="left" id="425e8d9a-8e4a-444a-995c-74ecf799533b">Динамит и кинжал, как нам показывает опыт, вызывает только реакцию, нарушает самую драгоценную силу, — единственную, находящуюся в нашей власти, общественное мнение.</p>
        <p rend="left" id="502aa4e4-764b-4ea1-8896-ce949ef2d006">Другой выход закрыт тем, что правительства уже изведали, насколько можно допускать участие людей, желающих преобразования его. Они допускают только то, что не нарушает существенного, и очень чутки насчет того, что для них вредно; чутки, потому что дело касается их существования. Допускают же они людей, не согласных с ними и желающих преобразовывать правительства, не только для того, чтобы удовлетворить требованию этих людей, но для себя, для правительства. Правительствам опасны эти люди, если бы они оставались вне правительств и восставали бы против них, влияя на единственное, сильнейшее правительственное орудие — общественное мнение; и потому им нужно обезвредить этих людей, привлечь их к себе посредством уступок, сделанных правительством, обезвредить их вроде культур-микробов и потом их же употребить на служение целям правительств, т. е. угнетение и эксплуатирование народа.</p>
        <p rend="left" id="a04158d7-7566-4f24-9cd1-815e8a341f1f">Оба выхода плотно и непробивно закрыты. Что же остается?</p>
        <p rend="left" id="c3e3c2ae-8b76-4797-9fb6-1470343b61b0">Насилием разрывать нельзя, — увеличиваешь реакцию; вступать в ряды правительства тоже нельзя, — становишься орудием правительства. Остается одно — бороться с правительством орудием мысли, слова, не вступая в его ряды, не увеличивая собою его силу.</p>
        <p rend="left" id="710c6193-986d-40fb-91b2-2cf5ae5b7e7c">Это одно нужно и наверно будет успешно. И этого хочет бог, и этому учил Христос.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="0cb1aa04-d93b-4f2b-b964-900a43601a4a">
          <hi rend="Razradka">25-е марта</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="a5697b15-a7d2-4d97-8c90-1352502069a8">Церковь главная виновница развращения людей.</p>
        <p rend="left" id="5e3e1ce9-b7b3-4413-9d38-212b72bc2eac">Что велико перед людьми, то мерзость перед богом.</p>
        <p rend="left" id="ed2c02bb-1844-415f-bdcd-ccaccd40ab8e">
          <pb n="430"/>
        </p>
        <p rend="center" id="c92a2355-041e-4d8c-bcf7-33c3cebdd406">1</p>
        <p rend="left" id="93ad756b-6b67-4b75-8c46-41e570f4af39">Одна из главных причин зла нашей жизни есть воспитываемая в нашем христианском мире вера в грубого еврейского бога — личного, тогда как главный признак (если можно так выразиться) бога в том, что он — ничем не ограниченный, следовательно не личный.</p>
        <p rend="center" id="4d24f6cc-724e-45c3-b8a5-7b122858594c">2</p>
        <p rend="left" id="3154cbfd-a8ca-4b11-9367-a9bd16923b9f">Духовенству необходимо удерживать народ в его невежестве, без этого Евангелие так просто, что всякий сказал бы духовным пастырям: «мы всё это и без вас хорошо знаем».</p>
        <p rend="right" id="58114895-e146-4488-aade-a96e2dc136fb">
          <hi rend="italic">Монтень.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="922bbdf8-fb38-480c-b821-cd37f5b52604">3</p>
        <p rend="left" id="1ea4c103-b79f-4e9d-ab88-d4af15f31e3e">Тесные врата и узкий путь, который ведет в жизнь, это — путь доброй жизни. Просторные врата и широкий путь, по которому шествуют многие, это — церковь. И это не означает того, что в самой церкви и в ее положениях заключается что-нибудь такое, что губит людей, а то, что вступление в церковь и признание ее статутов или исполнение ее обрядов принимается людьми за то, чем они хотят по-настоящему служить богу.</p>
        <p rend="right" id="c938a108-8802-4ca8-9344-3d95d58271c1">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="5572c861-4bb9-4d6e-a75e-f4cb7acbfb22">4</p>
        <p rend="left" id="f7616bc5-504e-4576-a48a-f04af8aa4fd8">Когда люди ради обычая или моды или ради какого-либо другого светского соображения исповедуют или говорят, что верят в то, во что не верят, или не могут выставить никакого основания, почему они верят, — они нарушают свою нравственность и, не будучи больше честными сами с собой, они легко становятся неправдивыми к другим. Для счастья человека необходимо, чтобы он духовно был верен себе. Неверность не в том, чтобы верить или не верить, а в том, чтобы исповедывать веру, в которую не веришь. Неисчислимое нравственное зло произведено и производится этой умственной ложью.</p>
        <p rend="left" id="86d70284-86fd-4058-8acd-331ccab7fd5b">Когда человек настолько развратил и осквернил чистоту своей души, что признал себя верующим в вещи, в которые он не верит, он готов на совершение всех преступлений. Можно ли себе представить что-нибудь более губительное для нравственности, чем это.</p>
        <p rend="left" id="66ab5f78-d5ac-4269-90d7-8fc07f1a7426">С набожной ложью то же, что с дурным делом: оно рождает несчастную необходимость продолжения.</p>
        <p rend="left" id="9d861e4d-f0cc-46af-b891-8b6dc80e7f6e">В той мере, в которой человек скрывает свое убеждение, чтобы спасти от подозрения свое правоверие, или извращает слова <pb n="431"/> от их обычного употребления, чтобы защитить свои, в той мере он туманит и развращает свой разум, подрывает честность своего характера.</p>
        <p rend="right" id="a4bf62c2-e2fc-4f0c-803b-4c0a5f012067">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9ea9e3c1-e8dc-4a7c-b82f-5239378b2ba7">5</p>
        <p rend="left" id="2d5a34ff-5de0-410b-ab6a-fadaa7bcdf08">Религия заставляет богов быть участниками самых низких поступков.</p>
        <p rend="right" id="1fd601f1-b26f-4ef5-bdf6-9d5eeaaec22a">
          <hi rend="italic">Тит Ливий.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="dfd9122e-815d-42df-beb3-b3e2d8fa6091">6</p>
        <p rend="left" id="7490649c-b1d6-47c3-a97c-0a486efd2820">
          <hi rend="italic">Церковь есть не что иное, как произвольное утверждение святости и непогрешимости тех людей, которые называют себя церковью.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d5d95ae1-5c83-410d-838b-5c1d10474d9c">————</p>
        <p rend="left" id="13833acc-9817-4dae-9540-9aef91f4dbfe">Чем неразумнее, вреднее учреждение, тем большим внешним величием оно обставляется, — иначе оно не могло бы привлечь никого. Такова церковь.</p>
        <p rend="left" id="3d4c7b08-9254-4888-b926-0b5d5865531a">Торжественность и внешний блеск церковных обрядов суть главные признаки ее неразумности и вредности.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="c9c43fd8-dd81-46c0-bd93-1cc2a5a47659">
          <hi rend="Razradka">4-е апреля</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="a88eee55-c307-49a9-9346-fec42026c92d">Государственное устройство есть временная форма, в свое время возникшая и в свое время подлежащая уничтожению. Время это наступило. Государственное устройство в наше время несовместимо с сознанием большинства.</p>
        <p rend="center" id="c071fc6b-8acd-40af-9022-b41bbaac5f81">1</p>
        <p rend="left" id="bf18146a-2a62-48e5-8100-007ff05eebb6">Отречься от идеальной справедливости перед могуществом власти — в этом единственное неверие, единственный атеизм, которого мы должны бояться. Потому что только тогда тот лучший мир, который мы сознаем вокруг себя, — мир нравственной истины и красоты, — разрушается и не стоит жить в развалинах этого мира.</p>
        <p rend="right" id="208a665b-797a-4776-9785-b7e702b66412">
          <hi rend="italic">Сольтер.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="8a0daa2d-4897-47e7-8341-fe2837d7fbc3">2</p>
        <p rend="left" id="b9581466-2da9-4788-91da-132e4ae722e9">Сила правительств в том, что у них в руках самопитающийся круг власти: ложное учение производит власть, а власть дает возможность распространять ложное учение, устраняя всё противное ему, обличающее его.</p>
        <p rend="left" id="96cf0e84-0621-4db1-a1f0-3edcf38b46ac">
          <pb n="432"/>
        </p>
        <p rend="center" id="9646b2bb-fb38-43e9-8408-ab5b6fc43e38">3</p>
        <p rend="left" id="feeb440f-d225-4931-9bc7-1fc1bc85940a">Нет ничего удивительного в том, что государи и министры, желая сделать свои доходы сколь возможно большими, всегда отдают предпочтение способу, который позволяет им, по пословице, «щипать гуся так, чтобы тот не кричал»; и нет ничего удивительного в том, что к такому же предпочтению склоняются и лица, стоящие во главе народного правительства. Однако по этой же причине, по какой косвенные налоги бывают столь приятны лицам, устанавливающим налоги, — по той же самой причине народ, желающий сохранить свою свободу, должен настаивать, чтобы налоги, собираемые для дохода, были прямыми, а не косвенными.</p>
        <p rend="right" id="c5cbfb2f-7ba5-40e5-8781-2622f077292f">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="2db0bc6b-0dc5-4d2a-8632-48afd0c90c8c">4</p>
        <p rend="left" id="9adff8b0-f8de-4a07-a726-da9eca2ca695">Я не говорю, что человек должен отказаться от своих прав, а утверждаю, что эти права существуют лишь как последствия тех обязанностей, которые он должен выполнять, и что нам следует начать с выполнения наших обязанностей, чтобы добыть свои права.</p>
        <p rend="right" id="b764cd8f-285c-4317-ac2d-1bfcf6ff0ff0">
          <hi rend="italic">Мадзини.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="8795490d-7176-4c18-81d3-4f78aa524d4b">5</p>
        <p rend="left" id="6e2d7d9c-2c06-4559-ad6c-78af08cd980b">Когда великие общественные вопросы настоятельно требуют того или другого решения, тогда лишь в течение короткого времени может быть услышан голос разума. Народные массы, говоря вообще, почти не думают. Бывает страшно трудно заставить их спокойно обсудить что-либо даже в трезвые моменты. Когда же ими овладевают страсти, тогда они бывают подобны стадам испуганных быков. Я не боюсь за то, что будет продолжаться существующий порядок. Это невозможно. Но я боюсь, что плотины будут держаться до тех пор, пока поток не приобретет яростной силы. Я боюсь, что упорное сопротивление на одной стороне может зажечь пламя страстей на другой. Я боюсь демагогов и тяжелых случайностей.</p>
        <p rend="right" id="05181c44-d0de-440f-9cf9-b6e44cbc6997">
          <hi rend="italic">Генри Джордж.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="165df27a-0ffd-4223-94b0-7661f17709d7">6</p>
        <p rend="left" id="33661bf0-11c2-4d82-b929-39191e4a712d">Человек, желающий служить правде и справедливости, должен быть готовым остаться в одиночестве. Он в иные дни и найдет сочувствие, но не в дни междоусобной борьбы и не в то время, когда он особенно будет нуждаться в этом сочувствии.</p>
        <p rend="right" id="07d4c946-daf8-45c5-8abc-497900ba5ec7">
          <hi rend="italic">Берсье.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="388385a0-5803-4367-976f-996e1d465ea0">
          <pb n="433"/>
        </p>
        <p rend="center" id="a85eda28-54b5-45cd-bdb6-0041cfee7702">7</p>
        <p rend="left" id="ac986791-75c1-46d8-a389-599062266392">Огромным, всесторонним трудом мысли и слова разумение распространяется между людьми, усваивается ими в самых разнообразных формах и, пользуясь самыми странными средствами, оно захватывает людей, — кто из моды, кто из хвастовства, под видом либерализма науки, философии, религии, — оно становится свойственным людям. Люди верят, что они братья, что нельзя угнетать братьев, что надо помогать прогрессу, образованию, бороться с суевериями; оно становится общественным мнением и вдруг... террор французской революции, 1-е марта, убийство Карно, — и все труды пропадают даром. Точно набранная по капле плотиной вода одним ударом уходит и без пользы размывает поля и луга.</p>
        <p rend="left" id="da328b56-f253-40f5-8dd6-057bead08a8e">Как могут не видеть вред насилия анархисты.</p>
        <p rend="left" id="34743dde-7ec5-4bf0-9d1c-e7b43a301c0e">Всё так, всё верно то, что они рассуждают и делают, распространяя понятия о бесполезности, вреде государственного насилия. Только одно надо им заменить: насилие, убийство — неучастием в насилиях и убийстве.</p>
        <p rend="center" id="eb1eca57-d3c1-4d27-834d-2b42798de6da">8</p>
        <p rend="left" id="bf392a54-5bd1-4882-aea4-e973dac7ebda">Общества образуются из наших нужд, а правительства из наших грехов.</p>
        <p rend="right" id="b3dc64b8-0af7-46ff-8745-414461fa5cd1">
          <hi rend="italic">Томас Бейн.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f28e7643-f5eb-4e71-932c-86ab4c4bbc29">————</p>
        <p rend="left" id="93a3ad79-4551-4164-94a6-612b39932168">
          <hi rend="italic">Для уничтожения отжившего государственного устройства есть только одно средство: не участие в том насилии, которым держится государство.</hi>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="25400149-7127-4c07-a8cd-acfdee781739">
          <hi rend="Razradka">12-е апреля</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="628b5dbb-ce81-4ab5-b941-56fb0c109455">Церковная вера — рабство.</p>
        <p rend="center" id="2b954908-2e39-41b1-a053-1ac328d6ae02">1</p>
        <p rend="left" id="b163d38a-3a4f-4fcd-8ed2-84571697c741">Мне всегда кажется, что тот бог, которого обожают во всех цивилизованных странах, совсем не божественен, хотя он и называется богом. Люди почитают друг друга, а не бога.</p>
        <p rend="right" id="3ffeafe4-7a64-4ce5-a0aa-207b9ccdf4a9">
          <hi rend="italic">Торо.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="effc084c-1b4f-42d8-8b83-12a4bf1f7d2a">2</p>
        <p rend="left" id="f28e3c0a-4d49-49a1-94d3-c9a488d744ae">Из всех форм рабства религиозное рабство перед тиранами — богословами — самое ужасное, потому что в нем корень всякого другого рабства.</p>
        <p rend="left" id="513c7f4e-0fd7-4b9f-8ad9-aa306728b19d">
          <pb n="434"/>
        </p>
        <p rend="center" id="f7234f21-f128-4f25-8ae9-e1de5709fc50">3</p>
        <p rend="left" id="fc45a11e-986d-4bc5-b21b-e9877bf95bc6">Когда у людей не хватает смелости положиться на свое внутреннее убеждение (голос божества внутри нас), тогда они делаются жертвой и орудием теологических софистов, сулящих им рай где-то в отдаленном будущем.</p>
        <p rend="right" id="14ee49c4-9807-4153-999c-251f98c10706">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="859bf4a8-76ba-4890-ac90-530ea94cc3c4">4</p>
        <p rend="left" id="077e7f73-4c47-47f9-89df-82680a3d6160">
          <hi rend="italic">Самый жалкий раб — это человек, отдающий в рабство свой разум и признающий истиной то, чего не признает его разум.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9a9aec4a-4c40-437f-a92a-9c53cbd66868">5</p>
        <p rend="left" id="28f198e8-6a50-4db0-80d9-3ccf0e433871">Мало истинных христиан, — я говорю даже о вере. Много таких, которые верят только по суеверию, много и таких, которые не верят, но только по распущенности; немного людей, занимающих середину.</p>
        <p rend="right" id="82617a9b-45fb-4eda-b2bb-719c487582bc">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="bd45e490-fa06-4ca4-8b7c-45b859302b8a">————</p>
        <p rend="left" id="841c965c-c3bc-44e5-9434-1cb0ad6b88b9">Всякое рабство легче сносить, чем рабство религиозное. Человек, раболепствующий перед церковным деспотизмом, будет рабом всех тех хозяев, которые захотят завладеть им.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="b32a4e12-28e8-4907-a049-308682839ea3">
          <hi rend="Razradka">29-е апреля</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="974fa065-e31c-42d8-9cda-b6e82ec88e30">Христианство провозгласило истинный закон бога, но человечество было далеко от него. И вот, чувствуя всю красоту, истинность, благодетельность этого закона и, вместе с тем, несовместимость его с установленной жизнью, люди приняли христианство на словах, а на деле извратили его так, чтобы не изменять существующий строй жизни.</p>
        <p rend="center" id="43991530-55f5-4138-85ba-57f914448540">1</p>
        <p rend="left" id="2fa44dd3-cc95-4053-8abd-305e5b84f285">Истинное богопочитание свободно от суеверия; когда в него проникает суеверие, то оно разрушается. Христос указал нам, в чем истинное богопочитание. Он учил, что из всего того, что мы делаем в своей жизни, одно есть свет и счастие людей, это — наша любовь друг к другу; он учил, что счастья нашего мы можем достигнуть только тогда, когда будем служить людям, а не себе.</p>
        <p rend="right" id="c0bd57a6-b0a4-4461-a3a6-59209f81356e">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="e85d1a12-7db3-413d-9dcb-c11621b512d5">
          <pb n="435"/>
        </p>
        <p rend="center" id="12078f47-8fed-4bbf-a0a4-c08104a3877d">2</p>
        <p rend="left" id="965721ed-d82e-4674-be36-f44b255e7089">Православные религиозные системы разного рода в значительной мере являются ответственными за тот хаос и развращение, какие обнаруживаются в наших мирских делах. Касаясь зла, наполняющего повседневную жизнь людей, церковные проповедники разного рода в своих собраниях и беседах обыкновенно заявляют, что это не дело религии касаться торговли, политики или финансов. «Религия, — говорят они, — должна ведать лишь дело спасения человека в его будущей жизни; ей нужно лишь, чтобы люди верили, что только через Иисуса они могут наследовать небесное блаженство». «Верующий пойдет в рай, неверующий пойдет в ад».</p>
        <p rend="left" id="a1504e16-6c72-4474-bb27-e06169bc7a8c">Эти-то учения, вместе с доктринами грехопадения, искупления и телесного воскресения обыкновенно спутывают тот маленький остаток мысли, который православные люди прилагают к рассуждению о религиозных вопросах, и хаос, наступающий затем в их религиозной жизни, естественно отражается и на общественной.</p>
        <p rend="right" id="4d098489-dce5-472f-b637-0261166d994c">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="462e37d7-b997-46a5-b09b-5e7c9d84abd9">3</p>
        <p rend="left" id="66335780-8da5-4967-b50b-6655c5a3b36a">
          <hi rend="italic">Как ни странно это кажется, церковное христианство не есть формальное, неполное, извращенное христианство, но есть учение, совершенно чуждое христианству и враждебное ему.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="ff5c4109-bd67-4282-8eb4-e3ae9e089078">Для того, чтобы исповедывать истинное христианство, надо прежде всего отказаться от ложного.</p>
        <p rend="left" id="e5f050f4-9177-48a4-b413-73a63520f393">Так и поступают все люди, желающие быть христианами.</p>
        <p rend="center" id="b818c379-03cd-46db-bdaa-c21415d10df1">4</p>
        <p rend="left" id="c71dbf55-c8bc-4d5a-b64c-17a5c6ac4b5f">Воскресение Иисуса Христа из мертвых есть в сущности воскресение духовное, открытое одним верующим по степени их разумения, под чем я разумею, что Христос был призван из жизни в вечность и что после его страстей он воскрес из мертвых (в том смысле как Христос говорил: оставьте мертвым хоронить мертвых), т. е. что он возвысился своей жизнью и смертью, давая пример несравненной святости. В этом же смысле он воскрешает своих учеников из мертвых постольку, поскольку они следуют примеру его жизни и смерти. И я думаю, что легко объяснить всё учение Евангелия при помощи такого способа передачи.</p>
        <p rend="right" id="8c138bdf-35b7-4146-a851-8cc8921ffd9e">
          <hi rend="italic">Спиноза.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4b40c1e1-b9d8-4f3e-b2b0-2e35ee0ed01a">————</p>
        <p rend="left" id="0634f501-f543-496f-8359-cb9b6d75c34d">Церковные учения до такой степени извратили истинный смысл христианства, что люди, ни во что не верующие, отрицающие всё христианское учение, ближе к нему, чем церковники, мнимо признающие его.</p>
        <p rend="left" id="ddb13230-4fe4-4772-bca0-a9df005efbdc">
          <pb n="436"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="72fa5bc1-112d-45ad-afec-1da4c9d785f2">
          <hi rend="Razradka">16-е мая</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="2f53181b-ba4b-4b1a-b3a0-1c579bdb5e26">
          <hi rend="Razradka">9</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="27717af6-18ea-4848-a3a4-22fda106633e">Много найдется церковных христиан, которые скорее умрут, чем выльют в помойную яму причастие, и как мало найдется таких истинных христиан, которые бы скорее готовы были умереть, чем участвовать в убийстве людей.</p>
        <p rend="left" id="cc9102a9-6b4a-4f47-be4b-80881ae041f2">А если могло быть воспитано такое благоговение к вещи, то могло бы быть воспитано такое же благоговение и к жизни людей.</p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="db3ddb97-5aaa-4159-9ae4-5ab4224e8ffb">
          <hi rend="Razradka">18-е мая</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="eccf0160-1925-41f6-a36e-46562e3fee10">Признание древних религиозных легенд в наше время непререкаемыми истинами есть источник величайших бедствий и страданий людей нашего времени.</p>
        <p rend="center" id="8f8a9ca8-a248-4c30-a66a-ff4b869c06e9">1</p>
        <p rend="left" id="05c4c5ca-a39c-4707-91d7-f0922b966d45">Могут быть три рода ложной веры, дающие нам возможность нарушать границы нашего разума в виду достижения сверхъестественного.</p>
        <p rend="left" id="6ffce86d-d37b-4b12-8755-40fd70d4b6b7">Первая ложная вера — это вера в возможность познания через опыт того, что по законам опыта не может быть допущено. (Вера в чудеса.)</p>
        <p rend="left" id="a0acddac-0b15-4e85-b74f-549152438c9d">Вторая ложная вера состоит в допущении для нашего нравственного совершенствования того, о чем мы нашим разумом не можем составить никакого понятия. (Вера в тайны.)</p>
        <p rend="left" id="bfe99c9e-d9e5-4707-bb02-5506b9391dd8">Третья ложная вера — это признание возможности призвать сверхъестественным путем такое таинственное действие, посредством которого божество будет влиять на нашу нравственность. (Вера в благодать.)</p>
        <p rend="right" id="f6da3b52-9bd7-4c85-b8e4-66137844a404">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="18ddcddf-94dd-45ea-bafa-c5b4a38f5f79">2</p>
        <p rend="left" id="e813ba57-427e-4f1c-a287-f151fa42e001">Люди вообще труднее верят в чудеса, чем в традиции о чудесах; и иной турок, еврей и т. д., который теперь позволил бы убить себя за свои традиции, остался бы совершенно хладнокровным перед чудом. Когда чудо случается, оно не получает другой оценки, кроме той, которую дает ему значение самого чуда.</p>
        <p rend="left" id="f1ef0c05-26b6-44e0-963c-7238b6abb841">Объяснять современное чудо физическими причинами не есть еще вольнодумство, как и не кощунство считать его за обман. Вообще отрицание факта само по себе есть нечто невинное; оно становится в мире опасным лишь постольку, поскольку <pb n="437"/> противоречит убеждению других, которые взяли его непреложность под свою защиту. Чудеса нужно рассматривать издали, если хочешь признавать их за истинные, так же как и облака, если хочешь считать их за твердые тела.</p>
        <p rend="right" id="58faf841-e045-4217-aaac-dd93ab5990ce">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a0718d73-1847-480c-a579-d74982348e36">3</p>
        <p rend="left" id="b0b92552-24aa-4952-8f22-3b976de2bfa9">Требование чудес есть доказательство маловерия. Истинному христианину не надо ни требований, ни чудес...</p>
        <p rend="left" id="ec9e5cb5-d616-48db-9529-9a3516784d7c">Если бы священники твердо держались Евангелия, они предпочли бы говорить народу об учении Христа, вместо того чтобы рассказывать о мнимых чудесах.</p>
        <p rend="right" id="86cb9a19-fe6c-47bd-b351-9ebaf03bc81d">
          <hi rend="italic">Ян Гус.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="11759eab-ec6c-4a73-86b6-77c1ced30397">4</p>
        <p rend="left" id="af0977fd-50fc-4d15-9177-754d86b5f295">Мысль о чудесах происходит от нашей гордости, заставляющей нас думать, что мы такие важные существа, что ради нас высшее существо должно нарушить весь порядок мира.</p>
        <p rend="right" id="669dff2b-3bc5-4fce-b272-0d77bb9046a2">
          <hi rend="italic">Монтень.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7cd0cf4a-e7fd-4817-8dfc-3b0b8a40498c">5</p>
        <p rend="left" id="6711dc22-c89c-471c-afa1-3e53de4f9607">Люди спрашивают свежего хлеба, свежего масла, свежих яиц и т. п., ибо они понимают, что чем свежее пища, тем она здоровее и питательнее; но когда дело касается религии, то тут чем древнее духовная пища, тем больше она ценится.</p>
        <p rend="right" id="3fb7f022-b126-4192-be2e-33ff0ce37442">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="c8566579-1c28-4e73-aecd-1892f2e0cc4e">6</p>
        <p rend="left" id="c5963b19-d165-4f9b-ba85-3282c74906d3">То, что в какой-нибудь книге сказано, что она от бога, не есть еще доказательство, что она действительно от бога; но что наш разум от бога, это несомненно, — слово бог можно при этом понимать как угодно.</p>
        <p rend="right" id="850228dd-9982-4f4f-bfa4-d89d9aaf28e3">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="80556f04-8f8b-488c-b3eb-e02ac738bef3">7</p>
        <p rend="left" id="c0237510-3f61-4205-9aa6-fb84e8485113">Никогда не учите ребенка тому, в чем вы сами не уверены, и если вы хотите что-нибудь внушить ему в нежные годы, чтобы чистота детства и сила первых сочетаний запечатлели это в нем, то берегитесь больше всего, чтобы это не была ложь, про которую вы и сами знаете, что это ложь.</p>
        <p rend="right" id="4cb7a4ca-5434-4fb9-8c03-9975e38b3830">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="017610a7-83a2-4257-b270-7d32c9c8fd18">
          <pb n="438"/>
        </p>
        <p rend="center" id="b34d98ee-5df1-41e5-87bc-d529638f017c">8</p>
        <p rend="left" id="0768f20e-b3a4-467b-851e-0b54dc29e374">Нередко приходится упрекать людей в излишнем послушании. Это такой же естественный и губительный порок, как и недоверчивость.</p>
        <p rend="right" id="311cd957-1eb2-4f80-a2e0-b4990790a788">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="652ff536-4175-4201-9500-dd4daf66e222">————</p>
        <p rend="left" id="f6c1b2a3-76c7-434e-9456-da8bd4c366d3">Чудеса, т. е. рассказы о нарушениях законов природы в прошедшем, настоящем и будущем, не только ни на что не нужны, так как они не могут ни в чем убеждать людей, но всегда вредны, разъединяя людей.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
