<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_151_153_Krug_chtenija_daily_oct_3_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">15 октября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">15 октября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">151-153</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006003017" when="--10-15">
        <p id="0609ec04-3937-4e2d-b289-16c3b5630a5f">
          <pb n="151"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="34c32d72-6e59-47cd-bdf2-f6388fa879dd">
          <hi rend="Razradka">15-е</hi>
          <hi rend="Razradka">октября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="26f505f0-16c4-4fd0-9a64-39b3f2ad0055">Назначение человека есть соблюдение своей души. Соблюдение же своей души есть возращение, расширение ее. Расширение это совершается любовью.</p>
        <p rend="center" id="1ba7f323-8e44-4169-a6f3-21bb9f059cc2">1</p>
        <p rend="left" id="2c12e6c0-8a77-47a6-a4a6-7dbc480bf75c">«Ибо я сошел с небес не для того, чтобы творить волю мою, но волю пославшего меня отца; воля же пославшего меня отца есть та, чтобы из того, что он мне дал, ничего не погубить», сказано у Иоанна (6, 38—39), т. е. сохранить, возрастить в себе, довести до высшей возможной степени божественности ту искру духовной жизни, которая дана, поручена мне, как дитя няньке. Что же нужно для того, чтобы исполнить это? Не удовлетворение похоти, не людская слава, а труд, борьба, лишения, страдания, унижения, гонения, то самое, что сказано много раз в Евангелии. И вот это самое, то, что нужно нам, и посылается нам в самых разнообразных формах, и в малых, и в больших размерах. Только бы мы умели принять это, как следует, как нужную нам, а потому радостную работу, а не как нечто досадное, нарушающее наше животное существование, которое мы считаем жизнью.</p>
        <p rend="left" id="3d0feedc-58f3-40d3-939d-03addd159fdc">
          <pb n="152"/>
        </p>
        <p rend="center" id="aa39e175-d91e-4e39-90b3-b3a6dd0322a2">2</p>
        <p rend="left" id="3d276d49-6e96-4bd1-a345-6e9fe9cbedc9">Дела праведных, это — семена, которые иногда долго лежат неподвижно в почве истории, но, получив тепло и влагу, впитав в себя новые, здоровые соки, свежие силы, семена эти начинают произрастать, цвести и приносить плоды; посеянное же насилием и неправдой гниет, чахнет и бесследно исчезает.</p>
        <p rend="right" id="d95e59de-af45-4102-98bf-ebfb0d5a6a71">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4efb35c9-2b41-432e-82b4-6ed9decef444">3</p>
        <p rend="left" id="6bb41a65-f614-4ef6-9f76-902c46c38fad">
          <hi rend="italic">Человек рожден для того, чтобы быть переделывателем того, что сделал человек, обличителем обманов, восстановителем истины и добра, подражая той великой природе, которая обнимает всех нас и которая ни минуты не спит на старом прошедшем, но всякий час исправляет сама себя, давая нам каждое утро новый день и с каждым часом новую жизнь.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="dfdc3a0a-4429-4fe7-a56d-20c118c28b95">
          <hi rend="italic">Эмерсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="82e59aa1-f057-4b58-861f-0a69efc3646c">4</p>
        <p rend="center" id="52041cf9-213f-400e-98db-97f4fe534864">Назначение жизни человека есть и личное совершенствование и служение тому делу, которое совершается всею жизнью мира.</p>
        <p rend="left" id="728335ec-9ee5-4e6b-bb67-4b1cdc024169">Пока есть жизнь в человеке, он может совершенствоваться и служить миру. Но служить миру он может, только совершенствуясь, а совершенствоваться, только служа миру.</p>
        <p rend="center" id="f60818cc-0208-4115-937e-5de0e0187b1f">5</p>
        <p rend="left" id="b1251217-ffee-4861-8f9a-51f8a77cee73">Совершенствоваться значит всё более и более переносить свое <hi rend="italic">я</hi> из жизни телесной в жизнь духовную, для которой нет времени, нет смерти и для которой всё благо.</p>
        <p rend="center" id="f1625397-2527-494d-8b0a-507b1454a521">6</p>
        <p rend="left" id="55beec5a-4df4-4c72-9b56-f86fa59de340">От пятилетнего ребенка до меня только шаг. От новорожденного до пятилетнего страшное расстояние. От зародыша до новорожденного — пучина. А от несуществования до зародыша отделяет уже не пучина, а непостижимость.</p>
        <p rend="center" id="27bd8a77-e055-4879-976b-b017865dbcfe">————</p>
        <p rend="left" id="d340a412-368e-4c8c-87be-bc64af10b4ac">
          <pb n="153"/>
        </p>
        <p rend="left" id="b13e21bf-af3a-4b5b-9a35-75a139bfd6da">С детства и до смерти, когда бы ни наступила она, растет душа человека, всё больше и больше сознает она свою духовность, приближается к богу, к совершенству. Знаешь ты или не знаешь, хочешь или не хочешь этого, движение это совершается. Но ecли знаешь и хочешь того, чего хочет бог, то жизнь становится свободной и радостной.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
