<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_378_379_Krug_chtenija_daily_dec_4_4">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">25 декабря</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">25 декабря</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">378-379</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006005029" when="--12-25">
        <p id="b5bf3152-7477-4898-814a-6cbcb9827f72">
          <pb n="378"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="f2aa8b77-3050-4b58-bbfb-d4b0040846a4">
          <hi rend="Razradka">25-е декабря</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="dfa88486-5ce8-4d22-85e3-8bdf754b1f03">Милосердие, чтобы быть истинным, должно быть совершенно независимо от одобрения людей и предполагаемой награды в загробной жизни.</p>
        <p rend="center" id="036c71fb-72a4-4cc4-91da-70ecc9219617">1</p>
        <p rend="left" id="50767716-d4ea-4675-b372-1fbe3d7165a6">Смотрите, не творите милостыни вашей пред людьми с тем, чтобы они видели вас: иначе не будет вам награды от отца вашего небесного. Итак, когда творишь милостыню, не труби перед собою, как делают лицемеры в синагогах и на улицах, чтобы прославляли их люди. Истинно говорю вам: они уже получают награду свою.</p>
        <p rend="left" id="dca56e60-0b09-4226-95f7-2b028052e06a">У тебя же, когда творишь милостыню, пусть левая рука твоя не знает, что делает правая.</p>
        <p rend="left" id="3187b308-2b4f-4024-9777-140f61eb8626">Чтобы милостыня твоя была втайне, и отец твой, видящий тайное, воздаст тебе явно.</p>
        <p rend="right" id="b5c2c91c-6e2e-4b17-a197-57069cb2e3a3">
          <hi rend="italic">Мф. гл. 6, ст. 1—4.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="87ae0bd7-3db5-4c12-87e1-e71a69eaa47e">2</p>
        <p rend="left" id="cf90f41b-7391-4c6e-8fb7-0a0e5aadee30">Лепта бедной вдовы не только равноценна богатейшим дарам, но только эта лепта и есть настоящее милосердие.</p>
        <p rend="left" id="be990481-4241-43eb-a605-fd2b46eec8d5">Только бедные, трудящиеся могут иметь счастье милосердия. Богатые, праздные лишены этого.</p>
        <p rend="center" id="48e36a46-270a-43bd-8588-30ab71969613">3</p>
        <p rend="left" id="a7a47446-e562-47c1-a9fd-913a01b6a3ad">Благотворительные учреждения могут быть бесполезны или вредны, могут быть полезны (что бывает очень редко), но никогда <pb n="379"/> не могут быть нравственны. Такие учреждения только яснее всего указывают на полное исчезновение в людях, устраивающих их, не только чувства, но и понятия сострадания и вытекающего из него милосердия.</p>
        <p rend="center" id="1a2511d6-bf6e-4ed6-a2ea-1ecc87fd8287">4</p>
        <p rend="left" id="28bf1027-6aae-42dc-8e10-c8eda37118b4">
          <hi rend="italic">Милосердие начинается дома. Если для проявления милосердия нужно куда-то ехать, то то, что ты хочешь проявить, едва ли есть милосердие.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ee190927-77f8-4236-a8cf-2cdb8d788f9c">5</p>
        <p rend="left" id="69ec53f3-6aa8-4c4f-92ee-87ba1683b09d">Помощь, которую оказывают открыто богатые люди бедным, есть в лучшем случае дело учтивости, но никак не милосердия. Человек спрашивает вас, как пройти в такое-то место? Из учтивости надо остановиться и сказать ему. Другой просит дать ему 5 копеек, 5 или 50 рублей. Если у вас есть лишние 5 копеек, рублей или десятков рублей, надо дать их ему, это тоже будет дело учтивости, но в поступке этом не будет ничего общего с милосердием.</p>
        <p rend="center" id="29b42746-c291-45cb-b569-30bb1ae53c24">————</p>
        <p rend="left" id="020dc7a8-3983-4b20-9de1-0b1d1ef7f525">Вещественное милосердие только тогда добро, когда оно жертва. Только тогда получающий вещественный дар получает и духовный дар.</p>
        <p rend="left" id="ceb13300-891c-4897-a656-94489f58970e">Если же это не жертва, а излишек, то это только раздражает получающего.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
