<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_020_022_Krug_chtenija_daily_sep_1_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">7 сентября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">7 сентября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">20-22</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006002008" when="--9-7">
        <p id="44962711-213f-4706-ba86-c78391822442">
          <pb n="20"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="c01ea9b8-7d2c-42d6-924b-d13ef2c04260">
          <hi rend="Razradka">7-е</hi>
          <hi rend="Razradka">сентября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="51e76f95-0d87-49e1-9803-124653703775">Если жизнь — благо, то благо и смерть, составляющая необходимое условие жизни.</p>
        <p rend="center" id="2a291fe5-a678-4897-85a2-1f40482f65b5">1</p>
        <p rend="left" id="7cfe144f-fe40-4672-aec4-19839f873b01">Смерть — это освобождение от односторонности личности. От этого-то, повидимому, и зависит выражение мира и успокоения на лице у большинства покойников. Покойна и легка обыкновенно смерть каждого доброго человека; но умереть с готовностью, охотно, радостно умереть — вот преимущество <pb n="21"/> отрекшегося от себя, того, кто отказывается от воли к жизни, отрицает ее. Ибо лишь такой человек хочет умереть действительно, а не по видимому, и, следовательно, не нуждается и не требует дальнейшего существования своей личности.</p>
        <p rend="right" id="42a892da-ce5b-4c60-bd17-f7b32ba080e0">
          <hi rend="italic">Шопенгауэр.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="aea7df22-a2a5-43af-ae19-0ad2d1b7c249">2</p>
        <p rend="left" id="e30ff641-5aac-4bab-930e-3438a0f29906">
          <hi rend="italic">Где умершие? Там же, где нерожденные.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="a90416fc-0769-4dcc-9a65-cbe3af959d71">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="63da42b3-6190-43e3-9318-68f6846366d7">3</p>
        <p rend="left" id="7caa098d-78cc-4326-bf1d-bb3b6c721dd4">Если смерть страшна, то причина этого не в ней, а в нас. Чем лучше человек, тем меньше он боится смерти.</p>
        <p rend="left" id="242f083f-1b9a-4414-8ccb-487339a05b59">Для святого нет смерти.</p>
        <p rend="center" id="f2518b5b-5924-4014-94fc-f70452d570eb">4</p>
        <p rend="left" id="b593e939-25fe-4dd5-9440-14d7ba5d5568">Плотская смерть уничтожает то, что соединяет тело — уничтожает сознание временной жизни. Но ведь это случается с нами беспрестанно и каждый день, когда мы засыпаем. Вопрос в том, уничтожает ли плотская смерть то, что соединяет все последовательные сознания в одно, т. е. мое особенное отношение к миру? Для того же, чтобы утверждать это, надо прежде доказать, что это-то особенное отношение к миру, соединяющее в одно все последовательные сознания, родилось с моим плотским существованием, а потому и умрет с ним. А этого-то и нет.</p>
        <p rend="left" id="de7bce03-3438-4acb-af00-29aede3b2e3d">Рассуждая на основании своего сознания, я вижу, что соединявшее все мои сознания в одно — известная восприимчивость к одному и холодность к другому, вследствие чего одно остается, другое исчезает во мне, — степень моей любви к добру и ненависти к злу, — что это мое особенное отношение к миру, составляющее именно меня, особенного меня, не есть произведение какой-либо внешней причины, а есть основная причина всех остальных явлений моей жизни.</p>
        <p rend="left" id="d4a3baa0-61b0-4db7-8816-956beaca2ee5">Рассуждая на основании наблюдения, мне представляется, что причины особенности моего <hi rend="italic">я</hi> находятся в особенностях моих родителей и условий, влиявших на меня и на них; но, рассуждая по этому пути дальше, я не могу не видеть, что если особенное мое <hi rend="italic">я</hi> лежит в особенности моих родителей и условий, <pb n="22"/> влиявших на них, то оно лежит и в особенности всех моих предков и в условиях их существования — до бесконечности, т. е. вне времени и вне пространства, — так что мое особенное <hi rend="italic">я </hi>произошло вне пространства и вне времени, т. е. то самое, что я и сознаю.</p>
        <p rend="center" id="9b2e84ef-464e-42da-9989-2a8fa4193eb4">5</p>
        <p rend="left" id="d17cb6be-7907-4bf8-9f5f-4a3a64db60cc">Прежде чем достигнуть старости, я старался хорошо жить; в старости я стараюсь хорошо умереть. А хорошо умереть — значит умереть охотно.</p>
        <p rend="right" id="da7bad74-dbc4-4553-a2c5-562db4b1db75">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="b6b45613-f638-4d38-8ab1-af3a7c3517b3">6</p>
        <p rend="left" id="8b9489e7-64c2-496d-a721-9f206283a51b">Люди, не понимающие жизни, не могут не бояться смерти.</p>
        <p rend="center" id="36716016-c866-4cf2-8ffc-4aa3c4f7d40d">————</p>
        <p rend="left" id="3e71ce2f-0755-4af1-8f00-350efa8208e9">Ты боишься смерти, но подумай о том, что бы было, если бы ты был обречен в твоей всё одной и той же личности на вечную жизнь?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
