<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_074_075_Krug_chtenija_daily_sep_4_3">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">24 сентября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">24 сентября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">74-75</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006002028" when="--9-24">
        <p id="0f80083a-1ec2-4645-af5b-a23663290094">
          <pb n="74"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="5f94876a-3eb2-4ae9-9c05-15696f641efc">
          <hi rend="Razradka">24-е</hi>
          <hi rend="Razradka">сентября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="4924a1c4-722d-478f-92a4-d068f2178eb7">Извинительно бы было не оставлять мясоедения, если бы оно было необходимо и оправдывалось какими бы то ни было соображениями. Но этого нет. Это просто дурное дело, не имеющее в наше время никакого оправдания.</p>
        <p rend="center" id="9634a1de-c018-4fd4-8a6b-2f9776ab4926">1</p>
        <p rend="left" id="50829fe2-dc51-4bb3-ac75-d6782df5cf3d">
          <hi rend="italic">Какая борьба за существование или какое неудержимое безумие понудило вас обагрить ваши руки кровью, чтобы питаться мясом животных? Зачем вы, пользующиеся всем необходимым и всеми удобствами существования, делаете это? Зачем клевещете вы на землю, как будто она не в состоянии без мяса животных питать вас?</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="28acf85c-003e-4338-a27f-fe5bcf6a2fb9">
          <hi rend="italic">Плутарх.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f7b478f8-70b0-4cf9-a809-20cf2d12e812">2</p>
        <p rend="left" id="1bac72d0-8443-4869-83ca-967f0aecbd81">Если бы мы не были так слепо подчинены поработившему нас обычаю, то никто из сколько-нибудь чутких людей не мог бы помириться с мыслью, что для нашего прокормления приходится ежедневно убивать такое множество животных, несмотря на то, что благодетельная земля наделяет нас самыми разнообразными растительными сокровищами.</p>
        <p rend="right" id="f570ee44-d87a-46ba-b118-bd38bd64e0ea">
          <hi rend="italic">Бернар де-Мандевиль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="4ce27ba6-f267-4826-868c-271007d34d56">3</p>
        <p rend="left" id="8bd6d041-4855-4e44-9f15-305da2a9138c">Вы спрашиваете меня, на каком основании Пифагор воздерживался от употребления мяса животных? Я, с своей стороны, не понимаю, какого рода чувство, мысль или причина руководила тем человеком, который впервые решился осквернить свой рот кровью и позволил своим губам прикоснуться к мясу убитого существа. Я удивляюсь тому, кто допустил на своем <pb n="75"/> столе искаженные формы мертвых тел и потребовал для своего ежедневного питания то, что еще так недавно представляло собою существа, одаренные движением, пониманием и голосом.</p>
        <p rend="right" id="f7a58599-3bf6-4f9e-8329-7e8edb211669">
          <hi rend="italic">Плутарх.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="27aad9a1-9e9b-4c73-962a-de42163f61f0">4</p>
        <p rend="left" id="494685d9-1aaf-40d9-b521-f32b99ecc3b3">Извинением для тех жалких существ, которые первые прибегли к мясоедению, может служить полное отсутствие и недостаток средств для жизни, так как они (первобытные народы) приобрели кровожадные привычки не из потворства своим прихотям и не для того, чтобы предаться ненормальному сластолюбию среди избытка всего необходимого, а из нужды. Но какое может быть оправдание нам в наше время?</p>
        <p rend="right" id="5056c579-d984-485d-88be-d4d2d5cfc9dc">
          <hi rend="italic">По Плутарху.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="95cb42bf-cd61-4732-bd64-e24083cb70ff">5</p>
        <p rend="left" id="052afe90-c461-4e2a-86b7-3bf613890c74">Как на одно из доказательств того, что мясная пища не свойственна человеку, можно указать на равнодушие к ней детей и на предпочтение, которое они всегда оказывают овощам, молочным блюдам, печеньям, фруктам и т. п.</p>
        <p rend="right" id="92b1f110-c8b3-4c0d-9627-0757dd408bdc">
          <hi rend="italic">Руссо.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="1d6a2432-76fe-4dd6-9bb1-8546c830c7a8">6</p>
        <p rend="left" id="bcddf069-9e00-4a7d-9f75-eb69b04e29cc">Баран гораздо менее предназначен для человека, чем человек для тигра, так как тигр — животное плотоядное, а человек не создан таковым.</p>
        <p rend="right" id="d9e316fc-ac46-484c-ac08-02d986ac935c">
          <hi rend="italic">Ритсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="cbc83e12-cdea-4015-b97c-5ebe428aa54e">————</p>
        <p rend="left" id="6b94b07d-0c16-415f-8f3b-8348489e8532">Большая разница между человеком, не имеющим другой пищи, кроме мяса, или таким, который ничего не слыхал о грехе мясоедения и наивно верит в Библию, разрешающую поедание животных, и всяким грамотным человеком нашего времени, живущим в стране, где есть овощи и молоко, который знает всё то, что высказано учителями человечества против мясоедения. Такой человек совершает великий грех, продолжая делать то, что уже не может не признавать дурным.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
