<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_272_274_Krug_chtenija_daily_nov_4_1">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">22 ноября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">22 ноября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">272-274</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006004025" when="--11-22">
        <p id="4cd948cd-4938-479e-9381-8af1fe08a111">
          <pb n="272"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="536cc1ed-cbfd-4293-b668-6002ed3f38c0">
          <hi rend="Razradka">22-е ноября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="d137bb7b-a40a-46dc-bac2-2923b1c936ed">Чем меньше человек доволен собою и занят улучшением своей внутренней жизни, тем больше он проявляет себя во внешней общественной жизни.</p>
        <p rend="center" id="3fe31bb5-8f61-4da6-9344-1f384fd56efc">1</p>
        <p rend="left" id="7168b87b-00ba-4892-a48e-a5d738af612a">Мы так привыкли к рассуждениям о том, что одним людям свойственно устраивать жизнь других людей, — людей вообще, что такие рассуждения нам не кажутся странными. А между <pb n="273"/> тем такие рассуждения не могли бы никогда существовать между религиозными и потому свободными людьми. Такие рассуждения суть последствия признания законности управления людьми одним человеком или несколькими.</p>
        <p rend="left" id="bd451280-648a-48d8-851a-bbb2b2c17bb0">Так рассуждают и сами управители и люди, подчиняющиеся им.</p>
        <p rend="left" id="5896b1b9-3956-4b9c-980f-355c048e02b8">Заблуждение это не только совершенно бессмысленно, потому что нет никакого основания, почему одни люди — и большинство — должны подчиняться воле других — меньшинству наименее нравственных людей: оно еще и особенно вредно тем, что ослабляет во всех людях сознание необходимости исправлять себя, тогда, как это единственное действительное средство доброго воздействия на других людей.</p>
        <p rend="center" id="7f5532be-e7d3-44ad-8805-fba22b65c455">2</p>
        <p rend="left" id="fcb56d66-aebd-4976-90a2-c2ad0da54a87">Цель представительного правления не в том, чтобы была осуществлена бòльшая справедливость, а в том, чтобы люди, подчиняясь дурному управлению, не имели права жаловаться на него.</p>
        <p rend="center" id="903b63e7-1364-4304-8670-b4c3a47cc664">3</p>
        <p rend="left" id="d81262a2-1b5c-448e-b439-ab9ce0d9113a">Если старцы (люди, умудренные опытом) скажут тебе: «разрушай», а молодежь: «созидай», то разрушай, а не созидай, ибо разрушение старцев — созидание, а созидание молодежи — разрушение.</p>
        <p rend="right" id="2002991f-068b-4aeb-b5b1-ef29eb5d8b33">
          <hi rend="italic">Талмуд.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="682cf9f6-fd4f-4141-b324-3ffdc5b23db0">4</p>
        <p rend="left" id="43767133-e158-4f3f-8612-325b7405e47f">Все конституционные хартии ни к чему не ведут, это контракты между господином и рабами: задача не в том, чтобы рабам было лучше, но чтоб не было рабов.</p>
        <p rend="right" id="b31dfe97-e0b1-486e-bd18-acaf87ed2fb3">
          <hi rend="italic">Герцен.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="316c2f3b-fd47-4b6d-8fd9-6f7fbb02d79a">5</p>
        <p rend="left" id="eeeb5e42-8aa8-4751-8822-1dab06be04f5">
          <hi rend="italic">Не только один человек не имеет права распоряжаться многими, но и многие не имеют права распоряжаться одним.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="78b38210-2f30-4fcd-b9b1-dde37611a2ff">
          <hi rend="italic">Владимир Чертков.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="baccf869-9f00-4f46-9190-f3014ad032f2">
          <pb n="274"/>
        </p>
        <p rend="center" id="8d405d17-174c-452c-82ba-93285d76957b">6</p>
        <p rend="left" id="f0521c7c-a0b1-44e5-b440-34ee52e6cb4c">Что такое истина? — Истина для большинства людей обозначает правдоподобие, — нечто такое, что можно измерять числом полученных в ее пользу голосов.</p>
        <p rend="right" id="2bfe0d5b-1144-4e52-bfce-9fc424b733ab">
          <hi rend="italic">Томас Карлейль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="01d8237c-3ff0-413f-b863-5f8f7d8b7d94">7</p>
        <p rend="left" id="8db1947a-3e26-484b-8784-3748e8f8d89e">Мерилом справедливости не может быть большинство голосов.</p>
        <p rend="right" id="0667a9be-a3ef-4686-b2b4-45d20e81e800">
          <hi rend="italic">Шиллер.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7aeb0603-4a9e-46c5-8085-2cf25f6afeb7">8</p>
        <p rend="left" id="4d84219a-2a71-401b-9fcb-5009192832e3">Не только саблю и ружье мы назначаем на ту полку в музее, где лежат орудия пытки; но не можем не знать, что скоро и полицейское устройство и выборный ящик последуют за ними.</p>
        <p rend="right" id="b87514fd-a3bb-4d73-942d-c29aaf675ef9">
          <hi rend="italic">Эрнест Кросби.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="198601a3-f1ee-44a4-b22a-4d23e701ae3f">9</p>
        <p rend="left" id="82c10fb1-85aa-4052-9241-138da7153f93">Когда я сижу здесь у моря и прислушиваюсь к волнам, с плеском разбивающимся об этот берег, я чувствую себя свободным от всех обязательств, и народы всего мира могут без меня пересматривать свои конституции.</p>
        <p rend="right" id="ea5d30b5-9af0-4e9e-807c-88a9d70ff7ab">
          <hi rend="italic">Генри Давид Торо.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7435d8d9-1def-48c2-bc35-052fd83571e5">————</p>
        <p rend="left" id="70f8b0d3-1dae-4b29-ace9-03f773072f8f">Никогда не строй, но всегда сажай, потому что в первом случае природа будет мешать тебе, разрушая произведения твоего труда, во втором же случае будет помогать твоему делу, даруя рост всему насажденному тобою. То же и в духовной области: делай то, что согласно с вечными законами природы человека, а не то, что согласно с временными установлениями людей или только с твоими желаниями.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
