<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_267_269_Krug_chtenija_daily_nov_3_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">19 ноября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">19 ноября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">267-269</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006004022" when="--11-19">
        <p id="1c991a89-652d-4757-aad1-cfc7734fcbae">
          <pb n="267"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="9bc10923-5cb5-45d8-958a-37c45dc0a5e8">
          <hi rend="Razradka">19-е ноября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="355e9009-4699-48a4-9472-ce0be3f3135c">Вещественное зло, совершенное человеком, может в этом мире не вернуться на того, кто совершил его, но то злое чувство, которое вызвало дурной поступок, наверное оставит свой след в душе человека и, так или иначе, заставит его страдать.</p>
        <p rend="center" id="db428a63-2329-4d02-b1a2-01db6deb5b7c">1</p>
        <p rend="left" id="1db336c0-4ed7-47ff-a358-7df1b5a819d5">Решение безгрешного состоит в том, чтобы не причинять печали другим, хотя бы он мог через это и получить великую выгоду.</p>
        <p rend="left" id="0c819e5c-f33a-41c0-b2ac-7ae59dc77d9a">Решение безгрешного в том, чтобы не делать зла тем, кто сделал ему зло.</p>
        <p rend="left" id="26ef480a-6979-4cbb-ac94-af32f8974afe">Если человек заставит страдать даже тех, которые без причины ненавидят его, он в конце концов будет иметь неустранимую печаль.</p>
        <p rend="left" id="626a0ec7-c029-4ca6-9a83-82f8a1c03c5d">Наказание делающим зло состоит в том, чтобы сделанным им великим добром заставить их устыдиться своих дел.</p>
        <p rend="left" id="3cf23405-542d-4ba2-bec4-61620e97f6dd">Какая польза в учености того, кто не старается избавить от страданий своего ближнего столько же, как и самого себя.</p>
        <p rend="left" id="f10fcbe3-affd-4081-81d6-f51692b180ad">Если человек поутру хочет сделать зло другому, ввечеру зло посетит его.</p>
        <p rend="right" id="80d188d6-bb02-4cb3-b444-d209c308a64a">
          <hi rend="italic">Индийский Курал.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="ea58e7e8-cc07-4874-b8bd-9f5317a2b807">2</p>
        <p rend="left" id="94bacbdb-d14b-45d6-8b0c-c9194c74bd44">Так же, как времена года сами собой достигают своих свойственных каждому времени признаков, так и поступки всех существ — сами собою приводят эти существа в свойственные им положения.</p>
        <p rend="left" id="f27a2915-003d-4bc0-89b3-0fa271e68e76">Обиженный может сладко спать и радостно просыпаться и радостно жить, но обидчик погибает.</p>
        <p rend="left" id="46885fd1-ee7c-4801-a659-aa6d3f0485f7">Пусть никто не бывает гневлив, хотя бы он и страдал, пусть не оскорбляет никого ни делом, ни мыслью, пусть не произносит <pb n="268"/> такого слова, которое может быть неприятно кому-нибудь, потому что всё это препятствует достижению блага.</p>
        <p rend="right" id="48b7a3ed-94cc-4de7-bfc2-7d4dca8d6c9e">
          <hi rend="italic">Индийское Ману.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="464779f8-cd2d-4d9d-b8ae-cfb3e79c1bdd">3</p>
        <p rend="left" id="a5812848-f719-4564-b92c-fcd8d6ee0e30">Мы не должны бежать из этой ЖИЗНИ потому, что зло оказывается связанным с ней. Зло есть наше дело, следствие нашего незнания истинного закона. Незнание истинного закона делает нас несчастными в этой жизни, и оно будет делать нас несчастными всюду. Начнем же с того, что освободимся от нашего незнания, и наши несчастия прекратятся сами собою.</p>
        <p rend="right" id="f05dfd48-f6af-4334-95f3-bb6a6c3b1819">
          <hi rend="italic">Люси Малори.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a1980931-402e-4a7c-98bd-b646ef77451b">4</p>
        <p rend="left" id="9a437892-82fb-4e4d-90d0-fff81d61ecee"><hi rend="italic">Злой человек вредит самому себе прежде</hi>, <hi rend="italic">чем повредит другим.</hi></p>
        <p rend="right" id="ed0962c9-7c7f-4e37-9272-8c0e31e70f68">
          <hi rend="italic">Августин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="bd00ab2d-25b3-4877-805b-44c16676f95a">5</p>
        <p rend="left" id="2b4d8b5e-28c0-4613-8f7b-f67ddae6742a">Человек может избежать несчастий, ниспосылаемых небом, но от тех несчастий, которые он сам навлекает на себя, нет спасения.</p>
        <p rend="right" id="dfe95a44-6bce-4cef-b221-b863cda3bd56">
          <hi rend="italic">Восточная пословица.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="93e8c2c5-8d71-467b-9245-c49d792f7545">6</p>
        <p rend="left" id="0b9fe57e-e28c-4a3d-9ee0-6d713ce32660">Есть люди, которые нарочно ставят себя в самые мрачные условия жизни для того, чтобы иметь право быть мрачными. Они для того же всегда спешно и упорно заняты. Главное удовольствие и потребность этих людей состоит в том, чтобы, встретив оживление жизни, бросить этому оживлению в глаза свою мрачную, упорную деятельность. Люди эти очень несчастны, но они должны понять, что они одни виновники своего несчастия.</p>
        <p rend="center" id="0caca757-16f0-4770-82c0-ce13bb22ff80">7</p>
        <p rend="left" id="e6476cf0-eded-484b-a872-60fbc116c53e">Тот, кто не делает добро, когда имеет возможность делать его, будет страдать.</p>
        <p rend="right" id="3f1e443b-f8f2-43a5-b958-96083caa4ec3">
          <hi rend="italic">Саади.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="153e467a-1000-4147-ae8b-46999d34e471">
          <pb n="269"/>
        </p>
        <p rend="center" id="3dd27405-0ece-415a-a3b5-6cf1bb818b0b">8</p>
        <p rend="left" id="e1742bb6-6921-4324-a8a0-2874908d7d72">Пусть каждый человек сделает себя таким, каким он учит быть других. Кто победил себя, тот победит и других. Труднее всего победить себя.</p>
        <p rend="left" id="11aee73b-0b09-4834-b496-20eaec4441a0">Каждый властен только сам над собою. Зло, сделанное самим собою, самим собою воспитанное, губит человека, как алмаз разбивает камень. Сам делаешь зло — сам от себя страдаешь; сам уничтожаешь зло — сам очищаешься от зла.</p>
        <p rend="left" id="d6e0f59f-8521-4967-9d1d-e8e00e3a164a">Пусть никто не забывает своего долга из угождения другому, кто бы он ни был.</p>
        <p rend="right" id="88a0d4f8-20c3-4305-8a48-9bc8425fc6db">
          <hi rend="italic">Дхаммапада.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a2190c9a-5776-4488-b81f-1c2cc7f76579">————</p>
        <p rend="left" id="a66ac837-53b3-42a9-84b0-fa309b89119a">Никакое вещественное благо не может возместить того ущерба души, которое производит совершенное зло.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
