<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_065_072_Krug_chtenija_weekly_sep_4_Smert_Sokrata">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения. Сентябрь</title>
        <title type="sub">Смерть Сократа. По Платону</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Смерть Сократа. По Платону</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">65-72</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="weekly" xml:id="h000006002026002" when="--9-22">
        <p id="1efc0a55-1107-4057-a465-c922cc9b758e">
          <pb n="65"/>
        </p>
        <head rend="center">СМЕРТЬ СОКРАТА</head>
        <p rend="center textindent_38px" id="7fd01ac4-1391-4b92-925d-b1bc2a6446b4">
          <hi rend="italic">
            <choice original_editorial_correction="[Из «Разговоров» Платона]">
              <sic/>
              <corr>Из «Разговоров» Платона</corr>
            </choice>
          </hi>
        </p>
        <p rend="left" id="bab9479d-859d-46c4-9b0b-7b7485917626">Вскоре после смерти Сократа один из учеников его, Эхекрат, встретившись с Федоном, другим учеником Сократа, присутствовавшим при смерти учителя, просил рассказать ему подробно всё, что произошло в этот день, что говорили окружающие Сократа, что говорил и делал он сам и как умер.</p>
        <p rend="left" id="583e31f7-8559-4fee-8613-17ad8a3849f4">И Федон рассказал следующее:</p>
        <p rend="left" id="75e6319a-238f-4173-8675-e195341ed2d4">— Мы и в этот день пришли, как обыкновенно приходили и в предшествующие дни, в здание суда, рядом с тюрьмою. Привратник, обыкновенно впускавший нас в тюрьму, вышел к нам и сказал, чтобы мы подождали немного, так как теперь у Сократа судьи: они снимают с него оковы и объявляют ему повеление нынче же выпить яд. Прошло немного времени, и привратник вышел к нам и сказал, что мы можем войти. Когда мы вошли, у Сократа была его жена Ксантиппа, с ребенком на руках. Она сидела рядом с ним на его кровати.</p>
        <p rend="left" id="1a1901c1-c6bc-4fa7-bd50-3770a0092fc3">Как только Ксантиппа увидала нас, она стала плакать и приговаривать жалостные речи, которые обыкновенно говорят женщины в таких случаях: «Вот друзья твои последний раз будут говорить с тобой и ты с ними» и т. п.</p>
        <p rend="left" id="634ef88a-43c8-46f3-9d76-da601b9596ac">Сократ старался успокоить ее и просил на время оставить нас одних с ним. Когда Ксантиппа ушла, Сократ, согнув ногу, стал потирать ее рукой и, обращаясь к нам, сказал: «Вот, друзья мои, удивительная вещь, как удовольствие связано с страданием! Мне было больно от оков, а теперь, когда их сняли, я испытываю особенное удовольствие. Вероятно, боги, желая примирить две противоположности — страдание и удовольствие, связали их цепью, так что нельзя испытать одно без другого». Сократ хотел еще сказать что-то, но, заметив, что Критон тихо разговаривает с кем-то за дверью, спросил, о чем он говорит.</p>
        <p rend="left" id="f4f7c1f6-7511-4511-a203-5de37acfb4e6">— А вот тот, который должен дать тебе яд, — сказал Критон, — говорит, что тебе надо говорить как можно меньше. Он говорит, что те, которые разговаривают перед принятием яда, разгорячаются, а тогда яд слабо действует, и приходится пить вдвое и втрое больше.</p>
        <p rend="left" id="4c6720e6-0a3c-46eb-be35-0c92b53a9696">— Ну, что ж! — сказал Сократ, — выпьем и вдвое и втрое, если понадобится, а я думаю, что мне не надо упускать случая <pb n="66"/> поговорить с вами именно теперь и показать, что человек, в продолжение своей жизни стремившийся к мудрости, не только не огорчается, но радуется приближению смерти.</p>
        <p rend="left" id="3aa732a4-4839-430f-b2b9-cea600463be2">— Как же ты можешь радоваться тому, что ты оставляешь нас? — сказал один из нас.</p>
        <p rend="left" id="10f0c291-9c99-4a2b-9ec2-3c6bbdd92cab">— Правда, — сказал Сократ, — что это кажется нехорошим с моей стороны, но если вы вникнете в мое положение, то вы, наверно, поймете, что человек, всю жизнь стремившийся к покорению своих страстей, в чем препятствовало ему его тело, не может не радоваться освобождению своему от него. А смерть ведь есть только освобождение. Ведь то совершенствование, о котором мы не раз говорили, состоит в том, чтобы отделить, насколько возможно, душу от тела и приучить ее собираться и сосредоточиваться вне тела в себе самой; смерть же дает это самое освобождение. Так разве не было бы странно, что человек всю жизнь готовится жить так, чтобы быть как можно ближе к смертному бытию, а когда приближение это готово совершиться, недоволен им. И потому, как мне ни жалко расставаться с вами и опечалить вас, я не могу не приветствовать смерть, как осуществление того, чего я достигал в продолжение жизни. Так вот вам, друзья, моя защита в том, что я не печалюсь, оставляя вас. Рад буду, если эта моя защита будет убедительнее той, которую я произнес на суде, — сказал он улыбаясь.</p>
        <p rend="left" id="e61c144d-f244-405b-a3fe-0cd6d123dc69">— Но для того, чтобы это было так, — сказал на это Кевис, — надо быть уверенным, что душа, выходя из тела, не разрушается и не погибает, как какой-нибудь пар или дым; хорошо бы было верить или знать, что это так. Но беда в том, что нельзя быть в этом уверенным.</p>
        <p rend="left" id="b93c03fd-ab80-461b-a168-007130d3e302">— Это правда, — сказал Сократ. — Нельзя быть вполне уверенным, но есть большое вероятие, что это так. Предание говорит, что души умерших людей идут в ад и продолжают там существовать до тех пор, пока не возвращаются вновь в мир и вновь рождаются из умерших. Можно верить и не верить преданию, но есть большое вероятие того, что люди рождаются из умерших, потому что не только люди, но все животные, растения — всё возрождается из умершего. А если это так, то жизнь не может бояться смерти и смерть есть только возрождение к новой жизни. Подтверждается это еще тем, что все мы, живя в этом мире, носим в себе как бы воспоминания о прежней <pb n="67"/> жизни души. А воспоминаний не могло бы быть, если бы душа не жила прежде этой жизни. Так что, хотя тело человека и смертно, душа с своей способностью знания, воспоминания не может умереть вместе с телом. Но мало того, что все наши знания представляют только воспоминания о прежней жизни души, главное доказательство присутствия в нас независимой от тела и неумирающей души — то, что душе нашей не только свойственны вечные идеи красоты, добра, справедливости, истины, но идеи эти составляют самую сущность нашей души. А так как идеи эти не подлежат смерти, то также не подлежит смерти и наша душа.</p>
        <p rend="left" id="248e53a7-8b05-4fd9-bb31-bdf504a81f17">Сократ кончил, и мы все молчали, только Кебес и Симлий что-то тихо говорили между собой.</p>
        <p rend="left" id="5069f60d-d4ef-47f7-9a32-3b5cd0ba0a33">— О чем это вы говорите? — спросил Сократ. — Если вы говорите о том, о чем сейчас говорили, то скажите, что вы думаете. Если вы не согласны или знаете лучшее объяснение, то скажите прямо.</p>
        <p rend="left" id="3a1ccb32-cd17-407c-91e6-c1ee3f6355df">— Я скажу правду, — сказал Симлий: — я не совсем согласен с тем, что ты сказал, и желаю спросить тебя, но боюсь вопросом сделать тебе в твоем положении неприятное.</p>
        <p rend="left" id="4a1f381a-7d5b-46da-8caf-9666ce534a52">— Как, однако, трудно, — сказал Сократ, улыбаясь, — убедить людей в том, что я не считаю за несчастие то, что со мной случилось. Если я не могу убедить даже вас, то как же убедить других людей? Напрасно ты думаешь, что я теперь нахожусь в ином расположении духа, чем обыкновенно. Скажи же, в чем твое сомнение?</p>
        <p rend="left" id="857799af-9d7c-4579-bdac-429fadc54840">— Если так, — сказал Симлий, — то я прямо скажу то, в чем сомневаюсь. Мне кажется, Сократ, что то, что ты сказал о душе, не вполне доказано.</p>
        <p rend="left" id="8063ec70-b245-416a-b852-6b055ccf1617">— В чем? — спросил Сократ.</p>
        <p rend="left" id="5d0df8b6-f8af-4b3f-8d03-07b8341913e3">— В том, — сказал Симлий, — что то, что ты сказал о душе, можно сказать о строе лиры. Можно сказать, что хотя лира сама по себе с своими струнами есть нечто телесное, земное и преходящее, но строй лиры и звуки, которые она издает, представляют нечто бестелесное и не подлежащее смерти, и что поэтому, если лира и сломается и струны ее порвутся, то все-таки тот строй и те звуки, которые она производила, не могут умереть и непременно остаются где-нибудь и после разрушения лиры. А между тем мы знаем, что как гармония лиры есть следствие сочетания в известном напряжении натянутых струн, <pb n="68"/> так и наша душа есть соединение и взаимодеиствие находящихся в известном отношении различных элементов тела, и что поэтому, как гармония лиры уничтожается с разрушением составных частей ее, так и душа уничтожается вследствие нарушения отношений, составляющих наше тело; нарушения же эти совершаются вследствие разных болезней, или чрезмерного ослабления или напряжения составных частей тела.</p>
        <p rend="left" id="0e0921cc-1e70-465a-bb60-f6e55d32c1cd">Когда Симлий кончил, у всех нас явилось неприятное чувство, как мы после сообщили друг другу. Едва только мы уверились словами Сократа в бессмертии души, как сильные доводы противного опять смутили нас и породили недоверие не только к тому, что было, но, как нам показалось, и всему, что могло быть сказано по этому предмету.</p>
        <p rend="left" id="fac11a61-c192-4b17-8089-7bc94efd87d0">Я часто удивлялся Сократу, но никогда более, как в этот раз. Что он не затруднился ответом, тут нет еще ничего удивительного, но я больше всего удивлялся тому добродушию и спокойствию, с которыми он благосклонно и одобрительно выслушал речь Симлия, и тому, как он потом, подметив впечатление, произведенное на нас этой речью, искусно помог нам выйти из сомнения.</p>
        <p rend="left" id="39af8f7d-0333-4859-931c-6b421c4e9396">Я в это время сидел по правой стороне его, у его кровати, на низком стуле, а он, сидя на кровати, был выше меня. Он имел привычку играть моими волосами. Так и теперь, погладив рукой мою голову и сжав мои волосы на затылке, он сказал:</p>
        <p rend="left" id="ae2b3327-acd9-41de-aa08-3d87a3924752">— Завтра, Федон, ты обстрижешь эти прекрасные волосы.</p>
        <p rend="left" id="6a8146ff-41f3-44c6-b33d-e2e31bbef5c2">— Да, — сказал я.</p>
        <p rend="left" id="5c31e742-32e2-44bc-a040-d13390a55b32">— Но погоди остригать их, а сделай, как я.</p>
        <p rend="left" id="90454558-0585-4057-a515-f835ca8d7fca">— Что же? — спросил я.</p>
        <p rend="left" id="c249e479-c8dd-40d6-a17e-a3accbe55198">— А вот что. Обещаем остричь волосы ты свои завтра, а я свои сегодня же, но только если не сумеем защитить свои доводы.</p>
        <p rend="left" id="a725d8cc-74e9-4992-93bf-cf798d8fd14b">Я шутя сказал, что я согласен, и тогда Сократ обратился к Симлию.</p>
        <p rend="left" id="7fa2e80d-a60c-47ce-9c2b-cbb73fd38105">— Хорошо, Симлий, — сказал он. — Душа подобна гармонии. И как гармония возникает при правильном отношении лиры и струн, так же и душа возникает от известного отношения элементов тела. А если это так, то как согласить это с тем, что мы только что говорили, и с чем ты был согласен, что все знания наши суть воспоминания того, что мы знали в предшествовавших существованиях. Если же душа существовала прежде, чем то тело, в котором она теперь находится, то как <pb n="69"/> же может она быть последствием известного соотношения частей тела? Так что, если мы признаем то, что все наши знания суть воспоминания прежних существований, то мы должны признать и то, что душа наша имеет существование, независимое от условий, в которых находится тело. Кроме того, различие между гармонией и душой еще и то, что гармония не сознает сама себя, душа же сознает свою жизнь и не только сознает, но и управляет ею. Гармония не может изменить положение лиры и зависит от него, душа же независима от тела и может совершенно изменить его состояние. Так, например, сейчас все элементы моего тела находятся в правильном, таком же, как и вчера, соотношении, а между тем моя душа решила то, что нарушит очень скоро это правильное отношение элементов, потому что, как вы знаете, если бы я согласился с предложением Критона бежать из тюрьмы, то я бы был теперь далеко отсюда, а не сидел бы здесь, беседуя с вами в ожидании казни. Не согласился же я на предложение Критона потому, что счел более справедливым подчиниться решению республики, чем уклониться от него.</p>
        <p rend="left" id="b4c8e169-35b6-4584-a3f3-07c8bf9e452e">Так что выходит то, что гармония приговорила лиру к разрушению, т. е. что есть во мне нечто такое, что сознает свое неумирающее начало.</p>
        <p rend="left" id="14c62560-07c0-4117-b3fa-8ba0212abb03">И потому, хотя я и не могу с полной очевидностью доказать этого, сознавая в себе начало разумное и свободное, превышающее телесную оболочку, в которой оно находится, я не могу не верить в то, что душа моя бессмертна.</p>
        <p rend="left" id="2b4452c4-cf85-4131-a115-43752d68faf0">Если же душа бессмертна, — продолжал Сократ, — то мы обязаны заботиться о ней не только для этой жизни, но и для той, в которую она переходит при смерти тела.</p>
        <p rend="left" id="1e5b3377-53b5-4722-af39-64f8bf8e744a">Потому что если душа бессмертна и уносит с собой в другие жизни то, что приобрела здесь, то как же не стараться сделать ее сколь возможно более хорошей и мудрой!</p>
        <p rend="left" id="480b5b01-a87a-44c6-b78e-412621757afa">И, помолчав немного, он прибавил:</p>
        <p rend="left" id="11fc1a2d-5777-4a04-a0e3-549536e957b1">— Однако, друзья мои, мне кажется, уже пора заняться омовением, потому что лучше выпить яд обмытому, чтобы не доставлять женщинам труд обмывать мертвое тело.</p>
        <p rend="left" id="36a0f229-b82d-44ba-a161-b2fd653c5e56">Когда он сказал это, Критон спросил его, что он поручает нам исполнить относительно его детей?</p>
        <p rend="left" id="ca2451e9-879b-4252-8908-5f0f8208b6ba">— То, что я всегда говорил, Критон, — сказал он, — ничего нового. Заботясь о самих себе, о своей душе, вы сделаете <pb n="70"/> самое лучшее и для меня, и для моих сыновей, и для вас самих, хотя бы и не обещались мне этого.</p>
        <p rend="left" id="333ce64e-1397-4981-aaab-b0c153e23906">— Мы постараемся поступать так, — ответил Критон. — Но как похоронить тебя?</p>
        <p rend="left" id="4f4d3e5d-09c0-4b17-bac5-223c3c331641">— Как хотите, — ответил он и, улыбнувшись, прибавил: — Я все-таки, друзья мои, не могу убедить Критона в том, что Сократ — это только тот я, который сейчас беседует с вами, а не тот, кого он через несколько времени увидит неподвижным и холодным.</p>
        <p rend="left" id="dcf1a8e7-76d5-4388-91ca-f8939a9b6777">Сказавши это, он встал и пошел в комнату, чтобы омыться. Критон пошел за ним; нам же он приказал ожидать. Итак, мы ожидали, разговаривая между собой о том, что было говорено, и о том несчастии, которое постигло нас, лишая нас друга, учителя и руководителя.</p>
        <p rend="left" id="70efc0eb-736f-4ea6-bef7-c14ec0bc8969">Когда Сократ окончил омовение и к нему были приведены его дети — у него было два маленьких сына и один взрослый — и когда вошли его домашние женщины, он, поговоривши с ними, выслал женщин и детей и опять вышел к нам. Уже было близко к солнечному закату, когда Сократ вышел к нам. Скоро после него вошел служитель одиннадцати и, подошедши к Сократу, сказал:</p>
        <p rend="left" id="bfbf34af-c4fd-4905-853d-25b5f745b065">— Сократ, ты, конечно, не будешь обвинять меня, раздражаться и бранить меня, как раздражаются и бранят меня приговоренные, когда я по приказанию одиннадцати требую, чтобы они выпили яд. Я узнал тебя за это время и считаю тебя человеком самым благородным, кротким и лучшим из всех тех, которые входили сюда, а потому надеюсь, что и теперь ты негодуешь не против меня, — потому что ты знаешь виновников дела, а против них. Я пришел объявить тебе, что время пить яд, — прощай и старайся перенести как можно легче то, что неизбежно.</p>
        <p rend="left" id="b72796e1-b348-4263-8717-f64afcf92b36">Сказав это, служитель заплакал, — отвернулся в сторону и вышел.</p>
        <p rend="left" id="bfefb37c-2b76-4fb8-a595-54a5beab5b8d">— И ты прощай, — сказал Сократ, — мы же сделаем свое дело. А затем, обратившись к нам, прибавил: — Какой хороший человек! За это время он навещал меня, беседовал со мною, и я узнал в нем очень хорошего человека. И теперь как трогательно он жалеет меня! Ну, Критон, исполним же его требование; пусть мне принесут яд, если он готов.</p>
        <p rend="left" id="8501fba3-1806-4d09-8c95-cf3b35e1e38b">— Я думаю, Сократ, — возразил Критон, — что солнце еще высоко, да, кроме того, многие принимают яд только <pb n="71"/> очень поздно, а весь вечер пиршествуют, некоторые же даже наслаждаются и удовольствиями любви. Спешить незачем. Есть еще время.</p>
        <p rend="left" id="c93b606e-7357-4de1-85ce-f3084817f8e7">— Те, о которых ты говоришь, любезный Критон, — сказал Сократ, — имели основание поступать так, как поступали, думая, вероятно, что это хорошо для них, я же думаю иначе. Я думаю, что, выпивши яд немного позже, я не выиграю ничего, кроме того, что сделаюсь смешным в собственных глазах. Поди и вели принести яд.</p>
        <p rend="left" id="851b1eda-86f5-4c26-931f-bfa7e88d291b">Критон, выслушав это, сделал знак стоявшему за дверью слуге. Слуга вышел и скоро возвратился, ведя с собой человека, который должен был дать Сократу яд.</p>
        <p rend="left" id="7a1f92c9-76d2-4add-b71c-aeda6b673396">— Тебе знакомы эти вещи, — сказал ему Сократ, — научи, что нужно делать.</p>
        <p rend="left" id="3e580004-ee47-4fd9-848d-e94289f89967">— Нужно только, — ответил тот, — выпивши ходить до тех пор, пока не отяжелеют ноги; когда же отяжелеют, то лечь, и яд сделает свое дело.</p>
        <p rend="left" id="7f74aa8c-122f-4518-a4bf-2df66fdfa9e5">Сказав это, он подал Сократу чашу. Сократ взял ее и с веселым видом, без малейшего страха, нисколько не изменившись ни в лице, ни во взоре, но, взглянув, по своему обычаю, пристально на тюремщика, спросил:</p>
        <p rend="left" id="1ea5a873-6159-4833-a81f-9a84ecd7df1f">— Что ты думаешь относительно возлияния из этого питья в честь какого-нибудь божества: можно или нет?</p>
        <p rend="left" id="63ba1045-44d3-44cf-b583-09c0e1675e0d">— Мы приготовили, Сократ, столько, — ответил тот, — сколько считали необходимым.</p>
        <p rend="left" id="8e68efc5-2a84-4a37-873a-0c046643c488">— Хорошо, — сказал Сократ. — Но все-таки должно помолиться богам о том, чтобы переселение мое отсюда туда совершилось благополучно: об этом я и молюсь теперь.</p>
        <p rend="left" id="9bc708ee-d0d0-495e-9efa-ab6164454c6a">Сказавши это, он поднес чашу ко рту, и, не отрываясь, без страха и колебания, выпил всё, что в ней было. До этой минуты мы удерживались и не плакали, но когда увидели, что он пьет и уже выпил, то не могли долее удерживаться: у меня против воли полились слезы; закутав голову в плащ, я плакал о себе самом: не его, а свое собственное несчастье оплакивал я, теряя в нем такого друга. Критон, который еще раньше меня не мог удержать своих слез, вышел. Аполлодор и прежде не переставал плакать, теперь же разразился рыданиями.</p>
        <p rend="left" id="fa70ea68-f1b8-434e-899d-d46c9268daa7">— Что вы делаете, удивительные вы люди? — сказал Сократ. — Я выслал женщин, чтобы они не сделали чего-нибудь <pb n="72"/> подобного. Умирать должно в благоговейном молчании. Успокойтесь и будьте мужественны.</p>
        <p rend="left" id="f10be8eb-d70b-4468-b69b-caefae1187d1">Сделав над собою усилие, мы перестали плакать. А он походил молча несколько времени, подошел к кровати и, сказав, что у него тяжелеют ноги, лег на спину так, как ему советовал лечь служитель, принесший яд. Он лежал неподвижно; служитель же время от времени трогал его ноги и голени. Сжав ему одну ногу, служитель спросил, чувствует ли он? Сократ отвечал: «нет». Потом он снова, нажимая руки на голени и ляжки, показывал нам, что Сократ холодеет и коченеет.</p>
        <p rend="left" id="80472471-8e49-40ae-b621-ab51b99a90d2">— Как только холод дойдет до сердца, — сказал он, — тогда конец.</p>
        <p rend="left" id="5945d76d-386d-4897-8710-dddef67a72e3">Холод доходил уже до нижней части живота, когда Сократ, вдруг раскрывшись — потому что он был накрыт, — сказал свое последнее слово:</p>
        <p rend="left" id="0aa911a1-0d1b-4f3d-b663-f6b96d21f53b">— Не забудьте принести Асклепию в жертву петуха.</p>
        <p rend="left" id="8b4e0a35-40b2-45ef-a936-1ec8f91bb5f2">Очевидно, он хотел сказать этим то, что он благодарен богу врачебной науки, который посредством изобретенного им средства излечил его от жизни.</p>
        <p rend="left" id="4f9dd889-fc7a-4be9-a7ea-919d75483e9f">— Исполним, — ответил Критон. — Но не имеешь ли ты еще чего-нибудь сказать?</p>
        <p rend="left" id="8dba8b64-227a-4c62-8e86-ce925379209d">На этот вопрос Сократ уже ничего не ответил, а спустя немного времени сделал судорожное движение, после чего служитель раскрыл его. Взор его уже был неподвижен. Критон подошел к нему и опустил ему веки на открытые, остановившиеся глаза.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
