<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_149_151_Krug_chtenija_daily_oct_2_7">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">14 октября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">14 октября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">149-151</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006003016" when="--10-14">
        <p id="6b07f03e-ed98-4d45-aabd-ace16e73c791">
          <pb n="149"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="0542393b-5aaf-4097-95ee-b02d10870650">
          <hi rend="Razradka">14-е</hi>
          <hi rend="Razradka">октября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="aa7df136-1180-43f6-ae88-bbfee36b0760">Искусство есть человеческая деятельность, соединяющая людей в одном и том же чувстве. Если чувства эти хорошие, то деятельность искусства благотворна; и наоборот.</p>
        <p rend="center" id="cfede2c0-f5c9-4429-9058-2730e707958e">1</p>
        <p rend="left" id="aa503f47-a12d-4f4d-9e94-8fd3fc7b56dc">Всегда, во всякое время и во всяком человеческом обществе есть общее всем людям этого общества религиозное сознание того, что хорошо и что дурно, и это-то религиозное сознание и определяет достоинство чувств, передаваемых искусством.</p>
        <p rend="center" id="b209b2f9-4f38-4419-921c-98829927419d">2</p>
        <p rend="left" id="193a4f53-356c-481c-93a1-d9b3de1f9dd8">Христианское искусство должно сделать то, чтобы чувства братства и любви к ближним, доступные теперь только лучшим людям общества, стали привычными чувствами, инстинктом всех людей. Вызывая в воображении всех людей чувства братства и любви, христианское искусство приучит людей в действительности испытывать те же чувства. Оно прокладывает <pb n="150"/> в душах людей те рельсы, по которым естественно пойдут поступки людей, воспитанных таким искусством.</p>
        <p rend="center" id="5e804627-728b-4e32-bb08-4a54167824eb">3</p>
        <p rend="left" id="71a6f898-b3cf-4cf2-bbdc-f603f5a5ae19">Сущность христианского сознания состоит в признании каждым человеком своей сыновности богу и вытекающего из него единения людей с богом и между собой, как и сказано в Евангелии (Иоан. 17—21), и потому содержание христианского искусства — это такие чувства, которые содействуют единению людей с богом и между собой.</p>
        <p rend="center" id="41313c85-f6a9-480a-9135-fe06ec65e6dd">4</p>
        <p rend="left" id="7d8fa226-89c9-44a2-876b-9fd0275064fb">Произведениями христианского искусства могут быть только те произведения, которые соединяют всех людей без исключения, или тем, что вызывают в людях сознание одинаковости их положения по отношению к богу и ближнему, или тем, что вызывают в людях одно и то же чувство, хотя и самое простое, но не противное христианству и свойственное всем без исключения людям.</p>
        <p rend="center" id="c2730d59-1d76-40cd-a769-c752b4f4e8c5">5</p>
        <p rend="left" id="eca7fdfe-6541-4043-80ff-493344159491">Христианское учение так изменило идеал людей, что, как сказано в Евангелии, то, что было велико перед людьми, стало мерзостью перед богом. Идеалом стало не величие фараона и римского императора, не красота грека или богатства Финикии, а смирение, целомудрие, сострадание, любовь.</p>
        <p rend="left" id="4b445be9-fe6b-41cb-a46e-7e7667b277ca">Героем стал не богач, а нищий Лазарь; Мария Египетская не во время своей красоты, а во время своего покаяния; не приобретатели богатства, а те, которые отказываются от него, живущие не в палатах, а в катакомбах и хижинах.</p>
        <p rend="center" id="0e44ba9a-25af-4c99-ad31-7ad5fc586d00">6</p>
        <p rend="left" id="c5963967-77af-451d-9dac-b5685afd8e8d">Назначение искусства в наше время в том, чтобы перевести из области рассудка в область чувства истину о том, что благо людей в их единении между собою, и установить, на место царствующего теперь насилия, то царство божие, т. е. любви, которое представляется всем нам высшею целью жизни человечества.</p>
        <p rend="left" id="a697cdc0-e89c-4132-8422-5cedfd7f46aa">
          <pb n="151"/>
        </p>
        <p rend="center" id="8f773dd0-6c43-4947-a0b3-0012b243d0df">7</p>
        <p rend="left" id="8c889201-8d79-4262-b764-7364d2315171">Разнообразие чувств, вытекающих из религиозного сознания, бесконечно, и все они новы, потому что религиозное сознание есть не что иное, как указание нового отношения человека к миру, тогда как чувства, вытекающие из желания наслаждения, не только ограничены, но давным-давно изведаны и выражены. И потому безверие высших европейских классов привело их и к самому бедному, по содержанию, искусству.</p>
        <p rend="center" id="81bbfa09-9f05-4a12-8771-6570cec997bd">————</p>
        <p rend="left" id="563f2696-0aca-4c0c-baa6-1c96aee109d1">Может быть, в будущем искусству откроются новые, еще высшие, чем теперешние, идеалы, и искусство будет осуществлять их; но в наше время назначение искусства ясно и определенно.</p>
        <p rend="left" id="a56b3cf5-f83b-4bc6-985e-8359c93d4df3">
          <hi rend="italic">Задача христианского искусства — вызывание в людях чувства братского единения.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
