<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_356_358_Krug_chtenija_daily_dec_3_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">19 декабря</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">19 декабря</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">356-358</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006005022" when="--12-19">
        <p id="7c9668e7-a900-4449-b39b-fe5a562be62a">
          <pb n="356"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="d8b47f4c-1a12-4e02-abfa-07d42293c503">
          <hi rend="Razradka">19-е декабря</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="e7db50eb-1cd9-492b-848b-722a99569522">
          <hi rend="italic">Истинное благо всегда в наших руках. Оно, как тень за предметом, следует за доброй жизнью.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f416611d-1767-49ab-8d5a-8d9b8109c277">1</p>
        <p rend="left" id="da5de2cb-4b51-4d1d-8735-13446f6f3da4">Всё, что может нас сделать лучше и счастливее, бог поставил прямо перед нами или близко от нас.</p>
        <p rend="right" id="b1e0b696-8935-4ce1-8934-0dd15fd741b6">
          <hi rend="italic">Сенека.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="0fb12f5d-93fc-429b-bb6d-370047a05667">
          <pb n="357"/>
        </p>
        <p rend="center" id="c935cefc-a00b-4b65-9455-968bbbfe0cea">2</p>
        <p rend="left" id="c074f982-1aec-40ca-b9d5-47a0bd570ccc">Нет такого крепкого и здорового тела, которое никогда не болело бы; нет таких богатств, которые не пропадали бы; нет такой высокой власти, под которую не подкапывались бы. Всё это тленно и скоропреходяще, и человек, положивший жизнь свою во всем этом, всегда будет беспокоиться, бояться, огорчаться и страдать. Он никогда не достигнет того, чего желает, а впадет в то самое, чего хочет избегнуть.</p>
        <p rend="left" id="f286b644-9f91-4772-b706-c9d31138eb93">Одна только душа человеческая безопаснее всякой неприступной крепости. Почему же мы всячески стараемся ослабить эту нашу единственную твердыню? Почему занимаемся такими вещами, которые не могут доставить нам душевной радости, а не заботимся о том, что одно только и может дать покой нашей душе?</p>
        <p rend="left" id="6fd81c0c-4e8d-4e4b-8b30-b2eb7f3bc230">Мы всё забываем, что если совесть наша чиста, то никто не может нам повредить, и что только от нашего неразумия и желания обладать внешними пустяками происходят всякие ссоры и вражды.</p>
        <p rend="right" id="6ac74d18-8a8a-44a1-8584-882a2bb3209b">
          <hi rend="italic">Эпиктет.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="7787620d-2b9c-414c-a207-0c1a14df959a">3</p>
        <p rend="left" id="2ae0a120-3420-408a-bf9e-60a12d53fd5b">Тот, кто положил жизнь свою в духовном совершенствовании, не может быть недоволен, потому что то, чего он желает, всегда в его власти.</p>
        <p rend="right" id="0002a14e-13e1-4306-bfb6-0fc04ed7f822">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="22c9d341-354b-4d23-8433-de4a74b9fd3b">4</p>
        <p rend="left" id="227293ec-8939-4009-a56a-a51c48af9a12">Счастье, истинное счастье есть сама добродетель.</p>
        <p rend="right" id="fafb4a72-cda6-4861-bfd4-430116207ced">
          <hi rend="italic">Спиноза.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="30d01561-cb06-41aa-850e-8d0d51252cc9">5</p>
        <p rend="left" id="b5236474-7da6-474b-8857-9d4e5a01df17">Деятельность людей, не понимающих истинной жизни, всегда направлена на приобретение наслаждений, на избавление себя от страданий и на удаление от себя неизбежной смерти.</p>
        <p rend="left" id="28b6b736-e81c-486b-8aa9-82093890790d">Но желание наслаждений усиливает напряженность борьбы, усиливает чувствительность к страданиям и приближает смерть. С целью скрыть от себя приближение смерти, такие люди знают только одно средство: всё больше увеличивать наслаждения.</p>
        <p rend="left" id="575c2254-70a8-49c5-9745-703f95d31e6d"><pb n="358"/> Но наслаждениям есть граница, дальше которой они переходят в страдания и страх всё более и более приближающейся смерти.</p>
        <p rend="left" id="4b2c4d65-bc27-4c07-8483-32bbbeb30c8f">Для людей, не понимающих жизни, главная причина этих страданий кроется в том, что они считают наслаждением то, что не может быть равномерно распределено между всеми людьми и должно быть отнимаемо у других силой. Отнимание же у других силою того, что им нужно, уничтожает возможность того благоволения ко всем, того состояния любви, которое одно дает истинно благо людям.</p>
        <p rend="left" id="e6b655e5-1a6c-418e-bc24-5a123e5b072f">И потому, чем напряженнее деятельность, направленная на достижение таких наслаждений, тем невозможнее становится единственное благо, доступное человеку — любовь.</p>
        <p rend="center" id="9eb19c79-59ab-4342-9259-2b6f89830241">6</p>
        <p rend="left" id="3351f395-6cf2-49a5-81c2-91b9cfbce02b">Есть два рода счастливого душевного состояния: 1) спокойствие духа (чистая совесть); 2) всегда веселое сердце. — Первое создается под условием, что человек не сознает за собою никакой вины, ясным представлением ничтожества земных благ; второе — дар природы.</p>
        <p rend="right" id="7d114bc4-ab2e-4e61-bcc9-e0191012311a">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="3ef1da39-7897-42fb-94e3-d1982b76c3a7">7</p>
        <p rend="left" id="3cba76da-da24-4a2b-9297-0d750aec06c2">Сделать возможно лучшим каждое мгновение жизни, из какой бы руки судьбы, благоприятной или неблагоприятной, оно нам ни выпадало на долю, это и есть искусство жизни и истинное преимущество разумного существа.</p>
        <p rend="right" id="2a4204c4-a823-4d75-a063-d251e2deb0a6">
          <hi rend="italic">Лихтенберг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="99bdb6bb-538a-4ae6-a3c9-6c159f6591a7">8</p>
        <p rend="left" id="b3a797a4-474f-46e9-a0bb-e9a373f0798f">Самые надежные и чистые радости человеческой жизни достигаются без душевных треволнений и вспоминаются без угрызений совести.</p>
        <p rend="right" id="fccf533e-5f8d-4fa6-af96-3d64458ff879">
          <hi rend="italic">Джон Рёскин.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="b9511f6a-9acb-4d9e-a570-951a3ec66601">————</p>
        <p rend="left" id="41acc59d-7975-4f0f-8e31-b6a22df50d34">Тот, кто говорит, что, делая добро, он чувствует себя несчастным, тот или не верит в бога, или то, что он делает и считает добром, не есть добро.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
