<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_331_333_Krug_chtenija_daily_dec_2_2">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">9 декабря</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">9 декабря</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">331-333</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006005011" when="--12-9">
        <p id="277b7fd8-443c-435e-ab2d-0ad69da3f882">
          <pb n="331"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="1a4a63da-b217-4074-9965-7162fd4cc3bc">
          <hi rend="Razradka">9-е декабря</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="25a791f9-269b-4b01-a48a-344fb36a91de">Назначение человека — служение всем, всем людям, а не такое служение одним, при котором неизбежно делание зла другим.</p>
        <p rend="center" id="8213f115-15ba-4c2e-bd2f-42ba1e6a47c1">1</p>
        <p rend="left" id="b9e2b255-a66f-4663-bf5b-469f074b2b68">Для христианина любовь к отечеству стоит преградой для любви к ближнему. И как в древнем мире любовь к семье должна была быть принесена в жертву любви к отечеству, так в христианском мире любовь к отечеству должна уступить любви к ближнему.</p>
        <p rend="center" id="4b3e9366-457d-4cb9-9c85-150845578f6b">2</p>
        <p rend="left" id="12dab1df-a0f5-4aba-a8c2-7966e4232f40">Если неестественно ослепление людей, не старающихся узнать смысл своей жизни, то еще ужаснее ослепление верующих <pb n="332"/> в бога и живущих дурно. Почти все люди находятся в том или другом ослеплении.</p>
        <p rend="right" id="d641f1bf-339a-42dd-80c4-a42dc6fa0e2e">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="83bf8f86-5578-4a11-9054-01cec574ac1b">3</p>
        <p rend="left" id="f0d7ab62-5edb-491d-82bf-ad7991b612ef">Если человек потерял истинную природу, — всё, что угодно, делается его природой; точно так же, если потеряно истинное благо, — всё, что угодно, делается его благом.</p>
        <p rend="right" id="1533e21b-0e34-4cf8-bca9-b25e35c1cf6c">
          <hi rend="italic">Паскаль.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="38d2c326-fb99-49f5-8eab-e65ba4ba7c00">4</p>
        <p rend="left" id="b21a1d81-8bf7-4f96-8f4b-529e18f868b1">Последнее прибежище негодяя — патриотизм.</p>
        <p rend="right" id="c603699d-7a97-48cb-92e7-8682754fed6d">
          <hi rend="italic">Джонсон.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="fc832d79-437d-4c4e-9228-201ba8e17957">5</p>
        <p rend="left" id="ae227b99-2ac9-4b60-baf5-e04f5cf51b27">Патриотизм не добродетель: жертвовать своей жизнью ради отжившего суеверия государства не может быть нашей обязанностью.</p>
        <p rend="right" id="b43aa9a1-38b0-4393-bf55-6c31ac73c1a3">
          <hi rend="italic">Теодорус.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="a4737d02-c800-44e7-87b3-6fc47230a9b5">6</p>
        <p rend="left" id="d3719591-d99e-46cf-b74b-9c51e4bef2ee">Патриотизм в наше время выставляется поводом оправдания и всякого общественного зла и личной подлости. Человеку внушают, чтобы он ради блага своей страны отказался от всего, что делает страну его достойной уважения: ради патриотизма человек должен подчиниться всякому постыдному делу, которое, развращая частных людей, ведет к погибели весь народ.</p>
        <p rend="right" id="ca915d1f-4bd6-4e42-bf9e-c2ee1d07277d">
          <hi rend="italic">Бичер.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="d47d010a-d1c7-48a8-9ca5-a2e069f09cec">7</p>
        <p rend="left" id="a9e69b00-140d-4436-9b7b-33df7701dff8">Много злого совершают люди ради себялюбия, еще больше зла совершают они ради семьи; самые же ужасные злодеяния — шпионства, поборы с народа и ужасные смертоубийства, войны — совершаются людьми ради патриотизма, и совершающие их гордятся этими злодеяниями.</p>
        <p rend="center" id="33d1cecc-7aff-4336-b960-16c7135a9796">8</p>
        <p rend="left" id="8aa57256-47b0-495b-b67e-1b7b72a898dc">Проповедывать в наше время всемирного общения народов исключительную любовь к своему народу и всегдашнюю готовность <pb n="333"/> к войне с другим народом — все равно, что проповедывать в наше время среди мирных людей исключительную любовь к своей деревне и в каждой деревне собирать войска и строить крепости. Любовь к своему исключительному отечеству, которая прежде соединяла людей одной страны, в наше время, когда люди уже соединены путями сообщения, торговлей, промышленностью, наукой, искусством, а главное, нравственным сознанием, уже не соединяет, а разъединяет людей.</p>
        <p rend="center" id="25c47f1e-cff2-465d-8a0a-46c08d51bd36">9</p>
        <p rend="left" id="853720e2-a20f-48cb-a4fa-cae1bb559a53">Любовь к своему отечеству, так же, как и любовь к своей семье, есть естественное свойство, но так же, как и любовь к семье, никак не может быть добродетелью, но может быть пороком, когда преступает те пределы, при которых нарушается любовь к ближнему.</p>
        <p rend="center" id="45fffb5b-0fcc-4d58-a02d-bdf2c8a78523">————</p>
        <p rend="left" id="a7df7640-b1ea-4806-9c50-efb84a9a72c0">Патриотизм до такой степени несвойственен людям нашего времени, что он может быть возбуждаем только внушением.</p>
        <p rend="left" id="46ffe94a-7aeb-4dad-836d-434e43759080">Это самое и делают правительства и те, которым патриотизм выгоден: они внушают его тем, которые уже не испытывают его и которым он невыгоден. Надо быть настороже против этого обмана.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
