<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v42_056_058_Krug_chtenija_daily_sep_3_5">Круг Чтения. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Круг чтения</title>
        <title type="sub">19 сентября</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">19 сентября</title>
            <title level="s">«Круг чтения»</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений.</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1957</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">42</biblScope>
            <biblScope unit="page">56-58</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="publ">
            <catDesc>опубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="sbornik">
            <catDesc>сборник</catDesc>
          </category>
          <category ana="Tolstoy-editor">
            <catDesc>произведения из «Круга чтения», в создании которых мы не можем точно определить степень участия Толстого</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1906</date>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="published" ana="publ"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="genre" ana="sbornik"/>
        <catRef target="author" ana="Tolstoy-editor"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="daily" xml:id="h000006002022" when="--9-19">
        <p id="d5ae5437-3314-4601-b760-61f75cbae5fc">
          <pb n="56"/>
        </p>
        <lb/>
        <p rend="center textindent_38px" id="5cba523f-57c5-4a31-bb03-1e25edff037c">
          <hi rend="Razradka">19-е</hi>
          <hi rend="Razradka">сентября</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="3b8cc2e1-5324-4b48-8648-3988d87ef760">Нельзя ни взвесить, ни измерить того вреда, который производила и производит ложная вера.</p>
        <p rend="left" id="b3e8031e-262c-4a0c-bbc7-e77f2a6e1785">Вера есть установление отношения человека к богу и миру и вытекающее из этого отношения определение своего назначения и своей деятельности. Какова же должна быть жизнь человека, если это отношение и вытекающее из него определение назначения ложны?</p>
        <p rend="center" id="6c2beb39-dd93-4371-8716-016eac831c64">1</p>
        <p rend="left" id="43ee7c49-d3fc-456f-9269-231c35d02bb4">
          <hi rend="italic">Как ни справедливо то, что религиозное неверие и презрение к божественному есть великое зло, суеверие есть еще худшее.</hi>
        </p>
        <p rend="right" id="7d379935-a987-4fc3-9d5f-30f7b01f8b6e">
          <hi rend="italic">Плутарх.</hi>
        </p>
        <p rend="left" id="ae09787b-82cd-4031-a6eb-c7fbc2031332">
          <pb n="57"/>
        </p>
        <p rend="center" id="d11f124a-14f6-490f-af21-69f609b43e82">2</p>
        <p rend="left" id="6ffdbf4a-892f-4767-bef4-6595f2a71c6b">Спросите у большинства христиан, в чем главное зло, от которого Христос освободил человечество, и они скажут: от ада, от вечного огня, от наказания в будущем. Они соответственно этому думают, что спасение — это нечто такое, что другой может совершить для них. Люди убегают от внешнего ада, когда в действительности они носят в себе тот ад, которого они должны больше всего бояться. Спасение, более всего нужное человеку, то, которое дает освобождение человеку, это — спасение от зла в своей душе. Есть нечто много худшее внешнего наказания. Это — состояние души, возмутившейся против бога, состояние души, одаренной божественной силой, но отдающей себя во власть животных похотей, — души, которая, живя в виду бога, боится угрозы или гнева человека и предпочитает человеческую славу своему спокойному сознанию добродетели. Нет погибели хуже этой.</p>
        <p rend="left" id="2977c961-de5b-417a-aafb-372da1ea5892">Вот этого-то состояния души, которое нераскаявшийся человек уносит с собой в могилу, вот этого-то надо бояться.</p>
        <p rend="left" id="a143b05d-052f-451c-b7f6-326f3d554a86">Спастись, в настоящем значении этого слова, значит поднять упавший дух, излечить больную душу, возвратить ей свободу мысли, совести, любви. Только в этом состоянии то спасение, которому учил Христос.</p>
        <p rend="left" id="b29379aa-e4a7-4772-8046-22bcacdadef3">К такому спасению направлено всё истинное учение христианства.</p>
        <p rend="right" id="789f8b18-1bf5-4484-8de7-404c54f1d717">
          <hi rend="italic">Чаннинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="9b0db723-2c03-467b-bec8-9896b7719a7c">3</p>
        <p rend="left" id="27c49aff-68bd-4176-97bb-92e958923e9d">«Потерять душу» не значит быть обреченным к бесконечному церковному аду, но значит затеряться в чаще страстей и, заблудившись, вертеться в узком круге себялюбивых мыслей, как заблудшийся в лесу кружится на одном месте.</p>
        <p rend="right" id="430f4d9f-1fc4-4c0c-933e-efbdcf28276d">
          <hi rend="italic">Из «Передовой мысли мира».</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="402eb448-0ad4-4215-8eaa-1e94b5c6806d">4</p>
        <p rend="left" id="072d28be-e54a-4d67-8c10-cb3981461cf9">С церковностью были, благодаря бога, установлены определенные отношения. Между нею и философией была проведена разделяющая стена, так что церковность и философия могли идти каждая своим путем, не мешая друг другу. Что же делают <pb n="58"/> теперь? Проламывают разделяющую их стену и, под предлогом сделать нас разумными христианами, делают нас самыми неразумными философами.</p>
        <p rend="right" id="0cae1cb3-35a3-46b3-82b9-53a24f3b8ffa">
          <hi rend="italic">Лессинг.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="f4bf32eb-5ec6-4793-ba01-1ad731fa3b2b">5</p>
        <p rend="left" id="09e6feb9-f4ab-45db-b9f9-9297bf208d52">Люди живут дурно только оттого, что верят в ложь, а не в истину.</p>
        <p rend="center" id="324bd1d8-999d-4c17-913d-02548aa39b0b">6</p>
        <p rend="left" id="361afa28-63c8-40e3-b2ba-129804e005b1">Управление церквей иерархией может быть монархическое, аристократическое или демократическое; это касается только внутреннего устройства. Сама церковь остается при всяких формах всегда деспотична. Там, где постановления веры считаются основным законом, там царствует клир, который считает себя вправе не нуждаться ни в разуме, ни в науке, потому что он единый имеющий власть хранитель и толкователь воли невидимого законодателя и, имея власть, может не убеждать, но предписывать.</p>
        <p rend="right" id="60bfba25-3141-47a2-8e0b-370a31d46567">
          <hi rend="italic">Кант.</hi>
        </p>
        <p rend="center" id="e13fc495-ef15-4547-a236-fb320582b968">————</p>
        <p rend="left" id="d3261c7c-f987-4f56-8b9c-ebe9abe28fbe">Недостаточно откинуть ложную веру, т. е. ложное отношение к миру. Нужно еще установить истинное.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
