<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v48_060_061_1865_03_19">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 19 марта 1865 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1865 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 48</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">48</biblScope>
            <biblScope unit="page">60-61</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1865-03-19"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="c2c1413d-4b2a-4ac4-9c5d-1c0b925c4b82">
        <pb n="60"/>
      </p>
      <div n="v48_n289" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1865-03-19">
              <hi>19 Марта.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="c3e8d9cc-5a21-4c2b-a95a-56791f5e0fd2" rend="left"> Я зачитался историей Наполеона и Александра. Сейчас меня облаком радости и сознания возможности сделать великую вещь охватила мысль написать психологическую историю романа Александра и Наполеона. Вся подлость, вся фраза, всё безумие, всё противоречие людей их окружавших и их самих. Наполеон, как человек, путается и готов отречься 18 брю́мера перед собранием. De nos jours les peuples sont trop éclairés pour produire quelque chose de <hi>grand.</hi><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note102"> [В наше время народы слишком просвещенны, чтобы можно было создать что-нибудь <hi>великое.</hi>]</note><choice original_editorial_correction="Алекс[андр]"><sic>Алекс</sic><corr>Александр</corr></choice><choice original_editorial_correction="Мак[едонский]"><sic>Мак</sic><corr>Македонский</corr></choice><choice original_editorial_correction="назыв[ал]"><sic>назыв</sic><corr>называл</corr></choice> себя сыном Юпитера, ему верили. Вся Египетская экспедиция<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note103"><hi>Зачеркнуто:</hi> бесцельное</note> французское тщеславное злодейство. Ложь всех bulletins,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note104"/> сознательная. Презбургский мир escamoté.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note105"> [достигнут обманом.]</note> На Аркольском мосту упал в лужу, вместо знамя. <choice original_editorial_correction="Плох[ой]"><sic>Плох</sic><corr>Плохой</corr></choice> ездок. В Итальянской войне увозит картины, статуи. Любит ездить по полю битвы. Трупы и раненые — радость. Брак с Жозефиной — успех в свете. Три раза поправлял<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note106"><hi>Зачеркнуто:</hi> рассказ</note> реляцию сраженья Риволи — всё лгал. Еще человек первое время и сильный своей односторонностью — потом нерешителен — чтоб было! а как? Вы простые люди, а я вижу в небесах мою звезду. — Он не интересен, а толпы, окружающие его и на <choice original_editorial_correction="к[отор]ые"><sic>кые</sic><corr>которые</corr></choice> он действует. Сначала односторонность и beau jeu<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note107"> [благоприятные условия]</note> в сравнении с Маратами и Барасами, потом ощупью — самонадеянность и счастье, и потом сумашествие — faire entrer dans son lit la fille des Césars.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note108"> [разделить ложе с дочерью цезарей.]</note> Полное сумашествие, <hi style="opdelimiter">расслабление</hi><pb n="61"/><hi style="npdelimiter">и</hi> ничтожество на Св. Элене. — Ложь<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note109"><hi>Зачеркнуто:</hi> мелочность</note> и величие потому только, что велик объем, а мало стало поприще и стало ничтожество. И позорная смерть!</p>
        <p id="66e8c116-8ae8-4ed3-84b1-b93064af9f06" rend="left">Александр, умный, милый, чувствительный, ищущий с высоты величия объема, ищущий высоты человеческой. Отрекающийся от престола и дающий одобрение, не мешающий убийству Павла (не может <choice original_editorial_correction="бы[ть]"><sic>бы</sic><corr>быть</corr></choice>). Планы возрождения Европы. Аустерлиц, слезы, раненые. Нарышкина изменяет. Сперанский, освобождение крестьян. Тильзит — одурманение величием. Эрфурт. Промежуток до 12 года не знаю. Величие человека, колебания. Победа, торжество, величие, grandeur, пугающие его самого, и отыскивания величия человека — души. Путаница во внешнем, а в душе ясность. А солдатская косточка — маневры, строгости. Путаница наружная, прояснение в душе. Смерть. Ежели убийство, то лучше всего. —</p>
        <p id="dcd975a0-585c-4653-ac8a-06486843e217" rend="left">Надо написать свой роман и работать для этого. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
