<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v49_038_038_1881_05_23">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">23 мая 1881 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1881 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 49. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="9016636e-827f-439c-83f5-fe249eee566d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1881 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 49
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">49</biblScope>
                        <biblScope unit="page">38-38</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1881-05-23"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="7b8669f7-87cc-4195-b599-ab48769b04d5">
    <pb n="38"/>
   </p>
   <div n="v49_n36" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1881-05-23">
       <hi>
        23 Мая.
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="5c1e61eb-3850-4038-8f6b-9233e6c2c235">
     Монах
     <ref id="shatun" target="slovar">
      шатун
     </ref>
     . — Александр Копылов — хворосту. Крестник шестипалый —
     <ref id="slega" target="slovar">
      слег
     </ref>
     . — Пошел гулять. На пашне — бороны, хомуты, у края спят ничком мужик и мальчик. Собака черная в кусте. — На дороге Крыльцовская баба идет в Тулу — «хлеба нет, сын обещал сбиться на пудик мучицы». Рассказ о Сергее Телятинском, как он ехал телега на телеге, встретил мужика пьяного с мукой, завернул лошадь, вынул мешки и потянул кафтан, разбудил. Тот проснулся, замахнулся напарником и скребанул по телеге — метку сделал. По телеге на телеге и метке, и мешку нашли.
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="1ab13c51-2878-47bf-a865-0d833e6545eb">
     На мосту бритый, в усах, рыжий, красный солдат. Откуда? — Из Федоровки. — Куда? — Камень бить. — Какой волости? — Федоровской. — Такой нет. Ты в беде? — В большой беде. Не доверял, потом сел со мной. Был унтер-офицер в карауле. Солдаты были в Плоцке, подкопали дверь, ушли. Судили и отдали во Мценск под присмотр полиции. Идет повидаться с родными. Они дадут билет на проход назад. Здесь десятник спросит, я скажу есть. Мало говорил, жалко. Но очень радостно. Человек — больше, чем Самарин.
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="2c1ca52a-832b-4de8-b314-f0b9afe757d1">
     Городенской сын молочной сестры, просил денег. Отец хочет вернуться. Вечер гулял.
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="cee862c5-2a15-48b2-9a8c-5cbbdc15de59">
     Пожар в Старой Колпне.
    </p>
    <metamark function="line"/>
    <p id="56519207-4cac-4ae0-aa50-cb13b276dad8">
     Старик Воробьевской разморенный, думал, что пьяный. Он мучен и не доедает.
    </p>
    <metamark function="line"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>