<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v49_067_067_1883_03_14">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">14 марта 1883 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. Дневник 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 49. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="d12b47f9-287f-4b70-8586-4f303b7c8a8d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           Дневник 1884 г.
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 49
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">49</biblScope>
                        <biblScope unit="page">67-67</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1883-03-14"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="51a61ed2-22d3-4731-ade3-a922220802e7">
    <pb n="67"/>
   </p>
   <div n="v49_n120" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="editor" when="1883-03-14">
       <hi>
        [14/26 марта.]
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="874eb4d8-ceda-4fe6-a478-7541e5221bee">
     Встал в 11-м. Убрал. 1) Недоволен своей жизнью, и упреки поднимались. Читал
     <choice original_editorial_correction="От[ечественные]">
      <sic>
       От
      </sic>
      <corr>
       Отечественные
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Зап[иски]">
      <sic>
       Зап
      </sic>
      <corr>
       Записки
      </corr>
     </choice>
     . «Психические явления должны войти в круговорот жизни». Разумеется; но не через это они сделаются нам известны, только регулируемы они могут быть тем, что мы поймем их связь с круговоротом жизни. Они — известное, самое известное, то известное, которое нам необходимо признавать известным для решения вопросов круговорота жизни. Всё круговорот — правда. Но есть начало движения и начало косности. Глядя на мир, я должен признать силу и материю. Стараясь же определить и то, и другое, я прихожу к метафизическому представлению начала того и другого — непостижимой начальной силы и непостижимого вещества. — Я пришел к этой бессмыслице только потому, что я не признал известного себя,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     есть начальная непостижимая сила и непостижимое вещество. Вещество и сила соприкасаются с непостижимым, но не где-то там, в бесконечном пространстве и времени, а во времени, а во мне самом. Я сознающая себя сила и сознающее себя вещество, и потому только и вижу круговорот силы и вещества. — Неясно. Ходил переменить подошвы. После обеда сел за работу. Напился чая. Почитал еврейское
     <choice original_editorial_correction="Еванг[елие]">
      <sic>
       Еванг
      </sic>
      <corr>
       Евангелие
      </corr>
     </choice>
     , 7 глав. И спать.
    </p>
    <p id="c76c212b-851f-441c-9ee8-16d31b3bf7e2">
     Страшно сказать, но с трудом могу найти себе упреки в злости. В душе поднимается, но помню. Так вчера в разговоре о богатстве с
     <hi style="opdelimiter">
      <name placement="text" ref="13844" type="person">
       Соней
      </name>
      .
     </hi>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>