<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_089_090_1889_06_02">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 2 июня 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">89-90</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-06-02"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="22448521-a7f6-4c72-94bc-0fa42ebd5a12">
        <pb n="89"/>
      </p>
      <div n="v50_n197" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-06-02">
              <hi>2 И. Я</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="0c9340d0-8a4a-42ba-8a6e-0ebee3a48bd7" rend="left">. <hi>П</hi>. <hi>89.</hi> Встал позднее, ходил по лесу, думал: как свойственно людям, делая для других, думать только о себе. Вы говорите ребенку: принеси мне шляпу. Ему не то интересно, что вам нужна шляпа, и он принесет ее вам, а то, что он служит вам, и так хорошо, и спрашивает: где? в зале? принести сюда? И вам заметно, что он ваше дело переделывает в свое. Взрослые лучше скрывают это, но так же заметно. — Читал слова: люби <choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice> твоего всем <choice original_editorial_correction="сердц[ем]"><sic>сердц</sic><corr>сердцем</corr></choice>... и т. д., удивляешься этим словам и, сводя их с представлением о Боге в той же книге, не находишь им смысла: нельзя любить Бога, <choice original_editorial_correction="казнящ[его]"><sic>казнящ</sic><corr>казнящего</corr></choice> и т. п. Но дело в том, что слова эти имеют смысл для того, кто только <hi style="opdelimiter">что</hi><pb n="90"/><hi style="npdelimiter">выяснил</hi> себе <choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice>, поняв его из себя, для того, кто чувствовал еще пуповину, связывавшую его с Богом. Слова не имеют смысла для нас, вообще, для тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> удалили от себя <choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice>, изуродовавши <choice original_editorial_correction="[себя]"><sic/><corr>себя</corr></choice>.</p>
        <p id="0c9340d0-8a4a-42ba-8a6e-0ebee3a48bd7" style="left">С матерьялистами и совсем <choice original_editorial_correction="заблуждающим[ися]"><sic>заблуждающим</sic><corr>заблуждающимися</corr></choice> не надо тратить времени на спор. Надо, указав им их ошибку, идти вперед; пускай остаются позади. Так же как с людьми, спорящими о дороге. Надо указать им настоящую и идти по ней, предоставив им исправить свою ошибку или оставаться назади. — Дома заснул, потом завтракал. Опять тяготился кажущимся мне ужасно бессмысленным разговором <choice original_editorial_correction="С[они]"><sic>С</sic><corr>Сони</corr></choice> и вот записал это и хотел бы писать, да едва ли осилю. —</p>
        <p id="0c9340d0-8a4a-42ba-8a6e-0ebee3a48bd7" style="left">Ничего не делал, спал. Слабость большая и желчность. Благодарю <choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> не грешу злостью. После обеда говорил с <choice original_editorial_correction="Стр[аховым]"><sic>Стр</sic><corr>Страховым</corr></choice>, между прочим о верах, о православной. Он сказал было, что христианство в народе есть дело <choice original_editorial_correction="правосл[авной]"><sic>правосл</sic><corr>православной</corr></choice> церкви. Я сказал: напротив, христианство есть в народе, несмотря на церковь. Посмотрите на прямое последствие влияния церкви, в главных центрах ее: полный мрак, в Москве, в Риме; дисиденты в мире католичества, православия и протестантства, христиане, не зараженные духом ереси, наш народ, квакеры, францискане и др. это истинные христиане, сходящиеся везде, всегда согласные. Только ереси, называющие себя католической, православной, во вражде друг с другом и со всеми. — Читали «Совестный Данило». Нехорошо.</p>
        <p id="0c9340d0-8a4a-42ba-8a6e-0ebee3a48bd7" style="left">Поздно лег. Изжога и боль.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
