<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v50_174_175_1889_11_07">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">7 ноября 1889 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1889 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 50. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="f19a0927-e0c3-43b7-8788-f50d5214ff14">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1889 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 50
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">50</biblScope>
                        <biblScope unit="page">174-175</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1889-11-07"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="f774e31b-e65c-4df6-8dc1-74a067fae0d0">
    <pb n="174"/>
   </p>
   <div n="v50_n360" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1889-11-07">
       <hi>
        7 Н. Я. П.
       </hi>
      </date>
      <hi>
       89
      </hi>
      .
     </dateline>
    </opener>
    <p id="497c2b9b-3580-4658-ae23-2c4e79059552">
     Получил письмо от
     <choice original_editorial_correction="Черт[кова]">
      <sic>
       Черт
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Черткова
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , что они хотят жить в
     <choice original_editorial_correction="Тул[е]">
      <sic>
       Тул
      </sic>
      <corr>
       Туле
      </corr>
     </choice>
     . Очень рад. Ездил на
     <choice original_editorial_correction="Козл[овку]">
      <sic>
       Козл
      </sic>
      <corr>
       Козловку
      </corr>
     </choice>
     , а после завтрака в Тулу. Приятно проехался, но всё это какое-то увеселение себя жалкое. Дочел
     <choice original_editorial_correction="Облом[ова]">
      <sic>
       Облом
      </sic>
      <corr>
       Обломова
      </corr>
     </choice>
     . Как бедно! Получаю известия, что
     <choice original_editorial_correction="Кр[ейцерова]">
      <sic>
       Кр
      </sic>
      <corr>
       Крейцерова
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Сон[ата]">
      <sic>
       Сон
      </sic>
      <corr>
       Соната
      </corr>
     </choice>
     действует, и радуюсь. Это нехорошо. Нынче в Туле, глядя на всю суету и глупость и гадость жизни, думал: Не надо, как я прежде, бывало, негодовать на глупость жизни, отчаяваться. Всё это признаки неверия. Теперь у меня больше веры. Я знаю, что всё это кипит в котле и варится или закисает и сварится и закиснет. Так чего же я хочу? Чтоб не двигалось? Чтобы люди не ошибались и не страдали? Да ведь это одно средство познания своих ошибок и исправления пути. Одни сами себя исправляют, другие других, третьи.... Все делают дело Божье, хотят или нет. И как хорошо хотеть. Пишу так и на меня находит сомненье — нет ли тут преувеличения, сантиментальничанья, философски христианского — cant’a
     <ref target="#note126">
      126
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note126">
      <choice original_editorial_correction="[лицемерия]">
       <sic/>
       <corr>
        лицемерия
       </corr>
      </choice>
     </note>
     нет ли. Опасаюсь этого. Нет ничего ужаснее, как пересолить хорошее, пережарить. Вот где именно «чуть-чуть» Брюловское. Теперь 9, иду наверх.
    </p>
    <p id="884bf84b-bfe7-4433-8b46-587f574c10f3" style="left">
     На верху говорил с
     <choice original_editorial_correction="Ал[ексеем]">
      <sic>
       Ал
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="9852" type="person">
        Алексеем
       </name>
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="М[итрофановичем]">
      <sic>
       <name placement="text" ref="9852" type="person">
        М
       </name>
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="9852" type="person">
        Митрофановичем
       </name>
      </corr>
     </choice>
     . Он возражает мне о том, что наука может указать нравственный закон, что электричество как-то указывает на необходимость взаимности. Он читает всё это время «О жизни». Читает это и не видит, что он говорит то самое (только дурно), что я высказал хорошо и старательно опроверг в этой книге, именно чтобы, отвернувшись от предмета, по тени, бросаемой им, изучать его. Да, невозможно ничего доказывать людям, т. е. невозможно собственно опровергать заблуждения людей: у каждого из заблуждающихся
     <hi style="opdelimiter">
      есть
     </hi>
     <pb n="175"/>
     <hi style="npdelimiter">
      свое
     </hi>
     особенное заблуждение. И когда ты хочешь опровергнуть их, ты собираешь в одно типическое заблуждение всё, но у каждого свое и
     <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
      <sic>
       пот
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     у него свое особенное заблуждение, он считает, что ты не опроверг его. Ему кажется, что ты о другом. Да и в самом деле, как поспеть за всеми! И потому опровергать, полемизировать никогда не надо. Художественно только можно действовать на тех,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     заблуждаются, делать то, что хочешь делать полемикой. Художеством его, заблуждающегося, захватишь совсем с потрохами и увлечешь куда надо. Излагать новые выводы мысли, рассуждая логически — можно, но спорить, опровергать нельзя, надо увлекать.
    </p>
    <p id="0229cebc-9382-450c-bae0-9aa4ee83bcb7" style="left">
     С детьми разговаривали о жизни, о темных; они оказывается уже на стороне Фомича против Горбунова и
     <choice original_editorial_correction="др[угих]">
      <sic>
       др
      </sic>
      <corr>
       других
      </corr>
     </choice>
     , упрек, что он замарал с.... Бедные, они уже испорчены. — Да, главное дело в соблазнах, то, что то что-то, что приятно, кажется
     <hi>
      естественным
     </hi>
     , совсем естественным, и то, что естественно, кажется разумным. Лег поздно. Дети больны,
     <choice original_editorial_correction="С[оня]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       Соня
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="раздраж[ена]">
      <sic>
       раздраж
      </sic>
      <corr>
       раздражена
      </corr>
     </choice>
     . Я апатичен. Сплю.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>