<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_155_157_1889_10_11">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 11 октября 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">155-157</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-10-11"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="bad7c300-4210-4e0d-9cec-178ea2fe7751">
        <pb n="155"/>
      </p>
      <div n="v50_n332" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-10-11">
              <hi>11 О</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="0fff4dfa-70f8-46d0-8c0f-80d457cf9837" rend="left">. <hi>Я. П. 89.</hi> Во сне думал: Не знаю, нужно ли записать, даже кажется, что не нужно, а видел с большой настоятельностью, именно то, что не нужно задавать себе цели совершенствования общие, как <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример]"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice> быть в любви со всеми, быть трудолюбивым, т. е. всегда в работе, быть воздержанным и т. п., а надо задавать себе самые близкие частные конкретные, с <choice original_editorial_correction="позв[оления]"><sic>позв</sic><corr>позволения</corr></choice> сказать, цели, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример]"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>, нынче провести день, ни разу не позволив подняться в себе <choice original_editorial_correction="недоброжелат[ельному]"><sic>недоброжелат</sic><corr>недоброжелательному</corr></choice> чувству к NN<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note113"><hi>Так в подлиннике</hi>.</note>, или проще, установить согласие с NN<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note114"><hi>Так в подлиннике</hi>.</note> или нынче дописать или дошить сапоги, или проще — не гулять нынче, или нынче не предаваться похоти, а есть за обедом впроголодь или проще: поберечься нынче. Преимущество этого то, что ничего при этом о себе не воображаешь. Так живут самые, самые лучшие люди: они живут и вовсе не думают о <hi style="opdelimiter">добродетели.</hi></p>
        <p id="41af4c45-e10d-46f4-8146-c384d0716df0" style="left"><pb n="156"/><hi style="npdelimiter">Прочел</hi> нынче статью в <choice original_editorial_correction="Воспит[ании]"><sic>Воспит</sic><corr>Воспитании</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Обуч[ении]"><sic>Обуч</sic><corr>Обучении</corr></choice> о книжках <choice original_editorial_correction="Посредн[ика]"><sic>Посредн</sic><corr>Посредника</corr></choice>. Осуждаются и <choice original_editorial_correction="Эпикт[ет]"><sic>Эпикт</sic><corr>Эпиктет</corr></choice>, и <choice original_editorial_correction="Паск[аль]"><sic>Паск</sic><corr>Паскаль</corr></choice>, и <choice original_editorial_correction="Гог[оль]"><sic>Гог</sic><corr>Гоголь</corr></choice>, и Марк <choice original_editorial_correction="Авр[елий]"><sic>Авр</sic><corr>Аврелий</corr></choice> за то, что они не предлагают средств внешних улучшить положение людей. Но ведь они утверждают с первых слов — Эпиктет — что внешние вещи не в нашей власти. Стало быть, надо не сердиться на <choice original_editorial_correction="Эп[иктета]"><sic>Эп</sic><corr>Эпиктета</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="М[арка]"><sic>М</sic><corr>Марка</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[врелия]"><sic>А</sic><corr>Аврелия</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="П[аскаля]"><sic>П</sic><corr>Паскаля</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="Гог[оля]"><sic>Гог</sic><corr>Гоголя</corr></choice>, а доказать, что они не правы. Но противники не доказывают этого, &lt;<choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это&gt; им кажется слишком явным. «Не истоплю печки, будет холодно, не повесь замка, меня обкрадут, не посажу в острог разбойника, он мне сделает зло. А истоплю, будет тепло, повешу замок, и не украдут, посажу в острог <choice original_editorial_correction="разбойни[ка]"><sic>разбойни</sic><corr>разбойника</corr></choice>, он мне не сделает зла». Это так ясно и несомненно, что против этого спорить нельзя, но это так ясно и несомненно, что нельзя же предполагать, чтобы <choice original_editorial_correction="Эп[иктет]"><sic>Эп</sic><corr>Эпиктет</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="М[арк]"><sic>М</sic><corr>Марк</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[врелий]"><sic>А</sic><corr>Аврелий</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="Г[оголь]"><sic>Г</sic><corr>Гоголь</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="П[аскаль]"><sic>П</sic><corr>Паскаль</corr></choice> и др. не видели этого, <choice original_editorial_correction="следоват[ельно]"><sic>следоват</sic><corr>следовательно</corr></choice>, говоря про то, что внешние вещи от нас не зависят, они верно говорят нечто другое. Они говорят, что, истопив печку, ты никак не можешь быть уверен, что ты будешь, пользоваться теплом или даже, что будет теплее: может разбиться окно, может отворяться дверь, может завалиться, ты сам можешь быть вызван на двор; что повешанный замок на лошадь не обеспечивает ее целость: ее могут все-таки <choice original_editorial_correction="увест[и]"><sic>увест</sic><corr>увести</corr></choice> и она может издохнуть; что заключение конокрада в острог не избавляет тебя от зла, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> он тебе может сделать, научив того, <choice original_editorial_correction="к[то]"><sic>к</sic><corr>кто</corr></choice> сидит с ним в остроге, как сделать тебе зло. Они не говорят, что последствия топления печки, вешания замка и сажания в острог <choice original_editorial_correction="раз[бойника]"><sic>раз</sic><corr>разбойника</corr></choice> никогда не будут иметь желаемых последствий, но они говорят, что надо помнить, что последствия могут быть и иные и <choice><reg>противоположные</reg><orig>противуположные</orig></choice> и потому нельзя человеку все свои силы класть на такие сомнительные дела: должны быть у него дела несомненные. И вот <choice original_editorial_correction="так[ие]-то"><sic>так-то</sic><corr>такие-то</corr></choice> несомненные дела они и указывают. Дела эти это делание добра людям. Дела эти, так же как и топление печки, и кование лошади, и сажание в острог, достигают тех же практических целей, т. е. что делающий добро людям будет согрет, у него не уведут лошадь и ему не сделает зла разбойник (<choice original_editorial_correction="некот[орые]"><sic>некот</sic><corr>некоторые</corr></choice> утверждают, что даже действительнее достигают их; и я так думаю и могу доказать) и потому в этом смысле шансы <hi style="opdelimiter">равны,</hi><pb n="157"/><hi style="npdelimiter">одно</hi> перевешивает другое; но, кроме того, получается выгода 1-я та, что деятельность добра не исключает и <choice original_editorial_correction="деятельно[сти]"><sic>деятельно</sic><corr>деятельности</corr></choice><choice original_editorial_correction="практич[еской]"><sic>практич</sic><corr>практической</corr></choice>, как топление печки, когда она не <choice><reg>противоположна</reg><orig>противуположна</orig></choice> добру; так что для достижения <choice original_editorial_correction="практическ[ой]"><sic>практическ</sic><corr>практической</corr></choice> цели два действия, и 2-я та, что деятельность добра имеет такое свойство несомненности, что она продолжается радостно (у мучеников) даже тогда, когда от нее получаются самые пагубные для тела последствия. «Но и мы, преследующие практические цели, не лишаем себя возможности делать добро и даже любим делать его; но мы не ставим его главной целью». Вот в этом то и ошибка. Когда я топлю печку, ни у кого не отнимая дров и времени, моя деятельность не исключает возможности доброй жизни; когда же я вешаю замок, я уж этим поступком делаю кое-что противное доброй жизни: я выказываю недоверие к людям, я утверждаю свою исключительную собственность, я вызываю к нарушению этой собственности — и может быть колебание для человека, <choice original_editorial_correction="желающ[его]"><sic>желающ</sic><corr>желающего</corr></choice> жить добро, повесить ли замок или нет. Но когда я сажаю разбойника в острог, является уже <choice original_editorial_correction="пря[мое]"><sic>пря</sic><corr>прямое</corr></choice> противоречие деятельности для <choice original_editorial_correction="практич[еской]"><sic>практич</sic><corr>практической</corr></choice> цели и доброй <choice original_editorial_correction="жизнь[ю]"><sic>жизнь</sic><corr>жизнью</corr></choice> и необходимо знать, что важнее и чем жертвовать чему. В этом то, в этих дилемах всё различие.</p>
        <p id="41af4c45-e10d-46f4-8146-c384d0716df0" style="left">Кузнец с выбитой рукой просился в больницу. <choice original_editorial_correction="Рахм[анов]"><sic>Рахм</sic><corr>Рахманов</corr></choice> поехал за ним, а я поехал в Тулу. В Туле с <choice original_editorial_correction="Давыд[овым]"><sic>Давыд</sic><corr>Давыдовым</corr></choice> пошел к Рудневу и вернулся. Играл в <choice original_editorial_correction="шахм[аты]"><sic>шахм</sic><corr>шахматы</corr></choice>. Шил сапоги. Дорогой продолжал думать о том же. Вопрос в том: можно ли для большой, очень вероятной пользы сделать маленькую, но наверное гадость? Нельзя, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> самая вероятная и большая польза может оказаться вредом, всегда даже можно о всяком случае найти 2 <choice original_editorial_correction="противуп[оложные]"><sic>противоп</sic><corr>противоположные</corr></choice><choice original_editorial_correction="мн[ения]"><sic>мн</sic><corr>мнения</corr></choice>, а гадость наверное как была, так и останется гадость. Сомнение в этом и решение в ложную сторону происходит только от того, что мы не понимаем — не видим, ясно не видим прямой связи причин и следствий между миром нравственным и матерьяльным, как это нам <hi>кажется</hi> в мире матерьяльном. Я ясно вижу, мне кажется, связь между тем, что я побил малого, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> крал у меня горох, и тем, что после этого горох цел, но я не вижу связи между тем, что малый этот сделал мне зло, оправдывая его тем, что я бил его и т. <hi style="opdelimiter">п.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
