<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_108_109_1889_07_17">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 17 июля 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">108-109</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-07-17"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="659c8bde-efa7-4c71-9b6e-19a4dedc74e1">
        <pb n="108"/>
      </p>
      <div n="v50_n242" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-07-17">
              <hi>17 И</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="6864f367-e2c2-4e0a-b02b-e8481af1abef" rend="left">. <hi>Я. П.</hi><hi>89.</hi> Встал в 8-м, тотчас же поехал пахать и прекрасно работал до обеда (завтрака), потом получил письмо от Грота — пустяки о свободе воли — разные формулировки всё того же. И письма от Поши, еврея Дужкина и крестьянина самарского, сидевшего в <choice original_editorial_correction="сумашед[шем]"><sic>сумашед</sic><corr>сумашедшем</corr></choice> доме. От <choice original_editorial_correction="Чертков[ых]"><sic>Чертков</sic><corr>Чертковых</corr></choice> телеграмма — дочь у них умерла. Хочу не болеть за них и не могу. Вот как думал о том, что надо помнить в минуту упадка духа, горя, страха, досады или гнева на людей: Помни, что жизнь твоя только в исполнении воли <choice original_editorial_correction="Б[ога]"><sic>Б</sic><corr>Бога</corr></choice> на земле; исполнять же волю Бога несомненно ты можешь, только возращая свою духовную сущность; возращать же свою духовную сущность ты можешь только соблюдением чистоты в твоей животной — смирения в твоей человеческой (мирской) и любви в твоей божеской жизни. Для соблюдения же чистоты тебе нужны лишения, для смирения нужны худая слава и унижения, для любви нужна враждебность к тебе людей (и если любите любящих вас, какая же вам... и т. д.). И потому то, что ты называешь страданиями, то, на что ты жалуешься, чем тревожишься, о чем горюешь, чего боишься, всё это ничто иное, как или лишения и боли, или худая слава, оскорбления, унижения, или враждебность к тебе людей; а и то и другое и третье <hi style="opdelimiter">необходимо</hi><pb n="109"/><hi style="npdelimiter">тебе</hi> для соблюдения чистоты, смирения, любви, для возращивания своей духовной сущности, для служения <choice original_editorial_correction="Ц[арству]"><sic>Ц</sic><corr>Царству</corr></choice><choice original_editorial_correction="Б[ожию]"><sic>Б</sic><corr>Божию</corr></choice>, для жизни. И потому не огорчаться, а радоваться я должен и лишениям и унижению и враждебности. — В самом деле, неужели <choice original_editorial_correction="Б[ог]"><sic>Б</sic><corr>Бог</corr></choice> мог поставить человека в такое ужасное положение, чтобы он переносил лишения, унижения и враждебность, не получая за это возмездия? Это не могло быть. И нет этого. Нельзя ответить, будет ли возмездие на том свете или нет? Вопрос неправильно поставлен. Надо исправить прежде ложный взгляд, <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> не должно быть, при <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> возникает такой вопрос. Вроде того, как если бы люди ленивые, голодая от праздности, спрашивали бы, будет ли им награда на том свете. Награды не будет за то, что они должны работать, чем кормиться, но надо понять, что работа, дающая хлеб, есть необходимое условие животной жизни. Точно так же надо понять, что перенесение лишений, унижений и враждебности есть необходимое условие жизни духовной. —</p>
        <p id="6864f367-e2c2-4e0a-b02b-e8481af1abef" style="left">Теперь 8-й час. Пойду купаться.</p>
        <p id="6864f367-e2c2-4e0a-b02b-e8481af1abef" style="left">Купался. Бибиков маленькой довез верхом. Перед этим написал письмо Черткову. Лег рано.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
