<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v50_121_122_1889_08_14">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 14 августа 1889 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1889 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 50</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">50</biblScope>
            <biblScope unit="page">121-122</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889-08-14"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="106754d6-0097-46e9-b3f6-a41cb1cc0d05">
        <pb n="121"/>
      </p>
      <div n="v50_n269" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1889-08-14">
              <hi>14 А. 89.</hi>
              <hi>Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="af4b5280-4c73-4c79-93f1-c79ea7ccf435" rend="left">Встал раньше, пошел купаться. Думал: 1) Как в организме боль указывает на нарушение закона, — предупреждает, так и в обществе людском страдание от <hi style="opdelimiter">враждебности</hi><pb n="122"/><hi style="npdelimiter">указывает</hi> на нарушение закона единения, предупреждает. Если делая дело, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> считаешь добрым, испытываешь страдание враждебности или заставляешь других испытывать враждебность к себе, тотчас остановись: значит ты не умеешь еще делать то дело, за <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> взялся. Больно физически или духовно враждебно — остановись делать и, с одной стороны, учись делать без боли, с другой устрани то, от чего больно.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note91"><hi>Следующий текст до конца абзаца перечеркнут поперечной чертой</hi>.</note> &lt;2-е думал: Удивляешься, что человек не видит очевидного требования разума, а забываешь, что человек не возрожденный видит прежде всего свою плотскую жизнь, свою особенную жизнь с ее приятностями и мыслит только о том, как сделать эту жизнь более приятною: о другом мыслить не может, и ты вдруг требуешь, чтобы он мыслил независимо от своих выгод. (Не вышло.)&gt;</p>
        <p id="aa6d725a-f735-40af-b7a0-531babbccebf" style="left">Вчера получил письмо <choice original_editorial_correction="Дунаев[а]"><sic>Дунаев</sic><corr>Дунаева</corr></choice>, плохое, ненатуральное, и прекрасное Черткова. Читал эстетику Шопенгауэра: что за легкомысленность и неясность. Мне же, ходя за грибами (я проводил своих гостей к <choice original_editorial_correction="Булыг[ину]"><sic>Булыг</sic><corr>Булыгину</corr></choice> и сам целое утро ходил за грибами), пришло в голову, что искусство есть одно из орудий выражения (через не подражание таких же чувств, как зевотой) нового содержания. Пустое же искусство нашего времени есть вызывание таких же чувств, как и испытываемые художником, не для того, чтобы выразить что-нибудь, а просто так: как Петрушка читал книгу для процесса чтения.</p>
        <p id="aa6d725a-f735-40af-b7a0-531babbccebf" style="left">За обедом пришел Ругин. Рассказывал про общину и теорию Алехина о людоедстве, что <choice original_editorial_correction="христ[ианину]"><sic>христ</sic><corr>христианину</corr></choice> прежде всего надо перестать людей есть. Правда, и спасибо ему, что он напоминает и показывает, как это трудно, но все-таки это не цель, а последствие. Если в любви всё сделаешь, будет <choice original_editorial_correction="наверн[ое]"><sic>наверн</sic><corr>наверное</corr></choice> и чистота в <choice original_editorial_correction="эконом[ическом]"><sic>эконом</sic><corr>экономическом</corr></choice> отношении, <choice original_editorial_correction="есл[и]"><sic>есл</sic><corr>если</corr></choice> же и достигнешь чистоты только в <choice original_editorial_correction="экон[омическом]"><sic>экон</sic><corr>экономическом</corr></choice><choice original_editorial_correction="отно[шении]"><sic>отно</sic><corr>отношении</corr></choice>, то может не быть вовсе главного, любви. Правда, что в деле любви можно врать себе и другим, в чистоте же <choice original_editorial_correction="экон[омической]"><sic>экон</sic><corr>экономической</corr></choice><choice original_editorial_correction="жизн[и]"><sic>жизн</sic><corr>жизни</corr></choice> нельзя. И потому-то достигать ее так важно. Ложусь, 12-й час. Помоги мне, Отец.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
