<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v51_072_073_1890_08_07">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 7 августа 1890 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1890 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 51</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">51</biblScope>
            <biblScope unit="page">72-73</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1890-08-07"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="a784bc38-dad3-4b25-b397-680a51d0f182">
        <pb n="72"/>
      </p>
      <div n="v51_n152" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1890-08-07">
              <hi>7 А. Я. П. 90.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="d00e8cc2-0336-4428-95d6-a02a1ec3fe01" rend="left"> Встал поздно, вчера засиделись. Все то же. Письмо от Ге и <choice original_editorial_correction="Мар[ьи]"><sic>Мар</sic><corr>Марьи</corr></choice><choice original_editorial_correction="Алек[сандровны]"><sic>Алек</sic><corr>Александровны</corr></choice>. Она живет прекрасно. Он рад, что картина куплена и уехала. Вчера погорелые обедали у Кузминских. Нынче был у них. Надо строиться. Вечером рубил колья. Мне целый день грустно, тяжело от дурной, праздной жизни своей и всех окружающих. Молюсь много раз в день. И хорошо.</p>
        <p id="c60ad837-83b4-4b1f-83b4-c3df21a4e42a" rend="left">Сегодня думал: Да будет воля Твоя, как на небе, так и на земле, относится и к будущей жизни. В том, что будет после смерти со мною, да будет Твоя воля. Не моя, но Твоя, и не <hi style="opdelimiter">то,</hi><pb n="73"/><hi style="npdelimiter">что</hi> я хочу, а то, что Ты, и не как я хочу, а как Ты хочешь. И когда скажешь это от сердца, как легко!</p>
        <p id="81ea54a0-f8fd-4ac8-9807-b092923661bf" rend="left">Еще думал: вопросы о загробной жизни. И отчего мы не знаем, что будет? Мы и теперь склонны пренебрегать этой жизнью для будущей, теперь, когда мы не знаем, что ж бы было, если б мы знали? — <choice original_editorial_correction="Откры[ть]"><sic>Откры</sic><corr>Открыть</corr></choice> нам, что будет с нами после смерти, нельзя было: если бы мы знали, что нас ждет дурное, было бы лишнее страдание; если б мы знали, что нас ждет прекрасное, мы б не жили здесь, а старались бы умереть. Только если бы мы знали, что там нет ничего, только тогда мы бы жили здесь хорошо. Оно почти так и есть. Скорее всего предполагать, что нет такой жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> мы бы нашими орудиями мысли и слова могли выразить.</p>
        <p id="f6f70967-c96e-4256-886b-68c7eea13e5a" rend="left">Еще думал: в молитве — остави нам долги наши, как и оставляем должникам нашим, и конец 18 <choice original_editorial_correction="гл[авы]"><sic>гл</sic><corr>главы</corr></choice>: и не простит вам отец ваш, если каждый из вас не простит брату своему от сердца своего прегрешения его, в этой молитве и этом месте сказано что? А то, что наши грехи (ошибки) не помешают нам жить, простятся нам только в том случае, если мы от сердца простим всем, т. е. всех любим. Если дошел до любви, то всё побеждено, и прежние грехи развязаны и не мешают.</p>
        <p id="e9cb8489-bd7e-493b-8178-97bb4f44cc4d" rend="left">Прекрасно в письме <choice original_editorial_correction="Вас[илия]"><sic>Вас</sic><corr>Василия</corr></choice><choice original_editorial_correction="Ив[ановича]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановича</corr></choice> рассказ про мужика доброго, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> на духу, на вопрос попа: веришь ли в Бога, ответил: нет, не верю: пью, курю, ругаюсь. — Прелестно. Теперь 11 час. Ждем Сережу и Таню.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
