<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v51_042_044_1890_05_18">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 18 мая 1890 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1890 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 51</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">51</biblScope>
            <biblScope unit="page">42-44</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1890-05-18"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="a0b8fc94-2f4f-4021-a510-2bfbe4729a91">
        <pb n="42"/>
      </p>
      <div n="v51_n84" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1890-05-18">
              <hi>18-го Мая. Ясн. П. 90.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="96f14095-fc64-4683-9e9d-00982a64d76f" rend="left"> За это время поправил коректуры начала Комедии, написал письмо Страхову и начал поправлять Предисловие о пьянстве. — Одно главное и важное: боюсь записать, как бы сознание не ослабило силы. Именно то: думал о скверности своей жизни, всё для людей, для славы, если не для брюха; о том, как при болезни, смерти чувствуется слабая привычка жить не людьми, но Богом. И начал думать о том, что надо учиться жить для Бога, пока бодр и здоров, надо найти радость. Тут же прочел в New Christianity прекрасную статью о целях и любвях человека. Если цели его мирские, и он любит их, он в аду, и наоборот. Думал, главное, о том, что если ты живешь для Бога, то то, что про тебя думают люди, тебе всё равно, и то, что тебе помешали в <hi>твоем</hi> намерении — деле — всё равно. Всё это вместе сделало то, что вот 2-й день воспоминание о Боге, о жизни для него особенно успокоительно, усиливая, действует на меня: рассердишься, досадно станет, захочется чего, вспомнишь о том, что жизнь только та, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> для одного его, и мгновенно проходит. До сих пор было. Боюсь ослабнет. Так хорошо, помоги мне, Боже. За всё это время думал:</p>
        <p id="9847bf7a-2c85-4560-a10e-e4a81b3cc91e" rend="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note60"><hi>Абзац редактора.</hi></note>&lt;1) Неправильно говорить: жизнь в Боге радостнее, чем мирская. — И в мирской и в божеской есть радости и печали — только другие. — Я записал это. А теперь вижу, что это неправда. В жизни для Бога нет горя и печали. Горе и <hi style="opdelimiter">печаль</hi><pb n="43"/><hi style="npdelimiter">при</hi> переходах, когда они-то и перегоняют в нее. То, что я записал это, доказывает, как я духовно ослаб. Помню, вызвало во мне эту мысль сведения о тоске Попова. Мне хотелось оправдать его. И я сказал вздор. Это можно сказать про жизнь человека, признающего и не признающего <choice original_editorial_correction="обязат[ель]ности"><sic>обязатности</sic><corr>обязательности</corr></choice> учения Христа. И то вздор.&gt;</p>
        <p id="90f6513d-316b-4ca9-925a-5944df94ec19" rend="left">2) Искусство жизни подразделять в себе божеское и <choice original_editorial_correction="человеч[еское]"><sic>человеч</sic><corr>человеческое</corr></choice>. В первом быть непоколебимым, во втором уступать.</p>
        <p id="e83b2679-e2ca-4fbd-bad0-00adbd3fdffb" rend="left">3) Человек, как животное, подчиняется закону борьбы и половому стремлению для усиления рода; как разумное, любящее, божественное существо, он подчиняется закону обратному — не борьбы с соперниками и врагами, а смирения перед ними и любви к ним, и не полового стремления, а целомудрия.</p>
        <p id="a4876894-4c27-4265-98a4-e3fcc3f1b3a4" rend="left">4) Как похоть вкуса есть необходимое условие развития ребенка, так тщеславие <choice original_editorial_correction="необход[имое]"><sic>необход</sic><corr>необходимое</corr></choice> условие развития в <choice original_editorial_correction="дальнейш[ем]"><sic>дальнейш</sic><corr>дальнейшем</corr></choice> возрасте. Но и того и другого слишком много и без того заложено в природу человека, чтобы развивали их воспитанием.</p>
        <p id="a7af0378-c7ee-41a1-9542-07df087d9734" rend="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note61"><hi>Абзац редактора.</hi></note> 5) Анархисты правы во всем — и в отрицании существующего и в утверждении того, что хуже насилия власти при существующих правах без этой власти быть не может. Ошибаются они только в том, что анархию можно установить революцией — <hi>учредить анархию!</hi> Анархия установится; но установится только тем, что всё больше и больше будет людей, <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> не нужна защита <choice original_editorial_correction="правительств[енной]"><sic>правительств</sic><corr>правительственной</corr></choice> власти, и всё больше и больше людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> будут стыдиться прилагать эту власть.</p>
        <p id="ca750c98-5c12-4212-b116-b1a90ab127c9" rend="left">С Сережей братом шел разговор об обеспечении жизни наперед.</p>
        <p id="7b09fda1-da22-43f0-8e6c-c6ac80fa0db5" rend="left"><hi>Сер</hi>[<hi>ежа</hi>]. Нельзя жить, не зная, будут ли сыты завтра мои дети.</p>
        <p id="856b004b-6148-4d32-b8a7-b3b21fc275a5" rend="left"><hi>Я.</hi> Христианину нельзя заботиться об этом: забота об этом есть отрицание всего учения.</p>
        <p id="7c3bf51a-d490-4723-ac9e-06ab997b6d4f" rend="left"><hi>Сер.</hi> Да вот вы говорите, а все живы и живете, и у детей молоко есть, и сами чай пьете.</p>
        <p id="1ba8d3d1-812c-4d82-b207-859584a3f6fb" rend="left"><hi>Я.</hi> Да ведь это и сказано. Сказано, что не заботьтесь — и всё будет. Птицы небесные... и т. <hi style="opdelimiter">д.</hi></p>
        <p id="53d98242-9ad3-498a-bf18-e2e67d1784d8" rend="left"><pb n="44"/><hi style="npdelimiter">7)</hi> Да идеал Христова служения Отцу, это — служение, прежде всего исключающее заботу как о пище, так и о продолжении рода. До сих пор попытки отказа от этих забот не прекратили рода человеческого. Что дальше будет? не знаю.</p>
        <p id="dc600a56-ddff-49ce-835f-ce7f6b44a640" rend="left">8) Делать добро, не признавая Бога мздовоздаятеля, есть единственное истинное исповедание Бога. Приписывание Богу забот о наградах и наказаниях есть отрицание его и совершенное лишение себя возможности делать доброе. Делание добра для добра — это-то и есть Бог.</p>
        <p id="904a9c13-f0c8-4761-a48b-151504ac7714" rend="left">9) Только одно есть доброе дело — это то, <choice original_editorial_correction="кот[орое]"><sic>кот</sic><corr>которое</corr></choice> имеет целью открытие себе Бога, открытие окошечка, через <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> виден Бог. Только через это окошечко, если удается открывать его, и видишь Бога, и только через него и действует Бог в тебе. Кабы суметь раскрыть его настежь!</p>
        <p id="775c0b92-8604-41cc-b54f-f34e8be4b262" rend="left">10) Мы пишем наши романы, хотя и не так грубо, как бывало: злодей — только злодей и Добротворов — добротворов, но все-таки ужасно грубо, одноцветно. Люди ведь все точно такие же, как я, т. е. пегие — дурные и хорошие вместе, а ни такие хорошие, как я хочу, чтоб меня считали, ни такие дурные, какими мне кажутся люди, на <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> я сержусь или <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> меня обидели. —</p>
        <p id="c5424a4b-bebe-4ae3-a9d9-1bc909cd6332" rend="left">11) Добрые дела, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> делаются в виду награды или по предписанию старцев, directeurs de conscience<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note62">[духовных руководителей]</note> — столь же мало добрые дела, как накладные икры — икры. Этими ходить нельзя, а теми увидать Бога нельзя.</p>
        <p id="e36986c6-a87b-42b5-8529-c0f5540914c0" rend="left">Здоровье то же. Строгая диета, одно жидкое. Голова свежа, но слаба. Попытался писать предисловие, но запнулся. Читаю Newcom’oв.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note63"><choice original_editorial_correction="[Ньюкомов.]"><sic/><corr>Ньюкомов.</corr></choice></note></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
