<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_067_068_1892_07_05">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">5 июля 1892 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1892 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="69745324-ff1b-4b28-8018-a4190c3bae1d">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1892 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">67-68</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1892-07-05"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="812044e0-72c5-4dab-b0cd-0e91dc08867e">
    <pb n="67"/>
   </p>
   <div n="v52_n129" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1892-07-05">
       <hi>
        Нынче 5
       </hi>
       <hi>
        Июля 92. Ясн. Пол.
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="e689cf97-b805-41dd-a100-fce0c8fe022d">
     <ref target="#note72">
      72
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note72">
      <hi>
       В рукописи по описке:
      </hi>
      6
     </note>
     Полтора месяца почти не писал. Был в это время в Бегичевке и опять вернулся и теперь опять больше 2-х недель в Ясной. Остаюсь еще для раздела. Тяжело, мучительно ужасно. Молюсь, чтоб Бог избавил меня. Как? Не как я хочу, а как хочет Он. Только бы затушил Он во мне нелюбовь. — Вчера поразительный разговор детей.
     <name placement="text" ref="13413" type="person">
      Таня
     </name>
     и
     <name placement="text" ref="13881" type="person">
      Лева
     </name>
     внушают
     <name placement="text" ref="9984" type="person">
      Маше
     </name>
     , что она делает
     <hi>
      подлость
     </hi>
     , отказываясь от имения. Ее поступок заставляет их чувствовать неправду своего, а им надо быть правыми, и вот они стараются придумывать, почему поступок нехорош и
     <hi>
      подлость.
     </hi>
     Ужасно. Не могу писать. Уж я плакал, и опять плакать хочется. Они говорят: мы сами бы хотели это сделать, да это было бы дурно. Жена говорит им: оставьте у меня. Они молчат. Ужасно! Никогда не видал такой очевидности лжи и мотивов ее. — Грустно, грустно, тяжело мучительно. Здесь Поша и Страхов. Я было кончил, но на днях — верно
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     в дурном духе, стал переделывать и опять далек от конца, теперь 9—10-я главы.
    </p>
    <p id="27960c03-0943-4fd1-a5de-61e73c99d3cf" style="left">
     Уезжая из
     <choice original_editorial_correction="Бегич[евки]">
      <sic>
       Бегич
      </sic>
      <corr>
       Бегичевки
      </corr>
     </choice>
     , меня поразила, как теперь часто поражают картины природы. Утра 5 ч. Туман, на реке моют. Всё в тумане. Мокрые листья блестят вблизи.
    </p>
    <p id="4c4d4d03-141b-43df-94e2-89bea953c2ce" style="left">
     За это время думал: 1) Для нравственной жизни нужно связать свою эту жизнь со всею бесконечною жизнью, следовать закону, обнимающему не одну эту жизнь, но всю. Это
     <hi style="opdelimiter">
      делает
     </hi>
     <pb n="68"/>
     <hi style="npdelimiter">
      вера
     </hi>
     в
     <choice original_editorial_correction="будущ[ую]">
      <sic>
       будущ
      </sic>
      <corr>
       будущую
      </corr>
     </choice>
     жизнь. Пришло в голову, по случаю спиритов. Всё это неясно и пошло...
    </p>
    <p id="a02c2564-89ac-41ca-9df4-25445bdb6502" style="left">
     2) Когда проживешь долго — как я 45
     <choice original_editorial_correction="л[ет]">
      <sic>
       л
      </sic>
      <corr>
       лет
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="сознат[ельной]">
      <sic>
       сознат
      </sic>
      <corr>
       сознательной
      </corr>
     </choice>
     жизни, то понимаешь, как ложны, невозможны всякие приспособления себя к жизни. Нет ничего stable
     <ref target="#note73">
      73
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note73">
      <choice original_editorial_correction="[устойчивого]">
       <sic/>
       <corr>
        устойчивого
       </corr>
      </choice>
     </note>
     в жизни. Всё равно как приспособляться к текущей воде. Всё — личности, семьи, общества, всё изменяется, тает и переформировывается, как облака. И не успеешь привыкнуть к одному состоянию общества, как уже его нет и оно перешло в другое.
    </p>
    <p id="27df747f-8bd4-4aa8-9157-ccaf4c88ad2c" style="left">
     3) Говорил с Страховым. Как религия,
     <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     , считая себя
     <choice original_editorial_correction="абсолютн[ой]">
      <sic>
       абсолютн
      </sic>
      <corr>
       абсолютной
      </corr>
     </choice>
     , непогрешимой
     <choice original_editorial_correction="истин[ой]">
      <sic>
       истин
      </sic>
      <corr>
       истиной
      </corr>
     </choice>
     , есть ложь, так и наука. Говорят о соединении науки и религии.
     <ref target="#note74">
      74
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note74">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      Не было бы и подразделения этого, если бы и та и другая — не обособлялись, не считали себя непогрешимой — (не вышло)
     </note>
     Только бы и та и другая не держались бы внешнего авторитета, и не будет разделения, а религия будет наука, и наука будет религия.
    </p>
    <p id="498b7514-c65c-43e6-8e65-ab14333b0de8" style="left">
     4) Я застал себя на повторении самому себе неприличного анекдота и стал искать, каким ходом мысли я пришел к этому: оказалось, что постыдное, мучающее раскаяние, воспоминание навело на мысль о том, что надо каяться. Мысль о стыде покаяния навела на воспоминание о том, как я глупо рассказал этот анекдот. Меня удивило, что я вспоминал этот анекдот, и я испугался: неужели мне приятно вспоминать это, как бывало прежде. Но по филиации мысли я добрался, что связь мыслей была нравственна. Интерес
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     нравственный. И я подумал, что вся разница и жизни и
     <choice original_editorial_correction="художеств[енных]">
      <sic>
       художеств
      </sic>
      <corr>
       художественных
      </corr>
     </choice>
     произведений поэзии та, что для одних связь, руководящая нить, клей,
     <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     склеиваются одно с другим события жизни, у одних эгоистический, похотливый, у других нравственный.
    </p>
    <p id="04becdd5-d615-4b76-b277-4fbb93c4cd88" style="left">
     5) Что такое потребность в собственности? Чтó человек стремится признавать своей собственностью? То, что ему необходимо для его жизни.
    </p>
    <p id="dc775ffe-89bb-4fbd-a98c-aeb00fe01151" style="left">
     Я, кажется, ошибся, что 6. Нынче 5.
    </p>
    <p id="6814e379-a1b8-4229-88bb-b6a34cca9879" style="left">
     Буду писать завтра 6-е. Если б. ж. Грустно, грустно. Тяжело, тяжело. Отец, помоги мне. Пожалей меня. Я не знаю, что, как надо делать. Помоги мне. Научи
     <hi style="opdelimiter">
      любить.
     </hi>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>