<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_103_104_1893_10_06">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 6 октября 1893 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1893 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">103-104</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1893-10-06"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="71a0010c-de9e-44d1-9296-a97473ad59f2">
        <pb n="103"/>
      </p>
      <div n="v52_n169" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1893-10-06">
              <hi>6 Окт. 1893. Я. П. Е. б. ж.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="53bf6f42-e79a-45b6-bf70-9b3ad16ef303" rend="left"/>
        <p id="53bf6f42-e79a-45b6-bf70-9b3ad16ef303" style="left"><hi>[3 ноября.]</hi> Почти месяц не писал. <hi>Нынче 3 Ноября 1893. Я. П. </hi>Мы живем одни с Машей уже 2-ю или 3-ю неделю. Очень хорошо. Она совсем успокоилась, Лева едет за границу. Ему не лучше. Le salut est en vous<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note99"> [Спасение в вас]</note> вышло. Я кончил о религии. Написал Тулон и <hi>не</hi> посылаю. За это время мало думал, и если и думал, то не записал. Записано только следующее:</p>
        <p id="53bf6f42-e79a-45b6-bf70-9b3ad16ef303" style="left">1) Ничто так не мешает людям понимать смысл жизни и жить, как должно, как то, что они придумывают себе <hi style="opdelimiter">специальные</hi><pb n="104"/><hi style="npdelimiter">точки</hi> зрения. Так, положим, человека на ваших глазах убивают. Если у вас нет никакой специальной точки зрения вы броситесь отнимать или, по крайней мере, будете негодовать отговаривать, но если у вас точка зрения эстетическая, вы наблюдаете выражение чувств, позы...; если у вас точка зрения служебная, вы одобряете <choice original_editorial_correction="правильно[сть]"><sic>правильно</sic><corr>правильность</corr></choice>, или не одобряете неправильность с <choice original_editorial_correction="служебн[ой]"><sic>служебн</sic><corr>служебной</corr></choice><choice original_editorial_correction="т[очки]"><sic>т</sic><corr>точки</corr></choice><choice original_editorial_correction="з[рения]"><sic>з</sic><corr>зрения</corr></choice>; если у вас точка зрения религиозная, вы рассуждаете о грехе и т. п.</p>
        <p id="53bf6f42-e79a-45b6-bf70-9b3ad16ef303" style="left">2) Многие люди, переходя от мирской жизни к христианской, бывают в тяжелом переходном положении тогда, когда всякая деятельность мирская потеряла смысл и не влияет, а деятельность христианская — форма служения Богу — еще не найдена. Когда находишься в этом положении, не думай, что можешь вернуться к старому, или что можешь оставаться в бездействии, но знай, что спасение только в новой, совсем новой, другой христианской деятельности: <choice original_editorial_correction="содейст[вии]"><sic>содейст</sic><corr>содействии</corr></choice> установлению <choice original_editorial_correction="Ц[арства]"><sic>Ц</sic><corr>Царства</corr></choice><choice original_editorial_correction="Б[ожия]"><sic>Б</sic><corr>Божия</corr></choice>.</p>
        <p id="53bf6f42-e79a-45b6-bf70-9b3ad16ef303" style="left">3) Отчего всегда люди гадали на <choice original_editorial_correction="птиц[ах]"><sic>птиц</sic><corr>птицах</corr></choice>, внутренностях и на картах, пасьянсах? Гадание, обещающее успех, подбавляет энергии, надежды на успех. И потому, когда хочется гадать, знай, что хочется прибавки энергии, прибавь.</p>
        <p id="53bf6f42-e79a-45b6-bf70-9b3ad16ef303" style="left">4) Жить до вечера и до веку. Жить так, как будто доживаешь последний час и можешь успеть сделать только самое важное. И вместе с тем так, как будто то дело, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> ты делаешь, ты будешь продолжать делать бесконечно.</p>
        <p id="53bf6f42-e79a-45b6-bf70-9b3ad16ef303" style="left">5) Не думай никогда, что ты не любишь, или что тебя не любят. Это только нарушена чем-то всегда существовавшая и существующая любовь между тобой и людьми, и тебе надо только постараться устранить то, что нарушает эту вечно связывающую между собой людей любовь — <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> всегда есть.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
