<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_154_156_1894_11_20">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 20 ноября 1894 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1894 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">154-156</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894-11-20"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="0e9846a2-32a4-4405-8b56-00ec26fe854c">
        <pb n="154"/>
      </p>
      <div n="v52_n258" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1894-11-20">Нынче <hi>20 Нояб. 1894. Москва.</hi></date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="25401ae2-26ec-48df-a959-8025c4516cb6" rend="left">Как будто услышал мою молитву, и я чувствую — особенно нынче — во время прогулки чувствовал радость жизни. Нынче писал довольно успешно. Остальное время поправлял биографию <choice original_editorial_correction="Др[ожжина]"><sic>Др</sic><corr>Дрожжина</corr></choice>. Вчера ночью было тяжелое столкновение. Слава Богу, я всё время помнил о Боге, и всё стало во благо. Вчера вечером набралась толпа гостей. Прежде всех приехал <choice original_editorial_correction="Богоявл[енский]"><sic>Богоявл</sic><corr>Богоявленский</corr></choice> и <hi style="opdelimiter">Сопоцко.</hi><pb n="155"/><hi style="npdelimiter">Я</hi> начал читать <choice original_editorial_correction="Богоявл[енскому]"><sic>Богоявл</sic><corr>Богоявленскому</corr></choice> Катехизис и прочел начало. Мне было интересно слушать. Все-таки лучше, чем я ожидал. Днем был у <choice original_editorial_correction="Страх[ова]"><sic>Страх</sic><corr>Страхова</corr></choice>, ходил с <choice original_editorial_correction="Евг[ением]"><sic>Евг</sic><corr>Евгением</corr></choice><choice original_editorial_correction="Ив[ановичем]"><sic>Ив</sic><corr>Ивановичем</corr></choice>. Всё хорошо, писалось порядочно. Только один день был слаб. За это время написал предисловие к сказочке Карма и послал. Думал много за это время. Многого не записал и забыл, а вот что помню.</p>
        <p id="25401ae2-26ec-48df-a959-8025c4516cb6" style="left">1) Надо жить, проходя между двумя одинаково опасными утесами Харибды и Сциллы: желания умереть и желания продолжать жить. Хотеть умереть — не будешь работать, не хотеть умереть — значит, что работать для себя, а не для Бога. Только тогда хорошо жить, когда не желаешь умереть, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> есть радостная работа, и когда, делая дело Божие, готов умереть, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> знаешь, что дело Божие не кончится, а что тебя только от одной работы переведут на другую.</p>
        <p id="25401ae2-26ec-48df-a959-8025c4516cb6" style="left">2) Иду по Кремлю мимо стен Кремлевских и бойниц и думаю: было время, когда это было нужно; нужны были и пыточные приспособления, и орудия казни, и цензуры, а пришло время, и уже <choice original_editorial_correction="некот[орые]"><sic>некот</sic><corr>некоторые</corr></choice> из этих предметов и для <choice original_editorial_correction="некот[орых]"><sic>некот</sic><corr>некоторых</corr></choice> людей уже представляют только памятники древности. Также придет время, когда так будут показывать пушки, сабли, крепости, мундиры, ордена.</p>
        <p id="25401ae2-26ec-48df-a959-8025c4516cb6" style="left">3) Считать собою проявление Бога в себе, то, что мы называем душою.</p>
        <p id="25401ae2-26ec-48df-a959-8025c4516cb6" style="left">4) Бессмертная душа не может удовлетвориться смертным, конечным делом; ей нужно дело бесконечное и бессмертное, как она сама.</p>
        <p id="25401ae2-26ec-48df-a959-8025c4516cb6" style="left">5) Ложное понимание жизни в том, чтобы считать собою свою умирающую личность, а не свою вечно растущую душу.</p>
        <p id="25401ae2-26ec-48df-a959-8025c4516cb6" style="left">6) Говорить, что разум может привести нас в заблуждение, что не надо верить ему, что это гордость — всё равно, что говорить, что работающий с лампой в шахте работник может заблудиться, если будет руководиться светом своей лампы, что не надо верить ее свету, что это гордость. Да чему же верить, когда это один свет? Я знаю, что мой разум ограничен и слаб, в сравнении с разумом Бога, и что я всего сознать не могу, но все-таки разум есть разум и единственный руководитель мой и руководитель, данный от Бога и подобный Ему. Если лампа <hi style="opdelimiter">шахтера</hi><pb n="156"/><hi style="npdelimiter">не</hi> солнце, то все-таки свет и свет, подобный солнцу и от него происшедший. Теперь 12 ч. ночи, 20. Ложусь спать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
