<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_045_047_1891_07_22">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 22 июля 1891 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1891 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">45-47</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1891-07-22"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="48903b33-b1d2-4a17-9fba-ec86070cb024">
        <pb n="45"/>
      </p>
      <div n="v52_n84" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1891-07-22">
              <hi>Нынче 22 Июля. Я. П. 91.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" rend="left"> За всё это время развлекало меня присутствие Репина и Гинзбурга. Вчера уехал Гинзбург, и вчера же уехали Гельбиги. И вчера же <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> разговор с женой о напечатании письма в <choice original_editorial_correction="газет[ах]"><sic>газет</sic><corr>газетах</corr></choice> об отказе от права авторской собственности. Трудно вспомнить, а главное, описать всё, что тут было:</p>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" style="left">
          <hi>[Вымарано 19 строк.]</hi>
        </p>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" style="left">Начал же я разговор, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> она сказала как-то вечером, когда мы уже засыпать собирались, что она согласна. Мне ее жалко. Злобы нет. Говорю себе, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это мне крест, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> надо нести, а не тащить. И когда подумаю, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> я могу обратить это в благо и поучение себе, — «Радуйтесь когда поносят вас», — то мне хорошо. — За это время пришла девушка Бооль от Дунаева, и в то же время приехал Файнерман с другой, старой и очень милой девушкой Жаковской, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> хочет жить, как и Бооль, для успокоения своей совести, трудясь низким трудом и живя бедно. Уехали 3-го дня на юг, одна к <choice original_editorial_correction="М[арье]"><sic>М</sic><corr>Марье</corr></choice><hi style="opdelimiter"><choice original_editorial_correction="А[лександровне]"><sic>А</sic><corr>Александровне</corr></choice>,</hi><pb n="46"/><hi style="npdelimiter">другая</hi> в Полтаву. Я был дома, и мне было грустно, тяжело. Я думал, что таково мое отчасти физическое, отчасти душевное состояние; но я пришел к <choice original_editorial_correction="Жак[овской]"><sic>Жак</sic><corr>Жаковской</corr></choice> у Игната, поговорил с ним, увидал эту нужду, труд, усталость, увидал нравственные побуждения этих женщин и не успел оглянуться, как мне стало бодро, весело. Хочется жаловаться на тяжесть креста. Разумеется, вздор — по силам и нужен мне. Тяжесть креста увеличивается еще тем, что Таня возненавидела <choice original_editorial_correction="М[ашу]"><sic>М</sic><corr>Машу</corr></choice>. Кажется, теперь проходит. Я говорил с ними про это. Последнее время работаю всё над статьей довольно успешно. Приближаюсь к концу. Вчера написал еще 6 или 7 писем, всё плохих, <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> не в духе, как и теперь. Большая слабость.</p>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" style="left">Записано за это время много к статье, что уже и вписал, а еще записано только 3.</p>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" style="left">1) <hi>К <choice original_editorial_correction="От[цу]"><sic>От</sic><corr>Отцу</corr></choice><choice original_editorial_correction="Серг[ию]"><sic>Серг</sic><corr>Сергию</corr></choice>.</hi> Когда он пал с <choice original_editorial_correction="купеч[еской]"><sic>купеч</sic><corr>купеческой</corr></choice> дочерью и мучается, ему приходит мысль о том, что если падать, то лучше бы ему пасть тогда с красавицей А., а не с этой гадостью. И опять гадость захватывает его.</p>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" style="left">2) Гельмгольц, рассуждая о жизни, говорит: человек с своим телом подобен пламени. Частицы, сгорая, заменяются новыми, но пламя остается тем же. Если оно уничтожится, разве это доказательство, что оно не возвратится. Я говорю в телефон. Колебания воздуха <choice original_editorial_correction="передают[ся]"><sic>передают</sic><corr>передаются</corr></choice> пластинке, колебания пластинки передаются магнитам, магниты возбуждают электрические токи. Где же слова, сказанные в телефон? они превратились в <choice original_editorial_correction="электр[ический]"><sic>электр</sic><corr>электрический</corr></choice> ток; но вот ток &lt;дошел&gt; до магнитов, магниты вызывают колебание пластинки, пластинка — воздуха и вновь появляются те же слова. Остроумное материальное гадание о бессмертии. Брат Сергей давно уже сказал это лучше. В мире происходит бесконечное, <hi>бесконечное</hi> количество всякого рода сочетаний и проявлений. Я есмь одно из них. Я исчезну, но время бесконечно, и потому то же сочетание, то же я, должно опять проявиться через бесконечное время. Бесконечное же время, когда я не буду, для меня мгновенье. Стало быть, я всегда буду, засну и сейчас же проснусь.</p>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" style="left">3) Цель его жизни не может быть доступна человеку. Знать может человек только направление, ведущее к цели. Забыл то, что очень хорошо думал об <hi style="opdelimiter">этом.</hi></p>
        <p id="cd97af83-7b70-4ae2-b498-c65d35bddb45" style="left"><pb n="47"/><hi style="npdelimiter">Нынче</hi><choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> студент Петр. Кажется, ему ничего не нужно и он глупый. Теперь10 часов. — Хочу перевести еще Jefferson’a.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
