<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_100_103_1893_10_05">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">5 октября 1893 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1893 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4136835f-4dd7-4421-a711-dae7320646e4">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1893 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">100-103</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1893-10-05"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="44146b79-d3c3-45f4-8157-d33b4ea490a6">
    <pb n="100"/>
   </p>
   <div n="v52_n168" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="editor" when="1893-10-05">
       <hi>
        [5 октября.]
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="58e4dc99-5449-438e-b94c-6a09a4be97c5">
     Страшно взглянуть на последнее число, записанное в дневнике, так давно я не писал: ровно месяц. Нынче
     <hi>
      5 Октября. Я. П. 93.
     </hi>
     Что было за это время?
     <name placement="text" ref="13881" type="person">
      Лева
     </name>
     всё не поправляется. Борьба с
     <name placement="text" ref="9984" type="person">
      Машей
     </name>
     . Я написал
     <choice original_editorial_correction="З[андеру]">
      <sic>
       З
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="5283" type="person">
        Зандеру
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , он написал мне.
     <choice original_editorial_correction="М[аша]">
      <sic>
       М
      </sic>
      <corr>
       Маша
      </corr>
     </choice>
     написала ему нехорошо. Это очень огорчило меня. Надо не мешать им жить, не мешать им ошибаться, не мешать им страдать и каяться и идти этим вперед.
     <name placement="text" ref="13413" type="person">
      Таня
     </name>
     уехала в Москву на смену
     <choice original_editorial_correction="С[оне]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Соне
       </name>
      </corr>
     </choice>
     . — Теперь
     <choice original_editorial_correction="С[оня]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="13844" type="person">
        Соня
       </name>
      </corr>
     </choice>
     едет.
     <name placement="text" ref="11086" type="person">
      Попов
     </name>
     здесь. Мы с ним по немецкому
     <name placement="text" ref="15787" type="person">
      Штраусу
     </name>
     переводили Лаотзи. Как хорошо! Надо составить из него книжку. Всё время писал статью о
     <hi style="opdelimiter">
      религии.
     </hi>
     <pb n="101"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Как
     </hi>
     будто кончил. Написал еще начерно статью о Мопасане. Вот и всё. Мало думал и мало записывал. Вот что:
    </p>
    <p id="5b535a38-eb42-4c72-bf4d-92261e17f430" style="left">
     1) Наука — тюрьмоведение.
    </p>
    <p id="85c0d751-a606-46bc-bef0-41ae66a9fc57" style="left">
     2) Есть два рода умов: один ум логический, эгоистический, узкий, длинный, и другой — чуткий, сочувствующий, широкий, короткий.
    </p>
    <p id="60c3db95-f201-4c0a-9b98-bb2438f1c02e" style="left">
     3) Есть два способа познавания внешнего мира: один самый грубый и неизбежный способ познавания пятью чувствами. Из этого способа познания не сложился бы в нас тот мир,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     мы знаем, а был бы хаос, дающий нам различные ощущения. Другой способ состоит в том, чтобы, познав любовью к себе себя, познать потом любовью к другим существам эти существа; перенестись мыслью в другого человека, животное, растение, камень даже. Этим способом познаешь изнутри и образуешь весь мир, как мы знаем его. Этот способ есть то, что называют поэтическим даром, это же есть любовь. Это есть восстановление нарушенного как будто единения между существами. Выходишь из себя и входишь в другого. И можешь войти во всё.
     <hi>
      Всё
     </hi>
     — слиться с Богом, со
     <hi>
      Всем.
     </hi>
    </p>
    <p id="9b29c6dd-3afb-4210-aef1-965ce71a0b57" style="left">
     4) Дети еще тем хороши, что у них нет дела, а они заняты только тем, как бы хорошо провести день. Так их и воспитывать надо. А мы торопимся приучать их к делу, т. е. к тому, чтобы вместо вечного дела перед Богом и своей совестью они бы делали то дело,
     <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которое
      </corr>
     </choice>
     установлено какими-то
     <choice original_editorial_correction="люд[ьми]">
      <sic>
       люд
      </sic>
      <corr>
       людьми
      </corr>
     </choice>
     по уговору, как игра.
    </p>
    <p id="69143eb4-720d-4180-b48c-89e2f34dbe9e" style="left">
     5) Чтобы узнать, веришь ли в молитву, попробуй молиться о том, чего не желаешь или боишься.
    </p>
    <p id="9cfc5d04-ef77-4cd2-bd7f-7892f7c665ce" style="left">
     6) Когда колешь жесткую плаху, первый удар отскакивает, как от стали, и думаешь, что ничего не сделал и напрасно бить. И беда, если заробеешь. Но бей еще, и скоро услышишь глухие удары. Это значит, что тронулось. И еще несколько ударов, и плаха расколется. В таком положении мир по отношению к христианской истине. А как я помню то время, когда удары отскакивали, и я думал, что это безнадёжно. То же и с людьми. Надо, как тот человек,
     <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     стал вычерпывать море. Если он отдаст свою жизнь на дело, то, какое бы ни было дело, оно сделается, а тем более дело
     <hi style="opdelimiter">
      Божье.
     </hi>
    </p>
    <p id="c6840892-2021-4d9a-8ca3-fd975d5f33e2" style="left">
     <pb n="102"/>
     <hi style="npdelimiter">
      7)
     </hi>
     Каждый поступок маленького ничтожного существа человека бесконечно малая величина, в сравнении со всеми действующими силами в бесконечном пространстве и времени; действие его бесконечно и по пространству и по времени.
    </p>
    <p id="6e80c518-6f27-40b5-a754-bfaf1beef93f" style="left">
     8) Говорят, одна ласточка не делает весны; но неужели от того, что одна ласточка не делает весны, не лететь той ласточке,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     уже чувствует весну, а дожидаться. Так дожидаться надо тогда и всякой почке и травке, и весны не будет.
    </p>
    <p id="e963c3cc-fd69-4c0b-aad0-d4d5d0d39be3" style="left">
     9) Да, добро только тогда, когда не знаешь, что его делаешь. Как только оглянулся, как в сказке о добывании живой воды, поющего дерева, так и пропало то, что добыл. Чтоб левая не знала, что делает правая — не предписание, а утверждение того, что, когда левая знает, то это уже не добро.
    </p>
    <p id="f12dea5c-02a4-4e03-9f39-f8014d063e6b" style="left">
     10) Радости прежней жизни вспоминаются в этой, как поэтическое чувство.
     <choice original_editorial_correction="Поэтич[еское]">
      <sic>
       Поэтич
      </sic>
      <corr>
       Поэтическое
      </corr>
     </choice>
     чувство — большая память и много пережитого в прежней жизни. Может быть, в прежней жизни я был атом, сложившийся в теле и стремившийся к соединению, и в этом была вся жизнь. Теперешняя жизнь для будущей покажется с своей любовью к людям таким же несложным простым законом притяжения.
    </p>
    <p id="ee58b3ee-08b2-48a0-9b7a-252723c8bc46" style="left">
     11) Сколько разных сторон есть предмета, сколько радиусов шара = ∞, столько жизней мы проходим и будем проходить. Проходя же, делать дело совершенствования. (Все неясно.) Голова болит.
    </p>
    <p id="8f4b77da-82ba-49f1-92e7-428284fb7d96" style="left">
     12) Главное бедствие очень культурных людей, как Амиель, это их балласт разностороннего и, особенно, эстетического образования. Это больше всего мешает им знать, что они знают, как говорил Лаодцы (это болезнь). Им жалко выкинуть этот балласт, а с этим балластом они не могут уместиться на лодке христианского сознания. И им не верится, чтобы для такого простого дела, как христианское спасение, можно бы было пожертвовать таким сложным и утонченным. Это Амиель; имя им легион.
    </p>
    <p id="0200bafa-229d-4ada-94a1-d7cabafb56e4" style="left">
     13) Милль говорит: «человечество получит большую долю счастья, когда каждый человек будет преследовать свое счастье под условием соблюдения правил и условий, требуемых для блага прочих, чем нежели когда человек поставит единственною целью благо всех прочих». Это справедливо, но только
     <hi style="opdelimiter">
      при
     </hi>
     <pb n="103"/>
     <hi style="npdelimiter">
      том,
     </hi>
     чтобы под благом отдельного человека разуметь его благо духовное, т. е. согласие его с волей Бога, или, проще, удовлетворение требований своей совести (разума и любви). Каждый человек пусть ищет
     <choice original_editorial_correction="Ц[арства]">
      <sic>
       Ц
      </sic>
      <corr>
       Царства
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Б[ожия]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Божия
      </corr>
     </choice>
     и правды его, пусть в этом положит свою цель, и получится наибольшее счастье всех, но тогда выйдет то, что счастье человека будет состоять в том, чтобы соблюдать те правила и условия, при
     <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     достигается благо всех людей. Т. е. получится то самое, что отрицает Милль.
    </p>
    <p id="1ce3d7e2-5607-4418-b335-8d71a0d4b977" style="left">
     14) Лаодзи говорит о том, что высшее в мире есть пустота, как вместилище сосуда, пустота ступицы, пустота мехов кузнечных, что главное средство употребления есть пустота. Это ничто иное, как свобода — не политическая свобода,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     никогда не свободна, но свобода внутренняя, свобода от страстей, та свобода, без
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     ничего не может быть совершено великого, т. е. та свобода,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ая">
      <sic>
       кая
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     , если есть у человека, делает его всемогущим.
    </p>
    <p id="2d7a3fc0-81d2-40ff-bd24-0fccc18f82cf" style="left">
     15) Мужья ненавидят именно своих жен, как Лесинг сказал: была одна дурная женщина, и та моя жена. В этом виноваты сами женщины своей лживостью и комедиантством. Они все играют комедию перед другими, но не могут продолжать играть ее за кулисами перед мужем, и потому муж знает всех женщин разумными, добрыми, одну только свою знает не такой.
    </p>
    <p id="b9f83716-9374-4b0e-9797-19cb9d622628" style="left">
     Вот и всё. События были еще то, что Revue des Revues напечатала скверный перевод Неделания, и это меня огорчило, и еще то, что я уже недели три совсем бросил чай, кофе, сахар и, главное, молоко и чувствую себя только бодрее. Вечер 10 ч.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>