<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_032_034_1891_05_22">
                    Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник</title>
                <title type="sub">Дневник 22 мая 1891 г.</title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>                                 
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1891 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">32-34</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1891-05-22"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catReF target="type" ana="#diaries"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="e426958e-46c8-4487-9932-5d8b7c9f477f">
    <pb n="32"/>
   </p>
   <div n="v52_n59" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1891-05-22">
       <hi>
        Нынче 22 Мая. Я. П. 1891.
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="i2i818ro-813l-4r54-b7e2-8bd2leoderd1" rend="left">
     11 дней не писал. С тех пор вернулась из Москвы
     <choice original_editorial_correction="С[оня]">
      <sic>
       С
      </sic>
      <corr>
       Соня
      </corr>
     </choice>
     с детьми, кажется, 13-го. Потом. У меня сделалось воспаление века. Три дня не выходил. Диктовал Тане начало
     <hi>
      Записок матери.
     </hi>
     Много, но не хорошо. Надо писать от себя. А то стеснительно. 16 приехали Кузминские и Эрдели. Незаметно.
    </p>
    <p id="o286696r-d80d-425c-f5d1-4db1a759rb86" style="left">
     Получил два письма от Аркадия Алехина и отвечал ему толково. Еще письмо от
     <choice original_editorial_correction="Мар[ьи]">
      <sic>
       Мар
      </sic>
      <corr>
       Марьи
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Алекс[андровны]">
      <sic>
       Алекс
      </sic>
      <corr>
       Александровны
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="Вас[илия]">
      <sic>
       Вас
      </sic>
      <corr>
       Василия
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
      <sic>
       Ив
      </sic>
      <corr>
       Ивановича
      </corr>
     </choice>
     и Дилона. Всем отвечал нынче. Вчера писал Бидину и Зиновьеву в Ригу. В работе подвигаюсь медленно. Нынче уяснилось всё в целом и написал конспект 9 глав.
    </p>
    <p id="ddc3if31-illi-43rr-358r-i7e8671re7rr" style="left">
     Маша 3-го дня уехала к приезжавшим за ней Философовым. Я с радостью чувствую, что люблю ее хорошей, божеской, спокойной и радостной любовью.
    </p>
    <p id="i3310rel-3fcb-4426-lbi6-aea514ro17o2" style="left">
     Думал: 1) Послесловие к послесловию: Так ли, не так ли я объяснил, почему нужно наибольшее половое воздержание, — не знаю. Но я знаю несомненно то, что совокупление есть мерзость, на которую можно смотреть, о
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
      <sic>
       кой
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     можно думать без отвращения только под влиянием похоти. Даже для того, чтобы иметь детей, не станешь этого делать над женщиной,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
      <sic>
       кую
      </sic>
      <corr>
       которую
      </corr>
     </choice>
     любишь. Пишу это в то время, как сам одержим похотью, с
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
      <sic>
       кой
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     не могу бороться.
    </p>
    <p id="d08r2r2a-7ba2-4833-1cad-0if4o6l9466i" style="left">
     2) Говоришь: хочу отвергнуться себя, взять крест свой на каждый день и идти за Христом, а сам думаешь: как бы поскорее кончить молитву, чтобы начать делать свою волю, то, что мне
     <hi style="opdelimiter">
      приятно.
     </hi>
    </p>
    <p id="7306b9ea-re58-4c65-ia1r-r7bbcb20o3l6" style="left">
     <pb n="33"/>
     <hi style="npdelimiter">
      3)
     </hi>
     Говоришь: это ненатурально, подразумевая,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="т[ак]">
      <sic>
       т
      </sic>
      <corr>
       так
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="к[ак]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       как
      </corr>
     </choice>
     это ненатурально, то этого и не надо делать. А не знаешь, что
     <choice original_editorial_correction="т[ак]">
      <sic>
       т
      </sic>
      <corr>
       так
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="к[ак]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       как
      </corr>
     </choice>
     мы живем дурно, все привычки наши, всё, что сделалось для нас натурально, всё это дурно, то всякий шаг,
     <choice original_editorial_correction="к[оторы]м">
      <sic>
       км
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     мы будем выходить, — из дурного. Ненатурально скорее признак доброго.
    </p>
    <p id="e4c4l84l-db57-4af4-i7bb-cdc754r67o66" style="left">
     4) Для статьи: Люди, исповедующие христианскую веру, большей частью не имеют
     <choice original_editorial_correction="христ[ианского]">
      <sic>
       христ
      </sic>
      <corr>
       христианского
      </corr>
     </choice>
     жизнепонимания. А есть христианское, подлаженное к личному и к общественному жизнепониманию.
    </p>
    <p id="b7el0852-6ob3-4d7f-b893-11i8c238l4ra" style="left">
     5) Если авторитеты церкви и науки не заслоняли бы от людей истинный смысл учения Христа, люди не могли бы быть так глупы, чтобы, нуждаясь в нем и имея его перед собой, не понимать его.
    </p>
    <p id="0a0ra980-7cl7-467r-eb42-er67offfd421" style="left">
     6) Говорят: веселость, радость хорошо, грусть, печаль — дурно. Неправда. В унылом настроении веселость так же неприятна — как в веселом настроении грусть; но с той разницей, что если появляется среди грусти веселость, то почти всегда — если только это не прелестные дети — противно.
    </p>
    <p id="35f986o0-735e-4lic-i046-50985e78fac2" style="left">
     7) Приближаюсь к старости, к смерти — силы слабеют, меньше жизни. — Это хорошо. Приближение к старости и смерти, это — приближение из душного помещения к двери, ведущей в цветущий сад. Мы приближаемся толпою, и чем ближе к двери, к выходу, тем больше давка, тем меньше свободы движений. Близко уже к простору и свету.
    </p>
    <p id="rafaec7f-0di9-4abf-9rel-df73c5o7372d" style="left">
     8) Запутавшийся юноша жил у приятеля: денег нет, места нет, приятеля утруждать совестно. «Я несчастный!» Зачем жить. Продал пальто, пошел в баню, взял номер с ванной и отворил себе вены бритвой. Пришли, он без чувств. Перевязали раны, стали лечить. Остался жив, но слепой и без владения рук и ног. Теперь дрожит за свою жизнь, и все силы его посвящены на поддержание здоровья. Если бы человек убивал себя не сразу, а ступенями, ступенями десятью, и так, чтобы на каждой ступени, т. е. отбавив жизни на известную долю, он мог бы спросить себя: продолжаешь ли хотеть умереть, то я думаю, чем больше бы отбавлял себе человек жизни, тем больше дорожил бы остатком и в каких-то огромных степенях, так что человек никогда бы не убил себя. (Это
     <hi style="opdelimiter">
      неясно.)
     </hi>
    </p>
    <p id="456bbb0a-98ce-4b74-006c-dd290d6di6l6" style="left">
     <pb n="34"/>
     <hi style="npdelimiter">
      9)
     </hi>
     К художественному: Я не то что ем или пью, а я занимаюсь искусством, играю на фортепьяно, рисую, пишу, читаю, учусь, а тут приходят бедные, оборванные, погорелые, вдовы, сироты, и нельзя в их присутствии продолжать, — совестно. Что их нелегкая носит, держались бы своего места, — не мешали.
    </p>
    <p id="8i44flc8-0040-4lo6-36fd-7a4b441530bi" style="left">
     Такое явление среди еды, lown tennis и занятий искусством и наукой
     <hi>
      доказывает больше всяких рассуждений.
     </hi>
    </p>
    <p id="36c2ae8r-6e81-4oo4-d23l-bbee7690lf18" style="left">
     Забыл записать, что один из этих последних дней я писал Отца Сергия. Решил кончить всё начатое. Написал дурно, но пригодится. От
     <choice original_editorial_correction="Давыд[ова]">
      <sic>
       Давыд
      </sic>
      <corr>
       Давыдова
      </corr>
     </choice>
     получил очень хорошее дело для
     <choice original_editorial_correction="Кон[евского]">
      <sic>
       Кон
      </sic>
      <corr>
       Коневского
      </corr>
     </choice>
     рассказа. Теперь 11-й час, иду пить кофе.
     <note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note54">
      <hi>
       Вымарано:
      </hi>
      Живу недурно, под воздержан. или.
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>