<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_150_151_1894_10_26">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">26 октября 1894 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1894 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="8cdd432b-758d-417e-81fa-12923dd48f68">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1894 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">150-151</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1894-10-26"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="2d731f19-adbd-4db4-8af3-adac2ebe9cb7">
    <pb n="150"/>
   </p>
   <div n="v52_n246" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="editor" when="1894-10-26">
       <hi>
        [26 октября.]
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="89858615-e27e-496d-8385-9d171bf6093b">
     Нынче 26. 3 дня не писал. За это время событие было то, что я написал
     <choice original_editorial_correction="П[опову]">
      <sic>
       П
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="11086" type="person">
        Попову
       </name>
      </corr>
     </choice>
     , прося его прекратить переписку с
     <choice original_editorial_correction="Т[аней]">
      <sic>
       Т
      </sic>
      <corr>
       Таней
      </corr>
     </choice>
     . Она покорилась. Она очень хороша. Нынче лежит, у нее кашель и насморк. Вчера ездил в Ясенки, утром писал письма к
     <name placement="text" ref="11800" type="person">
      Розен
     </name>
     и
     <choice original_editorial_correction="англич[анину]">
      <sic>
       англич
      </sic>
      <corr>
       англичанину
      </corr>
     </choice>
     , а нынче тоже. 3-го дня тоже работа, проводил Илюшу с Цуриковым. И испытал большую радость — не только не осуждал Илюшу, но жалел и любил его. Такой он слабый и добрый.
    </p>
    <p id="b200d847-df26-45da-ba98-ce18aeda35e6" style="left">
     Читаю Morticoles
     <ref target="#note127">
      127
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note127">
      [«Помощники смерти»]
     </note>
     и думается, что и моего тут капля меду есть. Очень полезная и знаменательная книга. Нынче умер Павел сапожник. Всё спрашивал жену: не заходили за мной? И всё прислушивался к окнам. А ночью вскрикнул: Идут. Сейчас. И умер. Только старикам, как мне, заметна эта краткость, временность жизни. Это так ясно, когда один за другим вокруг тебя исчезают люди. Только удивляешься, что сам все еще держишься. И стоит ли того (хоть только с этой точки зрения), появившись на такой короткий промежуток времени, в этот короткий промежуток наврать, напутать и наделать глупости. Точно как актер, у
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     только одна короткая сцена,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     долго готовился к этой сцене, одет, гримирован, и вдруг выйдет и соврет, осрамится сам и испортит всю пьесу.
    </p>
    <p id="134825f8-68a2-4bd8-95d2-30d42ddcbb1c" style="left">
     Думал за это время две казавшиеся мне важными вещи:
    </p>
    <p id="8e209c7b-6e6e-496a-857c-0277a27fc220" style="left">
     1) То, что всякий человек, как бы он ни был порочен, преступен, неучен, неумен, какие бы он ни делал гадости и глупости, непременно считает себя совершенно правым. И сердиться на него за это нельзя и не надо: ему нельзя не считать себя правым. Если бы он не считал себя правым, он не мог бы жить так, как он живет.
    </p>
    <p id="0594e705-ef01-496e-9142-f01e2378685a" style="left">
     &lt;Человек одаренный (праведный) и обремененный (грешный) разумом не может жить противно рассуждению.
     <ref target="#note128">
      128
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note128">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      Разум есть тормаз, останавливающий ход жизни, как только жизнь идет не туда, куда должно.
     </note>
     И потому, если он хочет жить противно разуму, он и придумывает такие рассуждения,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     не только оправдывают его, но доказывают ему, что именно так, а не иначе, он и должен
     <hi style="opdelimiter">
      поступать.
     </hi>
    </p>
    <p id="e9a7ae98-6db0-46bf-ab6b-7a86f169bf8a" style="left">
     <pb n="151"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Чтобы
     </hi>
     не считать себя правым — ему надо перестать жить, как он жил.&gt;
    </p>
    <p id="8c545779-9f1a-4644-b4bc-301b209940be" style="left">
     Человек может только двояко судить о себе: считать себя совсем правым или совсем виноватым. Считает себя совсем правым тот, кто не хочет изменять своей жизни и разум свой употребляет на оправдание того, что было, и считает себя совсем виноватым тот, кто хочет совершенствоваться и разум свой употребляет на познание того, что должно быть.
    </p>
    <p id="b68de6be-3ae1-49ed-9215-cb14bc228412" style="left">
     2) Я думал то, что сознание, чувствование Бога, живущего во мне и действующего через меня, не может быть ощущаемо всегда. Есть деятельности,
     <choice original_editorial_correction="к[оторы]м">
      <sic>
       км
      </sic>
      <corr>
       которым
      </corr>
     </choice>
     надо отдаться вполне,
     <choice original_editorial_correction="безраздель[но]">
      <sic>
       безраздель
      </sic>
      <corr>
       безраздельно
      </corr>
     </choice>
     , не думая ни о чем, кроме как об этом деле. Думать же при этом о Боге невозможно, развлекает и не нужно. Нужно жить просто, без усилия, отдаваясь своему влечению, но как только является внутреннее сомнение, борьба, уныние, страх, недоброжелательство, так тотчас
     <ref target="#note129">
      129
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note129">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      ухватывайся
     </note>
     сознавай в себе свое духовное существо, сознавай свою связь с Богом, переносись из области плотской в область духа, и не для того, чтобы уйти
     <ref target="#note130">
      130
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note130">
      <hi>
       Зач.:
      </hi>
      от борьбы,
     </note>
     от дела жизни, а, напротив, для того, чтобы зарядиться силами для совершения его, для того, чтобы победить, одолеть препятствия. Как птица должна двигаться вперед на ногах, сложив крылья, но как скоро препятствие — так раскрыть крылья и взлететь. Я делаю это и мне хорошо. Как только сердито, жутко, уныло, больно — раскрыть крылья, вспомнить, кто ты, и с этим сознанием вернуться к своему месту и делу, и всё легко, и всё тяжелое исчезает. Теперь вечер, 26. Завтра.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>