<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_118_120_1894_06_13">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">13 июня 1894 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1894 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4ecfc511-eb8c-417d-a75b-45f60614f612">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1894 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">118-120</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1894-06-13"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="56161cb0-57e9-4b7a-af7d-d42af4dc97c4">
    <pb n="118"/>
   </p>
   <div n="v52_n183" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1894-06-13">
       <hi>
        13 Июня 1894. Я. П.
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="fa3dcb8a-4326-490b-871b-6802e1bdc0fe">
     Мне казалось, что прошло 2 дня, а прошло больше 10 дней. За это время ездил к
     <name placement="text" ref="2033" type="person">
      Булыгину
     </name>
     . Он
     <hi style="opdelimiter">
      очень
     </hi>
     <pb n="119"/>
     <hi style="npdelimiter">
      силен.
     </hi>
     Ему прислала жена гостинцев. Он отослал назад, прося прислать только того, что можно поделить со всеми. Приехала Машинька сестра,
     <name placement="text" ref="13824" type="person">
      Вера
     </name>
     , был
     <name placement="text" ref="13905" type="person">
      Сережа
     </name>
     . — Самое важное событие. Смерть
     <name placement="text" ref="3188" type="person">
      Ге
     </name>
     . Я никогда не думал, что я так сильно любил его. Работа моя не идет. Чувствовал себя очень дурно. Нынче получше. Написал все письма.
    </p>
    <p id="bfa9d02d-9a6f-428c-b84d-1ab69a952fd5" style="left">
     За это время думал:
    </p>
    <p id="d11e0fae-e0ac-479a-ab3f-57c82aa25192" style="left">
     1) Какая-то связь между смертью и любовью. Любовь есть сущность жизни, и смерть, снимая покров жизни, оголяет ее сущность любовью. Когда человек умер, только тогда узнаешь, насколько любил его.
    </p>
    <p id="7f006b89-73ee-4d2b-a1a1-9701fd38e52f" style="left">
     2) Гуляя в лесу, думал: всё, что вижу: цветы, деревья, небо и земля, всё это мои ощущения. Ощущения же мои суть ничто иное, как сознание пределов моего «я». «Я» стремится расшириться и в этом стремлении сталкивается с своими пределами в пространстве, и сознание этих пределов дает ему ощущения; а ощущения оно объективирует в цветы, деревья, землю, небо. Потом подумал: что же такое любовь? Зачем любовь, когда жизнь состоит в этих столкновениях с своими пределами. Столкновение с этими пределами необходимо, и в этих столкновениях игра жизни. При чем тут любовь? Не помню как, но это представление жизни упраздняло любовь, делало ее ненужной. И на меня нашло сомнение и уныние. Не выдуманное ли всё то, что я думаю и говорю о любви. Правда, что не один говорю про нее, не я выдумал это. А давно и все. Но хотя это и дает вероятие, что есть что-то, все-таки не самообман ли это? Пошел дальше и подумал; да почем же я знаю, что я — я, а что всё то, что я вижу, есть только предел меня? Кроме сознания пределов, есть сознание себя, того, что сознает пределы. Что же это сознание? Если оно чувствует пределы, то оно по существу своему беспредельно и стремится выйти из этих пределов. Чем же я могу выйти из этих пределов? Чем могу проникнуть за них? Только тем, чтобы любить то, что за пределами. Так что любовь уничтожает пределы, соединяя того, кто любит, с тем, что за пределами, с Богом, с любовью (неясно).
    </p>
    <p id="3ba6e32a-2c1d-4ab0-aa2a-f7c2096db436" style="left">
     Посредством любви человек разрушает ограничивающие его пределы, может делаться беспредельным — Богом. Сначала человек уничтожает эти пределы между ближайшими к
     <hi style="opdelimiter">
      нему,
     </hi>
     <pb n="120"/>
     <hi style="npdelimiter">
      понятнейшими
     </hi>
     существами, потом между более отдаленными, труднее постигаемыми.
    </p>
    <p id="d9adde8f-ca52-4ee7-be93-d47dc56ff73f" style="left">
     Но как же питаться, не убивая растений, не давя траву, насекомых, т. е. не нарушая любви. Стало быть, как не увеличивай пределы, в этом мире немыслимо осуществление полной любви, т. е. уничтожение пределов между собой и миром.
     <choice original_editorial_correction="Невозм[ож]но">
      <sic>
       Невозмно
      </sic>
      <corr>
       Невозможно
      </corr>
     </choice>
     полное осуществление, но возможно бесконечное приближение. Но мир этот не один — есть другие миры, в
     <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которых
      </corr>
     </choice>
     осуществление это вероятно возможно. Человек, с одной стороны, приближает в этом мире осуществление царства Бога, т. е. любви, с другой — сам готовится к той жизни, в
     <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которой
      </corr>
     </choice>
     это возможно. (Кто готовится?)
     <hi>
      (Слишком хитро.)
     </hi>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>