<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_034_036_1891_05_27">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 27 мая 1891 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1891 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">34-36</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1891-05-27"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="2d3c1356-9c28-4f2f-ab37-7a70d4e02dc6">
        <pb n="34"/>
      </p>
      <div n="v52_n61" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1891-05-27">
              <hi>Нынче 27 Мая. Я. П. 1891.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" rend="left"> Ничего не писал. Холодно, расстройство желудка. Апатия. Дурно <choice original_editorial_correction="с[пал]"><sic>с</sic><corr>спал</corr></choice>. Противен сам себе. <choice original_editorial_correction="М[аша]"><sic>М</sic><corr>Маша</corr></choice> уехала к <choice original_editorial_correction="Фил[ософовым]"><sic>Фил</sic><corr>Философовым</corr></choice>. Вчера уехали <choice original_editorial_correction="Л[ёва]"><sic>Л</sic><corr>Лёва</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="И[лья]"><sic>И</sic><corr>Илья</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> приезжал два дня тому назад. Здесь Анненкова с учительницей. Получил 3-го дня письмо от Хохлова — хорошее. Надо отвечать, и вчера от Дудченки — пишет о гонениях; его развели с женою и хотят посылать ее этапом. Даже послали, кажется. Булыгин заявил, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> он не признает себя <choice original_editorial_correction="военн[ым]"><sic>военн</sic><corr>военным</corr></choice>. Вчера рассказывал <choice original_editorial_correction="Зинов[ьеву]"><sic>Зинов</sic><corr>Зиновьеву</corr></choice>. Вчера же от <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice> получил письмо с выпиской из дневника H. Н. Муравьева о 6 солдатах, отказавшихся служить и сеченных за это кнутом и все-таки непокоряющихся. — Я не добр всё это время в душе, хотя внешне не грешу.</p>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" style="left">Да, от Поши хорошее письмо; и от англичанина из Египта. Книга о <choice original_editorial_correction="жиз[ни]"><sic>жиз</sic><corr>жизни</corr></choice> помогла ему жить. — Еще приезжал из <choice original_editorial_correction="Технич[еского]"><sic>Технич</sic><corr>Технического</corr></choice> училища из купцов — не глубокий.</p>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" style="left">Думал: 1) Молясь: только когда перестанешь жить для себя и людей, станешь жить для Бога.</p>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" style="left">2) Приезжал техник, говорит, что советоваться о том, как ему жить: на заводах, или при училище, т. е. быть полезным людям <choice original_editorial_correction="практич[еской]"><sic>практич</sic><corr>практической</corr></choice> деятельностью или наукой. Какое заблуждение, во 1-х, в том, чтобы быть полезным людям, нам, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> так вредны людям. Прежде надо озаботиться о том, чтобы не быть вредным, а во 2-х: Почему ты хочешь быть <hi style="opdelimiter">полезным</hi><pb n="35"/><hi style="npdelimiter">техником,</hi> учителем, доктором, земским начальником, помещиком? Во многих случаях тут противоречие: полезным земским — и помещиком — нельзя быть, а кроме того — главное — надо быть хорошим, т. е. не эгоистическим человеком. А то эгоистический техник, учитель, доктор хуже, чем ни то ни сё человек. А надо быть любящим чем придется, и тогда всё будет хорошо. Положение избирает за нас судьба; только деятельность в положении (если оно не злое) — наше дело.</p>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" style="left">3) Наследственность? Черты наследственности передаются по крайней мере 10-ю поколениями. В 10 поколениях 1000 предков (2 <choice original_editorial_correction="род[ителя]"><sic>род</sic><corr>родителя</corr></choice>, 4 деда, <choice original_editorial_correction="баб[ки]"><sic>баб</sic><corr>бабки</corr></choice>, 8 <choice original_editorial_correction="прад[едов]"><sic>прад</sic><corr>прадедов</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="праб[абок]"><sic>праб</sic><corr>прабабок</corr></choice>, и т. д., в 10 колене будет 1000), следовательно, свойство одного родителя дает только <hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">1000</hi> шанса Да и это неверно. Тут вычисление очень сложное. Если допустить влияние только до 10-го колена, то прадед 10-го колена назад нес в себе уж 1000 возможностей свойств, также и прадед и прабабка 9-го колена, и <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice> до последнего. Кроме того, многие из проявившихся возможностей свойств уничтожились в умерших бездетных членах рода. И уничтожились, по Дарвину, самые невыгодные для жизни проявления свойств. Так что каждое свойство родителя, чтобы влиять на потомка, имеет только — и то едва ли — <hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">1000</hi> шанса. Следовательно, говорить о последствиях можно, но руководиться ими нельзя, как мы не руководимся в жизни соображениями о вероятностях, имеющих <hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">1000</hi> шанса. — Ложь теперешних модных толков о наследственности состоит именно в том, что они хотят возвести в закон, из <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> можно вывести руководящее правило, самое пустое соображение — праздного любопытства, из <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> ничего вывести нельзя. Они ведь говорят: ведите себя хорошо, а то, если не будете, передадите свои пороки детям. Это всё равно, что сказать человеку, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> дерется с другим, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> этого не надо делать, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> от этого запылится платье, т. е. для побуждения человека к воздержанию от известных поступков, причины для <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> существуют огромные, придумывать побочное, пустейшее соображение.</p>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" style="left">4) Поша пишет превосходно, что нужна во всем мера — и в физической работе; а то <choice original_editorial_correction="физ[ическая]"><sic>физ</sic><corr>физическая</corr></choice> работа озверяет. Но зная, что она озверяет, он пишет, тем более мы не должны сваливать, ее на других. Как кратко и <hi style="opdelimiter">сильно.</hi></p>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" style="left"><pb n="36"/><hi style="npdelimiter">5)</hi> Я стареюсь, слабею, болею, чувствую ослабление не только физических, но умственных сил. Как бы из моей формы жизни, из моего тела уходит вниз та сила, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> наполняла его — как бы тот дух, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> раздувал эту куклу. И я боюсь, и мне кажется, что уйдет, вот уйдет всё, и я останусь одна оболочка, одна шелуха, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> скорчится, сожмется, сопреет. И где же я? Но ведь тут ошибка в том, что я отожествил себя с этой оболочкой, а не с тем, что раздувало ее. Стоит отожествить себя с этим духом, с той силой жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> двигала меня, с той силой, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> заставляла меня мечтать, любить, влюбляться, искать славы, и потом искать добра перед Богом, чтобы страх этот уничтожился. Дух жизни уходит из формы моего тела, и я ухожу с ним. С ним спускаюсь, умаляюсь, перехожу в бесформенность, но не отделяюсь от него, остаюсь с ним, не перестаю сознавать себя им. Нельзя духу жизни (<choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> был я) перейти в другую форму жизни иначе, как так, чтобы не перестать сознавать себя в этой форме. И он уходит, спускается, но я, сознание своего я, не разлучаясь, идет с ним. Я испытываю это, когда перестаю думать, желать, но сознаю себя в этом замирающем в этой форме духе. Один признак этого сознания есть мир, спокойствие. — С другой стороны то же самое: всё, что во мне, через меня, жило, это Бог (вечно разумное, любовное), начало жизни. Оно самое и есть я. Теперь это я изменяет свою форму, так что я доходит до не я, но оно есть, оно одно есть, было и будет.</p>
        <p id="3b9e0abd-9d29-4e86-a501-980a5955944c" style="left">Теперь 2-й час дня. Иду завтракать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
