<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v52_104_107_1893_12_22">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 22 декабря 1893 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1893 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 52</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">52</biblScope>
            <biblScope unit="page">104-107</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1893-12-22"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="ee0c6886-8674-43e2-9a32-3ea7120f9531">
        <pb n="104"/>
      </p>
      <div n="v52_n171" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1893-12-22">
              <hi>Нынче 22 Декабря 1893.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" rend="left"> И я уже более месяца в Москве. И ни разу не писал. Мне тяжело, гадко. Не могу преодолеть себя. Хочется подвига. Хочется остаток жизни отдать на служение Богу. Но Он не хочет меня. Или не туда, куда я хочу. И я ропщу. Эта роскошь. Эта продажа книг. Эта грязь нравственная. Эта суета. Не могу преодолеть тоски. Главное, <hi style="opdelimiter">хочу</hi><pb n="105"/><hi style="npdelimiter">страдать,</hi> хочу кричать истину, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> жжет меня. — За это время многое было. Первое то, что меня перетащили сюда. <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> так страдала, томилась, так видно это <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> по ее письмам, что я приехал. Другое, это то, что написал предисловие к Амиелю. 3-е — это тяжелая, не кончающаяся работа над Тулоном, <choice original_editorial_correction="к[оторую]"><sic>к</sic><corr>которую</corr></choice> я не могу бросить. Написал еще притчи — не кончил. От <choice original_editorial_correction="Л[евы]"><sic>Л</sic><corr>Левы</corr></choice> хорошие письма. Вот новая радость. Девочки ни то, ни се. <choice original_editorial_correction="М[аша]"><sic>М</sic><corr>Маша</corr></choice> медицина — Таня живопись. — На днях <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> тут музыкант Шор. Мы с ним говорили о музыке, и мне в первый раз уяснилось истинное значение искусства, даже драматического. Это будет первое из того, что я думал за это время.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">События были за это время еще: Книга Sabbatier о Франциске. Подняло во мне воспоминания о прежней страстности добра, полного, на деле, жизнью исполнения истины, потом <choice><reg>Аmиel</reg><orig>Аmiel</orig></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> я перечитывал, и теперь новая книга Williams’a True son of liberty.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note100"> [Истинный сын свободы.]</note> Прекрасно. Вызвало желание писать драму. Думаю иногда, что я вышел уже и не в силах писать. И мне грустно, точно как будто я и умирая буду писать и после смерти тоже. Не даром я записал в своей книжечке, скоро после приезда в Москву, что я забыл Бога. Как страшно это забыть Бога. А это делается незаметно. Дела для Бога подмениваются делами для людей, для славы, а потом для себя, для своего скверного себя. И когда ткнешься об эту скверность, хочется опять подняться.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">1) Неясность определения искусств, музыки, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример]"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>, происходит от того, что мы хотим приписать им значение, соответственное тому несвойственному им высокому положению, в <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> мы их поставили. Значение их: 1) помощь для передачи своих чувств и мыслей словом; вызывание настроения, соответствующего тому, что передается, и 2) безвредное и даже полезное, в сравнении со всеми другими, <choice original_editorial_correction="следов[ательно]"><sic>следов</sic><corr>следовательно</corr></choice>, полезнейшее из всех других удовольствий.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">2) По свеже замерзшему льду можно пройти напросте, но если надо нести тяжесть, надо проломать лед до старого. Или, чтобы строить дом, надо выкопать. Не выходит эта <hi style="opdelimiter">притча.</hi></p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left"><pb n="106"/><hi style="npdelimiter">3)</hi> Как только ты видишь в себе матерьяльное явление, так ты ничто, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ты часть бесконечной материи в <choice original_editorial_correction="бесконеч[ном]"><sic>бесконеч</sic><corr>бесконечном</corr></choice> пространстве и времени. Для того, чтобы ты был что-нибудь, тебе надо быть чем-нибудь нематерьяльным: духовным существом. Но и духовное существо твое ограничено и составляет как бы ничто в сравнении с ∞ <choice original_editorial_correction="бесконечн[остью]"><sic>бесконечн</sic><corr>бесконечностью</corr></choice> разума, <choice original_editorial_correction="беск[онечной]"><sic>беск</sic><corr>бесконечной</corr></choice> любовью. Чтобы быть чем-нибудь, тебе надо быть орудием, органом Сущего, его диференциалом.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">4) Ми-ти (китаец) прав: любовь всепобедна. Но он не прав тем, что хочет переделывать ее, приучать к ней людей. Она не может быть употреблена внешним, она может быть употреблена только внутренним образом, т. е. что человеку, познавшему ее, надо жить ею. Это же и единственное средство ее распространения.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">5) Забыть Бога, т. е. забыть, что смысл жизни только в Боге. Как это страшно. А это беспрестанно случается со мной.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">5) Спроси себя хорошенько, чего ты хочешь из двух: чтобы тебя сейчас возвеличили, чтобы ты видел плоды своих дел, но было бы возможно сомнение в твоем деле, или чтобы ты был не понят, поруган до конца, но дело твое было бы наверно дело Божие?</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">6) Вера в дела людские, в науку, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример]"><sic>нп[ример</sic><corr>например</corr></choice>. Положиться на них без разбора, всё равно, что брать рожь из невеянного вороха и печь из него хлебы, настаивая на том, что это хлеб, и он обмолочен. (Не вышло.)</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">7) Либералы у нас точно раскольники старообрядцы. Все это кристаллизировало, окаменило их принципы. И они понимают только свое отношение к правительству; спор о перстах и т. п. Иное же отношение к тому, с чем они борются, кажется им не только чуждым, но враждебным.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">8) Смотрю на женщин курсисток, с книжками, тетрадями бегающих с лекций на лекцию. На женщин живописцев, музыкантов. Всё они могут. И, как обезьяны, всё переняли у мужчин. Одного не могут женщины (девушки еще могут), это — нравственного двигателя.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">9) У одного хозяина была на его заведеньи и трудная и, главное, опасная работа. Заставлять людей делать опасную работу насилием или нуждой он не хотел. Он предоставлял <hi style="opdelimiter">им</hi><pb n="107"/><hi style="npdelimiter">полную</hi> свободу и давал им всё, чего они желают, но для того, чтобы придать им смелости и сравнять их всех между собой, он всех их приговорил к смерти. Но только не всех вдруг, в одно определенное время, а по жребию. Так что из миллионов переметенных жеребьев вынимались каждый день тысячи, и тех казнили. И никто не знал, кому когда придется итти на казнь. От этого людям этим уже нельзя было бояться делать дело хозяина, как бы оно страшно ни было, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> более страшное, смерть всегда висела над ними.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">И вот нашлись из них люди столь глупые, что, зная, что они всякую секунду неизбежно умрут, они все-таки стали обеспечивать свою жизнь и избегать опасностей и перестали делать хозяйское дело. Тогда хозяин уже сделал еще так, чтобы те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> не <choice original_editorial_correction="исполня[ли]"><sic>исполня</sic><corr>исполняли</corr></choice> его дела, были лишаемы увеселений и не только в очередь, но сверх очереди подвергались смерти.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">Хозяин это Бог. Работники это все люди. Казнь это смерть, часа <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> никто не знает. Люди, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> стали обеспечивать себя и бояться делать дело Божье, это богатые люди, заботящиеся о своей жизни. Новое распоряжение хозяина о том, чтобы те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> боятся делать дело его жизни, были лишены увеселения и казнены <choice original_editorial_correction="[не]"><sic/><corr>не</corr></choice> в очередь, это пресыщенность, болезненность, <choice original_editorial_correction="физическ[ая]"><sic>физическ</sic><corr>физическая</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="духовн[ая]"><sic>духовн</sic><corr>духовная</corr></choice> слабость богатых людей и ранняя смерть, постигающая их.</p>
        <p id="b17de37e-ed06-4925-96d8-5337fd830667" style="left">Что будет завтра? <hi>23 Декабря 1893. Москва.</hi> Когда-то пишу опять?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
