<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_145_146_1894_10_04">
                    Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник</title>
                <title type="sub">Дневник 4 октября 1894 г.</title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                 </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>                                 
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1894 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">145-146</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1894-10-04"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catReF target="type" ana="#diaries"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="570378b5-8733-4dfc-9e26-d0c3181e63a8">
    <pb n="145"/>
   </p>
   <div n="v52_n234" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1894-10-04">
       Нынче
       <hi>
        4 Октября 94. Я. П.
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="1ibdobf0-724r-4e4o-dbab-iidfrbd1fa2d" rend="left">
     Иду назад. Сейчас 12-й час ночи. Сидел наверху с Сережей сыном, и — какая радость — ни малейшего прежнего недоброго чувства к нему, а напротив, теплится — любовь. Благодарю Тебя, Отец любви — любовь. Нынче рождение Тани. Ей 30 лет. Она грустна, тиха и кажется неспокойна сердцем. Помоги ей Бог. Днем спал, утро писал. Перевязывал ногу. Вчера вечер сидел с Legras. Тоже и днем, утром писал. Нога болела. Третьего дня, 3-го, приехал из Пирогова с больной ногой. Застал Соню очень бодрою и доброю. Всё становится лучше и лучше. — Утром выехал из
     <choice original_editorial_correction="Пирог[ова]">
      <sic>
       Пирог
      </sic>
      <corr>
       Пирогова
      </corr>
     </choice>
     , где очень дружелюбно провел 2-е и 1-е, 1-го ехал на Вятчике и так уморил его, что он стал. Написал письмо Маше и Трегубову. Много думал дорогой и за эти дни и многое забыл. Всё об изложении веры.
    </p>
    <p id="6efoel23-7964-4r1r-6305-9foro31785l1" style="left">
     1) Обманы — это то, что принимает подобие жизни, соблазны — это то, что отвлекает силы жизни.
    </p>
    <p id="aa6d7464-8c4o-4o0l-fdo3-b8ol1c29o60i" style="left">
     2) Личность ищет продолжение жизни и боится потерять.
    </p>
    <p id="flde5rf3-54f6-4rcb-b2f7-if60fdaiefda" style="left">
     3) Душа не только не боится потерять жизнь, но творит ее.
    </p>
    <p id="9d067c95-0obe-4l5c-9f0f-rdrl5d7r7brl" style="left">
     3) Желание блага себе, это — жизнь личности; желание блага другим, это — жизнь души.
    </p>
    <p id="r4039cci-8026-4031-19cc-9584a2180arf" style="left">
     4) Истинная жизнь состоит в том, чтобы в этой жизни достигать цели,
     <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которая
      </corr>
     </choice>
     вне ее.
    </p>
    <p id="6e4ac7ll-balf-4ii0-7rdo-d73o8b89cad1" style="left">
     5) Живущий жизнью истинной так уверен в неистребимости его жизни, что не может жалеть этой жизни, как не может жалеть тратить воду тот, кто стоит у неиссякаемого источника
     <hi style="opdelimiter">
      ее.
     </hi>
    </p>
    <p id="o7did674-1bl6-472c-b3or-fc6007rboc0c" style="left">
     <pb n="146"/>
     <hi style="npdelimiter">
      6)
     </hi>
     Живущий жизнью личною бережет жизнь личности,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     кроме ее нет ничего; живущий жизнью истинной смело тратит эту личную жизнь для того, чтобы творить истинную.
    </p>
    <p id="ll8b47f8-a2c0-49lo-ro0o-2a7lf1r44o04" style="left">
     У меня заболела сильно нога, я живу, представляя себе возможность умереть, и мне жалко стало не только всей жизни, но даже того, чтобы пришлось отрезать ногу. Как мало я готов: к смерти! Как слабо верую, помоги мне.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>