<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v52_042_044_1891_06_25">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">25 июня 1891 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1891 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 52. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1952. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="69c5cfa5-749c-4748-b97e-60cf8332a389">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1891 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 52
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1952"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">52</biblScope>
                        <biblScope unit="page">42-44</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1891-06-25"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="375bf89d-a2df-4b06-a0fc-a3cbb5a07931">
    <pb n="42"/>
   </p>
   <div n="v52_n78" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1891-06-25">
       <hi>
        25 Июня. Я. П. 91.
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="646cc887-f440-4218-bd4c-7e7014420064">
     6 дней не писал дневник. Нынче рано утром уехал
     <name placement="text" ref="3642" type="person">
      И. И. Горбунов
     </name>
     . Мне очень хорошо с ним было. Вчера мы много говорили с ним, и я прочел ему начало 6-й главы, а предшествующие он сам читал. Вчера же
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     <name placement="text" ref="13880" type="person">
      Илья
     </name>
     . Все та же борьба с матерью. Я не возмущаюсь на их тупость. Как, живя в такой близости, не заразиться хоть немного. Ничего не писал.
    </p>
    <p id="1dbf306e-a3f8-443c-8c57-09fa630ca7de" style="left">
     <hi>
      23
      <choice original_editorial_correction="И[юня]">
       <sic>
        И
       </sic>
       <corr>
        Июня
       </corr>
      </choice>
      .
     </hi>
     С утра началась суета. Странницы с чаем, потом гимназист с кондитером, потом Романов. Вечером Языковы — очень чуждые — и почтовый ящик. Интересные разговоры с Романовым. Ему кажется, что надо отдать бедным — нищим, землю мужикам, а не отстраняться только, самому освободиться от собственности. Тут же разговор о личном Боге. Он чувствует потребность в вере в личного Бога. Точно как будто оттого, что хочется, это и будет. То и другое есть признак непережитого жизнепонимания общественного, языческого, в
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ом">
      <sic>
       ком
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     побудительная сила — слава. Нужно сделать материальное, видимое, ощущаемое добро и получить ощущаемую, видимую награду.
    </p>
    <p id="f87aae03-1b8c-44ae-a0e9-46c8410cd8dc" style="left">
     <hi>
      22.
     </hi>
     Писал, привел в порядок начало 6-й главы. Утром приехала Рачинская, вечером гимназист 18 лет, Громан, идет в лаптях изучать народ, чтоб служить ему. Открытый, прямолинейный юноша, только что познавший красоту добра. Мы много говорили с ним. Я и Горбунов. Сошедшийся с ним в саду кондитер с костоедом в руке, скептик, но добрый и искренний, я дал им
     <ref target="#note59">
      59
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note59">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      денег
     </note>
     адресы до Ге.
    </p>
    <p id="f41c4999-56eb-4865-929d-4520c135aef0" style="left">
     <hi>
      21.
     </hi>
     — Писал утро. Вечером приехал
     <hi style="opdelimiter">
      Горбунов.
     </hi>
    </p>
    <p id="dac84d3f-65f2-4bde-ac01-8b918d00c228" style="left">
     <pb n="43"/>
     <hi>
      <hi style="npdelimiter">
       20-го.
      </hi>
     </hi>
     Тоже писал и, кажется, ездил в Тулу. Не добился Ростовцева, но виделся с Лопухиным и просил о делах. Хочется писать Коневскую. Очень ясна в голове.
    </p>
    <p id="a79abb66-2028-4212-902f-bae8852da03c" style="left">
     Нынче
     <hi>
      25.
     </hi>
     Встал в 8. Дождь, ливень. Один пил кофе. Всё слабость — хотя нынче немного лучше
     <hi>
      .
     </hi>
     Еще ночью думал о предисловии к
     <choice original_editorial_correction="вегетар[ианской]">
      <sic>
       вегетар
      </sic>
      <corr>
       вегетарианской
      </corr>
     </choice>
     книге, т. е. о воздержании, и всё утро писал не дурно. Потом ходил гулять, купаться. Теперь 5 часов. Всё слабость. Я дурно сплю. И я гадок себе до невозможности. Вот дьявол,
     <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     наслал на меня
     <choice original_editorial_correction="Б[ог]">
      <sic>
       Б
      </sic>
      <corr>
       Бог
      </corr>
     </choice>
     , как говорил
     <choice original_editorial_correction="П[авел]">
      <sic>
       П
      </sic>
      <corr>
       Павел
      </corr>
     </choice>
     . За эти дни читал Бьернсона. — Бестолково, но много хорошего. Хорошо, как он пробежал мимо
     <choice original_editorial_correction="загипнотизир[ованной]">
      <sic>
       загипнотизир
      </sic>
      <corr>
       загипнотизированной
      </corr>
     </choice>
     им девушки, гонясь за ней, и она увидала его страшно зверское лицо. Montaigne. Думал:
    </p>
    <p id="53007e14-ee6f-466a-a6bb-760e3d117ae8" style="left">
     1) Всё о том же, что спасение жизни матерьяльное — спасение детей, погибающих,
     <choice original_editorial_correction="излечен[ие]">
      <sic>
       излечен
      </sic>
      <corr>
       излечение
      </corr>
     </choice>
     больных, поддержание жизни стариков и слабых не есть добро, а есть только один из признаков его, точно так же как наложение красок на полотно не есть живопись, хотя всякая живопись есть наложение красок на полотно. Матерьяльное спасение, поддержание жизней людских есть обычное последствие добра, но не есть добро. Поддержание жизни мучимого работой раба, прогоняемого сквозь строй, чтобы додать ему его 5000, не есть добро, хотя и есть поддержание жизни. Добро есть служение Богу, сопровождаемое всегда только жертвой, тратой своей животной жизни, как свет сопровождаем всегда тратой горючего матерьяла. Очень важно разъяснить это. Так закоренело заблуждение — принимать последствие за сущность.
    </p>
    <p id="da9eee1b-598e-4bf0-97fb-5abbf47e17e7" style="left">
     2) Огарев пишет: кривое осуждение — т. е. за то, чего я не заслуживаю, ввергает меня в тоску, тогда как прямое (верное) поднимает меня. Как справедливо!
    </p>
    <p id="2b16e5f3-43e2-48fa-a3cd-ec294e6feff9" style="left">
     3) Все говорят о голоде, все заботятся о голодающих, хотят помогать им, спасать их. И как это противно! Люди, не думавшие о других, о народе, вдруг почему-то возгораются желанием служить ему. Тут или тщеславие — высказаться, или страх; но добра нет. Голод всегда — (нищих всегда имеем), т. е. всегда есть кому и для чего жертвовать; ни в одно время не может быть более нужная моя жертва или служба, чем в другое,
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     материально самое большое мое дело будет а/∞, т. е.
     <hi style="opdelimiter">
      ничто,
     </hi>
     <pb n="44"/>
     <hi style="npdelimiter">
      а
     </hi>
     духовно всегда определенная величина. — Не ясно. Надо уяснить. Это всё то же, что и первое — очень важно.
    </p>
    <p id="1516a89a-2fc6-4dda-8dc3-758e6bd6617e" style="left">
     4) Нельзя начать по известному случаю делать добро нынче, если не делал его вчера. Добро делают, но не
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     голод, а
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     хорошо его делать.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>