<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v53_085_085_1896_05_05">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">5 мая 1896 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1896 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 53. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="a42c04af-f005-4be5-95f8-0c31287e17d8">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1896 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 53
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">53</biblScope>
                        <biblScope unit="page">85-85</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1896-05-05"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="c16376c3-4d71-4bbc-83b1-187c4b602ed9">
    <pb n="85"/>
   </p>
   <div n="v53_n102" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="editor" when="1896-05-05">
       <hi>
        5 Мая. [Я. П.]
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="92469a6d-821f-4a21-87e9-4b209e49e8d7">
     Опять
     <choice original_editorial_correction="Андр[юша]">
      <sic>
       Андр
      </sic>
      <corr>
       Андрюша
      </corr>
     </choice>
     и
     <name placement="text" ref="13886" type="person">
      Миша
     </name>
     на деревне. Та же общая отчаянность. И мне грустно. Причина одна: выставлено высшее нравственное требование. Во имя его отвергнуто всё, что ниже его. А ему не последовано. Я 15 лет тому назад предлагал отдать большую часть имения, жить в 4-х комнатах. Тогда бы у них был идеал. А теперь никакого. Они видят, что тот,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     им ставит мать: comme il faut’ность не выдерживает критики, а мой перед ними осмеян — они и рады. Остается одно — наслаждения. Так и живут. Нельзя жить без
     <ref target="#note87">
      87
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note87">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      <choice original_editorial_correction="нравственн[ого]">
       <sic>
        нравственн
       </sic>
       <corr>
        нравственного
       </corr>
      </choice>
     </note>
     — хоть самого низшего, честолюбивого, хоть корыстолюбивого идеала.
    </p>
    <p id="d5596d3e-b5db-4529-8d1c-4d6eec6cdbeb" style="left">
     Нынче ехал мимо Гиля, думал: С малым капиталом невыгодно никакое предприятие. Чем больше капитал, тем выгоднее: меньше расходов. Но из этого никак не следует, чтобы, по Марксу, капитализм привел к социализму. Пожалуй, он и приведет, но только к насильственному. Рабочие будут вынуждены работать вместе и работать будут меньше, и плата будет больше, но будет то же рабство. Надо, чтобы люди свободно работали сообща, выучились работать друг для друга, а капитализм не научает их этому. Напротив, научает их зависти, жадности — эгоизму. И потому из насильственного сообщения через капитализм может улучшиться матерьяльное положение рабочих, но никак не может установиться их довольство. Довольство может установиться только через свободное сообщение рабочих. А для этого нужно учиться общаться, нравственно совершенствоваться — охотно служить другим, не обижаясь на то, что не встречаешь возмездия. А учиться этому можно никак не при
     <choice original_editorial_correction="капиталистическ[ом]">
      <sic>
       капиталистическ
      </sic>
      <corr>
       капиталистическом
      </corr>
     </choice>
     соревновательном устройстве, а при совершенно другом.
    </p>
    <p id="f49acab3-3760-4d30-b7ff-0c7e6bbb2f6e" style="left">
     Я сплю один внизу. Завтра
     <hi>
      6 Мая. Я. П. 96.
     </hi>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>