<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_056_057_1895_09_24">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 24 сентября 1895 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник c 15 февраля 1895 г. по 28 октября 1895 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">56-57</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895-09-24"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="4be01b60-35cc-4e4a-aac9-9b1f4d9e16a9">
        <pb n="56"/>
      </p>
      <div n="v53_n56" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1895-09-24">
              <hi>[24 сентября.]</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="176352de-79c2-4945-8bd5-048e8ad83ad7" rend="left"> Вчера провел день хорошо, но мало работал. Написал Маше письмо. — Думал:</p>
        <p id="176352de-79c2-4945-8bd5-048e8ad83ad7" style="left">Вышел до завтрака пройтись по саду и вижу на липе новый недавно выросший гриб. — Сбил его палкой. И подумал: он живой. Тоже явились условия, удобные для его существования, и он явился и живет. И подумал о всем том, что живет в бесконечном мире по тем же законам. И удивился на мудрость — разумность — устройства мира. — И потом опомнился, поняв, что удивляюсь я не на премудрость устройства мира, а на премудрость своего разума, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> видит всё так премудро. Ведь это всё равно, что удивляться на правильность того полушара, который я вижу на небе, и круга около себя. Ведь это только закон моего зрения. А там законы моего разума, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> облекли всё <choice original_editorial_correction="существующ[ее]"><sic>существующ</sic><corr>существующее</corr></choice> в эту — удивляющую меня правильность.</p>
        <p id="176352de-79c2-4945-8bd5-048e8ad83ad7" style="left">Сейчас <hi>1-й час 24 Сен. 1895. Я. П.</hi></p>
        <p id="176352de-79c2-4945-8bd5-048e8ad83ad7" style="left">Начал писать <choice original_editorial_correction="Коневск[ую]"><sic>Коневск</sic><corr>Коневскую</corr></choice><choice original_editorial_correction="пов[есть]"><sic>пов</sic><corr>повесть</corr></choice>, не пошло. Делал пасьянс и думал: думал о том, что надо не на словах, а на <hi style="opdelimiter">деле</hi><pb n="57"/><hi style="npdelimiter">жить</hi> не для себя и для людей, а для Бога. А чтобы действительно так жить, надо приучать себя к этому, как приучаешь себя жить для себя, потом для любимых людей. Правда, будет сначала неловко, не будет простоты, естественности, будешь срываться, но потом привыкнешь и будешь жить так, не думая. Буду стараться. Нарочно записал, чтобы заметить, что будет через месяц. Станешь писать, говорить, работать, есть, спать даже, и всё можно <choice original_editorial_correction="дела[ть]"><sic>дела</sic><corr>делать</corr></choice> для себя и для Бога. И если приучиться делать только для Бога, какое спокойствие и сила! Помоги мне, Отец.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
