<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v53_217_219_1899_01_02">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">2 января 1899 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1899 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 53. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="5f52bc5a-2205-4be9-aab5-3fc7bbf89e32">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1899 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 53
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">53</biblScope>
                        <biblScope unit="page">217-219</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1899-01-02"/>
         </creation>          
            <textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="f2876d85-b44f-464f-9666-35d07d5a9bc3">
    <pb n="217"/>
   </p>
   <div n="v53_n330" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="LNT" when="1899-01-02">
       <hi>
        2 Янв. 99.
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="e4d68fbe-0382-4255-8e84-2855e7139c16">
     <ref target="#note188">
      188
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note188">
      <hi>
       Написано на недописанной странице, после записи от 25 ноября 1898 г.
      </hi>
     </note>
     Записанное.
    </p>
    <p id="b2007bec-3ec7-499d-aa62-b75f92e40d51" style="left">
     1) Мы хотим знать Бога, не зная Его законы. А нам дано знать только законы, и о Боге, о существовании Его мы заключаем только
     <choice original_editorial_correction="п[отому]">
      <sic>
       п
      </sic>
      <corr>
       потому
      </corr>
     </choice>
     ,
     <choice original_editorial_correction="ч[то]">
      <sic>
       ч
      </sic>
      <corr>
       что
      </corr>
     </choice>
     есть законы, и потому должен быть и законодатель.
    </p>
    <p id="2bcd2774-e348-4caf-b4f6-95a497d789b7" style="left">
     2) Природа входит в человека и дыханием и нищей, так что человек не может не чувствовать себя частью ее и ее частью себя.
    </p>
    <p id="6dd3b520-cdd1-4415-ac52-0a207ea067ad" style="left">
     3) Искусство наше есть то же, что соус к пище. Если есть один соус — вкусно, но не будешь сыт и испортишь
     <hi style="opdelimiter">
      желудок.
     </hi>
    </p>
    <p id="bf093626-1587-4923-8a9f-6d96e3a4015e" style="left">
     <pb n="218"/>
     <hi style="npdelimiter">
      4)
     </hi>
     Если бы только люди понимали, что истинная, законная, плодотворная жизнь есть любовь, то они бы понимали, что пока нет любви, надо останавливаться жить. Как сосуд, в
     <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       котором
      </corr>
     </choice>
     отстаивается вино — если идет гуща, значит не готово, и не надо лить, а надо ждать, а то погубишь и вино и гущу. —
    </p>
    <p id="c5358191-b70a-44ff-ad95-c02703ceb6a7" style="left">
     <ref target="#note189">
      189
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note189">
      <hi>
       Следующие (5—13) абзацы написаны на пропущенных страницах.
      </hi>
     </note>
     5) Управляет нашим миром насилие, т. е. злоба, и потому находящееся всегда в обществе большинство — несамостоятельные, шаткие члены: женщины, дети, неумные — воспитываются злобой и переходят на сторону злобы. А надо бы, чтобы мир управлялся разумом, добром, тогда бы всё это большинство воспитывалось бы добром и переходило бы на его сторону. Для того же, чтобы это было, нужно, чтобы разум и добро проявляли себя, не унывая, заявляли бы о своем существовании — это очень важно.
    </p>
    <p id="3fea32cd-6c46-413f-955f-f9834ae085d5" style="left">
     6) Сложность знания — признак его ложности. Что истинно, то просто.
    </p>
    <p id="6f0de1c1-74fe-456c-a0bc-2ef129f1a6e0" style="left">
     7) Как нехорошо, что люди, ищущие совершенствования, огорчаются клеветой, дурной славой, заслуженной (и еще лучше незаслуженной). Клевета, дурная слава дает возможность, наталкивает на деятельность, оценка которой только в нашей совести. А это так редко, так трудно и так полезно. Юродство — невольное — есть лучшая школа добра.
    </p>
    <p id="1057d5f7-557e-4cbe-b401-05ebd406e256" style="left">
     8) Записано:
     <hi>
      справедливость недостаточна. Есть ....... нужно противодействовать.
     </hi>
     Не могу вспомнить, что это значит.
    </p>
    <p id="e1d821a3-a4d2-41c5-aa1b-80a7e61b17e7" style="left">
     9) Физическая работа важна тем, что она мешает уму праздно и бесцельно работать.
    </p>
    <p id="8274be12-2f7a-4f2a-99bc-f75ff3597c99" style="left">
     10) Пожалуй, что важнее знать то, о чем не надо думать, чем знать то, о чем надо думать.
    </p>
    <p id="629ee607-bc22-4074-b3e1-b6b5897582ce" style="left">
     11) Женщины слабы и хотят не только не знать своей слабости, но хотят хвастаться своей силой. Что может быть отвратительней?
    </p>
    <p id="b12af843-753f-4f7c-8cec-86c166a378eb" style="left">
     12) Человек добрый, если только он не признает своих ошибок и старается оправдывать себя, может сделаться извергом.
    </p>
    <p id="e0473f14-3000-4557-8dfe-89d8ffbd37e9" style="left">
     13) Вся забота правителей состоит не в том, как они говорят, чтобы утвердить религию в народе, а, напротив, в том,
     <hi style="opdelimiter">
      чтобы
     </hi>
     <pb n="219"/>
     <hi style="npdelimiter">
      выхолостить
     </hi>
     народ от религии. И в России они почти достигли этого.
    </p>
    <p id="908fe19c-1eda-45a8-92b0-14070e412462" style="left">
     Писано 2
     <choice original_editorial_correction="Янв[аря]">
      <sic>
       Янв
      </sic>
      <corr>
       Января
      </corr>
     </choice>
     .
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>