<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_123_127_1896_12_19">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 19 декабря 1896 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1896 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">123-127</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1896-12-19"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="5a58ab1b-c1fd-41e5-bbeb-29d3b1fc475d">
        <pb n="123"/>
      </p>
      <div n="v53_n151" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1896-12-19">
              <hi>Нынче 19 или 20 Д. 20 Д. 96. М.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" rend="left"> Прошло 5 дней, и чувство это — стеснения, тяжести своего тела и потом — сознания существования того, что не тело, страшно усилилось. Хочется скинуть эту тяжесть, освободиться от этих пут и вместе с тем чувствуешь их. Тело — надоело. — Всё это время ничего не работаю и испытываю тяжелую тоску. Борюсь с ней тем, что ищу в своей жизни задачи вне этой жизни. Такая есть одна: <hi style="opdelimiter">приближение</hi><pb n="124"/><hi style="npdelimiter">к</hi> совершенству Бога — к любви. Вчера так ясно было, что жизнь здесь есть не что иное, как проявление здесь в этих формах наибольшего, божеского совершенства. Жить до века и до вечера — это по времени. Жить для<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note124"><hi>Зачеркнуто:</hi> духовной</note> всемирной жизни и для этой — это по пространству. —</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">Ничего за это время не делал и не могу. Живу <hi>дурно.</hi></p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">Записаны разные пустяки об искусстве:</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">1) Приводят в доказательство того, что искусство хорошо, то, что оно производит на меня большое впечатление. Да кто ты? На декадентов производят сильное <choice original_editorial_correction="впечатл[ение]"><sic>впечатл</sic><corr>впечатление</corr></choice> их произведения. Ты говоришь, что они испорчены. А Бетховен, непроизводящий впечатления на рабочего <choice original_editorial_correction="челов[ека]"><sic>челов</sic><corr>человека</corr></choice>, производит такое впечатление на тебя только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> ты испорчен. Кто же прав? Какая музыка несомненна по своему достоинству? А та, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> производит <choice original_editorial_correction="впечатл[ение]"><sic>впечатл</sic><corr>впечатление</corr></choice> и на <choice original_editorial_correction="декад[ента]"><sic>декад</sic><corr>декадента</corr></choice>, и на тебя, и на рабочего человека: простая, понятная, народная музыка.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">2) Какое бы облегчение почувствовали все, запертые в концерте для слушания <choice original_editorial_correction="Бетхов[ена]"><sic>Бетхов</sic><corr>Бетховена</corr></choice><choice original_editorial_correction="последн[их]"><sic>последн</sic><corr>последних</corr></choice> сочинений, если бы им заиграли трепака, чардаш, или <choice original_editorial_correction="т[ому]"><sic>т</sic><corr>тому</corr></choice><choice original_editorial_correction="п[одобное]"><sic>п</sic><corr>подобное</corr></choice>.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">3) Был Иванцов и говорил о том, что он признает только ощущения, что сам человек, «я», есть ощущение. Ощущение получает ощущения. Он дошел до этой глупости, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> прием научный: ограничения области исследования — не признавание ничего дальше ощущения — очень хорошо и полезно для практических целей науки опытной психологии, но никуда не годится для жизненного мировоззрения. И эту-то ошибку часто делают люди: переносят прием, годный для науки, в жизнь.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">4) Ничто так не путает понятий об искусстве, как признание авторитетов. Вместо того, чтобы по ясному и точному понятию об искусстве определять, подходят ли произведения Софокла, Гомера, Данта, Шекспира, Гете, Бетховена, Баха, <choice original_editorial_correction="Рафаел[я]"><sic>Рафаел</sic><corr>Рафаеля</corr></choice>, Микель <choice original_editorial_correction="Андже[ло]"><sic>Андже</sic><corr>Анджело</corr></choice> под понятие хорошего искусства и <choice original_editorial_correction="как[ие]"><sic>как</sic><corr>какие</corr></choice> именно, — по существующим произведениям признанных великими художниками определяют само искусство и его законы. А между тем есть много произведений <choice original_editorial_correction="знаменит[ых]"><sic>знаменит</sic><corr>знаменитых</corr></choice><hi style="opdelimiter">художников</hi><pb n="125"/><hi style="npdelimiter">ниже</hi> всякой критики, и много ложных репутаций, случайно получивших славу: Данте — Шекспир.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">5) Читаю историю музыки: из 16 глав об искусственной музыке есть одна коротенькая глава о народной музыке, и о ней почти ничего не знают, так что история музыки не есть история того, как зарождалась и распространялась и развивалась настоящая музыка — музыка мелодий, а история искусственной музыки, т. е. того, как уродовалась настоящая мелодичная музыка.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">6) Искусственная, господская музыка, музыка паразитов, чувствуя свое бессилие, свою бессодержательность, прибегает, чтобы заменить настоящий интерес искусственным, то к контрапункту, фуге, то к опере, то к иллюстрации.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">7) Церковная музыка потому и была хороша, что она была доступна массам. Несомненно хорошо только то, что всем доступно. И потому наверное: чем более доступна, тем лучше.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">8) Различные характеры, выражаемые искусством, только потому трогают нас, что в каждом из нас есть возможности всех возможных характеров (забыл).</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">9) История музыки, как и все истории, написана по тому плану, чтобы показать, как она понемногу достигала того положения, в <choice original_editorial_correction="к[отором]"><sic>к</sic><corr>котором</corr></choice> находится то, чего пишется история, теперь. Теперешнее же состояние музыки или то, чего пишется история, предполагается высшим. А что как оно не только низшее, но совсем уродливое, случайное уклонение в уродливость?</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">10) Вера в авторитеты делает то, что ошибки авторитетов берутся за образцы.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">11) Говорят, музыка усиливает впечатление слов в арии, песне. Неправда. Музыка перегоняет Бог знает насколько впечатление слов. Ария Баха. Какие слова могут с ней тягаться во время ее воспроизведения. Другое дело слова сами по себе. На какую музыку ни положи Нагорную проповедь, музыка останется далеко позади, когда вникнул в слова. Crucifixe Фора. Музыка жалка, подле слов. Совсем два разных чувства — и не совместимые. В песне они сходятся только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> слова дают тон. — Не точно. Об этом в другом <choice original_editorial_correction="мес[те]"><sic>мес</sic><corr>месте</corr></choice>.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">12) Как-то живо вспомнил Вас. <choice original_editorial_correction="Пер[фильева]"><sic>Пер</sic><corr>Перфильева</corr></choice> и других, кого видал в Москве, и так ясно стало, что, несмотря на то, что они умерли, они <hi style="opdelimiter">есть.</hi></p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left"><pb n="126"/><hi style="npdelimiter">13)</hi> Харибда и Сцилла художников: или понятно, но мелко, вульгарно, или мнимо возвышенно, оригинально и непонятно.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">14) Поэзия народная всегда отражала, и не только отражала, предсказывала, готовила народные движения — крестовые походы, реформация. Что может предсказать, подготовить поэзия нашего паразитного кружка?... — любовь, разврат; разврат, любовь.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">15) Народная поэзия, музыка, вообще искусство иссякло, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> всё даровитое переманивалось подкупами в скоморохов богатых и знатных: камерная музыка, оперы, оды...</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">16) Во всех искусствах — борьба <choice original_editorial_correction="христ[ианского]"><sic>христ</sic><corr>христианского</corr></choice> с языческим. Христианское начинает побеждать и набегает новая волна 15-го века — возрождения, и только теперь, в конце 19-го, опять поднимается христианство, и язычество, в виде декадентства — дойдя до последней степени <choice original_editorial_correction="бессмысл[ия]"><sic>бессмысл</sic><corr>бессмыслия</corr></choice>, уничтожается.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">17) Кроме того, что даровитейшие люди из народа подкупами переманивались в лагерь паразитов, причиной уничтожения народной поэзии и музыки были: сначала закрепощение народа, а потом самое главное — книгопечатание.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">18) Чертков говорил, что вокруг нас четыре стены неизвестности: впереди стена будущего, позади стена прошедшего, справа стена неизвестности о том, что совершается там, где меня нет, и 4-я, он говорит, стена неизвестности того, что делается в чужой душе. По-моему, это не так.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">Три первые стены так. Через них не надо заглядывать. Чем меньше мы будем заглядывать за них, тем лучше. Но 4-я стена неизвестности того, что делается в душах <choice original_editorial_correction="др[угих]"><sic>др</sic><corr>других</corr></choice> людей, эту стену мы должны всеми силами разбивать — стремиться к слиянию с душами и других людей. И чем меньше мы будем заглядывать за те три стены, тем больше мы будем сближаться с другими в этом направлении.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">19) После смерти по важности и прежде смерти по времени нет ничего важнее, безвозвратнее брака. И так же, как смерть только тогда хороша, когда она неизбежна, а всякая нарочная смерть — дурно, так же и брак. Только тогда брак не зло, когда он <hi style="opdelimiter">непреодолим.</hi></p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left"><pb n="127"/><hi style="npdelimiter">20)</hi> Ренегатство происходит от того, что то, что исповедовал <choice original_editorial_correction="чел[овек]"><sic>чел</sic><corr>человек</corr></choice>, он исповедовал но для себя перед Богом, а для людей. Он изменяет своему исповеданию или <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> убедился, что больше людей или лучшие, по его мнению, люди исповедуют не то, что он, или <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> то, что он прежде делал, он делал для славы людской, а теперь хочет жить для себя перед Богом.</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">21) Если бы я верил в личного Бога, к <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> можно обращаться с вопросом, я бы сказал: Зачем, за что Бог сделал так, что одни, зная истину несомненную, все горят ее огнем, а другие не хотят, но могут понять и принять ее и даже ненавидят ее?</p>
        <p id="9c47aa18-ddb1-43f1-94ee-5d54120400aa" style="left">Теперь 2-й час. Та же слабость. Но духом бодр, когда помню о значении всей жизни, а не этой одной, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую"><sic>кую</sic><corr>которую</corr></choice> я прожил <choice original_editorial_correction="Льв[ом]"><sic>Льв</sic><corr>Львом</corr></choice><choice original_editorial_correction="Никол[аевичем]"><sic>Никол</sic><corr>Николаевичем</corr></choice>. Помоги мне, <choice original_editorial_correction="Г[оспод]ь"><sic>Гь</sic><corr>Господь</corr></choice>, делать всегда, везде Твою волю, быть с Тобою. Но не моя, но Твоя да <choice original_editorial_correction="буде[т]"><sic>буде</sic><corr>будет</corr></choice><choice original_editorial_correction="во[ля]"><sic>во</sic><corr>воля</corr></choice>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
