<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_166_167_1897_11_28">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 28 ноября 1897 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1897 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">166-167</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897-11-28"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="800eb047-98e0-4055-97f5-08d838fcdd0e">
        <pb n="166"/>
      </p>
      <div n="v53_n252" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1897-11-28">
              <hi>Нынче 28 Н. 97. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="1b73c163-6089-45e6-b6c5-857f586859c0" rend="left"/>
        <p id="1b73c163-6089-45e6-b6c5-857f586859c0" style="left">Два дня не писал. Всё занят работой над <choice original_editorial_correction="иск[усством]"><sic>иск</sic><corr>искусством</corr></choice> и предисловием к <choice original_editorial_correction="К[арпентеру]"><sic>К</sic><corr>Карпентеру</corr></choice>. От <choice original_editorial_correction="С[они]"><sic>С</sic><corr>Сони</corr></choice> огорченное письмо. Я дурно сделал, что сказал, а <choice original_editorial_correction="Т[аня]"><sic>Т</sic><corr>Таня</corr></choice> дурно сделала, что передала. Нынче утром приехал Маковицкий, милый, кроткий, чистый. Много радостного рассказал про друзей. Я ездил в Ясенки: письмо от Моода хорошее и от Грота нехорошее. Нехорошо все эти дни на душе. В таком <choice original_editorial_correction="состоя[нии]"><sic>состоя</sic><corr>состоянии</corr></choice> быть в Москве! Думал:</p>
        <p id="1b73c163-6089-45e6-b6c5-857f586859c0" style="left">1) Часто, бывало, говоришь с человеком, и вдруг у него делается ласковое радостное лицо, и он начинает говорить с <hi style="opdelimiter">вами</hi><pb n="167"/><hi style="npdelimiter"><choice original_editorial_correction="[так]"><sic/><corr>так</corr></choice>,</hi> что кажется он сообщит нам нечто самое радостное для вас: оказывается, он говорит о себе. <choice original_editorial_correction="Захар[ьин]"><sic>Захар</sic><corr>Захарьин</corr></choice> о своей операции, <choice original_editorial_correction="Маш[енька]"><sic>Маш</sic><corr>Машенька</corr></choice> о свидании с отцом <choice original_editorial_correction="А[мвросием]"><sic>А</sic><corr>Амвросием</corr></choice> и его словах. Когда человек говорит об очень близком ему, он забывает, что другой не он. Если люди не говорят об отвлеченном или духовном, они непременно каждый говорит о себе. И это ужасно скучно.</p>
        <p id="1b73c163-6089-45e6-b6c5-857f586859c0" style="left">2) Мечешься, бьешься, всё от того, что хочешь плыть по своему направлению. А рядом не переставая, и от всякого близко, течет божественный, бесконечный поток любви всё <choice original_editorial_correction="[в]"><sic/><corr>в</corr></choice> одном и том же вечном направлении. Когда измучаешься хорошенько в попытках сделать что-то для себя, спасти, обеспечить себя, оставь все свои направления, бросься в этот поток, и он понесет тебя, и ты почувствуешь, что нет преград, что ты спокоен навеки и свободен и блажен.</p>
        <p id="1b73c163-6089-45e6-b6c5-857f586859c0" style="left">3) Только бы себя не любить, себя, своего Л. H., и будешь любить и Бога и людей. Ты зажжен и не можешь не гореть,<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note157"><hi>Зачеркнуто:</hi> Или скорее ты везде будешь стоять на колесе и будешь под собой вертеть его.</note> а горя, будешь зажигать других и сливаться с другим огнем.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note158"><hi>Зач.:</hi> (Не то.)</note> Себя любить значит жалеть свою свечу и тушить огонь.</p>
        <p id="1b73c163-6089-45e6-b6c5-857f586859c0" style="left">4) Если человек говорит очевидную неправду, или брань на тебя, то ведь он это делает не от радости. И то и другое очень тяжело. Если он это делает, то очевидно ему нельзя иначе, и он делает это, страдая. А ты вместо того, чтобы жалеть, сердишься на него. Напротив, надо <choice original_editorial_correction="постарать[ся]"><sic>постарать</sic><corr>постараться</corr></choice> помочь ему.</p>
        <p id="1b73c163-6089-45e6-b6c5-857f586859c0" style="left">5) Трагизм человека умиленного, желающего только добра, когда он в этом состоянии, за это свое состояние, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> он не может не считать хорошим, встречает шипящую злобу и ненависть людей.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
