<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_070_071_1895_11_09">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 9 ноября 1895 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Дневник с28 октяября 1895 по 7 декабря 1897 г.</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">70-71</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895-11-09"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="a2d6d066-09fb-4b55-a896-2012dab5289e">
        <pb n="70"/>
      </p>
      <div n="v53_n78" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="editor" when="1895-11-09">
              <hi>[9 ноября 1895.] 8, 9 Ноября 95. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="6fb06d87-5a5c-4390-bb5d-2616fdc90118" rend="left"> Писал <hi><choice original_editorial_correction="Воскр[есение]"><sic>Воскр</sic><corr>Воскресение</corr></choice></hi> мало. Не разочаровался, но от того, что слаб. Вчера приехал Дунаев. Много рубил вчера, переутомился. Нынче гулял. Заходил к <choice original_editorial_correction="Конст[антину]"><sic>Конст</sic><corr>Константину</corr></choice> Белому. Очень жалок. Потом прошел по деревне. Хорошо у них, а у нас стыдно. Писал письма. Написал Боженову и еще три. Думал:</p>
        <p id="6fb06d87-5a5c-4390-bb5d-2616fdc90118" style="left">1) Подтверждение того, что разум освобождает латентную в человеке любовь, в справедливости изречения: tout comprendre c’est tout pardonner.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note76"> [всё понять значит всё простить.]</note> — Если простишь человека, то и полюбишь. Простить ведь значит перестать осуждать и ненавидеть.</p>
        <p id="6fb06d87-5a5c-4390-bb5d-2616fdc90118" style="left">2) Если человек поверит во что-нибудь со слов другого, то он теряет веру в то, во что он неизбежно поверил бы, если бы не доверял. Тот, кто верит в Бога Христа, в воскресенье, таинства и т. п., перестает верить в разум. Так прямо и говорят, что не надо верить в разум.</p>
        <p id="6fb06d87-5a5c-4390-bb5d-2616fdc90118" style="left">3) Сопоцько дал мне ключ к тому, почему люди верят в личного Бога, Бога Христа и тому подобное: он один из тех самолюбивых людей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> всегда хотят быть правыми не только перед людьми, но и перед собой. И вот он сделал два, не то что дурные поступка, но раза два <choice original_editorial_correction="отдал[ся]"><sic>отдал</sic><corr>отдался</corr></choice> слабости — раз присягнув, по требованию урядника, новому царю, другой раз продолжая есть мясо, тогда как сам писал о вегетарьянстве. Он знает в глубине души, что и то и другое не хорошо, но он хочет быть правым и вот он придумывает целые теории, по <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> выходит, что лучше было не отказываться не присягать<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note77"><hi>В подлиннике карандашом рукой В. Г. Черткова два последние слова исправлены на:</hi> от присяги</note> — чтобы не выдаваться и т. п., и лучше было есть мясо, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> неедение показало бы несвободу. Он же пишет мне — вперед забегает — я ничего не писал про это, о молитве и личном Боге и о том, что можно просить Бога. Что это значит? А то, что в такую же минуту слабости, как и когда он присягнул и соблазнился мясом, он стал молиться личному Богу, ожидая от Него исполнения молитвы. Если бы он был человек строгий к себе, ставящий истину выше своей правоты, он бы <hi style="opdelimiter">признался,</hi><pb n="71"/><hi style="npdelimiter">что</hi> дурно сделал присягнув, поевши мясо и в минуту слабости обратившись к воображаемому личному Богу, слышащему наши молитвы, он бы <choice original_editorial_correction="призна[лся]"><sic>призна</sic><corr>признался</corr></choice>, что как в минуты слабости мы гадаем, верим приметам и обращаемся к Богу, но что от того, что мы воображаем так Бога и ищем Его помощи, Он не делается, и осудил бы свою слабость, как в случае присяги, мясной еды, так и в этом. Но ему нужно быть правым, и он из своей суеверной слабости делает теорию, выдумывает софизмы, красноречивые <choice original_editorial_correction="прим[еры]"><sic>прим</sic><corr>примеры</corr></choice>, чтобы доказать, что действительно есть то, чего ему захотелось в минуту слабости. На этом, только на этом все суеверия, вся церковность. И не верят в церковные суеверия люди, обыкновенно, до тех пор, пока не ослабеют. А как ослабеют, так их слабость служит для них доказательством; если только они не строги к себе и не любят истину больше своей правоты.</p>
        <p id="6fb06d87-5a5c-4390-bb5d-2616fdc90118" style="left">——————————————————————————————————</p>
        <p id="6fb06d87-5a5c-4390-bb5d-2616fdc90118" style="left">Очень интересное письмо из Голандии о том, что делать юноше, призываемому к <choice original_editorial_correction="воинск[ой]"><sic>воинск</sic><corr>воинской</corr></choice> повинности, когда он кормилец матери.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
