<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_147_148_1897_07_16">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 16 июля 1897 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1897 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">147-148</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897-07-16"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="2b4f5014-6d83-4a2d-b857-a99c00a431e5">
        <pb n="147"/>
      </p>
      <div n="v53_n201" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1897-07-16">
              <hi>Нынче 16 Июля.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" rend="left"> Не месяц уже не писано, а два с половиной. Много пережито и очень тяжелого и хорошего. Был болен. Очень сильные боли, кажется, в начале июля. Работал всё время над статьей об <choice original_editorial_correction="иск[усстве]"><sic>иск</sic><corr>искусстве</corr></choice>, и что дальше, то лучше. Кончил и поправляю сначала. Маша вышла замуж, а жалко ее, как жалко высоких кровей лошадь, на <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> стали возить воду. Воду она не везет, а ее <choice original_editorial_correction="изорва[ли]"><sic>изорва</sic><corr>изорвали</corr></choice> и сделали негодной. Что будет, не могу себе представить. Что-то уродливо неестественное, как из детей пирожки делать. <choice original_editorial_correction="Т[аня]"><sic>Т</sic><corr>Таня</corr></choice> тоже нажила себе страдания. Миша мучается. В Пирогове тоже та же беда. Ужасно! Страсть, источник величайших бедствий, мы не то что утишаем, умеряем, а разжигаем всеми средствами, а потом жалуемся, что страдаем. <choice original_editorial_correction="С[оню]"><sic>С</sic><corr>Соню</corr></choice> мне всё последнее время жалко. От <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]"><sic>Ч</sic><corr>Черткова</corr></choice> хорошие письма. Был Киевской крестьянин Шидловский. Чувствую себя одиноким. То, что моя жизнь никому не только не интересна, но скучно, совестно им, что я продолжаю заниматься такими глупостями.</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">Думал за это время:</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">1) Тип женщины — бывают такие и мущины, но больше женщины — <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> не могут видеть себя, у <choice original_editorial_correction="кот[орых]"><sic>кот</sic><corr>которых</corr></choice> как будто шея не поворачивается, чтоб оглядеть себя. Они не то, что не хотят каяться, они не могут себя видеть. Они живут так, а <hi style="opdelimiter">не</hi><pb n="148"/><hi style="npdelimiter">иначе</hi><choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> так им кажется хорошо. И потому, если они что сделали, то <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> хорошо. Такие люди страшны. А такие люди бывают умные, глупые, добрые, злые. Когда они глупые и злые, это ужасно. —</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">2) При низком нравственном уровне решительность суждений. Поступки всех лучших людей объясняются тем, что бы я сделал. <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> проповедовал из тщеславия, осуждал фарисеев из зависти и т. п.</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">3) Второе условие искусства — новизна. Для ребенка всё ново и потому много <choice original_editorial_correction="худож[ественных]"><sic>худож</sic><corr>художественных</corr></choice> впечатлений. Для нас же нова известная глубина чувства, та глубина, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> человек достает свою отдельную от всех индивидуальность. Это для безразличного искусства. Для высшего же новизна только в религии, так как религия есть самое передовое мировоззрение.</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">4) К драме. Приводят к столу оборвыша и смеются над несоответствием и его неловкостью. — Возмущение.</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">5) Когда бывает, что думал и забыл о чем думал, но помнишь и знаешь, <choice original_editorial_correction="како[го]"><sic>како</sic><corr>какого</corr></choice> характера были мысли: грустные, унылые, тяжелые, веселые, бодрые, помнишь даже ход: сначала шло грустно, а потом успокоилось и т. п., когда так вспоминаешь, то это совершенно то, что выражает музыка.</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">6) Сюжет: страстного <choice original_editorial_correction="молод[ого]"><sic>молод</sic><corr>молодого</corr></choice> человека, любящего душевно больную женщину.</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">7) Бог дал нам дух свой, любовь, разум, чтобы служить ему, а мы этот дух его употребляем на служение себе, употребляем топор на то, чтобы строгать топорище.</p>
        <p id="3822e5a5-e21a-490b-b212-0adb97887300" style="left">Чувствую себя вполне здоровым и сильным физически, но нравственно слабым. Хочется работать и могу. Буду записывать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
