<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_196_199_1898_06_12">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 12 июня 1898 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1898 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">196-199</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1898-06-12"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="c143a732-8511-4ae8-87de-3ab766f16b7e">
        <pb n="196"/>
      </p>
      <div n="v53_n309" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1898-06-12">
              <hi>Нынче, кажется, 12 Июня. Я. П. 1898.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" rend="left"> Поехал с Соней<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note174"><hi>Вставлено над строкой рукой С. А. Толстой:</hi> Николаевной</note> к <choice original_editorial_correction="Цурик[овым]"><sic>Цурик</sic><corr>Цуриковым</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="Афрем[овым]"><sic>Афрем</sic><corr>Афремовым</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="Левицк[им]"><sic>Левицк</sic><corr>Левицким</corr></choice>. Очень приятное впечатление, полюбил многих; но заболел и не сделал <hi style="opdelimiter">дела,</hi><pb n="197"/><hi style="npdelimiter">а</hi> наделал много хлопот и <choice original_editorial_correction="Левицк[им]"><sic>Левицк</sic><corr>Левицким</corr></choice> и домашним. <choice original_editorial_correction="С[оня]"><sic>С</sic><corr>Соня</corr></choice> приехала сама <choice original_editorial_correction="больн[ая]"><sic>больн</sic><corr>больная</corr></choice> и страшно возбужденная страхом за меня. Дня 4, как приехал в Ясную, и хорошо поправляюсь. Написал много писем. Получил до 4000 <choice original_editorial_correction="р[ублей]"><sic>р</sic><corr>рублей</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> не могу употребить в нынешнем году. Здесь Маша, с мужем и Илюша. И Вестерлунды. Дора <choice original_editorial_correction="род[ила]"><sic>род</sic><corr>родила</corr></choice>. Таня совсем собирается замуж. Жаль ее, а, может быть, так надо для ее души. Нынче совсем неожиданно стал доканчивать «Сергия». Нет известий из Англии. Есть очень много записанного.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">1) Не помню уже, что и как думал, а записано так: Часто бываешь слишком строг к людям, а он, бедный, ни на что не годен.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">2) Хотя это и записано прежде, не могу не повторить: сила правительств в том, что у них в руках самопитающийся круг власти: ложное учение производит власть; а власть дает возможность распространять одно ложное учение, устраняя всё противное ему, обличающее его.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">3) Люди спокойно живут в таком устройстве, при котором не только матерьяльная власть в руках людей или человека, случайно заменяющихся одни другими, но в руках этих людей или человека власть над душами людей. Так что люди могут быть воспитаны и настроены так, как этого захочется случайно <choice original_editorial_correction="находящим[ся]"><sic>находящим</sic><corr>находящимся</corr></choice> во власти, может быть, дурному, развратному человеку или людям. Если бы люди только поняли, чем они рискуют при этом, они ни минуты не могли бы жить при этих условиях.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">4) Жизнь мира — одна, т. е. такова, что к ней не может быть приложимо понятие числа. Множественность является только от перегородок сознания. Для сознания всемирного нет числа, нет множественности.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">5) Непротивление злу не только потому важно, что человеку должно для себя, для достижения совершенства любви, поступать так, но еще и <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> только одно непротивление прекращает зло, поглощая его в себе, нейтрализирует его, не позволяет ему идти дальше, как оно неизбежно идет, как передача движения упругими шарами, если только нет той силы, <choice original_editorial_correction="к[оторая]"><sic>к</sic><corr>которая</corr></choice> поглощает его. Деятельное христианство не в том чтобы делать, творить христианство, а в том, чтобы поглощать зло. Рассказ Купон очень хочется <hi style="opdelimiter">дописать.</hi></p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left"><pb n="198"/><hi style="npdelimiter">6)</hi> Смерть есть переход от одного сознания к другому, от одного <choice original_editorial_correction="представлен[ия]"><sic>представлен</sic><corr>представления</corr></choice> мира к другому. Как бы из одной сцены c декорациями переносишься в другую. В момент перехода видно, что то, что мы считаем действительностью, есть только представление, <choice original_editorial_correction="т[ак]"><sic>т</sic><corr>так</corr></choice><choice original_editorial_correction="к[ак]"><sic>к</sic><corr>как</corr></choice> мы переходим от одного представления к другому. Во время этого перехода видна или хоть чувствуется <choice original_editorial_correction="сам[ая]"><sic>сам</sic><corr>самая</corr></choice> настоящая реальность. Этим важна и дорога минута смерти.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">7) Для всемирного сознания, для Бога нет материи. Материя есть только для разделенных друг от друга существ. Предел деления — это то, что мы называем материей со всеми ее бесконечными формами.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">8) Нельзя достаточно помнить того, что жизнь всех существ есть непрестанное движение. Почти все наши несчастия от того, что мы не знаем или забываем это. И воображая, что мы не идем, а стоим, ухватываемся за рядом — которые быстрее, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> медленнее нас — движущиеся существа, <choice original_editorial_correction="хватаем[ся]"><sic>хватаем</sic><corr>хватаемся</corr></choice> за них и держимся, пока сила движения не разорвет нас. И мы страдаем.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">9) Мы все катимся по наклонной, всё ниже и ниже спускающейся плоскости. Всякая попытка удержаться на месте только производит падение, тем большее, чем больше задержался.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">10) Мы посланы пройти этот наклонный путь, пронеся чрез него тот свет, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> поручен нам. И всё, что мы можем сделать, это помогать на пути друг другу в несении этого света, а мы задерживаем, сталкиваем друг друга, тушим свой и чужой свет (нехорошо, не то).</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">11) Я знаю, что когда передо мной зевают люди, то я могу заразиться, и потому говорю себе: а я не хочу зевать и не буду. Я выучился делать это для зевоты, но только начинаю учиться этому для злобы.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">12) Как странно и тяжело на меня действует вид детей моих, владеющих землей и заставляющих работать народ. Как угрызение совести. И это не рассуждение, а чувство, и очень сильное. Виноват я <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice>, не отдав землю мужикам? Не знаю. —</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">13) Лесков воспользовался моей темой и дурно. Чудесная мысль моя была три вопроса: какое время важнее всего? какой человек? и какое <hi style="opdelimiter">дело?</hi></p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left"><pb n="199"/><hi style="npdelimiter">Время</hi> сейчас, сию минуту, человек тот, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]"><sic>к</sic><corr>которым</corr></choice> сейчас имеешь дело, и дело то, чтобы спасти свою душу, т. е. делать дело любви.</p>
        <p id="f5a8f4a7-5b5a-4321-a179-fe2676c374c6" style="left">14) Ничто не может спасти человечество от того обмана, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> оно поймано властью. Только религиозное чувство может дать отпор и победить. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
