<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_232_234_1899_12_18">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 18 декабря 1899 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1899 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">232-234</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1899-12-18"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="c640c0c6-7b72-4fc2-a210-2915ca44eb17">
        <pb n="232"/>
      </p>
      <div n="v53_n343" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1899-12-18">
              <hi>Нынче 18 Декабря 1899. Москва.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" rend="left"/>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">Почти месяц не писал. Был тяжело болен. Очень больно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> сутки, потом отдых и слабость. И смерть стала больше, чем естественна, почти желательна. Так и осталось теперь, когда выздоравливаю. Это новая радостная ступень. Кончил <hi>«<choice original_editorial_correction="Воскресен[ие]"><sic>Воскресен</sic><corr>Воскресение</corr></choice>».</hi> Нехорошо. Не поправлено. Поспешно. Но отвалилось и не интересует более. Здесь Сережа, Маша с мужем, <choice original_editorial_correction="М[арья]"><sic>М</sic><corr>Марья</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[лександровна]"><sic>А</sic><corr>Александровна</corr></choice>. Мне хорошо. Ничего не начинал еще писать. Больше всего занимает философия, но ничего очень не хочется. Отдыхаю. Написал письма. Попытаюсь выписать записанное.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">1) (<hi>Пустяки</hi>) О <choice original_editorial_correction="многого[лосной]"><sic>многого</sic><corr>многоголосной</corr></choice> музыке. Нужно, чтобы голос говорил что-нибудь, а то много голосов, и каждый ничего не говорит.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">2) Одна из главных причин зла нашей жизни есть воспитываемая в нашем <choice original_editorial_correction="христ[ианском]"><sic>христ</sic><corr>христианском</corr></choice> мире вера в грубого, еврейского Бога личного; тогда как главный признак (если можно так выразиться) Бога в том, что он ничем не ограниченный, следовательно <hi>не</hi> личный.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">3) Надо победить смерть — не смерть, а страх смерти, происходящий от непонимания жизни. Если только поймешь жизнь и необходимое благое условие ее — смерть, то перестанешь бояться ее, противиться ей. А перестанешь бояться ее —перестанешь служить себе смертному, а будешь служить не смертному Богу, от <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> пришел и к <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> идешь.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">4) Материя есть всё то, что доступно нашим чувствам. Наука заставляет нас предполагать, что есть материя, недоступная нашим чувствам. В этой области могут быть существа, составленные из этой материи и ощущающие ее — эту недоступную нашим чувствам материю. Я не думаю, чтобы такие существа были, я только думаю, что наша материя и наши чувства, ощущающие ее, есть только одна из <hi>бесчисленных</hi><choice original_editorial_correction="возможнос[тей]"><sic>возможнос</sic><corr>возможностей</corr></choice> жизни.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">5) Я раб, я червь, я царь, я Бог. Раб и червь — правда, а царь и Бог неправда. Напрасно люди придают особенное значение и величие своему разуму. Пределы человеческого разума очень недалеко и тотчас же видны. Пределы эти: бесконечность пространства и времени. Человек видит, что <hi style="opdelimiter">окончательные</hi><pb n="233"/><hi style="npdelimiter">ответы</hi> на вопросы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> он задает себе, всё удаляются и удаляются, и во времени, и в пространстве, и в обеих областях этих последнего ответа нет, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> обе области бесконечны. Разум человека имеет пределы очень недалекие. Он вполне годен только на ответы о том, как жить человеку. Только в этой области он дает окончательные ответы.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">6) Читал о книге Энгельгарта. Эволюция прогресса жестокости. Я думаю, что тут есть большая доля правды. Жестокость увеличилась преимущественно <choice original_editorial_correction="пот[ому]"><sic>пот</sic><corr>потому</corr></choice>, что<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note200"><hi>В подлиннике слово</hi> что <hi>написано дважды.</hi></note> совершилось, содействующее увеличению матерьяльного богатства<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note201"><hi>Написано:</hi> матерьяльному богатству</note> людей, разделение труда. Все говорят о выгодах разделения труда, не видя того, что необходимое условие разделения труда, кроме <hi>омашинения</hi> человека, есть еще устранение условий, вызывающих <choice original_editorial_correction="человеческ[ое]"><sic>человеческ</sic><corr>человеческое</corr></choice> нравственное общение людей. Если мы делаем одно и то же дело, как земледельцы, понятно, что между нами установится обмен услуг помощи, но между пастухом и фабричным ткачом не может быть общения. (Кажется неверно. Подумаю.)</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">7) Как Бог должен относиться к молитвам, если бы был такой Бог, <choice original_editorial_correction="к[оторому]"><sic>к</sic><corr>которому</corr></choice> можно бы было молиться? Так же, как должен бы относиться хозяин дома, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]"><sic>кот</sic><corr>котором</corr></choice> проведена вода, к <choice original_editorial_correction="кот[орому]"><sic>кот</sic><corr>которому</corr></choice> пришли бы жильцы просить воды. Вода проведена, вам стоит только повернуть кран. Так же приготовлено для людей всё, что им может быть нужно, и Бог не виноват, что вместо того, чтобы пользоваться проведенной чистой водой, одни жильцы таскают воду из вонючего пруда, другие приходят в отчаяние от недостатка воды и молятся о том, что им дано в таком изобилии.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">8) При существующем, разделяемом всеми мировоззрении теперешний экономический и политический строй есть наилучший — должны быть и войско, и суды, и капитализм, и проституция, и церковь. — И потому все осуждения существующего строя неосновательны, и все попытки изменить, улучшить его, не изменяя общего людям мировоззрения, грубо <hi style="opdelimiter">матерьялистического</hi><pb n="234"/><hi style="npdelimiter">(<choice original_editorial_correction="разделяющего[ся]"><sic>разделяющего</sic><corr>разделяющегося</corr></choice></hi> на атеизм и — церковное суеверие) — тщетны.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">9) Можно личным опытом проверить истину о том, что Бог, часть <choice original_editorial_correction="кот[орого]"><sic>кот</sic><corr>которого</corr></choice> есть мое <hi>я</hi>, есть <hi>любовь</hi>, и опытным путем убедиться в этой истине. Как только нарушена любовь, прекращается жизнь, не хочется ничего делать — всё тяжело. И напротив, как только восстановляется любовь — <choice original_editorial_correction="помирил[ся]"><sic>помирил</sic><corr>помирился</corr></choice>, с кем ссорился, простил, получил прощение — так хочется жить, действовать — всё кажется легко и возможно.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">10) Хорошо бы было хоть приблизительно цифрами, а потом графически выразить то количество труда — рабочих дней, <choice original_editorial_correction="кот[орыми]"><sic>кот</sic><corr>которыми</corr></choice> пользуются в своей жизни богатые люди. Более или менее приблизительно это выражается деньгами. Если я проживаю 10 р. в день, это значит, что на меня, не переставая, работают 20 человек. — (<hi>Неясно</hi> — <hi>не то.</hi>)</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">11) Обыкновенно говорят: это очень глубокомысленно и потому не вполне понятно. Это неправда. Напротив. Всё то, что глубоко, то ясно до прозрачности. Как вода, которая бывает мутна на поверхности, а чем глубже, тем прозрачнее.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">12) Одна — меньшая часть людей, около 20%, сумашедшая сама по себе — одержима манией эгоизма, доходящей до сосредоточения всех душевных сил на себе; другая — большая часть, около 80%, загипнотизирована научным, художественным, государственным и, главное, религиозным гипнозом и тоже не пользуется своим разумом. От этого успех в свете всегда достается сумашедшим, одержимым тем же сумашествием, каким одержимо большинство.</p>
        <p id="dcc4df47-6142-42d1-b7a5-8d81716e61d2" style="left">13) Испытываю чувство успокоения, удовлетворения, когда заболеваю, когда совершается разрушение пределов моей личности. Как только выздоравливаю, испытываю обратное: беспокойство, неудовлетворенность. Но есть ли это явные <choice original_editorial_correction="призна[ки]"><sic>призна</sic><corr>признаки</corr></choice> того, что разрушение пределов личности в этом мире — вступление жизни в новые пределы?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
