<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
             <titleStmt>                
                <title xml:id="v53_105_108_1896_09_14">
                    Дневники. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Дневник,</title>
                <title type="sub">14 сентября 1896 г.</title>
                <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Дневник 1896 г.] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 53. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
                <author>Толстой Лев Николаевич</author>             
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство:</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name> 
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML:
                    </resp>
                    <name>
                        Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Ирина Павлова, Матвей Колбасов, Елена Сидорова, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка метаданных:
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Вероника Файнберг
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Разметка имен собственных:
                    </resp>
                    <name>
                        Никита Северин, Елена Северина
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Исправление древнегреческого текста:
                    </resp>
                    <name>
                        Ольга Алиева
                    </name>                             
                </respStmt>
                    <funder>
                        Проект «Слово Толстого»
                    </funder>
            </titleStmt>     
            <publicationStmt>               
                <publisher>
                    <orgName>
                        Tolstoy Digital, DH CLOUD, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="a259857e-f7cb-4bad-84a2-fbb6b34e18f1">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. 
                </note>
            </notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>
                            Толстой Лев Николаевич
                         </author>
                        <title level="a">
                           [Дневник 1896 г.]
                        </title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">
                          Полное собрание сочинений. Том 53
                        </title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>
                                Москва
                            </pubPlace>
                            <publisher>
                                Государственное издательство «Художественная литература»
                            </publisher>
                            <date when="1953"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">53</biblScope>
                        <biblScope unit="page">105-108</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">
                            Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт.
                        </title>
                    </series>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>         
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1896-09-14"/>
         </creation>          
            <langUsage>
  <language ident="ru-petr1708"/>
</langUsage><textClass> 
                <catRef ana="#diaries" target="type"/>
           </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <body>
   <p id="a36093a9-d5d8-4193-b525-d86fee53e1ed">
    <pb n="105"/>
   </p>
   <div n="v53_n121" type="entry">
    <opener>
     <dateline>
      <date resp="editor" when="1896-09-14">
       <hi>
        [14 сентября.]
       </hi>
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p id="de798197-d2aa-4a6f-ad61-540a455d3273">
     Страшно подумать, сколько прошло времени: полтора месяца. Нынче
     <hi>
      14 Сент. 96. Я. П.
     </hi>
     За это время была поездка в монастырь с
     <name placement="text" ref="13844" type="person">
      Соней
     </name>
     . Было очень хорошо. Я не
     <hi style="opdelimiter">
      освободился,
     </hi>
     <pb n="106"/>
     <hi style="npdelimiter">
      не
     </hi>
     победил, а только прошло. Написал о
     <choice original_editorial_correction="Х[аджи]-М[урате]">
      <sic>
       Х-М[урате
      </sic>
      <corr>
       Хаджи-Мурате
      </corr>
     </choice>
     очень плохо, начерно. Всё продолжал свою работу изложения веры.
     <ref target="#note107">
      107
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note107">
      <hi>
       Зачеркнуто:
      </hi>
      Все
      <choice original_editorial_correction="разъ[ехались]">
       <sic>
        разъ
       </sic>
       <corr>
        разъехались
       </corr>
      </choice>
      .
     </note>
     <choice original_editorial_correction="Ч[ертковы]">
      <sic>
       Ч
      </sic>
      <corr>
       <name placement="text" ref="15284" type="person">
        Чертковы
       </name>
      </corr>
     </choice>
     уехали.
     <name placement="text" ref="13844" type="person">
      Соня
     </name>
     в Москве с 3-го. Нынче очень ждал ее и чуть было не огорчился. Приехал
     <name placement="text" ref="13881" type="person">
      Лева
     </name>
     с женой. Она ребенок. Они очень милы. Теперь тут все три сына с женами. Было письмо от голандца,
     <choice original_editorial_correction="отказавш[егося]">
      <sic>
       отказавш
      </sic>
      <corr>
       отказавшегося
      </corr>
     </choice>
     от службы. Я написал к письму предисловие. Написал еще с очень резкими суждениями о правительстве письмо к
     <name placement="text" ref="6021" type="person">
      Калмыковой
     </name>
     . — Все полтора месяца сжаты в этом. Да, еще был болен своей обычной болезнью
     <ref target="#note108">
      108
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note108">
      <hi>
       В подлиннике:
      </hi>
      болезней
     </note>
     и теперь еще не окреп желудком.
    </p>
    <p id="6c4a3253-d634-445f-8b66-7ee61938733a" style="left">
     Да, за это время было письмо от индуса Тода и прелестная книга индейской мудрости Joga’s philosophy.
    </p>
    <p id="dab89137-cf0a-4a6a-9149-e36f6bf85219" style="left">
     За это время думал:
    </p>
    <p id="d77c3a07-72d8-4bae-a494-296740e0f67d" style="left">
     1) Есть много людей, особенно европейцев и особенно женщин,
     <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     не только говорят, но и пишут умные, как будто, вещи так же, как немые говорят: собственно ему несвойственно думать так же, как немому говорить, но и того и другого, и глупого, и немого научили.
    </p>
    <p id="ab2091c2-4114-4a20-8970-400e52cdb5ce" style="left">
     2) Для того, чтобы любить отдельного человека, надо быть ослепленным. Без ослепления можно любить только Бога, а людей жалеть, что и значит любить по-божьи.
    </p>
    <p id="78c26014-cacc-476f-9720-cd525dd4700d" style="left">
     3) Чтобы избавиться от врага, надо полюбить его, как и сказано в учении XII апостолов. А чтобы полюбить, надо задать себе задачей своей жизни любовь к врагу, делать ему добро любовью, себя
     <choice original_editorial_correction="совершенствов[ать]">
      <sic>
       совершенствов
      </sic>
      <corr>
       совершенствовать
      </corr>
     </choice>
     в любви к нему.
    </p>
    <p id="2652400f-6bd2-4f03-9bcd-72e17eb22b38" style="left">
     4) Сначала поражаешься, почему людям глупым свойственны такие уверенные, убедительные интонации. Но так и должно быть. Иначе бы их никто не слушал.
    </p>
    <p id="63ebcaa6-4607-4113-acd1-60495196608d" style="left">
     5) Записано так: декорация для мужиков наше счастье. Не могу вспомнить, что это значит, а что-то мне понравившееся. —
    </p>
    <p id="99c6c1b0-6c6a-44ac-942d-7f0bdb583a91" style="left">
     Кажется то, что бедным, глядя на жизнь богатых, кажется, что это счастье. А счастье это столько же счастье, сколько картоны, изображающие дерево или зàмок, — дерево и зàмок.
    </p>
    <p id="e8489e0a-1dce-444e-8397-a31f262b39e8" style="left">
     6) Мы все влечемся ко всему и друг к другу, как частицы одного тела. Только наша
     <hi>
      <choice>
       <reg>
        необтесанност
       </reg>
       <orig>
        необтесанностъ
       </orig>
      </choice>
     </hi>
     , шаршавость,
     <hi style="opdelimiter">
      углы
     </hi>
     <pb n="107"/>
     <hi style="npdelimiter">
      мешают
     </hi>
     нашему соединению. Влечение уж есть, его делать нечего, надо только обтесывать себя, стирать свои углы.
    </p>
    <p id="f1ab743b-8a69-45f9-929f-863fa5575bbf" style="left">
     7) Одно из самых сильных средств гипнотизации — внешнего воздействия на душевное состояние человека, это наряд. Это хорошо знают люди: от этого монашеская одежда в монастырях и мундир в войске.
    </p>
    <p id="399aa5e7-3f8f-46f5-b707-b06f2bba393b" style="left">
     8) Вспоминал два прекрасные сюжета для повестей: самоубийство старика Персиянинова и подмена ребенка в
     <choice original_editorial_correction="воспит[ательном]">
      <sic>
       воспит
      </sic>
      <corr>
       воспитательном
      </corr>
     </choice>
     доме.
    </p>
    <p id="3f98e707-b3fc-4786-86d8-59c6b141d39c" style="left">
     9) Когда меня мучила моя слабость, я искал средств спасения, и одно такое я нашел в мысли о том, что нет ничего стоячего, что всё течет, изменяется, что всё это
     <hi>
      пока
     </hi>
     и надо только потерпеть
     <hi>
      пока,
     </hi>
     пока живы
     <ref target="#note109">
      109
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="LNT" xml:id="note109">
      <choice>
       <sic>
        жив
        <hi>
         и зачерпнуто:
        </hi>
        NN
       </sic>
       <corr/>
      </choice>
     </note>
     мы, я и те. А кто-нибудь уйдет первый.
     <hi>
      Пока
     </hi>
     не значит жить кое-как, а значит не отчаиваться, дотерпеть.
    </p>
    <p id="56508b68-3bb6-4584-a41d-87e777c228fe" style="left">
     10) Хотел сказать, что благодарен, для того, чтобы хорошо расположить и потом сказать правду. Нет, думаю — нельзя. Это припишется своим достоинствам, и правда еще менее будет приятна. Человек, не признающий своих грехов, это сосуд, герметически закрытый крышкой и ничего в себя не пропускающий. Смириться, покаяться это значит открыть крышку, сделать себя способным к совершенствованию — благу.
    </p>
    <p id="51032cc9-6075-4a41-bb7e-b0980592aed5" style="left">
     11) Варварство мешает единению людей, но то же делает и слишком большая утонченность без религиозной основы. Там разъединяет физическое, а тут духовное.
    </p>
    <p id="145d6710-a491-4e23-a02d-2277e6e80ff7" style="left">
     12) Человек это орудие Бога. Сначала я думал, что это орудие, которым призван работать сам человек. Теперь же я понял, что это орудие, которым работает не человек, а Бог. Дело человека только в том, чтобы себя держать в порядке. Как топор,
     <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
      <sic>
       к
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     бы должен
     <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
      <sic>
       б
      </sic>
      <corr>
       был
      </corr>
     </choice>
     держать себя всегда чистым и наточенным.
    </p>
    <p id="72e195e1-c171-456a-8d0f-c05e91a87d0f" style="left">
     13) Отчего негодяи стоят за деспотизм? Оттого, что при идеальном правлении, воздающем по заслугам, им плохо. При деспотизме же всё может случиться.
    </p>
    <p id="8f971e84-c071-42aa-bd46-c5ecd30f64d1" style="left">
     14) Я часто встречаю людей, не признающих никакого Бога, кроме того,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
      <sic>
       кого
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     мы познаем
     <ref target="#note110">
      110
     </ref>
     <note exclude="true" index="false" resp="volume_editor" xml:id="note110">
      <hi>
       Можно прочесть:
      </hi>
      познали
     </note>
     сами в себе. И я
     <hi style="opdelimiter">
      удивлялся.
     </hi>
     <pb n="108"/>
     <hi style="npdelimiter">
      Бог
     </hi>
     во мне. Но Бог — бесконечное начало; как же, зачем он очутился во мне? Нельзя не спросить себя об этом; а как только спросишь, то надо признать причину внешнюю. Отчего же люди не нуждаются в ответе на этот вопрос? Оттого, что ответ на этот вопрос для них в реальности существующего мира. И по Моисею или по Дарвину всё равно. И потому для понятия о внешнем Боге нужно понять, что действительно реально только впечатление наших чувств, т. е. мы сами, наше духовное
     <hi>
      я.
     </hi>
    </p>
    <p id="8a7aac51-710e-4b1e-b6e0-5814d0f35983" style="left">
     15) В минуты страсти, увлеченья, чтоб победить, нужно одно: разбить иллюзию о том, что страдаю, желаю
     <hi>
      я
     </hi>
     — отделить свое
     <hi>
      я
     </hi>
     истинное от взбаламученной воды страсти.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>