<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_201_203_1898_06_30">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 30 июня 1898 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1898 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">201-203</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1898-06-30"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="ce82baab-5e05-4923-bfcd-b8d43cfe54e9">
        <pb n="201"/>
      </p>
      <div n="v53_n314" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1898-06-30">
              <hi>Нынче 30 Июня 98. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" rend="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note178"><hi>В подлиннике осталось незачеркнутым написанное в день предшествующей записи:</hi> 6)</note>Всё нездоровится, и очень слаб. Но кажется поправляюсь, и душевное состояние хорошее. Третьего дня получил письмо о ссоре в Англии. Писал им. Очень грустно и очень поучительно. Вчера получил письмо от Хилкова с письмом Miss Picard о духоборах. Написал письма Crosby и Willard’y и Хилкову. Дело <choice original_editorial_correction="духобор[ов]"><sic>духобор</sic><corr>духоборов</corr></choice> важное и большое и, очевидно, выйдет из него что-то совсем не такое, что мы ладим — что это дело Божие. Нынче приехала Анненкова. Меншиков телеграфирует, что напечатает <choice original_editorial_correction="Гайд[ебуров]"><sic>Гайд</sic><corr>Гайдебуров</corr></choice> с <choice original_editorial_correction="урезк[ами]"><sic>урезк</sic><corr>урезками</corr></choice>. Эти дни писал Сергия — не хорошо.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">Продолжаю записанное прежде.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">6) Правительственная вся забота направлена не на то, чтобы устроить хорошую жизнь управляемым, а на то, чтобы доказать тем, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> говорят, что правительство дурно управляет, что это неправда. И потому выходит та странная вещь, что правительства трудятся и хлопочут вовсе не о народе, а о том, чтобы доказать несправедливость обвинителей (пòшло).</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">7) Человек есть отделенное от всех других, чувствующее свои пределы существо. В числе общих пределов, <choice original_editorial_correction="к[оторыми]"><sic>к</sic><corr>которыми</corr></choice> он отделяется от других существ, есть его пределы общие с непостижимым существом, землею. Смерть есть уничтожение всех различных общих пределов с другими существами и <hi style="opdelimiter">всегда</hi><pb n="202"/><hi style="npdelimiter">этого</hi> общего с существом земли предела — слияние с землей. Всякая болезнь, рана, старость есть разрушение этих пределов. —</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">8) Дело жизни — любить, но любить нарочно недостойных любви людей нельзя; можно не не любить, по-божески, добро относиться к этим существам в каждую данную минуту.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">9) Живо вспомнил, какой огромной важности дело — полная, до мелочей, во всем правдивость, избегание всяких внешних лживых форм. И решил держаться этого. It is never too late to mend.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note179"> [Лучше поздно, чем никогда.]</note></p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">10) Священник сказал убийце: Э, брат, не тужи, Бог и не таких грешников прощает. А ты что? Не робей. Молись. Убийца заплакал.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">11) Как, казалось, велико и прочно благо американского народа, и как оно <choice original_editorial_correction="оказало[сь]"><sic>оказало</sic><corr>оказалось</corr></choice> непрочно, как всякое благо, <choice original_editorial_correction="основанн[ое]"><sic>основанн</sic><corr>основанное</corr></choice> не на жизни по закону Христа. Испано-амери <choice original_editorial_correction="к[анская]"><sic>к</sic><corr>канская</corr></choice> война. Джингоизм.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">12) Часто молился (почти не веря, испытуя), чтобы Бог устроил мою жизнь, как я хочу. Нынче же молился просто обычной моей утренней молитвой и довольно внимательно. И после этой молитвы вспомнил о своем желании и хотел присоединить молитву об исполнении этого желания и попытался обратиться об этом к Богу, и тотчас же почувствовал ошибку — что лучше гораздо будет, если всё будет не по моей воле, а по Его. И без малейшего усилия и радостно сказал: да будет не моя, но Твоя воля.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">13) Духовная жизнь значит то, чтобы видеть связь причины и следствия в духовном мире и этой связью руководиться в жизни. Матерьялисты не видят этой связи и потому не берут ее в руководство своих поступков, а берут в руководство поступков причинную связь физическую, ту самую, которая так сложна, что мы никогда вполне не знаем ее, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> каждое следствие есть следствие следствия; основная же причина всего всегда духовная. (Неясно выражено, а важно.)</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">14) Про это самое говорит Эпиктет, когда укоряет людей за то, что они очень внимательны к явлениям внешнего <hi style="opdelimiter">мира,</hi><pb n="203"/><hi style="npdelimiter">к</hi> тому, что не в нашей власти, и невнимательны к явлениям внутренним, к тому, что в нашей власти.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">15) Многим кажется, что если исключить из жизни личность и любовь к ней, то ничего не останется. Им кажется, что без личности нет жизни. Но это только кажется людям, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> не испытали самоотвержения. Откинь от жизни личность, отрекись от нее, и останется то, что составляет сущность жизни — любовь.</p>
        <p id="1583fbd9-d5b1-4b4f-b5d0-df8353a2c5f2" style="left">16) (К воззванию.) Люди старательно свяжут себя так, чтобы один человек мог двигать ими всеми, потом веревку от этой своей связанной толпы отдадут кому попало. И удивляются, что им дурно. — Удивительный обман. Люди сплачиваются, связываются сами собою перед опасностью для защиты. Но опасности нет никакой, и они продолжают связывать себя и отдаются в руки тем, <choice original_editorial_correction="кот[орые]"><sic>кот</sic><corr>которые</corr></choice> хотят властвовать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
