<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v53_047_050_1895_08_05">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 5 августа 1895 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник c 15 февраля 1895 г. по 28 октября 1895 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 53</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1953</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">53</biblScope>
            <biblScope unit="page">47-50</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895-08-05"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="57c055b6-92b3-4e70-9a1b-de0bf18bb15d">
        <pb n="47"/>
      </p>
      <div n="v53_n49" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1895-08-05">
              <hi>5 Августа 95. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" rend="left"> Почти месяц, что не писал. Месяц этот проведен не дурно. Немного работал в поле. Раз косил рожь. Довольно много писал <hi><choice original_editorial_correction="Коневск[ую]"><sic>Коневск</sic><corr>Коневскую</corr></choice>.</hi> Подвигается. За это время читал Social Evolution Kidd’a и статьи о себе из <choice original_editorial_correction="Wa[h]rheit"><sic>Warheit</sic><corr>Wahrheit</corr></choice> и др. Когда читаешь о себе, то может показаться, что тем, чем ты занят, занят и весь мир, но это неправда. Было письмо от Хилкова с описанием гонений на <choice original_editorial_correction="духоб[оров]"><sic>духоб</sic><corr>духоборов</corr></choice>. Я написал письмо в <choice original_editorial_correction="англ[ийские]"><sic>англ</sic><corr>английские</corr></choice> газеты. Переводится теперь. О катехизисе не думаю постоянно, как прежде, но тем с большей<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note59"><hi>В подлиннике:</hi> с большой</note> силой думается об этом. <hi>Центральное положение <choice original_editorial_correction="катех[изиса]"><sic>катех</sic><corr>катехизиса</corr></choice> то, что человек поставлен в мире так, что он погибает и ему нужно спастись. Для того, чтобы спастись, ему нужно ухватиться зa спасительное кольцо воли Божией, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> он чувствует в себе. Этот акт спасения есть вместе с тем и то единственно плодотворное и содействующее совершению в мире воли Божьей установление Его царства.</hi></p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">Были посетители, мало интересные и свои друзья. Поша два раза (он вчера поехал на Кавказ к <choice original_editorial_correction="Х[илкову]"><sic>Х</sic><corr>Хилкову</corr></choice>), <choice original_editorial_correction="Ив[ан]"><sic>Ив</sic><corr>Иван</corr></choice><choice original_editorial_correction="Мих[айлович]"><sic>Мих</sic><corr>Михайлович</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="Бул[ыгин]"><sic>Бул</sic><corr>Булыгин</corr></choice>, теперь <choice original_editorial_correction="Евг[ений]"><sic>Евг</sic><corr>Евгений</corr></choice><choice original_editorial_correction="Ив[анович]"><sic>Ив</sic><corr>Иванович</corr></choice>. Им я всегда рад.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">С Соней стало хуже. Я ездил, опоздал в дождь, она больно язвила, и я <choice original_editorial_correction="оскорбил[ся]"><sic>оскорбил</sic><corr>оскорбился</corr></choice>, — по старым ранам. Нынче она потребовала, чтоб дать ей переписывать. Я отказал, сказав, что из этого всегда были неприятности. Дурно сделал, не пожалев ее. Она измученная, больная душевно, и считаться с ней грех. Как жалко за нее, что она никогда не сознает своих ошибок. Впрочем не мое дело. Мне надо сознавать свои, и мои ошибки не надо ровнять с ней. Каждый грешит по мере того света, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> есть в нем. Еще за это время огорчительны были мальчики. Особенно <choice original_editorial_correction="Андр[юша]"><sic>Андр</sic><corr>Андрюша</corr></choice>. Совсем отбился и <hi style="opdelimiter">ошалел.</hi><pb n="48"/><hi style="npdelimiter">Ничего</hi> не видит, не слышит, как вечно пьяный. — За это время думал и записал:</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">1) Сижу в избе, у окна. Темно от тучи, мухи гудят и бьют в лицо. Баба стоит и, выглядывая в окно, лениво говорит в себя: Батюшка, <choice original_editorial_correction="Ц[арь]"><sic>Ц</sic><corr>Царь</corr></choice><choice original_editorial_correction="Небес[ный]"><sic>Небес</sic><corr>Небесный</corr></choice>, заходит тучка. Бог дождичека дает. —</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">2) Думал, читая книгу Кидд’а. В чем прогресс? Прогресс, по мне, состоит во всё большем и большем преобладании разума над животным законом борьбы, по эволюционистам же — в торжестве животной борьбы над разумом, <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> только вследствие этой животной борьбы, по их понятиям, может совершаться прогресс.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">3) Другое, что думал, читая книгу Кидда, это то, что наука тогда только наука, когда она исследует то, что должно быть. По учению же эволюционистов наука должна исследовать то, что было и что есть, и объяснять, почему хорошо то, что есть. Так смотрят на науку все эволюционисты. И потому у них выходит, что борьба есть необходимое условие прогресса и потому хороша.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">4) По Вейсману, объяснение наследственности состоит в том, что в каждом зародыше есть биофоры, <choice original_editorial_correction="биоф[оры]"><sic>биоф</sic><corr>биофоры</corr></choice> же складываются в детерминанты, <choice original_editorial_correction="детерм[инанты]"><sic>детерм</sic><corr>детерминанты</corr></choice> складываются в иды, иды же в иданты. Что за прелесть для комедии.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">5) По Вейсману же, смертные существа потому остались жить, что все не смертные не выдержали борьбы с <choice original_editorial_correction="смертны[ми]"><sic>смертны</sic><corr>смертными</corr></choice>, т. е. <hi>бессмертные</hi> — <hi>померли.</hi> Неужели не удастся воспользоваться этой прелестью.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">6) По Кидду выходит, что главный двигатель <choice original_editorial_correction="человеч[еского]"><sic>человеч</sic><corr>человеческого</corr></choice> прогресса есть религия, религия же есть неразумный инстинкт, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> поэтому нельзя изучать. И потому он и не изучает того, в чем состоит главный двигатель <choice original_editorial_correction="челов[еческого]"><sic>челов</sic><corr>человеческого</corr></choice> прогресса. Я же считаю, что нужно изучать именно это, религию, т. е. то, что служит основой <choice original_editorial_correction="челов[еческого]"><sic>челов</sic><corr>человеческого</corr></choice> прогресса, и не отвергаю изучения и борьбы. Так что выходит, что я изучаю то, что нужнее всего, и то, что менее нужно. Он же отказывается от изучения того, что нужнее всего, и изучает <choice original_editorial_correction="тольк[о]"><sic>тольк</sic><corr>только</corr></choice> то, что не нужно или менее нужно.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">7) Был разговор о семейной жизни. Я говорил, что хорошая семейная жизнь возможна только при сознанном, <hi style="opdelimiter">воспитанном</hi><pb n="49"/><hi style="npdelimiter">в</hi> женщинах убеждении в необходимости всегдашнего подчинения мужу &lt;разумеется во всем, кроме <choice original_editorial_correction="вопрос[ов]"><sic>вопрос</sic><corr>вопросов</corr></choice> души — религиозных&gt;. Я говорил, что это доказывается тем, что так было с тех пор, как мы знали жизнь людей, и тем, что семейная жизнь с детьми есть переезд на утлой лодочке, <choice original_editorial_correction="кот[орый]"><sic>кот</sic><corr>который</corr></choice> возможен только тогда, когда едущие подчиняются одному. И таким одним признавался всегда мужчина, по той причине, что, не нося, не кормя, он может быть лучшим руководителем жены, чем жена мужа. — Но неужели женщина всегда ниже мущины? Нисколько, как только тот и другая девственны — они равны. Но что же значит то, что теперь жены требуют не только равенства, но главенства? А только то, что семья эволирует, и потому прежняя форма распадается. Отношения полов ищут новой формы и старая форма разлагается. Какая будет новая форма, нельзя знать, хотя много намечается. Может быть большее количество людей, держащихся целомудрия, могут браки быть временными и после рождения детей прекращаться, так что оба супруга, родив детей, расходятся и остаются <choice original_editorial_correction="целомудрен[ными]"><sic>целомудрен</sic><corr>целомудренными</corr></choice>, могут дети быть воспитываемы обществом. Нельзя предвидеть новой формы. Но несомненно то, что старая разлагается и что <choice original_editorial_correction="существован[ие]"><sic>существован</sic><corr>существование</corr></choice> старой возможно только при подчинении жены мужу, как это было везде и всегда, и как это происходит там, где семья еще держится.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">8) Свобода воли? Отрицают свободу воли. И доказывают ее. Свобода воли есть не что иное, как та истинная, вечная, божеская жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орую]"><sic>кот</sic><corr>которую</corr></choice> мы можем получить, к <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> можем приобщиться в этой жизни. Как же доказывать ее? Это сам Бог в нас, действующий через нас. Я свободен, когда сливаюсь с Богом, а сливаюсь я с Богом тогда, когда подавляю в себе всё, что препятствует любви, и когда отдаюсь ей.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">9) Кидд говорит, что прогресс совершается не разумными силами, а инстинктом слепым, религиозным. Но он говорит, что прогресс совершается только при условии размножения своих средств существования, т. е. наибольшего размножения. Неужели религиозное чувство влечет человека только к размножению? Пожалуй, если вспомнить евреев. Но милосердие ведь прямо противуположно размножению и борьбе. А оно составляет основу почти всех <hi style="opdelimiter">религий.</hi></p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left"><pb n="50"/><hi style="npdelimiter">10)</hi><choice original_editorial_correction="Трегуб[ов]"><sic>Трегуб</sic><corr>Трегубов</corr></choice> привез книгу Сергия о спасении по <choice original_editorial_correction="правосл[авному]"><sic>правосл</sic><corr>православному</corr></choice> учению. Хорошая книга, но длинно и трудно, с текстами говорит то, что коротко, ясно и легко. По случаю этой книги мне живо опять поднялся вопрос, как <choice original_editorial_correction="должн[о]"><sic>должн</sic><corr>должно</corr></choice> отнестись к православию.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">Несомненно, что люди, предающиеся ему, становятся лучше, так же как евангелики и др. лучше, чем были прежде. Но почему же я чувствую также отвращение к этому учению, почему <choice original_editorial_correction="Хр[истос]"><sic>Хр</sic><corr>Христос</corr></choice> бранил фарисеев? А потому, что если бы у нас было неведение и православие только, то не <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> бы никакого сомнения, что православие <hi>добро есть.</hi> Но когда нам открыта истина в той высокой мере, в <choice original_editorial_correction="кот[орой]"><sic>кот</sic><corr>которой</corr></choice> она открыта <choice original_editorial_correction="Хр[истом]"><sic>Хр</sic><corr>Христом</corr></choice>, то как же не иметь отвращения к тому учению, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> при свете учения <choice original_editorial_correction="Хр[иста]"><sic>Хр</sic><corr>Христа</corr></choice><choice original_editorial_correction="становит[ся]"><sic>становит</sic><corr>становится</corr></choice> уже ложью.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">Если бы у меня не было другой пищи для моей лошади, кроме кислого месива, я бы кормил ее этим и благословлял бы тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> бы мне дали его. Но когда у меня есть чистый овес, я не могу не негодовать на людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]"><sic>к</sic><corr>которые</corr></choice> кормят лошадь, кислятиной, и не жалеть об этом. Но мне говорят, что люди охотно сами принимают это православное учение. И лошадь можно приучить к тому, что она ест кислое, вредное и не ест доброго. Нельзя не жалеть об этом и не негодовать на тех, кто приучает к этому.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">11) Живешь животной жизнью и тогда живешь во времени и пространстве. Но проявление истинной божеской жизни, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]"><sic>к</sic><corr>которой</corr></choice> я сливаюсь с Богом вне ее, т. е. вне времени и пространства. Я не знаю, когда я жил этой жизнью, прежде ли, после: в детстве ли, теперь или буду жить. Неясно. Но мне очень ясно и дорого.</p>
        <p id="ff738e04-e9da-4b47-86ce-ff84a763cece" style="left">12) Застала меня буря в Колпне. Я просидел у мужиков. Они богаты и ужинали: картошки, хлеб, огурцы было особенное угощение. Рахитические дети, измученные работой члены, без постели, мухи, нечистота. И ужаснее всего безнадежность душевного <choice original_editorial_correction="спасен[ия]"><sic>спасен</sic><corr>спасения</corr></choice>. Не верят в будущую жизнь, не верят в возможность жить по Христу.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
