<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_110_110_1909_08_02">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 2 августа 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">110-110</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-08-02"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="45bf162a-66fe-40fe-84c0-0c8ef45776c6">
        <pb n="110"/>
      </p>
      <div n="v57_n148" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-08-02">
              <hi>2 Авг.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="fa1cde9d-1c98-4e16-9c29-eca16e17486d" style="left">Вчера ходил по дождю d’une humeur de chien.<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note147"> [в собачьем настроении.]</note> Худого не сделал, но на душе не хорошо, нет любви по чувству. Вечер сидел со всеми. Нынче проснулся в 5 и думал хорошо. Об истинной вере в Бога, той, при <choice original_editorial_correction="к[отор]ой"><sic>кой</sic><corr>которой</corr></choice> не нужно чудес и не интересна природа и ее изучение. Потом думал о Конгрессе и записал не одеваясь. Потом походил, написал два письма крестьянам. Прочел письма. Пришла <choice original_editorial_correction="С[офья]"><sic>С</sic><corr>Софья</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[ндреевна]"><sic>А</sic><corr>Андреевна</corr></choice>, объявила, что она поедет, но всё это наверное кончится смертью того или другого, и бесчисленные трудности. Так что я никак уже в таких условиях не поеду. —</p>
        <p id="de120a7b-95e9-431c-9d2e-dfc6dc72c6d3" style="left">Не только по вечерам, но с утра хочется умереть. Читал чудный день <choice original_editorial_correction="Кр[уга]"><sic>Кр</sic><corr>Круга</corr></choice><choice original_editorial_correction="Чт[ения]"><sic>Чт</sic><corr>Чтения</corr></choice> о Боге, и так хочется жить вне этой суеты, этого сансара, со всех сторон заливающего.</p>
        <p id="15add796-2f14-4277-a077-d5bd80ceb3d1" style="left">Записать, казалось, много было, но теперь не помню. Одно знаю, что запуталось всё, и я не умею распутать любовью. А нужно, и можно, и должно. Постараюсь. Помоги, помоги. Да, записать:</p>
        <p id="ea45b716-25dd-4c4a-9572-02355734578f" style="left">1) Ищешь помощи у внешнего Бога. Совершенно то же, что делает<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note148"><hi>Зачеркнуто</hi>: капризная</note> истеричная женщина, воображающая, что она не может встать и подойти к пище, и умирает с голоду, призывая к себе пищу. А ей нужно только встать и притти к ней. (Нехорошо по форме. Мысль нужна и хороша.)</p>
        <p id="3d8f2b27-ed9b-4942-98c3-28409f276ab3" style="left">2) О, как избавиться, как избавиться от славы людской. Это какая-то дыра в сосуде, и ничто не держится на нем, а сколько могло бы быть хорошего.</p>
        <p id="ff571b19-ea34-40ef-b5aa-e4671dc630a2" style="left">3) Общество женщин полезно тем, что видишь, как не надо быть похожим на них.</p>
        <p id="d0232752-3643-4a00-b98e-a70ce302cc4c" style="left">Приехали Денисенки. Я чувствую странную слабость. Теперь лучше, без <hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">4</hi> 4, проедусь <hi style="opdelimiter">немного.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
