<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_068_069_1909_05_16">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 16 мая 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">68-69</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-05-16"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="d84b75ea-4d1c-4dd5-afff-97e45d4868ad">
        <pb n="68"/>
      </p>
      <div n="v57_n92" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-05-16">
              <hi>16 Мая.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="19be8dcf-8da3-4724-80b5-d2e38edb65f9" style="left">Вчера вечером пришла почта. Письма незначительные, но в газетах мои письма: священнику и Трегубову. И как пьянице вино, так мне эти письма, и сейчас забота о суждении людей. Должно быть, от того, что я не чувствую уже телесных похотей, я особенно болезненно чувствую тщеславие и не могу освободиться. Вчера, зная, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> письма эти заставят меня говорить про них, подумал, что надо не говорить, особенно при сыне Сереже. Так что и воздержался от тщеславия ради той же заботы о мнении людей, ради тщеславия. Никогда еще так не страдал от изжоги, как вчера вечером и нынче всё утро. Спал хорошо, встал поздно. Человек 10 просителей, я всем отказал, без досады, но можно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> лучше. Потом пошел в сад поправлять коректуру Нового <choice original_editorial_correction="Кр[уга]"><sic>Кр</sic><corr>Круга</corr></choice><choice original_editorial_correction="Чт[ения]"><sic>Чт</sic><corr>Чтения</corr></choice>. Очень он не понравился мне. Поправил. Сейчас пью кипяток, но ничего не ем. Записать:</p>
        <p id="fc029b11-a42b-46bd-a665-f628461f00ab" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note112"><hi>Дальнейшие записи этого числа печатаются по исправленной рукой Толстого копии, вложенной в тетрадь Дневника; все они отчеркнуты сбоку зеленым карандашом</hi>.</note>1) Правда, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> то болезненное сознание тщеславия, <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> я испытываю, происходит от ослабления других <hi style="opdelimiter">соблазнов,</hi><pb n="69"/><hi style="npdelimiter">но</hi> и помимо старости это один из самых губительных соблазнов. Он губителен, главное, тем, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> подменивает религиозное чувство или сознание. И потому это едва ли не худший, вреднейший из соблазнов. Для других вреден, противен сладострастник, скупец, гневливец, лжец, но для себя самого хуже всего тщеславный человек, делающий всё для мнения людей. — Там есть предел, здесь нет.</p>
        <p id="ee0c046e-d564-4d74-8d0c-6a69cb7a20b7" style="left">2) Только одна вера освобождает человека от этого рабства перед мнением людей.</p>
        <p id="8ba40354-8fe3-460a-a036-0de81eca06b0" style="left">3) В воспитании первое дело приучить детей (да и людей) к тому, чтобы у них были поступки, независимые от мнения людей.</p>
        <p id="cd727074-d8d0-449f-bf92-e997663e747e" style="left">4) Особенно могущественно это чувство <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> оно соприкасается с любовью, преимущественно с желанием быть любимым, и представляется в виде любви. «Я не делаю <choice original_editorial_correction="противн[о]"><sic>противн</sic><corr>противно</corr></choice> мнению людей, чтобы не огорчить их, и делаю по-ихнему, чтобы сделать им приятное». Да, хорошо упражняться в делании добрых дел, не одобряемых людьми.</p>
        <p id="ca2b2826-3081-4f0f-9e57-f1fc98e85d2f" style="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="a608665e-8b38-46e2-bfe5-1e0fe724ed42" style="left"><hi>6 часов.</hi> Ничего не работал, <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> слаб. Ездил верхом. Записать:</p>
        <p id="a03e3623-3d07-41de-a4ad-c51352c9ad0f" style="left">1) Богопочитание любовью тем важно, что всякое другое богопочитание или вовсе не требует усилия, или, если требует, то усилия легкого, внешнего — встать, пойти в церковь, произносить слова молитвы и т. п., тогда как богопочитание любви к людям требует внутреннего, духовного усилия: вспомнить, что перед тобой проявление Бога, и вызвать в себе то высшее духовное состояние, на <choice original_editorial_correction="к[оторое]"><sic>к</sic><corr>которое</corr></choice> способен.</p>
        <p id="f5e9b71a-35a4-491c-83ed-240b99a2c5b8" style="left">2) Бог не в храмах, не в изображениях, не в словах, не в таинствах, не в делах человеческих, а в человеке, в самом человеке; а перед ним, перед проституткой, палачом, <choice original_editorial_correction="пригова[рива]телем"><sic>пригователем</sic><corr>приговаривателем</corr></choice> к казням, перед этим благоговей, созерцая в них Бога.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
