<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_123_125_1909_08_25">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 25 августа 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">123-125</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-08-25"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="742eab93-b85b-4a8c-a1c6-8a7898a9ac3c">
        <pb n="123"/>
      </p>
      <div n="v57_n166" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-08-25">
              <hi>25 Авг.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="1967fce9-0c8c-4b8b-b2d8-4cd1c7c59c62" style="left">Встал довольно бодро, вышел ― и первый блин комом: мужик Новосильский просит помощи, и я спешил итти и недобро поговорил с ним. И сейчас же стало стыдно. И так радостно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice>, когда он догнал меня, и я поговорил с ним по-братски, попросил у него прощения. Сел на дороге кое-что записать и вижу ― идет человек с девочкой. Этого я уж принял без ошибки и хорошо поговорил с ним. Он с дороги увидал меня и хотел повидать. Он читал кое-что, но церковным дорожит, говорит, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> нужна торжественность. Потом встретил юношу учителя. Тоже поговорил недурно. Он приехал <hi style="opdelimiter">за</hi><pb n="124"/><hi style="npdelimiter">советом.</hi> Дома составлял первую книжечку: Для души. Надо 12 книг. 1) Для Души. 2) Весь закон в любви. 3) Бог в тебе. 4) Бойся греха. 5) Бойся <choice original_editorial_correction="соблаз[на]"><sic>соблаз</sic><corr>соблазна</corr></choice>. 6) Бойся ложной веры.</p>
        <p id="ab1a1728-65a1-4a1a-a470-8626fcffcabc" style="left">7) Один закон для всех.</p>
        <p id="75a4e8d7-ddff-4e18-9409-0f127c5f7adc" style="left">8) Истинная наука.</p>
        <p id="e67b1159-74f1-4da9-8349-972410b220a1" style="left">9) Истинная свобода.</p>
        <p id="f452e0d4-8f9f-463d-abde-baa6320cf93e" style="left">10) Жизнь в том, чтобы приближаться к Богу.</p>
        <p id="6b1f12a2-4843-401b-b660-ed37ad88af7f" style="left">11) Нет смерти.</p>
        <p id="ab16e8c4-269b-4b2e-8d77-396f4552d992" style="left">12) Всё благо. ―</p>
        <p id="ca763ee2-d608-42e6-ae1e-d84acd618a72" style="left">Такие заглавия или вроде этого. Письма маловажные. Спор с Машенькой о том, что бывают святые, поборовшие всё человеческое. ― Я отстал, но спорил. И то плохо. Плохо и то, что прочел статью <choice original_editorial_correction="Меньшик[ова]"><sic>Меньшик</sic><corr>Меньшикова</corr></choice> и почувствовал неприятное. Записать:</p>
        <p id="802f0fe3-d7d2-49a7-af77-0410195c6fab" style="left">1) Как вредно иметь планы. Как только препятствие исполнению, так и раздраженье.</p>
        <p id="c67c4582-c5cb-4bf3-978a-d4384f9f5638" style="left">2) <choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> важное. Хотя это и <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> нескромно, но не могу не записать того, что <choice original_editorial_correction="оч[ень]"><sic>оч</sic><corr>очень</corr></choice> прошу моих друзей, собирающих мои записки, письма, записывающих мои слова, не приписывать никакого значения тому, что<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note163"><hi>Далее в оригинале написано слово</hi>: я, <hi>которое следует считать незачеркнутым по ошибке</hi></note> мною сознательно не отдано в печать. Читаю Конфуция, Лаотзи, Будду (то же можно сказать и об <choice original_editorial_correction="Еванг[елии]"><sic>Еванг</sic><corr>Евангелии</corr></choice>) и вижу рядом с глубокими, связными в одно учение мыслями самые странные изречения, или случайно сказанные, или перевранные. А эти-то, именно такие странные, иногда <choice><reg>противоречивые</reg><orig>противуречивые</orig></choice> мысли и изречения ― и нужны тем, кого обличает учение. Нельзя достаточно настаивать на этом. Всякий человек бывает слаб и высказывает прямо глупости, а их запишут и потом носятся с ними, как с самым важным авторитетом.</p>
        <p id="832613cd-bcc1-4aa9-b6e4-51e3bc4d07d6" style="left">3) К Лаотзе, вписать о пустоте.</p>
        <p id="08f6f058-c04d-4a92-bb58-d49445a7cda9" style="left">4) Я есмь нечто, сознающее свою отделенность от Всего. Всё и себя вместе со всем я не могу понимать иначе, как веществом в движении. А между тем, если бы я <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> только вещество в движении и весь мир <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> бы тоже только вещество в <hi style="opdelimiter">движении,</hi><pb n="125"/><hi style="npdelimiter">то,</hi> будучи двигающимся веществом вместе со всеми двигающимися веществами всего мира, я не мог бы сознавать себя отделенным. И потому я, сознающее себя отделенным, должно быть нечто невещественное и неподвижное. Если оно, это я, вместе со Всем кажется мне веществом и движущимся, то только <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> всё, кроме его, этого я, есть движущееся вещество.</p>
        <p id="002ed3fe-6db9-4cdb-a8af-6d3d05967818" style="left">То, что мы называем жизнью, есть освобождение невещественного, недвижущегося я от этого заблуждения.</p>
        <p id="a5888a46-ebb6-4adb-a009-f73c91895729" style="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="b09bfc8f-e135-485d-aa8e-2ca9337f00fc" style="left">5) Сейчас думал про это, и вдруг стало тяжело, сомнительно. ― Старался справиться, но не помогали никакие рассуждения; не мог сознавать Бога ― и стало одиноко, бессмысленно, страшно. Вспомнил молитву: Знаю, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> если я в любви, то я в Тебе и Ты во мне... и тотчас же всё облегчилось, почувствовал возможность любви, и тотчас же, встретив дворника Алексея, почувствовал к нему любовь, и всё прошло. Да, только одно, одно ― любовь.</p>
        <p id="ba42d4f7-42f2-4c24-abe9-cb3728729b50" style="left">6) Что у Лаотзе ― путь, у Иоанна ― любовь. И Лаотзе смешивает путь с Началом всего, с Тао. То же делает и Иоанн, называя любовь Богом.</p>
        <p id="0a2be9fe-b3ff-4fc5-a043-b70d8cb2535d" style="left">————————————————————————————————————</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
