<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_116_117_1909_08_16">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 16 августа 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">116-117</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-08-16"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="5ad3fa6a-cc14-4cbb-8bfb-cf91dfe8734a">
        <pb n="116"/>
      </p>
      <div n="v57_n157" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-08-16">
              <hi>16 Авг.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="5fdc6c2a-6749-446f-981c-3bf429e3017f" style="left"><choice original_editorial_correction="Оч[ень]"><sic>Оч</sic><corr>Очень</corr></choice> скучно <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> весь вечер. Так я далек от того, чем живут все окружающие меня. Приходили два рабочие, зажиточные, интелигентные, социалисты. Страшное самомнение и ограниченность. Ничего своего ― нет человека, есть член партии. После разговора с ними пришел к давно <hi style="opdelimiter">напрашивавшемуся</hi><pb n="117"/><hi style="npdelimiter">и</hi> только теперь уяснившемуся выводу. Есть два сорта людей: у одних людей мысль связана с жизнью. Хочешь не хочешь, надо делать то, чего требует мысль, и нельзя продолжать спокойно делать то, что противно мысли: мысль руководит жизнью. У других снят с махового колеса передаточный ремень, и мысль (большей частью чужая) сама по себе, и жизнь сама по себе. Двигатели же жизни таких людей: животные похоти и слава людская. — Доказывать этим людям то, что противно их похоти и славе людской, так же бесполезно, как надевать ремень только на малое колесо с зубьями. Колесо вертится, и они радуются и даже гордятся, что колесо их быстрее вертится, чем колесо работающее. ―</p>
        <p id="bd3a61c2-811a-45da-897c-c85a02804e85" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note154"><hi>Абзац редактора</hi>.</note>Нынче спал лучше. Но проснулся слабым и умиленно добрым.</p>
        <lg>
          <l>И как-то<note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note155"><hi>Зачеркнуто</hi>: весело</note> радостно,</l>
          <l>И так всё хочется плакать.</l>
          <l>В объятья вечности</l>
          <l>Так бы и кинулся. ―</l>
        </lg>
        <p id="7ddda18d-b2f7-48ae-bfa0-8cda38dd8ef5" rend="left">Особенно радостно умиленное чувство. Ночью видел во сне... и блуд, и беседу с Лаотзе, и так ясно было отношение человека к неделанию, скорее ― к Неделающему. Делает человек только по своей слабости в этой жизни. Только не делая, он сливается с Тао, неделающим Началом. Не делает, а живет с Тао. Ночью было вполне ясно и радостно.</p>
        <p id="122d9836-dffb-402d-b33d-7765823d0891" style="left">Думал о славе людской. Есть в этой потребности доброго мнения о тебе ― любви к тебе людей что-то непреодолимое и законное. И сейчас мне пришло в голову то, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> насколько ложно, преступно желание похвалы, любви людей при жизни, настолько хорошо, добро, законно желание продолжения своей жизни в душах других людей после своей смерти. В этом желании нет ничего потакающего личности, нет ничего исключительного; а есть одно желание участия в общей, всемирной, духовной жизни, участия в деле божием, бескорыстное, безличное. Кажется, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> это <hi style="opdelimiter">верно.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
