<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_027_028_1909_01_18">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 18 января 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">27-28</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-01-18"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="d190f88c-5f1c-44df-90ef-466725d6989c">
        <pb n="27"/>
      </p>
      <div n="v57_n28" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-01-18">
              <hi>18 Ф. 09. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="34270d15-ff7a-404e-acba-2907bf602f52" style="left">Вчера не писал. Целый день был вял — хуже, был грустен, почти зол. Как вспомнишь о чем-нибудь, так кажется, <hi style="opdelimiter"><choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice></hi><pb n="28"/><hi style="npdelimiter">это</hi> мне неприятно, и неприятно не то, о чем думал, а то, как думаю, чем <choice original_editorial_correction="окраше[на]"><sic>окраше</sic><corr>окрашена</corr></choice> мысль. Поправлял «Слово», и всё не хорошо. Вечером был Булыгин, рассказывал поразительное о смерти жены. — Нынче с утра не думается, не работается. И хорошо. Чего же еще?</p>
        <p id="64966164-4202-425e-bb81-425b1ed1b13d" style="left">1) Сейчас думал очень для меня важное: Всё хочется — не знаю, по старой ли привычке или по свойству души человеческой — хочется молиться, обращаться к Кому-то, к Богу. Я последнее время, стараясь ясно определить себе Бога, как и должно было быть, пришел к признанию невозможности отношения к Нему, к отрицанию Его для разума, но потребность жива. Бог, Ты, Ты — всё, чего я смутное проявление в теле, в отделенном от Всего теле, Ты — Весь, во всем совершенстве, помоги мне. Говорю это — и мне хорошо на душе. Не знаю, кто Тот, Кого я прошу о помощи, но мало того, что знаю, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> Он есть, но знаю и то, что чем больше, искреннее, горячее прошу Его о помощи, тем больше чувствую эту помощь. Да. Помоги мне освобождаться от тела, соединяться с <choice original_editorial_correction="Тобо[й]"><sic>Тобо</sic><corr>Тобой</corr></choice> — и чувствую, что Ты уже помогаешь, и — хотел бы сказать, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> люблю Тебя, но «люблю» не то слово. Чувство мое к Тебе и не так горячо, как любовь, и не так узко, телесно. Это не любовь. В любви есть желание блага, а в этом только желание соединения. — (Чепуха.)</p>
        <p id="8df5294f-ca41-4e1d-9ccd-834cd04ab7b2" style="left">2) Я всё придумывал молитву краткую и молюсь составленной длинной молитвой. Это нехорошо. Молитва не может быть одна и та же на все дни, на все часы. Нынче мне нужно: «<hi>помоги</hi>». А иногда нужно: «благодарю». Иногда нужно только созерцание, и иногда память о Нем и о Себе.</p>
        <p id="1a8bf2bd-f4e7-430b-b366-30dda3bf86b2" style="left">Не знал и не знаю ни одной <hi>женщины</hi> духовно выше <choice original_editorial_correction="М[арьи]"><sic>М</sic><corr>Марьи</corr></choice><choice original_editorial_correction="А[лександровны]"><sic>А</sic><corr>Александровны</corr></choice>. Она так высока, что уже не ценишь ее. Кажется, так и должно быть и не может быть иначе.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
