<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v57_016_017_1909_01_22">Дневники и записные книжки. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Дневник</title>
        <title type="sub">Дневник 22 января 1909 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Дневник 1909 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 57</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1952</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">57</biblScope>
            <biblScope unit="page">16-17</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="diaries">
            <catDesc>дневники</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909-01-22"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="diaries"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <body>
      <p id="31bd9b99-774b-48ed-9c22-d242585a3244">
        <pb n="16"/>
      </p>
      <div n="v57_n15" type="entry">
        <opener>
          <dateline>
            <date resp="LNT" when="1909-01-22">
              <hi>22 Янв. 1909. Я. П.</hi>
            </date>
          </dateline>
        </opener>
        <p id="e1f32888-25b5-4835-80bf-f46790a9a988" style="left">Начинаю новый дневник в очень телесно слабом состоянии, но душевно не так дурно — помню <hi>себя</hi> и свое дело, хоть не всегда, но большей частью.</p>
        <p id="9e07002e-ed83-4e69-879f-bab9ccacf366" style="left"><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note52"><hi>Абзац редактора</hi>.</note>Вчера <choice original_editorial_correction="б[ыл]"><sic>б</sic><corr>был</corr></choice> Архиерей, я говорил с ним по душе, но слишком осторожно, не высказал всего греха его дела. А надо было. Испортило же мне его рассказ Сони об его разговоре с ней. Он, очевидно, желал бы обратить меня, если не обратить, то уничтожить, уменьшить мое, по их — зловредное влияние на веру в церковь. Особенно неприятно, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice> он просил дать ему знать, когда я буду умирать. Как бы не придумали они чего-нибудь такого, чтобы уверить людей, что я «покаялся» перед смертью. И потому заявляю, кажется повторяю, <hi>что возвратиться к церкви</hi>, <hi>причаститься перед смертью</hi>, <hi>я</hi><note exclude="true" resp="volume_editor" xml:id="note53"><hi>Зачеркнуто</hi>: никак</note><hi>так же не могу, как не могу перед смертью говорить похабные слова или смотреть похабные картинки, и потому всё</hi>, <hi>что будут говорить о моем предсмертном покаянии и причащении</hi> — <hi>ложь.</hi> Говорю это <choice original_editorial_correction="п[отому]"><sic>п</sic><corr>потому</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]"><sic>ч</sic><corr>что</corr></choice>, если есть люди, для <choice original_editorial_correction="к[оторых]"><sic>к</sic><corr>которых</corr></choice> по их религиозному пониманию причащение есть некоторый религиозный акт, т. е. проявление стремления к Богу, для меня всякое такое внешнее действие, как причастие, было бы отречением от души, от добра, от учения Христа, от Бога.</p>
        <p id="812390a5-04ac-43bc-9d96-931489077529" style="left">
          <pb n="17"/>
        </p>
        <p id="e9fcbf52-853a-4ad8-bd71-926d663236d4" style="left">Повторяю при этом случае и то, что похоронить меня прошу также без так называемого богослужения, а зарыть тело в землю, чтобы оно не воняло.</p>
        <p id="1df74f22-8ca0-4d93-94c4-c2fecd0223d0" style="left">Вчера читал с большим интересом в Современном Мире <choice original_editorial_correction="ст[атью]"><sic>ст</sic><corr>статью</corr></choice> Лукашевича о жизни. Нет конца, но удивительно всё направление статьи: найти определение жизни вне сознания, а в наблюдении и изучении внешнего мира.</p>
        <p id="6735d15b-4c04-4341-aab8-46052b56b609" style="left">Если бы и <choice original_editorial_correction="б[ыло]"><sic>б</sic><corr>было</corr></choice> доказано, что кроме <choice original_editorial_correction="механическ[их]"><sic>механическ</sic><corr>механических</corr></choice>, <choice original_editorial_correction="физич[еских]"><sic>физич</sic><corr>физических</corr></choice> и <choice original_editorial_correction="химич[еских]"><sic>химич</sic><corr>химических</corr></choice> сил есть еще силы (пускай назовут их, как хотят), останется тайна отделенности каждого организма — существа, живущего, умирающего и порождающего себе подобных. Тайна «я», отделенности, тайна большего или меньшего сознания.</p>
        <p id="2932dfb6-92a1-4e2f-bb5a-4a2855160293" style="left">Если бы и удалось свести жизнь к общим законам, то почему отдельность сознания?</p>
        <p id="476213f3-3163-4172-bad4-291cc33fd83d" style="left">Всё дело в том, что человек знает прежде всего себя, свое я, и находит это я связанным пределами пространственным и временным, и наблюдая и изучая явления <choice original_editorial_correction="простр[анственные]"><sic>простр</sic><corr>пространственные</corr></choice> и временные, приходит к признанию сначала таких же, как и он, отделенных существ — организмов, а потом и к признанию существ, уже не отделенных, а сливающихся в одно: кристалов, молекул, атомов. И естественно видит в них тот предел пространственный и временный, <choice original_editorial_correction="к[оторый]"><sic>к</sic><corr>который</corr></choice> его ограничивает. Натыкается на бессмысленность бесконечности признанием мира таким предметом, центр <choice original_editorial_correction="к[оторого]"><sic>к</sic><corr>которого</corr></choice> везде, а пределы нигде. Т. е., исходя от самого известного: себя, своего сознания, разумный <choice original_editorial_correction="челов[ек]"><sic>челов</sic><corr>человек</corr></choice> невольно приходит к познанию сначала ближайшего к себе, потом более <choice original_editorial_correction="отдаленно[го]"><sic>отдаленно</sic><corr>отдаленного</corr></choice> и наконец к сознанию непостижимости. — Матерьялисты же исходят из наблюдения и, дойдя до атомов, до бесконечности миров, не останавливаются перед этим, а от <choice original_editorial_correction="атомо[в]"><sic>атомо</sic><corr>атомов</corr></choice> и бесконечности миров, т. е. от непознаваемого, исходят для познания познаваемого, т. е. себя.</p>
        <p id="06e4cbee-95a1-48df-8713-9d8b38a22b36" style="left">————————————————————————————————————</p>
        <p id="d911648a-1e43-4874-b6af-2bb20c5262c2" style="left">Читал Лозинского. Необыкновенно хорошо. Только жалко, что слишком бойко, газетно-журнально. Предмет же настолько важный, что требует самого серьезного, строгого <hi style="opdelimiter">отношения.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
