<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v54_290_291_Prilozhenija_k_Zapisnoj_knizhke_1902_g">Дневники и записные книжки. Tolstoy Dogital</title>
        <title type="main">Приложения к Записной книжке 1902 г.</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">[Приложения к Записной книжке 1902 г.]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 54</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1935</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">54</biblScope>
            <biblScope unit="page">290-291</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="notes">
            <catDesc>записные книжки</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1902"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catReF target="type" ana="notes"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="1cf04db7-3396-49fa-94a8-eaed877d894c">
          <pb n="290"/>
        </p>
        <head rend="center">ПРИЛОЖЕНИЯ К ЗАПИСНОЙ КНИЖКЕ 1902 ГОДА.<note xi:id="note1522"> Газетные вырезки хранились в кармашке Записной книжки.</note></head>
        <div type="entry">
          <p rend="subtitle centerline" id="0a232d1e-85d4-4efa-8fe3-3146c679ac73">
            <hi>I. Газетная вырезка из «Русских Ведомостей» — 1901, № 306.</hi>
          </p>
          <p rend="left" id="9d9db0f5-3c84-4bd8-bb4b-1a62aed00947">— В Оксерре, главном городе деп. Yonne, разбирался 31-го октября перед судом присяжных интересный процесс местной газеты Piou-Piou, против которой было возбуждено преследование за оскорбление армии.</p>
          <p rend="left" id="3844f35e-1599-4c3d-9e43-bc19d1bade65">В роли главного обвиняемого фигурировал Гервэ, преподаватель истории в лицее Санса. Гервэ поместил в названной газете несколько статей, в которых, указывая новобранцам на ряд зол, существующих в армии и особенно в казармах, он приходил к заключению, что постоянная армия составляет опасность для общественной морали и международного мира. По распоряжению министра народного просвещения Гервэ был отрешен временно от занимаемой им должности, а по предложению военного министра привлечен сверх того к суду вместе с издателем газеты, владельцем типографии и еще одним сотрудником. На суде было допрошено несколько товарищей Гервэ по профессии, заявивших о полной своей солидарности с его воззрениями. Особенно сильное впечатление произвело показание одного военного врача запаса, который охарактеризовал казарму как очаг нравственного растления и заявил, что многие офицеры разделяют взгляды Гервэ. Прокурор требовал строгого наказания для подсудимых. Гервэ произнес длинную защитительную речь, которую закончил уверением, что не прекратит борьбы с милитаризмом, пока агрессивная постоянная армия не будет заменена оборонительною милицией. В совещательной комнате голоса присяжных разделились поровну (6 против 6-ти), и все обвиняемые были поэтому оправданы.</p>
          <p rend="right" id="13fef7c3-c045-4fe1-b64e-28d33a4e58df">
            <hi>Р. В., 901, № 306.</hi>
          </p>
          <lb/>
        </div>
        <div type="entry">
          <opener>
            <dateline>
              <date when="1902-10-16" resp="LNT">
                <hi>II. Газетная вырезка из «Нового Времени», 1902, 16 октября.</hi>
              </date>
            </dateline>
          </opener>
          <p rend="subtitle centerline" id="b1e4d83c-4bde-4256-bb7a-50ce669901d8"/>
          <p rend="left" id="334fc93c-6875-4d1e-9eb8-65a843da3caf">В № 17 «Тульских Епарх. Вед.» от 1-го сентября 1902 г., по поводу фокусов Роберта Ленца и мистрисс Элеоноры, напечатано следующее:</p>
          <p rend="left" id="52f44cee-7f29-4582-982a-30786c9809a2">«С дозволения нижегородского преосвященного Назария, пожелавшего узнать степень вредности представлений фокусника Р. Ленца, я принял на себя труд присутствовать 12-го мая на представлении его в <hi style="opdelimiter">Николаевском</hi><hi style="opnumber">290</hi><hi style="npnumber">291</hi><pb n="291"/><hi style="npdelimiter">театре.</hi> Я несомненно убежден, что без содействия нечистой силы (злых духов) Роберт Ленц не обходится. Это видно («Нет ничего тайного, что бы не сделалось явным», очевидным) из того, что на своих крикливых афишах, уснащенных самым бесцеремонным самохвальством, Р. Ленц совершенно откровенно изобразил около себя чорта со всеми его аксессуарами: когтями, хвостом, рожками, во всей его черноте. Бес на афише изображен в подобострастном положении, пресмыкающимся у ног Ленца и благоговейно взирающим на величественную фигуру Ленца. Вся фигура Ленца на афише запечатлена «житейскою гордостью» и надменностью, а на гордых людей злые духи готовы смотреть, как на своих господ, или лучше сказать, показывают вид (дьявол, ведь «отец лжи» и всякого притворства), что смотрят как на господ, ибо на самом деле гордые люди — жалкие рабы духов нечистых. Самая<choice original_editorial_correction="следов[ательно]"><sic>следов</sic><corr>следовательно</corr></choice>афиша Ленца и тон этой афиши (тон самохвальства и самовозвеличиванья) говорит ясно, что он фокусничает с помощью силы нечистой, с помощью злых духов. В самом деле, зачем бы на афише изображать чорта во всем его безобразии, если бы Ленц не был с ним в интимнейшем общении.</p>
          <p rend="left" id="af4652dd-9bf5-47ff-851f-ba2025a83d0c">Какими средствами вступает Ленц в общение с диаволом и бесами, я не знаю, но утверждаю, что фокусы свои он производит с помощью бесов»</p>
          <p rend="left" id="2a766b8d-38d8-408d-8255-5c261be2392a">И так далее, все в этом роде.</p>
          <p rend="center" id="cf01d44a-93fa-46fd-8413-fe2eb58238a0">————</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
