<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 23 октября 1896 г.
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 23 октября 1896 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 655—656.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1896-10-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="655" xml:id="page655"/>
   <head>
    № 343
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1896-10-23">
       23 октября 1896 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Как-то ты доехал с Козловки, милый друг Лёвочка? Наше, начавшееся с таких волнений, путешествие, в конце концов кончилось благополучно, если не считать того, что мое женское нездоровье дошло до такого состояния, что когда я приехала домой, то можно было подумать, что я выкинула; даже Дуняша пришла в ужас, раздевая меня. Я чувствую себя слабой и двигаться боюсь, так как движенье усиливает мое нездоровье. Сегодня никуда не поеду, конечно, тем более, что погода ужасная.
    </p>
    <p>
     До Тулы мы доехали стоя, и какой-то вольноопределяющийся болтал с нами без умолку и старался вам услужить. В Туле прицепили еще 4 вагона: два второго, два третьего класса. Места брали с боя; но обер-кондуктор почему-то принял нас под свое покровительство, устроил нам в купе так, что и Саше, и мне дали по длинному дивану, а Мише вовсе отперли какое-то маленькое купе, и дали ему диван одному. Мы все отлично спали, спутницы еще были; такая же седая мать с такой же 12-ти летней девочкой, обе приятные. Очень было мне кстати, что я хоть лежать могла. В вагоне всё вспоминала, как я растерялась глупо и как ты меня окружил рукой и повел, как ребенка, и сразу мне стало спокойно, и я отдалась в твою волю, потеряв свою. Как жаль, что в жизни моей мало мне приходилось так отдаваться твоей воле, это очень радостно и спокойно. Но ты неумело брался за это и не последовательно, а лихорадочно: то страстно, то вовсе забывая и бросая меня, то сердясь, то лаская, — обращался со мной.
    </p>
    <p>
     Саша уже взялась за ученье, а Миша, к ужасу моему, разделся совсем голый и лег спать. Теперь 1-й час, и он всё валяется, и что бы я ему ни говорила, он упорно молчит и лежит
     <pb n="656" xml:id="page656"/>
     в постели. Мы и кофе пили утром, и завтракали, и занимались всякий своим делом, — он всё валяется. Пожалуй, что уж лучше пусть он поступает под дисциплину училища, когда дома мы не сумели его воспитать строго. — Тут Борис Нагорнов приходит завтракать; Юша с утра за фортепиано; был от Грота издатель киевский с иллюстрациями к «Войне и Миру», просит позволения от имени старого художника академика и бывшего профессора живописи
     <ref target="#footnote1">
      Ковалевского
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Ковалевский
      </hi>
      — Павел Осипович Ковалевский (1843—1903), живописец, баталист, профессор, академик.
     </note>
     приехать в Ясную Поляну, показать рисунки и просить тебя дать указания на те художественные моменты в романе, которые стоят того быть иллюстрированными. Он будет тебе писать. У него уже 60 больших рисунков.
    </p>
    <p>
     Посадили ли мои деревца? Что Андрюша? Как будете теперь жить
     <hi rend="letter-spacing">
      скучную
     </hi>
     темную осень после такой веселой и светлой? — Я и теперь, освежившись своей поездкой и общением с тобой, чувствую себя бодрей для всякого дела и тверже духом.
    </p>
    <p>
     И прощай теперь, целую тебя крепко. Что-то у меня переменилось в моих душевных отношениях к тебе, и что-то стало хорошее. Иногда хорошо сделаться слабой, чтоб полюбить ту силу, которая тебя поддержит именно в ту минуту, когда это было нужно. И со мной так было в эти полтора года слабости души и тела со смерти Ванички. Целую Лёву и трех дочерей, включая милую Дору.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
