<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 ноября 1897 г.
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 ноября 1897 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 684—685.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1897-11-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="684" xml:id="page684"/>
   <head>
    № 360
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1897-11-10">
       10 ноября вечер. 1897 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Сейчас вернулась из Твери, милый друг Лёвочка, куда уехала вчера утром. Андрюшу застала здоровым и бодрым, хотя ему придется делать операцию. Рана затянулась и сделала плёнку, которую надо будет срезать. Андрюша вообще точно опомнился в жизни к лучшему. Миша же, напротив, пустился дурно жить, и я решительно не знаю, с какой стороны за него взяться.
    </p>
    <p>
     Ты меня за что-то жалеешь. А если меня жалеть, то именно только за то, что я так одинока в воспитании сыновей и справиться не могу с ними, а они от этого гибнут один за другим.
    </p>
    <p>
     Мои разъезды, это несносное существование в вагонах, с сальными щами на станциях, с прерываемым, коротким засыпанием в полумраке, с курящими и плюющими пассажирами — всё это опротивело ужасно, и я больше никуда не поеду.
    </p>
    <p>
     У Саши обрезан без меня очень сильно палец, нарывает и чернеет, и завтра её надо показать доктору. С Мишей был очень тяжелый разговор, он начал грубо отвечать, как все виноватые.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote1">
      От Тани телеграмма
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       От Тани телеграмма
      </hi>
      . Т.&nbsp;Л.&nbsp;Толстая находилась в Ялте вместе с В.&nbsp;А.&nbsp;Кузминской, «молодыми» Н.&nbsp;Л. и М.&nbsp;Л.&nbsp;Оболенскими и племянником.
     </note>
     , что
     <ref target="#footnote2">
      Андрюша захворал
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Андрюша захворал
      </hi>
      . Андрей Ильич Толстой (1895—1920), сын Ильи Львовича. Во время империалистической войны — офицер.
     </note>
     лихорадкой и потому задержал её, а Вера Кузминская приезжает завтра сюда со скорым. И письмо есть от нее, что она ужасно веселится и ведет светскую жизнь. Маша совсем здорова и тоже много ездит.
    </p>
    <p>
     Удивляюсь, что Таня ничего не пишет о заезде в Ясную и очевидно собирается прямо в Москву. Неужели она не получила моего письма!
    </p>
    <p>
     Всю дорогу (5 часов) в Тверь и из Твери я
     <ref target="#footnote3">
      читала биографию Бетховена
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Читала биографию Бетховена
      </hi>
      . С.&nbsp;И.&nbsp;Танеев дал читать Софье Андреевне книгу Nohl’я «Beethovens Leben», 1864—1877; русский перевод: «Бетховен, его жизнь и творения», 1892, 3 тома.
     </note>
     . Как это интересно, как многое мне открылось и навело на разные мысли. Как много интереснее мне будет теперь слушать его музыку. Кстати, сейчас еду в
     <ref target="#footnote4">
      квартетное
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Квартетное
      </hi>
      — четвертое квартетное собрание московского отделения РМО, состоявшееся 10 ноября. Участвовали Ж.&nbsp;Ц.&nbsp;Нарбут-Грышкевич и постоянный состав квартета: Гржимали, Крейн, Соколовский и фон-Глен. В программе — Моцарт, Сен-Санс и Бетховен.
     </note>
     ,
     <pb n="685" xml:id="page685"/>
     которое почему-то не состоялось в четверг и назначено на сегодня. Будет квартет Моцарта, Бетховена и Сен-Санса. Это судьба мне услужила.
    </p>
    <p>
     Радуюсь, что ты здоров, желаю тебе всего хорошего, и целую тебя, Лёву и Дору. Ей послано в Ясенки то, что из Швеции.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Твоя Соня Толстая.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Толстая пометила: «Письма в Ясную Поляну из Москвы, после того как я ездила туда к Льву Николаевичу и жившим там Лёве и Доре, и после моей поездки в Тверь к служившему там Андрюше».
     </note>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
