<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-05-20_1898-05-20"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862–1900 // Толстая С. А. Дневники: в 2 тт. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 383–384.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">383–384</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-05-20" to="1898-05-20"/>
    <date type="editor">
     20 мая 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="40b43aa8-9bda-4aa5-ac39-39687598c008">
    <opener>
     <date when="1898-05-20">
      <hi rend="italic">
       20 мая. Ясная Поляна.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Какой блеск, какая красота весны! Ясные, солнечные дни, лунные ночи, пышное, необыкновенное нынешний год, цветение сирени, особенно белой; осыпающийся цвет яблонь, соловьи... — все это опьяняет, восхищает, и ловишь эти мимолетные впечатления красоты весенней природы, и бесконечно жаль их.
   </p>
   <p id="ba148bee-b23e-40df-b88d-04f702ffd4da">
    Приехали вчера добродушные Вестерлунды, родители Доры. Как она им рада, милая девочка с ее брюшком, домашними хлопотами, заботами о их комфорте.
   </p>
   <p id="076b2a9f-cd05-4922-8774-66aa52801074">
    Приехала сегодня утром моя Таня, что-то бледная и вялая; и все у ней разговоры о любви, о желании иметь
    <pb n="384"/>
    детей, о трудности выносить девичество; трудности, о которой особенно ей наговорила Вера Толстая, которая вся возбуждена и готова на всякую любовь и, главное, на деторождение. Бедные девушки, они не знали в молодости, что их ждало в зрелости.
   </p>
   <p id="358b36d4-07ee-41a9-acfb-a6b216670227">
    Сегодня рождение Левы, ему 29 лет. Мы у него обедали, пили шампанское, и Дора радовалась и все украсила цветами.
   </p>
   <p id="494a3fda-d099-41e9-9db7-52767d3b760e">
    Еду завтра в Тулу по делам противного Бибикова, который затеял отрезать у нас землю; а вечером еду в Москву. Сегодня отправила повара с провизией к Льву Николаевичу; написала ему длинное письмо
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       С.А.Толстая писала 20 мая 1898 г.: «Милый Левочка, все думаю о твоем нездоровье и мучаюсь, что ничего о тебе не знаю... Как ваши дела со столовыми? ...Побывав у вас, я опять втянулась в ваши интересы» (
       <i>
        ГМТ
       </i>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Завтра отправляю Сашу с гувернанткой к сестре Лизе, а то ей не с кем тут оставаться, Таня уезжает 22-го к отцу в Гриневку.
   </p>
   <p id="8727540e-0f3d-4450-942c-6930c0f8a88c">
    С Таней мне просто, хорошо. Мы друг друга до конца знаем, понимаем и несомненно любим.
   </p>
   <p id="bd88f04e-939e-4ef6-9a71-6dbbcc9aa3ed">
    Передо мной портрет Льва Николаевича с таким выразительным взглядом, который все меня к себе притягивает. И, глядя на него, я вспоминаю его упреки, его поцелуи, но не могу припомнить искренне-ласковых слов, дружелюбно-доверчивого отношения...
   </p>
   <p id="c0f7a827-4a45-45f4-81d2-03f01b10f96e">
    Были ли они когда?.. У меня был порою страстный любовник или строгий судья в лице моего мужа, но у меня никогда не было друга — да и теперь нет, менее чем когда-либо.
   </p>
   <p id="30aca6ce-aadd-40db-b971-a86d68044bb7">
    Ах, как соловьи поют!
   </p>
   <p id="1fabf63f-e86e-47ae-b5d6-11c8c2f1581e">
    Ходили сегодня с Сашей гулять по лесам; набрали немного грибов в посадке, ландыши еще так чудесно цветут в Чепыже. Люблю я ландыши, такой благородный цветок.
   </p>
   <p id="f44c5f76-3989-4cd0-b11a-78ec02ff289f">
    Какая тихая лунная ночь! И опять стало жарко днем и тепло ночью. Перечла жизнь и учение Сократа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Вероятно, С.А.Толстая читала книгу: А.М.
       <em>
        Калмыкова
       </em>
       . Греческий учитель Сократ. М., изд. «Посредник», 1886 (
       <i>
        ЯПб
       </i>
       ; 2-еизд. — 1891 г.). В 1885 г. книга была отредактирована Толстым, а глава VII написана им полностью (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 25, с. 429—461).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и с новой стороны поняла его. Все великие люди схожи: гениальность есть уродство, убожество, потому что она исключительна. В гениальных людях нет гармонии, и потому они мучают своей неуравновешенностью.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
