<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-02_1910-07-02"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-02" to="1910-07-02"/>
    <date type="editor">
     2 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-07-02">
      <hi rend="italic">
       2 июля
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Ничего не могла делать, так расстроили меня разговоры с Сашей. Сколько злобы, отчуждения, несправедливости! Все больше и больше отчуждения между нами. Как это грустно! Мудрая и беспристрастная старушка М.А.Шмидт помогла мне своим разговором со мной. Она советовала мне стать морально выше всяких упреков, и придирок, и брани Черткова; говорила, что приставанья моих дочерей, чтоб я
    <hi rend="italic">
     куда-нибудь
    </hi>
    переезжала жить с Львом Николаевичем, потому что ему будто бы в Ясной Поляне стало невыносимо, что это пустяки; что посетители и просители везде его найдут и легче не будет, а ломать жизнь на старости лет просто нелепо.
   </p>
   <p>
    Ездила к Гольденвейзерам. Александр Борисович уехал в Москву; жена же его, брат и его жена были очень
   </p>
   <pb n="129" xml:id="page129"/>
   <p>
    приятны. В это же время Лев Ник. приезжал верхом к Чертковым и, по-видимому, очень устал от жары.
   </p>
   <p>
    После обеда пришло много народу. К обеду приехал сын Лева, оживленный и радостный. Ему приятно быть опять в России, в Ясной Поляне и видеть нас
    <ref target="#note161">
     <hi rend="superscript">
      14
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note161">
     <p>
      Л.Л.Толстой 2 июля приехал из Парижа и прожил в Ясной Поляне до 1 сентября.
     </p>
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    На террасе происходили разговоры о добролюбовцах
    <ref target="#note162">
     <hi rend="superscript">
      15
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note162">
     <p>
      Последователи поэта и религиозного проповедника А.М.Добролюбова, призывавшего к занятию земледельческим трудом и опрощению.
     </p>
    </note>
    в Самарской губернии. Присутствовали: Сутковой, его сестра, Картушин, М.А.Шмидт, Лев Никол., И.И.Горбунов, Лева и я.
   </p>
   <p>
    Сутковой рассказывал, что эти добролюбовцы соберутся, сидят, молчат, и между ними таинственно должна происходить духовная связь и единение. Лев Никол. ему возражал, но, к сожалению, не помню и боюсь ошибиться в неточности выраженья его мысли.
   </p>
   <p>
    Приезжала мать Черткова. Она очень красивая, возбужденная и не совсем нормальная, очень уже пожилая женщина. Редстокистка, тип сектантки, верит в искупление, верит в вселение в нее Христа и религию производит в какой-то пафос
    <ref target="#note163">
     <hi rend="superscript">
      16
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note163">
     <p>
      Е.И.Черткова была последовательницей английского проповедника Гренвиля Редстока: по его истолкованию Евангелия следовало, что человек своей верой в искупление рода человеческого смертью Христа обретает спасение от грехов.
     </p>
    </note>
    . Но, бедная
    <hi rend="italic">
     мать
    </hi>
    , у нее умерло два сына, и она подробно рассказывала о смерти меньшого, 8-летнего Миши. Прошло с тех пор 35 лет, и рана этой утраты свежа, и сердце у нее измучено горем, и с смертью ее меньшого Миши прекратились на веки все радости жизни. Слава богу, что она нашла утешение в религии.
   </p>
   <p>
    Лев Ник. брал ванну, желудок у него расстроился, но в общем состояние его здоровья не дурно, слава богу!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
