<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1908-09-14_1908-09-14"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901–1910 // Толстая С. А. Дневники: в 2 тт.  М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 114.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">114</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1908-09-14" to="1908-09-14"/>
    <date type="editor">
     14 сентября 1908
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="27c62ae5-477d-4f26-98da-09b7efd62f18">
    <opener>
     <date when="1908-09-14">
      <hi rend="italic">
       14 сентября
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    С утра решила, что сегодня разочту всех своих яснополянских поденных. К конторе собрались молодые девушки и подростки-мальчики. Взяла я на подмогу себе Варвару Михайловну, потом пришла и моя Саша с Надей Ивановой. Принялись все учитывать билетики, записывать, платить. Девушки сначала пели, потом шуточки разные пускали, ребята весело возились. Раздала я 400 рублей. Дома все еще занималась этим делом, ставила штемпеля «уплачено» в книги ярлыков. День сегодня тихий, серенький, к вечеру 8 градусов. Саша набрала крупных опенок и рыжиков немножко.
   </p>
   <p id="f4c2af51-8016-4d2d-a9c0-71b288c67461">
    Л.Н. с утра был одолеваем посетителями. Приезжий из Америки русский (Бианко, кажется), женатый на внучатной племяннице Диккенса, просил портрет Льва Николаевича в Америку, где живут три тысячи молокан, назвавших именем Толстого свою школу.
   </p>
   <p id="b5307fa6-869d-4c91-8557-3b9d52230a85">
    Потом пришло восемь молодых революционеров, недавно выпустивших прокламацию, что надо бунтовать и убивать помещиков. Л.Н. сам их вызвал, когда узнал от некоторых из них о их существовании. Старался он их образумить, внушить добрые и христианские чувства
    <ref target="#footnote1">
     1
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
     <span>
      Прокламация была выпущена в Туле эсерами. По просьбе Толстого к нему пришли четверо (а не восемь) тульских рабочих-печатников, примыкавших к этой партии. Подробную запись беседы см. в кн.: Н.Н.
      <em>
       Гусев
      </em>
      . Лев Толстой против государства и церкви. Берлин, 1913, с. 42—55. См. также письмо Толстого группе тульских рабочих от 15 сентября 1908 г. (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 78, с. 229—230).
     </span>
    </note>
    . К чему это поведет — бог их знает.
   </p>
   <p id="83daa690-e5d3-4243-8864-7ecb907db814">
    Потом я застала у Л.Н. юношу. Он сидел такой жалкий и плакал. Оказывается, что ему надо идти отбывать воинскую повинность, а это ему противно; он хочет отказаться, слабеет, плачет и остается в нерешительности
    <ref target="#footnote2">
     2
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
     <span>
      Фамилия посетителя неизвестна. После встречи с ним Толстой записал в Дневнике 14 сентября 1908 г.: «Оставил тяжелое впечатление» (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 56, с. 151).
     </span>
    </note>
    . Еще приходил старичок из простых побеседовать. Приходили два солдата с штатским, но их уже не пустили, а дали им книги.
   </p>
   <p id="68972a05-fc19-4884-8024-a3902e16ca79">
    Днем Л.Н. сидел наверху на балконе.
   </p>
   <p id="a7c38be3-3937-4b61-936a-68aec5423747">
    Читаю и делаю вырезки все только о Толстом. Сегодня хороша в «Новой Руси» от 12 сентября.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
