<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-06-26_1910-06-26"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-06-26" to="1910-06-26"/>
    <date type="editor">
     26 июня 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1910-06-26">
      <hi rend="italic">
       26 июня
      </hi>
     </date>
    </opener>
    <ref target="#note148">
     <hi rend="superscript">
      1
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note148">
     <span>
      Первую половину 1910г. С.А.Толстая не вела дневника. Настоящая запись является первой.
     </span>
    </note>
    . Лев Николаевич, муж мой, отдал все свои дневники с 1900 года Вл.Гр.Черткову и начал писать новую тетрадь там же
    <ref target="#note149">
     <hi rend="superscript">
      2
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note149">
     <span>
      Дневник Толстого за 1910г. записан в двух тетрадях. Вторую тетрадь он начал 14 июня в Отрадном (см.
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.58, с.65). У Черткова хранились семь тетрадей дневников с 19 мая 1900 по 13 июня 1910гг.
     </span>
    </note>
    , в гостях у Черткова, куда ездил гостить с 12-го июня. В том дневнике, который он начал писать у Черткова, который он дал мне прочесть, между прочим сказано: «Хочу
    <hi rend="italic">
     бороться
    </hi>
    с Соней добром и любовью»
    <ref target="#note150">
     <hi rend="superscript">
      3
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note150">
     <span>
      У Толстого: «Хочу попытаться сознательно бороться с Соней добром, любовью» (см.
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.58, с.67, запись 20 июня).
     </span>
    </note>
    . Бороться?! С чем бороться, когда я его так горячо и сильно люблю, когда одна моя мысль, одна забота — чтоб ему было хорошо. Но ему перед Чертковым и перед будущими поколениями, которые будут читать его дневники, нужно выставить себя несчастным и великодушно-добрым,
    <hi rend="italic">
     борющимся
    </hi>
    с мнимым каким-то злом.
   </p>
   <p>
    Жизнь моя с Льв. Ник. делается со дня на день невыносимее из-за бессердечия и жестокости по отношению ко мне. И все это постепенно и очень последовательно
   </p>
   <pb n="120" xml:id="page120"/>
   <p>
    сделано Чертковым. Он всячески забрал в руки несчастного старика, он разлучил нас, он убил художественную искру в Л.Н. и разжег осуждение, ненависть, отрицание, которые чувствуются в статьях Л.Н. последних лет, на которые его подбивал его глупый злой гений.
   </p>
   <p>
    Да, если верить в дьявола, то в Черткове он воплотился и разбил нашу жизнь.
   </p>
   <p>
    Все эти дни я больна. Жизнь меня утомила, измучила, я устала от трудов самых разнообразных; живу одиноко, без помощи, без любви, молю бога о смерти; вероятно, она не далека. Как умный человек, Лев Никол. знал способ, как от меня избавиться, и с помощью своего друга — Черткова убивал меня постепенно, и теперь скоро мне конец.
   </p>
   <p>
    Заболела я внезапно. Жила одна с Варварой Михайловной в Ясной Поляне, Лев Никол., Саша и вся свита: доктор, секретарь и лакей — уехали в Мещерское к Чертковым. Для Сашиного здоровья после ее болезни, для чистоты и уничтожения пыли и заразы, меня вынудили в доме все красить и исправлять полы. Я наняла всяких рабочих и сама таскала мебель, картины, вещи с помощью доброй Варвары Михайловны. Было и много и корректур, и хозяйственных дел. Все это меня утомило ужасно, разлука с Л.Н. стала тяжела, и со мной сделался нервный припадок, настолько сильный, что Варвара Михайловна послала Льву Никол. телеграмму: «Сильный нервный припадок, пульс больше ста, лежит, плачет, бессонница»
    <ref target="#note151">
     <hi rend="superscript">
      4
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note151">
     <span>
      22 июня произошло резкое ухудшение болезненно-истерического состояния С.А.Толстой. По ее настоянию Толстому была отправлена телеграмма: «Софье Андреевне сильное нервное расстройство, бессонницы, плачет, пульс сто, просит телеграфировать.
      <i>
       Варя
      </i>
      » (см.
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.84, с.398). По свидетельству В.М.Феокритовой телеграмма была продиктована С.А.Толстой.
     </span>
    </note>
    . На эту телеграмму он написал в дневнике: «Получил телеграмму из Ясной. Тяжело»
    <ref target="#note152">
     <hi rend="superscript">
      5
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note152">
     <span>
      Запись 22 июня (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.58, с.68).
     </span>
    </note>
    . И не ответил ни слова и, конечно, не поехал.
   </p>
   <p>
    К вечеру мне стало настолько дурно, что от спазм в сердце, головной боли и невыносимого какого-то отчаяния я вся тряслась, зубы стучали, рыданья и спазмы душили горло. Я думала, что я умираю. В жизни моей не помню более тяжелого состояния души. Я испугалась и, как бы спасаясь от чего-то, естественно бросилась за помощью к любимому человеку и вторично ему телеграфировала уже сама: «
    <hi rend="italic">
     Умоляю
    </hi>
    приехать завтра, 23-го»
    <ref target="#note153">
     <hi rend="superscript">
      6
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note153">
     <span>
      Ср.
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.82, с.59.
     </span>
    </note>
    . Утром 23-го вместо того, чтоб приехать с поездом, выходящим в 11 часов утра, и помочь мне, была прислана телеграмма: «
    <hi rend="italic">
     Удобнее
    </hi>
    приехать 24-го утром, если необходимо, приедем ночным»
    <ref target="#note154">
     <hi rend="superscript">
      7
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note154">
     <span>
      Ср.
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.84, с.398.
     </span>
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    В слове
    <hi rend="italic">
     удобнее
    </hi>
    я почувствовала стиль жесткосердого, холодного деспота Черткова. Состояние моего отчаяния,
   </p>
   <pb n="121" xml:id="page121"/>
   <p>
    нервности и болей в сердце и голове дошло до последних пределов.
   </p>
   <p>
    У Чертковых все разочли, что я не могу успеть и получить, и ответить телеграммой, но я тоже разочла и предвидела их хитрость, и мы послали телеграмму от имени Варвары Михайловны: «Думаю необходимо», но не простой, а
    <hi rend="italic">
     срочной
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    А в то время приехал к Чертковым скрипач Эрденко с женой. Разумеется, Чертков внушил Льву Никол., что неловко уезжать, и, конечно, не высказал, но подвел так, что скрипач, конечно, важней больной жены, и задержал Л.Н. А он и рад хоть лишнее утро пробыть еще с своим обожаемым, красивым идолом.
   </p>
   <p>
    Вечером, 23-го, Лев Ник. — с своим хвостом — вернулся недовольный и не ласковый. Насколько я считаю Черткова нашим
    <hi rend="italic">
     разлучником
    </hi>
    , настолько Лев Ник. и Чертков считают
    <hi rend="italic">
     разлучницей
    </hi>
    меня.
   </p>
   <p>
    Произошло тяжелое объяснение, я высказала все, что у меня было на душе. Сгорбленный, жалкий сидел Лев Ник. на табуретке и почти все время молчал. И что мог бы он мне сказать? Минутами мне было ужасно жаль его. Если я не отравилась эти дни, то только потому, что я
    <hi rend="italic">
     трусиха
    </hi>
    . Причин много, и надеюсь, что господь меня приберет и без греховного самоубийства.
   </p>
   <p>
    Во время нашего тяжелого объяснения вдруг из Льва Ник. выскочил зверь: злоба засверкала в глазах, он начал говорить что-то резкое, я ненавидела его в эту минуту и сказала ему: «А! вот когда ты настоящий!», и он сразу притих.
   </p>
   <p>
    На другое утро моя неугасаемая любовь взяла верх. Он пришел, и я бросилась ему на шею, просила простить меня, пожалеть, приласкать. Он меня обнял, заплакал, и мы решили, что теперь все будет по-новому, что мы будем помнить и беречь друг друга! Надолго ли?
   </p>
   <p>
    Но я не могла уже оторваться от него; мне хотелось сблизиться, срастись с ним; я стала его просить поехать со мной в Овсянниково, чтобы побыть с ним. Мы поехали. Ему, видимо, не хотелось ехать со мной, но он сделал усилие, а дорогой все пытался уйти от меня пешком. Тогда я опять начинала плакать, так как мое одинокое катанье в пролетке теряло уже для меня всякий смысл.
   </p>
   <p>
    Доехали вместе, я успокоилась, блеснул маленький луч радости быть
    <hi rend="italic">
     вместе
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="122" xml:id="page122"/>
   <p>
    Сегодня я прочла данный мне Льв. Ник. его дневник, — и опять меня обдало холодом и расстроило известие, что Лев Ник.
    <hi rend="italic">
     все
    </hi>
    дневники свои от 1900 года отдал Черткову, якобы делать выписки, а у Черткова работает сын хитрого Сергеенко и, по всей вероятности, переписывает все целиком для будущих целей и выгод, а в дневниках Льва Ник., везде с умыслом, он выставляет меня, как и теперь — мучительницей, с которой надо как-то
    <hi rend="italic">
     бороться
    </hi>
    и самому
    <hi rend="italic">
     держаться
    </hi>
    , а себя великодушным, великим, любящим, религиозным...
   </p>
   <p>
    А мне надо подняться духом, понять, что перед смертью и вечностью так не важны интриги Черткова и мелкая работа Л.Н. унизить и убить меня.
   </p>
   <p>
    Да, если есть бог, ты видишь, господи, мою ненавидящую ложь душу, и мою не умственную, а сердечную любовь к добру и многим людям!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
