<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1900-11-13_1900-11-13"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1900-11-13"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1900-11-13">
     <hi rend="italic">
      13 ноября.
     </hi>
    </date>
    Приехала Таня с мужем, была у Снегирева, который нашел ее беременность вполне благополучной. Лев Николаевич, увидав Таню, до того обрадовался, что точно не верил своим глазам и все приговаривал: «Приехала? вот удивительно!»
   </p>
   <p>
    Лев Николаевич, Михаил Сергеевич, Миша и Сережа уехали вечером в баню. Сидели с Таней, она стала чужда, вся ушла в материальные заботы о сухотинской семье. Она сама нынче сказала: «Я стала совершенная Марфа»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note696">
      8
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note696">
      <p>
       Имеется в виду библейская Марфа, живущая заботами о повседневности (Еванг. от Луки, X, 41—42).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Были еще молодые Маклаковы: Маша и Николай. Вечером Лев Николаевич играл в шахматы с Михаилом
    <pb n="460" xml:id="page460"/>
    Сергеевичем. А Сережа даже жалок: с утра молча сидит перед шахматной доской с серьезным лицом, решает задачи, и так до ночи.
   </p>
   <p>
    У меня на душе все тоскливо, а в теле невралгические боли. Жить трудно, и очень: тот внутренний огонь, который мог бы еще подогревать жизнь, тот ее и пожирает, потому что приходится душить прорывающееся наружу пламя.
   </p>
   <p>
    Лев Николаевич сегодня опять начал писать, первый день, что он мог работать
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note697">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note697">
      <p>
       12 ноября 1900г. в дневниковой записи Толстой изложил свое понимание «Учения середины» Конфуция (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.54, с.57—62).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Пожил со мной, с моей о нем заботой и сразу и поздоровел и умственно просветлел.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
