<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-06-21_1898-06-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-06-21" to="1898-06-21"/>
    <date type="editor">
     21 июня 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f6d5dff0-d4bb-4f84-aaa3-a47d52be378d">
    <opener>
     <date when="1898-06-21">
      <hi rend="italic">
       21 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Со всеми болезнями и горестями напутала в издании 15-го тома девятого, дорогого издания и очень этим взволновалась; не знаю еще, как выпутаюсь. Я забыла, что то, что составляло
    <hi rend="italic">
     добавление
    </hi>
    к 13-й части, тоже не вошло в дорогое издание, и начала прямо с 14-й части. Теперь придется добавлять в конце, внося все без системы и без последовательности годов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note581">
      103
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note581">
      <span>
       Л.Н.
       <em>
        Толстой
       </em>
       . Сочинения. Изд.9-е, т.I—XIII, М., 1893. В 1898г. к этому изданию С.А.Толстой был выпущен дополнительный 14 том (а не 15-й). В него включены сочинения 1887—1898гг. без соблюдения строгой хронологической последовательности.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Слишком много должна вмещать моя голова, и все идет хорошо, пока все благополучно. «И на старуху бывает проруха», говорит пословица; и вот у меня «проруха», а все от болезней Льва Николаевича и разъездов по разным местам, где он жил, куда ездил и где болел.
   </p>
   <p id="ab7bc8a0-ccef-4b13-a2d1-ff566e798089">
    Посылала за Надей Ивановой, читала с ней корректуры. Часа три играла на фортепьяно. Льву Николаевичу получше, со всяким днем температура ниже, сегодня 37 и 3, но он очень жалуется на слабость и был сегодня не в духе, на все сердился. Начал есть, в виде лекарства, по совету Вестерлунда, по яйцу в день, и ему это неприятно, но слабость и немощь тоже неприятны
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note582">
      104
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note582">
      <span>
       В этот день Толстой записал в Дневнике: «16-го заболел очень сильно. Никогда не чувствовал себя столь слабым и близким к смерти. Совестно пользоваться тем уходом, который окружающие дают мне. Ничего не мог делать» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.53, с.199).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="f5f0a7f9-06c4-4897-9d94-18e91eebcb49">
    Вечером ходили все купаться. Возвращалась я одна, сумерками, лесом, и так вдруг затосковала душа о Ванечке, о сестре Тане, о многом утраченном в жизни, об утраченном и испорченном в моем собственном сердце, о том, что еще друг — моя дочь Таня — уйдет от меня, порвет со мной ту сильную, тридцатичетырехлетнюю любовную связь, которая была между нами.
   </p>
   <p id="1dab1a73-89b8-48db-a53c-f2915fa6c521">
    И вдруг рыдания поднялись в моей груди и горле, я стала громко стонать среди леса, одна; я думаю, птицы, и те перепугались от моих воплей и слез. Самые больные
    <pb n="393" xml:id="page393"/>
    — это одинокие слезы и страдания, о которых никто никогда не узнает. Потом мне стало страшно, я все слышала в лесу чьи-то еще другие стоны. Это умершие чьи-нибудь души мне вторили или отсутствующие.
   </p>
   <p id="04592082-5186-4e4e-a6f9-a6eac4ba69f7">
    Приезжал Дунаев и с ним Дитерихс, брат Гали Чертковой, только что оставивший военную службу по убеждениям.
   </p>
   <p id="1fac1408-1d44-4a85-97b8-534dc7bd3f81">
    Затмение луны, на которое я смотрю в окно... Уже стало меньше...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
