<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1903-03-06_1903-03-06"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1903-03-06" to="1903-03-06"/>
    <date type="editor">
     6 марта 1903
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="6fd44972-4ce6-47b6-b25f-834c749bd313">
    <opener>
     <date when="1903-03-06">
      <hi rend="italic">
       6 марта
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Была в Москве — тяжелая болезнь Андрюши, дела проверки продажи книг, пломбирование зубов, покупки, заказы; концерты: филармонический — кантата Танеева и проч., симфонический — Манфред, увертюра «Фрейшютца» и проч., квартеты Бетховена и Моцарта, пианист Буюкли As-dur’ный полонез Шопена.
   </p>
   <p id="f6a46111-3157-4aa4-a60f-58b16e9d98fc">
    Ездила в Петербург. Трогательные Лева и Дора и миленькие мальчики; сестра Таня жалкая безденежьем, брат Вячеслав с некрасивой женой, чуткий и милый. Пробыла один день, две ночи в вагоне. В Москве опять беготня, гости, больной Андрюша, и бессилие тоски и неудовлетворенности среди нервной, безумной траты сил физических и духовных.
   </p>
   <p id="9402249a-eaf7-4470-82cb-b98bc00c2c8d">
    В Ясной Поляне лучше. Красота ясных дней, блеск солнца в ледяных, зеркальных, гладких пространствах замерзшей воды, синее небо, неподвижность в природе и щебетанье птиц — предчувствие весны.
   </p>
   <p id="8c8ad4b9-faf4-4f6f-9bdd-56b67a2ca167">
    Ездили кататься по лесам с Л.Н.Его нежная забота обо мне, хорошо ли, весело ли мне кататься. Ездили в трех санках все. И среди катанья Л.Н. вышел из своих саней, подошел ко мне и спросил с лаской: «Ну что, хорошо тебе?» И когда я сказала, что «очень», он выразил радость. Вечером, когда я его покрывала и прощалась с ним на ночь, он нежно гладил меня по щекам, как ребенка, и я радовалась его отеческой любви...
   </p>
   <p id="5ada5771-05db-47bf-9152-913c4118dccb">
    Были скучные, некрасивые Розановы
    <ref target="#note110">
     <hi rend="superscript">
      8
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note110">
     <span>
      Литературный критик В.В.Розанов и его жена приехали к Толстым познакомиться и побеседовать. Толстой «был поражен... малой образованностью» В.В.Розанова, и он ему был «мало интересен» (письмо к С.Н.Толстому от 10 марта 1903г. —
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.74, с.67. См. также Л.Л.
      <em>
       Толстой
      </em>
      . Из дневника. — «Столица и усадьба», 1914, №4, с.4—5).
     </span>
    </note>
    .
   </p>
   <p id="be469135-fad8-430e-9001-a44d452dfb94">
    Кончила корректуру «Анны Карениной». Проследив шаг за шагом за состоянием ее души, я поняла себя, и мне стало страшно... Но не оттого лишают себя жизни,
   </p>
   <pb n="92" xml:id="page92"/>
   <p id="5404763e-9c32-4316-99c8-56c21b5ffa7e">
    чтоб кому-то
    <hi rend="italic">
     отомстить
    </hi>
    ; нет, лишают себя жизни оттого, что
    <hi rend="italic">
     нет больше сил жить
    </hi>
    ... Сначала борьба, потом молитва, потом смиренье, потом отчаяние и — последнее, бессилие и смерть.
   </p>
   <p id="72ed4418-2871-4378-95c8-172c38348d64">
    И я вдруг ясно себе представила Льва Николаевича, плачущего старческими слезами и говорящего, что никто не видел, что во мне происходило, и никто не помог мне...
   </p>
   <p id="56c6cc6b-2e61-44bc-af49-244456499f16">
    А как помочь? Пустить, пригласить опять к нам Сергея Ивановича и помочь мне перейти с ним к дружеским, спокойным, старческим отношениям. Чтоб не осталось на мне
    <hi rend="italic">
     виноватости
    </hi>
    моего чувства, чтоб мне
    <hi rend="italic">
     простили
    </hi>
    его.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
