<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-09-22_1897-09-22"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862–1900 // Толстая С. А. Дневники: в 2 тт. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 300.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">300</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-09-22" to="1897-09-22"/>
    <date type="editor">
     22 сентября 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="fd9b21c2-d84e-4d73-b9c3-2ef277571e65">
    <opener>
     <date when="1897-09-22">
      <hi rend="italic">
       22 сентября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вернулась в Ясную Поляну. В Москве оставила Мишу и няню и пьяного Ивана. Мне жаль было лишиться моего одиночества, возможности играть и вернуться в лихорадочную жизнь, которую мне устроил Лев Николаевич. Здесь были молокане, у которых отняли детей за их сектантство. Лев Николаевич уже раз писал об этом государю молодому, но ничего из этого не вышло. Теперь он опять написал, но, к счастью, государь за границей, и письмо, вероятно, не дойдет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       18 сентября 1897 г. к Толстому приезжали самарские молокане с просьбой похлопотать о возвращении отнятых у них детей. Первый их приезд к Толстому был в мае этого же года. Толстой приложил все усилия, чтобы помочь им. Дважды он писал письма НиколаюII и многим влиятельным лицам и друзьям. Только вфеврале 1898 г. дети были возвращены, благодаря хлопотам Т.Л.Толстой, бывшей в январе 1898 г. у К.П.Победоносцева специально по этому делу (см.:
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 70, с. 72—75; с. 140—141, а также в кн:
       <i>
        Т.Л.Сухотина
       </i>
       , с. 229—233).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Я сама бы сделала все на свете, чтоб успокоить матерей и утешить детей; но раз
    <hi rend="italic">
     ничего нельзя
    </hi>
    сделать, зачем рисковать своей безопасностью. Потом письмо в газеты о помощи духоборам
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       См.
       <ref target="td1-035-.htm#1897.31_августа">
        <i>
         Дн.
        </i>
        31 августа
       </ref>
       и
       <ref target="#Дневники.1897.41">
        коммент. 41
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и все ему хочется шума, гласности, риска. А не верю я его доброте и человеколюбию. Знаю я источник всей его деятельности. Слава и слава, ненасытная, безграничная, лихорадочная. Как поверить любви, когда Лев Николаевич своих детей, своих внуков — всех
    <hi rend="italic">
     своих
    </hi>
    не любит, а так вдруг полюбил молоканских и духоборческих детей! У него чирей на щеке, он такой жалкий, подвязанный платком, мнителен он ужасно.
   </p>
   <p id="899b5d4d-cfae-4c78-b9e8-a100ac765ff3">
    Без меня ездил два раза к доктору, и на третий его уже сюда привозили. Все твердил, что у него рак и он скоро умрет; был мрачен, плохо спал. Теперь ему лучше. Ах, бедный, как ему трудно будет расстаться с жизнью и выносить страдания! Помоги ему бог! Желала бы не видеть его конца и не переживать его.
   </p>
   <p id="acec77d8-de64-4b35-9f79-7f9ffb8074df">
    Таня собирается в Ялту, все так же она слаба духом. Маша же слаба и телом, и духом. У Левы с Дорой все хорошо. Коля Оболенский уехал в Москву по делам.
   </p>
   <p id="fdee9d2c-0c66-421b-a4cb-7e490dac5ef2">
    Сейчас переписала Льву Николаевичу немного. Скопировала для Миши фотографии, скроила платьице для маленькой Веры, дочери Ильи-лакея. Ужасно хочется музыки, но только что я заикнулась, что поиграю, обе дочери враждебно на меня налетели.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
