<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-10-08_1910-10-08"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-10-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-10-08">
     <hi rend="italic">
      8 октября
     </hi>
    </date>
    . Встала рано проводить дочь Таню; потом легла, чувствовала себя совсем больной и измученной. Когда встала, вошел ко мне Лев Николаевич, и так как я была уже одета, то пошла за ним. Он был взволнован и, видимо, чем-то очень недоволен. Просил меня выслушать его молча, но я невольно раза два его прервала. Речь его, разумеется, клонила к тому, что я так ревниво и враждебно отношусь к Черткову. С волнением и даже злобой он внушал мне, что я на себя напустила «дурь», от которой должна сама стараться избавиться, что у него нет никакой
    <hi rend="italic">
     исключительной
    </hi>
    любви к Черткову
    <ref target="#note274">
     <hi rend="superscript">
      128
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note274">
     <p>
      В «Дневнике для одного себя» Толстой записал: «Я высказал ей все то, что считал нужным. Она возражала, и я раздражился» (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.58, с.140).
     </p>
    </note>
    , а что есть люди и ближе по всему с Львом Николаевичем, как Леонид Семенов и какой-то совсем неизвестный Николаев, приславший книгу и живущий в Ницце
    <ref target="#note275">
     <hi rend="superscript">
      129
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note275">
     <p>
      П.П.Николаев прислал Толстому свою книгу «Понятие о о боге как совершенной основе жизни (духовно-монистическое мировоззрение)», ч.1, Женева, 1907; часть вторая была прислана в корректуре (вышла в Женеве, 1910г.).
     </p>
    </note>
    . Это, конечно, неправда. Теперь я сняла с него обещание не видеть Черткова; но вчера он видел, какою ценою мне досталось его свидание с этим противным идиотом, и сегодня он упрекал мне, что он никогда не может быть спокоен, потому что над ним висит постоянно Дамоклесов меч моего
   </p>
   <pb n="210" xml:id="page210"/>
   <p>
    тяжелого отношения к свиданиям с Чертковым. А зачем они?
   </p>
   <p>
    Здоровье Льва Н—а, слава богу, восстановилось. Он сегодня обедал с таким аппетитом и так много, что я даже боялась за него. Но все обошлось, и он ел вечером еще арбуз, пил чай и лег спокойный и участливый ко мне. Как хорошо и спокойно, когда не боишься свиданий с Чертковым и когда мы одни — с делами, работой и дружными отношениями друг к другу!
   </p>
   <p>
    Если б так пожить хоть месяц, я бы выздоровела и успокоилась. А теперь при одной мысли и под страхом, что Лев Ник. поедет к Черткову, — вся моя внутренность начинает болеть, и жизни нет, и счастья нет!
   </p>
   <p>
    Ездил Лев Н. сегодня верхом с доктором, а я ходила пилить немного ветки елок и дубков. Л.Н. читал книгу Николаева, а я «Конец века» для издания
    <ref target="#note276">
     <hi rend="superscript">
      130
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note276">
     <p>
      Статья предназначалась для XIX части изд. 1910—1911гг.
     </p>
    </note>
    и корректуру, а потом немного вписала книг в каталог. Их набралось очень много, и это большая еще мне работа. Дела вообще много, а здоровья и спокойствия мало!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
