<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1863-01-09_1863-01-09"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1863-01-09" to="1863-01-09"/>
    <date type="editor">
     9 января 1863
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f217779f-5ceb-4df6-8e52-d31150278bf4">
    <opener>
     <date when="1863-01-09">
      <hi rend="italic">
       9 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Никогда в жизни я не была так несчастлива сознанием своей вины. Никогда не воображала, что могу быть виновата до такой степени. Мне так тяжело, что целый день слезы меня душат. Я боюсь говорить с ним, боюсь глядеть на него. Никогда он не был мне так мил и дорог, и никогда я не казалась себе так ничтожна и гадка. И он не сердится, он все любит меня, и такой у него кроткий, святой взгляд. Можно умереть от счастия и от унижения с таким человеком. Мне очень дурно. От причины нравственной я больна физически. У меня была такая боль, что я думала, что выкину. Я стала как сумасшедшая. Я целый день молюсь, как будто от этого легче будет моя вина и как будто этим я могу возвратить то, что я сделала. Мне легче, когда его нет. Я могу и плакать и любить его, а когда он тут, меня мучает совесть, мучает его милый взгляд и лицо его, на которое я уже не смотрела со вчерашнего вечера и которое так мне мило. И как я могу только делать ему что-нибудь неприятное. Все думала я, как бы мне загладить или не загладить это глупое слово
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note15">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      <span>
       Видимо, С.А.Толстая вспомнила резкие слова, сказанные ею во время происшедшей накануне ссоры, о которой Толстой записал 8 января: «С утра платье. Она вызывала меня на то, чтоб сказать против, я и был против, я сказал — слезы, пошлые объяснения» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 48, с. 49).
      </span>
     </note>
    </hi>
    , и как бы мне сделаться лучше для него. Любить его я не могу больше, потому что люблю его до последней крайности, всеми силами, так, что нет ни одной мысли другой, нет никаких желаний, ничего нет во мне, кроме любви к нему. И в нем ничего нет дурного, ничего, в чем я хоть подумать бы могла упрекнуть его. Он мне все не верит, думает, что мне нужны развлечения, а мне ничего не нужно, кроме его. Если б он только знал, как я радостно думаю о будущности, не с развлечениями, а с ним и со всем тем, что он любит. Я так стараюсь полюбить даже все то, что мне и не нравилось, как Ауэрбах
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note16">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      <span>
       <i>
        Г.А.Ауэрбах
       </i>
       — знакомый Толстых, жил близ Тулы в своем имении Горячкино. В 1860-егг. часто приезжал в Ясную Поляну вместе с женой. «Я их боялась, — вспоминала С.А.Толстая, — и чуждалась, как очень умных» (
       <i>
        Моя жизнь
       </i>
       , кн.2, с. 21—22).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . А вчера я была в ударе капризничать, прежде этого не было до такой степени. Неужели у меня такой отвратительный характер или это пошлые нервы и беременность? Пускай так лучше будет, потому что я знаю, что теперь буду
    <hi rend="italic">
     беречь наше счастие
    </hi>
    , если я еще не очень испортила его. Это ужасно, могло бы быть так весело и хорошо. Он теперь здоров; что я наделала. Таня
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note17">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      <span>
       Т.А.Берс.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , Саша
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note18">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note18">
      <span>
       А.А.Берс.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , Кузминский приехали. А я все не могу не плакать. Я им ни за что не покажусь, они дети и не любили. Как я жду его. Господи, если он ко мне охладеет? Ну все, решительно, теперь
    <pb n="46" xml:id="page46"/>
    держится на нем. А я какая ничтожная, как тяжело это нравственное ничтожество. Он спохватится, наверное, какая я перед ним жалкая и гадкая.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
