<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1878-10-16_1878-10-16"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1878-10-16" to="1878-10-16"/>
    <date type="editor">
     16 октября 1878
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1878-10-16">
      <hi rend="italic">
       16 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром поздно встала, по обыкновению в спальню ко мне вошли дети один за другим, потом Левочка. Андрюшу, спавшего утром у меня, я его кормила, унесли, а я стала мерить новое платье, которое очень хорошо. Потом посидела с Сережей-братом, он не в духе и не весел, потом мы его проводили в Пирогово. Читала по-немецки с Лелей и Илюшей. После обеда Левочка уехал в Тулу на заседание реальной гимназии, где он попечителем. Я взялась составить краткую биографию
    <pb n="98" xml:id="page98"/>
    Левочки для нового издания Русской библиотеки, кратко составленного из произведений его по выбору Страхова. Издает это Стасюлевич
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note127">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note127">
      <p>
       Работа продолжалась до конца ноября. См.
       <ref target="#Дневники.1878.37">
        коммент. 37
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Оказалось, писать биографию дело нелегкое. Я написала немного, но плохо. Мешали дети, кормление, шум и незнание жизни Левочки до моего замужества достаточно подробно для биографии. Взяла в образцы биографии Лермонтова, Пушкина
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note128">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note128">
      <p>
       В
       <i>
        ЯПб
       </i>
       сохранились книги: М.Ю.
       <em>
        Лермонтов
       </em>
       . Демон. Ангел. Русалка и др. Портрет. Биография. Белинский о поэзии Лермонтова. «Русская библиотека», II. СПб., 1874, и А.С.
       <em>
        Пушкин
       </em>
       . Сочинения. С приложением материалов для его биографии, Т.1. СПб., изд. П.В.Анненкова, 1855.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и Гоголя
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note129">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note129">
      <p>
       Вероятно, книга: П.
       <em>
        Кулиш
       </em>
       . Записки о жизни Н.В.Гоголя, составленные из воспоминаний его друзей и знакомых, и из его собственных писем, 2 тома, СПб., 1856, или
       <em>
        его же
       </em>
       : Опыт биографии Н.В.Гоголя со включением до сорока его писем. СПб., 1854.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Увлеклась чтением стихов и с таким наслаждением окунулась в мир поэзии, которую я так люблю. Но жаль, что поэты тоже люди с большими недостатками; биография Лермонтова очень его портит. Читали опять немного Dumas; детей все больше и больше это завлекает. Шила фланелевую фуфаечку Андрюше. Читаю «L’idée de Jean Têterol» Cherbuliez
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note130">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note130">
      <p>
       V.
       <em>
        Cherbuliez
       </em>
       . L’idée de Jean Têterol. Paris, 1878. Толстой с похвалой отзывался о произведениях В.Шербюлье (см.;
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.62, с.18).
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и мне очень не нравится. В отсутствие Левочки со мной сидит вечер m-lle Gachet. Левочка не занимался сегодня, только утром мне сказал: «Как у меня это хорошо будет»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note131">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note131">
      <p>
       Эта и последующие записи за 21—24, 27 и 29 октября 1878г. относятся к работе над «Декабристами». 31 октября Толстой написал новое начало — см.
       <ref target="td1-035-.htm#1878.1_ноября">
        запись 1 ноября
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
