<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1891-10-16_1891-10-16"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891-10-16"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1891-10-16">
     <hi rend="italic">
      16 октября.
     </hi>
    </date>
    Была в Туле, окончила раздел с Соколовой, женой священника, не знаю, утвердит ли старший нотариус. Еще хлопотала о нашем семейном разделе у нотариуса Белобородова. Все это крайне скучно и тяжело. Выпал с утра снег, ездила на розвальнях, парой, приехала, было 8 градусов мороза. У границы раскинуты шатры и стоят цыгане: дети, куры, поросята, штук 40 лошадей и толпа людей. Девочки пошли к ним, привести их в кухню флигеля. Вчера ночью Левочка отослал статью «О голоде» в журнал Грота «Вопросы философии и психологии»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note354">
      103
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note354">
      <p>
       15 октября Толстой послал Н.Я.Гроту статью «О голоде»
для опубликования в «Вопросах философии и психологии». Ноябрьская книжка журнала, в которую вошла статья Толстого, была арестована, и статья отправлена в Главное управление по делам печати. С большими сокращениями была напечатана в «Книжках Недели», 1892, январь, под заглавием «Помощь голодным».
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Сейчас Саша и Ваня вынимали жеребий: за
    <hi rend="italic">
     Сашу
    </hi>
    — она сама, ей достался
    <hi rend="italic">
     левый
    </hi>
    участок
    <hi rend="italic">
     Бистрома
    </hi>
    ; за Андрюшу и Мишу вынимал Ванечка.
    <hi rend="italic">
     Мише
    </hi>
    достался
    <hi rend="italic">
     Тучковский
    </hi>
    участок, а
    <hi rend="italic">
     Андрюше правый
    </hi>
    Бистрома и...
   </p>
   <p>
    Ездила я к Сереже и Илье 13-го числа. Первый день провела с Соней, и вечером приехал Илья. Тяжелое они на меня произвели впечатление. Любви между ними мало, интересы низменные, хозяйство плохо. Илья имеет
    <pb n="216" xml:id="page216"/>
    подавленный и несчастный вид, его очень жаль. Кто из них виноват, бог знает, но счастья у них мало. Хуже же всего — это маленький Николай. Он прямо заброшен и заморен матерью: она дурная мать и не любящая — это бросается в глаза. Анночка удивительно мила. А Николай маленький умрет или будет урод, и это мне как камень на сердце.
   </p>
   <p>
    Сережа весел, спокоен и хорош во всех отношениях. Я у него все осмотрела, так хотелось внести что-нибудь в его жизнь, чтоб ему было еще лучше. Он занят службой земского начальника и теперь секретарем Красного Креста. У него чисто, уютно; привычки порядочного человека, хотя все бедно и скромно. Дай бог ему силы подольше жить хорошо. Лева вдруг загорелся ехать в Самару по случаю голода. Его беспокойство меня смущает; опять метаться, бросать университет и с пустыми руками лететь на неизвестность — как деятельность.
   </p>
   <p>
    Мне дирекция петербургских театров отказала в выдаче поспектакльной платы за «Плоды просвещения». Я очень злилась и на дирекцию и на Льва Николаевича, лишившего меня радости отдать эти деньги на голодающих. Вчера написала министру двора Воронцову, прося его о выдаче этой платы, не знаю, что из этого выйдет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note355">
      104
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note355">
      <p>
       Просьба С.А.Толстой была удовлетворена. Письмо ее от 15 октября и ответное письмо И.И.Воронцова-Дашкова см.:
       <i>
        Летописи
       </i>
       , кн.12, М., 1948, 2, с.106—107. Гонорар за постановки пьес Толстого употреблялся на благотворительные цели.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Укладываемся, собираемся в Москву, скучно, нездоровится, во всем на свете и в семье чувствуется разлад. Народный голод лежит тяжелым гнетом на всем и на всех.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
