<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1894-03-02_1894-03-02"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1894-03-02" to="1894-03-02"/>
    <date type="editor">
     2 марта 1894
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="14199bc0-31c9-4fc8-aa0f-8ed2c35cbb3b">
    <opener>
     <date when="1894-03-02">
      <hi rend="italic">
       2 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Таня уехала в Париж, с Левой пожить. Ему стало хуже. Ужас давно уже в моем сердце, что он не жилец на земле. Слишком исключителен, хорош и неуравновешен. Живу со дня на день — без жизни. Беспокойство о Леве, отчасти теперь и о Тане — исключило всякие другие жизненные интересы. Сейчас же подломило и здоровье. Сегодня кровь шла горлом — и много; и лихорадка по ночам, грудь болит, пот. Лев Николаевич тоже приуныл. Но жизнь его идет по-прежнему: встанет рано, уберет комнату, поест овсянку на воде, пойдет заниматься. Сегодня застала его делающим пасьянс. Завтракал он очень обильно, Дунаев громко рассказывал какие-то истории и не замечал, что они никому не интересны. Потом Лев Николаевич пошел спать, а теперь с удивительной жизнерадостностью, взглянув в окно на яркое солнце и взяв с окна фиников, он отправился с Дунаевым на грибной рынок, чтоб посмотреть coup-d’oeil
    <ref target="#footnote39">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote39">
     взгляд (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    на этот торгующий грибами, медом, клюквой и проч. — народ
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note368">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note368">
      <span>
       2/14 марта 1894г. С.А.Толстая писала Т.Л. и Л.Л.Толстым: «Папа́ с Дунаевым ходил на грибной рынок к реке, купили сухих грибов в подарок Толстым пироговским и себе часть. Это они себе пикничок устроили. Там очень много народу — мужиков приезжих, и вообще папа́ интересовался этим рынком» (
       <i>
        ГМТ
       </i>
       ).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Маша нервна, худа и жалка. Сережа очень приятен, и мне грустно, что он скоро уедет в Никольское.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
