<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1887-03-14_1887-03-14"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1887-03-14" to="1887-03-14"/>
    <date type="editor">
     14 марта 1887
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1887-03-14">
      <hi rend="italic">
       14 марта. Москва.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Сижу совсем одна, кругом тихо, и мне очень хорошо. Трое маленьких спят. Таня, Маша и Лева в гостях у Татищевых. Илья сидит три дня наказан в казармах за то, что опоздал на учение
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note193">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note193">
      <span>
       И.Л.Толстой отбывал воинскую повинность вольноопределяющимся в Сумском драгунском полку, стоявшем в Хамовнических казармах.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . А Лев Николаевич уехал с Н.Н.Ге (сыном) в университет, в Психологическое общество, будет читать свою новую статью «О жизни и смерти». Мы с Ге спешили ее переписывать, и я весь день сегодня писала
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note194">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note194">
      <span>
       См.
       <ref target="#Дневники.1887.10">
        коммент. 10
       </ref>
       . Н.Н.Ге — сын художника Ге — жил в это время во флигеле Хамовнического дома Толстых и помогал С.А.Толстой в издании сочинений Толстого.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Л.Н. нездоров, боли и нытье в желудке, расстройство пищеварения — и при этом самое бестолковое питание, то жирное, то вегетарианское, то ром с водой и проч. В духе он унылом, но добром. Был посланный из Петербурга господин за костюмами в Ясную Поляну для драмы нашей
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note195">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note195">
      <span>
       В конце 1886г. актриса Александринского театра М.Г.Савина обратилась к Толстому с просьбой разрешить поставить в ее бенефис драму «Власть тьмы». Получив разрешение, Савина в начале 1887г. приезжала к Толстому в Москву для получения от него указаний по поводу сценического воплощения драмы. В феврале 1887г. в Александринском театре началась подготовка к постановке пьесы. В письме к С.А.Толстой от 12 марта 1887г. А.А.Потехин (с 1882г. — управляющий драматическими труппами Александринского театра в Петербурге и Малого театра в Москве) сообщал, что «для изучения типа и подробностей крестьянских построек и всей обстановки, равно как и для приобретения характерных местных костюмов для всех действующих в пьесе лиц, были командированы в Тульскую губернию, именно в ту местность, где находится Ясная Поляна, два специалиста» (
       <i>
        ГМТ
       </i>
       ). Очевидно, упоминаемое С.А.Толстой лицо — один из этих специалистов. Другими сведениями о них мы не располагаем.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Вчера получила письмо от Потехина, что
    <hi rend="italic">
     не
    </hi>
    наверное еще пропустят ее на сцене
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note196">
      18
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note196">
      <span>
       Вначале АлександрIII разрешил пьесу к постановке, но К.П.Победоносцев написал царю письмо с резким отзывом о пьесе и добился отмены разрешения. После 17 репетиций, 22 марта 1887г., М.Г.Савина сообщила А.А.Стаховичу, что «назначенная на сегодня генеральная репетиция не состоялась и «Власть тьмы» отложена на неопределенный срок» (см.: «К истории запрещения постановки «Власти тьмы». Письма к А.А.Стаховичу». —
       <i>
        Летописи
       </i>
       , кн.2. М., 1938, с.266—267). В тот же день А.А.Потехин сообщил об этом С.А.Толстой (письмо от 22 марта,
       <i>
        ГМТ
       </i>
       ), а 31 марта написал самому Толстому (см.:
       <i>
        Толстой. Переписка
       </i>
       , с.508—509). Лишь 18 октября 1895г. пьеса «Власть тьмы» впервые была поставлена на сцене Александринского театра с Савиной в роли Акулины.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Но репетируют и все готовят. Колеблюсь, ехать ли на генеральную репетицию! И хочется и страшно дом оставить. Еще не решила. Как будет здоровье Левочки. Была с детьми на коньках — не каталась. Все молодые радости отпадают понемногу. Левочка много работал над этой статьей, и она очень мне нравится. Он второй раз уже в университете — стал делать отступления от разных предвзятых правил: комнату часто убирает Григорий
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note197">
      19
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note197">
      <span>
       Григорий — слуга в доме Толстых.
      </span>
     </note>
    </hi>
    , пищу, когда нездоров, ест и мясную; когда мы играем в винт, присаживается и он. Пропало упорство, и пропало и дурное расположение духа, стал веселее и добрее. За продажу книг тоже не сердится, рад, что 8р. издание
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note198">
      20
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note198">
      <span>
       См.
       <ref target="#Дневники.1887.12">
        коммент. 12
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
