<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-06-30_1910-06-30"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-06-30" to="1910-06-30"/>
    <date type="editor">
     30 июня 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c12072b1-c29d-4f6a-9273-4c990a958a0a">
    <opener>
     <date when="1910-06-30">
      <hi rend="italic">
       30 июня
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . 28-го мы поехали в Никольское, к сыну Сереже на день его рожденья: Лев Ник., Саша, я, Душан Петрович и Н.Н.Ге. Встали все рано, и я пошла сказать, что если Лев Никол. себя плохо чувствует, то чтоб не ехал, а я поеду с Н.Н.Ге вдвоем. Он сказал, что подумает, а раньше дал мне слово, что поедет со мной непременно. Совестно ему, верно, стало, и он поехал.
   </p>
   <p id="30afa4ad-caa5-4599-9640-5b3f410e9274">
    Я чувствовала себя очень еще больной и накануне вечером решила не ехать, сидела, следила за игрой в шахматы Льва Ник. с Гольденвейзером. И в это время вошел Булгаков и сказал, что Чертков, бывший в ссылке, приехал с матерью в Телятинки
    <ref target="#note155">
     <hi rend="superscript">
      8
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note155">
     <span>
      Чертков получил разрешение проживать в Телятинках на время пребывания там его матери. Он приехал туда 27 июня.
     </span>
    </note>
    . Я вскочила, как ужаленная, кровь прилила к голове и сердцу, и я решила ехать к Сереже непременно. Быстро уложилась и потом не спала всю ночь. Утром Лев Ник. сказал мне, что пойдет вперед пешком, а чтоб я его догоняла в экипаже. Но приехал Чертков, Лев Ник. тотчас же потерял голову и вместо Засеки пошел по направлению к Ясенкам. Спохватился, испугался и быстро пошел к конюшне, на гору, а оттуда ехал и догонял меня с Чертковым, на его запряженной лошади, но слез на некотором расстоянии, — подошел к моей пролетке, и мы поехали вместе.
   </p>
   <pb n="125" xml:id="page125"/>
   <p id="b1537540-e35e-460a-9a4c-47a82f7b0749">
    На станции Бастыево, куда должны были за нами выслать, лошадей не оказалось. Саша с Ге слезла в Черни и на тройке уехала в Никольское, где оказалось, что никакой телеграммы от нас не было получено. Ее просто задержали и не послали из Бастыева. Давно я не испытывала такой тоски, как эти три часа ожиданья на грязной, тесной, неприветливой станции.
   </p>
   <p id="331ccbf5-746a-4f17-81a8-b53bda183a6b">
    Лев Ник. опять ушел вперед и взял не то направление, и опять пришлось его искать уже в приехавшей из Никольского коляске. Хорошо, что я взяла с собой и овсянку сваренную и кофе с молоком и могла накормить Льва Ник—а. О себе я никогда не думаю и ничего не ела, только чаю плохого выпила стакан и за весь день съела одно яйцо.
   </p>
   <p id="2ad3bdc8-7197-4e2a-b8bd-e1d47a38796a">
    В Никольском была дочь Таня, семья Орловых, Гаяринов, Таня Берс и главное — Варечка Нагорнова. Делали красивые прогулки, но мне все было тяжело и трудно. Разговоры с Таней только еще более расстроили меня: в них было с ее стороны столько жестокого осуждения и столько безжалостности и невозможно исполнимых требований, что я еще больше расстроилась. Зато Варечка так сердечно, умно и ласково отнеслась к моим страданиям.
   </p>
   <p id="6e18c087-ba66-4d68-abf1-2cd9508cdb30">
    Последняя прогулка очень меня утомила, но в общем я рада была, что мы съездили. Два дня близко, близко провела с моим Левочкой, ехали на станцию так, что он держал меня под руку, он сам этого захотел, а когда ехали вчера ночью со станции Засека, он трогательно беспокоился, что мне холодно, мне ничего теплого не прислали, я была в одном платье, и он пошел к коляске спросить, нет ли чего теплого. Ге принес и накинул на меня свой плащ.
   </p>
   <p id="f46a5609-e8d0-47f9-9450-0a9a9b700138">
    На Засеке поезд остановили на мосту, где между перилами моста и вагонами было так узко, что едва можно было пройти. Если б поезд тронулся, могли бы вагоны и нас стащить.
   </p>
   <p id="35dcdee5-58e9-4636-ad28-cf0725de4076">
    Сегодня с утра я очень тревожилась о здоровье Льва Ник—а. У него все сонливость, отсутствие аппетита и обычное желчное состояние. Пульс больше 80-ти. Он долго днем лежал и лежа принимал Суткового, Гольденвейзера и Черткова. Слушала я разговор Л.Н. с Сутеевым, и он говорил, между прочим, Сутковому, что: «Я сделал эту ошибку, и женился...» Ошибку?
   </p>
   <p id="2b7d07e2-7a85-4cde-b032-c9278790b989">
    «Ошибкой» он считает будто оттого, что женатая жизнь мешает духовной жизни.
   </p>
   <pb n="126" xml:id="page126"/>
   <p id="13e97b91-802f-47cf-be33-a0c48a0cdecc">
    К вечеру, позднее, Л.Н. встал, играл в шахматы с Гольденвейзером, я поправляла корректуру «Власти тьмы»
    <ref target="#note156">
     <hi rend="superscript">
      9
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note156">
     <span>
      Вошла в состав XII части изд. 1910—1911гг.
     </span>
    </note>
    . Было хорошо, тихо, спокойно и без Черткова.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
