<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1886-10-30_1886-10-30"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1886-10-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1886-10-30">
     <hi rend="italic">
      30 октября.
     </hi>
    </date>
    Написано еще 2-е действие драмы. Встала рано и переписала. Потом вечером переписала вторично. Хорошо, но слишком
    <hi rend="italic">
     ровно
    </hi>
    ; нужно бы было больше театрального
    <pb n="114" xml:id="page114"/>
    эффекта, что я и сказала Левочке. Учила Андрюшу и Мишу. Поправляла корректуру. День прошел весь в занятиях. Читала малышам «Родник»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note174">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note174">
      <p>
       «
       <i>
        Родник
       </i>
       » — ежемесячный, иллюстрированный журнал для детей. СПб., 1882—1894 (
       <i>
        ЯПб
       </i>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    и «Родные отголоски»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note175">
      13
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note175">
      <p>
       <i>
        Родные отголоски.
       </i>
       Сборник стихотворений русских поэтов. С рис. И.Панова, гравир. Паннемакером. Париж — СПб., изд. П.Полевого, 1875 (
       <i>
        ЯПб
       </i>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Стихи и картинки им нравились, и они оживились. Девочки обе все внизу сидят, пишут, читают. Были днем минуты тоски, старой, знакомой, что тесно как-то. Приходила Аниска
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note176">
      14
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note176">
      <p>
       Крестьянка Ясной Поляны.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , говорила о болезни матери; поленилась пойти проведать, завтра пойду непременно. Когда села обедать, у меня спросили денег для какой-то старухи и для Гани-воровки. Спрашивал Левочка через девочек. Мне хотелось есть, досадно было, что все опоздали, и не хотелось давать денег Гане-воровке. Я солгала, что денег нет, а было еще несколько рублей. Но устыдилась и достала деньги, съев прежде весь суп (это я после вспомнила). Потом я молчала и думала, возможно ли вызвать в сердце ту требуемую Левочкой любовь всех ко всем и вот, например, к этой женщине, воровке Гане, которая не оставила ни одной души в деревне, у которой бы что ни украла, у которой дурная болезнь и которая лично страшно антипатична. Что-то шевельнулось похожее на чувство жалости, но оно скоро прошло. Приходил Фейнерман
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note177">
      15
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note177">
      <p>
       Молодой учитель И.Б.Файнерман поселился в деревне Ясная Поляна летом 1885г. И.Л.Толстой писал, что это был «искренний последователь отца, бескорыстный и убежденный идеалист. Он жил в деревне, работал для крестьян, не требуя за свой труд никакой платы, кроме самой простой, суровой пищи и мечтал об учреждении христианской общины» (
       <i>
        И.Л.Толстой
       </i>
       , с.196). Впоследствии, под псевдонимом Тенеромо, И.Б.Файнерман написал несколько книг о Толстом весьма недостоверного содержания.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Его присутствие меня стало меньше тревожить. От старика Ге были письма
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note178">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note178">
      <p>
       Письма Н.Н.Ге к М.Л. и Т.Л.Толстым, написанные в сентябре — октябре 1886г. (см.:
       <i>
        ПТГ
       </i>
       , с.75—78 и 80—81). Толстой писал Н.Н.Ге: «Вчера получили ваши письма, дорогой друг. Спасибо вам за то, что пишете моим девочкам...» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.63, с.399).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . И опять недоверие к нему, что-то напускное, фальшивое.
   </p>
   <p>
    Бутурлин уехал, и не жаль. А пока был тут, интересовал. Таня неприятно упрекнула, что я не дала денег отцу. И мне странно вдруг показалось, что действительно я
    <hi rend="italic">
     ему
    </hi>
    не дала, так как он просил. Но в минуту мысль о Левочке была так далека. Ведь не для
    <hi rend="italic">
     него
    </hi>
    нужны были деньги, и эту мысль отказа в чем-нибудь
    <hi rend="italic">
     ему
    </hi>
    я так и не могла связать с отказом Гане. Это часто со мной бывает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
