<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-08-18_1910-08-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-18" to="1910-08-18"/>
    <date type="editor">
     18 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="bb503367-8252-4f65-9ffc-4341d2ef1ce5">
    <opener>
     <date when="1910-08-18">
      <hi rend="italic">
       18 августа
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    Ужасное известие прочла в газетах. Черткова правительство оставляет жить в Телятинках
    <ref target="#footnote1">
     1
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
     <span>
      14 августа Чертков получил официальное уведомление об окончательном снятии с него запрещения проживать в Тульскойгуб. и в Телятинках в частности. Сообщение об этом появилось 18 августа во многих газетах.
     </span>
    </note>
    ! И сразу Лев Николаевич повеселел, помолодел; походка стала легкая, быстрая, а у меня с мучительной болью изныло все сердце; билось оно в минуту 140 ударов, болит грудь, голова.
   </p>
   <p id="157596b8-bc00-4d76-a54e-a6aefd8f8ed7">
    Рукою бога, по его воле мне послан этот
    <hi rend="italic">
     крест
    </hi>
    , и Чертков с Львом Николаевичем избраны орудиями моей смерти. Может быть, когда я буду лежать мертвая, у Л.Н. откроются глаза на моего врага и убийцу, и он тогда возненавидит его и раскается в своем греховном пристрастии к этому человеку.
   </p>
   <p id="141a5058-03fb-4a36-a2ad-a6315a4edb0f">
    И со мной теперь
    <hi rend="italic">
     как
    </hi>
    вдруг изменились отношения. Явилась ласковость, внимание: авось, мол, теперь она примирится с Чертковым и все будет по-старому. Но этого
    <hi rend="italic">
     никогда
    </hi>
    не будет, и Черткова я принимать не буду. Слишком глубока и болезненна та рана, которая открылась у меня и терзает мое сердце. И слишком невозможно мне простить грубости Черткова мне и его внушения Льву Николаевичу, что я его
    <hi rend="italic">
     всю жизнь убиваю
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="9d721882-0dd2-4dda-b69e-77f155716c58">
    Плохо занималась делами издания, ходила с Танюшкой за грибами. Писала Леве и черновое письмо Столыпину о том, чтобы убрали Черткова из нашего соседства.
   </p>
   <pb n="181" xml:id="page181"/>
   <p id="cef03c13-dae3-4cc4-b2d7-c35a9cfa29fe">
    Столыпин уехал в Сибирь, и потому я письма не послала. Сухотин не советует посылать, посоветуюсь с Левой и с приехавшим гр. Дм.Ад.Олсуфьевым, который приехал сегодня с сыном Сережей. Бедную Таню замучили мы все — гости.
   </p>
   <p id="60a74433-156e-41d3-9f64-34ab39613f79">
    Прекрасно говорила и утешала меня Танечкина няня. «Молитесь ангелу-хранителю, чтоб он смирил и успокоил ваше сердце, — убедительно говорила она, — и тогда все устроится к лучшему. Берегите свою жизнь», — прибавила она.
   </p>
   <p id="367ffd6b-f6f4-462e-a81a-b03f318535af">
    Ходили в школу смотреть, как ребята играли «Гайку»
    <ref target="#footnote2">
     2
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
     <span>
      Инсценировка рассказа «Злоумышленник». «Был на представлении в школе. Хорошо очень», — записал Толстой (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 58, с. 94).
     </span>
    </note>
    Чехова. Жарко и скучно, переделка из рассказа.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
