<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1894-11-23_1894-11-23"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1894-11-23"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1894-11-23">
     <hi rend="italic">
      23 ноября.
     </hi>
    </date>
    Живем всей семьей в Москве. Центр всей моей жизни и всех моих интересов — это больной Лева. Привыкнуть к такому несчастью нельзя. Каждую минуту жизни помнишь его жалкое болезненное состояние, и страх за него болезненно мучает постоянно. Видаю мало людей, мало выезжаю из дому. Поступила новая англичанка, miss Spiers. Левочка, Таня и Маша уехали к Пастернаку слушать музыку. Играет его жена с Гржимали и Брандуковым. Андрюша после многих неприятностей, причиненных мне последнее время, смирился.
    <pb n="224" xml:id="page224"/>
    Здоровье его плохо: было 14 нарывов, желудок часто расстроен. Миша ясен и весел, но учится плохо.
   </p>
   <p>
    Снегу нет, и санного пути еще не было. Ветер и 2 градуса мороза. Печатаю XIII том
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note369">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note369">
      <p>
       С.А.Толстая печатала 9-е издание произведений Толстого.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , читаю «Marcella»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note370">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note370">
      <p>
       Mr-s Humphry
       <em>
        Ward
       </em>
       . Marcella, New York, 1894.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . С Левочкой жили долго очень дружно, но последние дни было немного неприятно. Меня сердило его равнодушие к поступкам Андрюши и то, что он мне не помог с ним. Я виновата, главное, тем, что после 32 лет еще надеюсь, что Левочка может что-нибудь сделать для меня и для семьи. Надо радоваться и довольствоваться тем хорошим, что в нем было.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
