<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-09-26_1897-09-26"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1897-09-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1897-09-26">
     <hi rend="italic">
      26 сентября
     </hi>
    </date>
    . Суетливо идут дни за днями. Свой свадебный день 23-го провела очень приятно, хотя и без всякого особенного торжества. Было 35 лет нашего супружества,
    <pb n="301" xml:id="page301"/>
    и как ни трудна подчас была моя сложная жизнь, благодарю бога за то, что мы остались чисты друг перед другом и теперь живем мирно и даже еще любовно. Приезжали мои два старших сына, и вся семья собралась, кроме Миши. Теперь и он приехал, чему я очень рада. Из посторонних были Сергеенко и Буланже с сыном 9-ти лет. Буланже уезжает в Англию 28-го, ссылается за распространение идей Толстого.
   </p>
   <p>
    Лев Николаевич написал уже заключение к своей статье «Об искусстве» и опять переправил его, и я сейчас буду его переписывать. Кроме того, только что переписала ему письмо в «Русские ведомости»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note447">
      51
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note447">
      <p>
       В «Русских ведомостях», №221, 12 августа, была опубликована корреспонденция из Казани о третьем Всероссийском съезде миссионеров, на котором предлагалось ходатайствовать об издании закона об отнятии детей у сектантов и воспитании их в епархиальных приютах. «Новое время» (№7748, от 22 сентября) опровергло это сообщение. В связи с этим Толстой написал 26 сентября письмо в редакцию газеты
       <i>
        Р. вед.
       </i>
       , подробно сообщив известные ему факты о насильственном отнятии детей у молокан (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.70, с.154—155). Письмо Толстого не было опубликовано. См. также
       <ref target="#Дневники.1897.49">
        коммент. 49 к
        <i>
         Дн.
        </i>
        22 сентября
       </ref>
       .
      </p>
     </note>
    </hi>
    . В разных газетах печатают, что немыслимо, чтобы на Казанском миссионерском съезде было предложено отнятие детей у сектантов. А так как это факт и родители отнятых детей приезжали к Льву Николаевичу с просьбой похлопотать о их деле, то Лев Николаевич и написал обо всем этом в «Русские ведомости». Напечатают ли — это большой вопрос.
   </p>
   <p>
    Два дня жили тихо в семье; сегодня опять посетители: приехал офицер князь Черкасский, учитель гимназии Томашевич. Вчера вечером приехала Лиза Оболенская, и мы ходили с ней сегодня далеко гулять — что за красота была! Шли елочками, потом вдоль посадки и речки, вышли к купальне, прошли в большие елки и кругом вернулись лесной дорогой. Эти переливы из светло-желтого, и во всех тонах, к зеленому и часто красному и темно-бурому листвы осенней — необыкновенно красивы. А там, где елки, эти темные высокие елки, случайно выросли молодые березки; редкий лист самого светлого желтого цвета сквозит на темном фоне прозрачным кружевом. Мы с Лизой все останавливались и любовались даже вслух. Закат был чудесный, светлый и чистый. К Груммонту даль виднелась.
   </p>
   <p>
    Дорогой я, вопрошаемая Лизой, ей рассказывала о всей истории моей привязанности к Сергею Ивановичу, о ревности Левочки, о том, что я теперь к нему испытываю, и рассказы эти меня взволновали, дома с Машей были тяжелые разговоры о ее будущей жизни и о том, что они будут жить в Покровском у его матери, а я это не одобряла и говорила, что ему, т.е. Коле, надо жить работая или служа, а не кормиться то у одной, то у другой матери. Они укладываются и едут в Крым, и Таня, и Коля, и Маша.
   </p>
   <pb n="302" xml:id="page302"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
