<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1891-01-25_1891-01-25"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1891-01-25" to="1891-01-25"/>
    <date type="editor">
     25 января 1891
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="c4abdb5a-cbd2-45cb-9daf-bc40835901ce">
    <opener>
     <date when="1891-01-25">
      <hi rend="italic">
       25 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Утром рано встала, насморк и нездоровилось. Поехала в Тулу, было ясно, тепло. У мостика встретила Левочку, уже возвращающегося с прогулки, веселого и такого ясного, и мне всегда везде приятно его увидать, особенно неожиданно. В Туле дела разные: деньги получила за дрова, с священником Овсянникова пришла, уступая все, почти к соглашению насчет раздела
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note268">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note268">
      <span>
       См.
       <ref target="#Дневники.1890.3">
        коммент. 3 к
        <i>
         Дн.
        </i>
        1890г.
       </ref>
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Была у Раевской, Свербеевых и Зиновьевой, где встретила Арсеньева — губернского предводителя дворянства. Второй год я стала замечать, что ко мне стали относиться как к
    <hi rend="italic">
     старой
    </hi>
    женщине. Это непривычно, но мало меня огорчает. Как сильна эта привычка, что ты чувствуешь, как в твоей власти то, что отнесутся все к тебе с некоторой
    <pb n="148" xml:id="page148"/>
    симпатией, если не сказать — любованием. Теперь же больше хочется уважения и ласковости от людей.
   </p>
   <p id="13287ee1-adfe-47c2-a39c-517ff7260478">
    Поправляя «Крейцерову сонату» (корректуру)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note269">
      18
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note269">
      <span>
       С.А.Толстая читала корректуру 13-го тома «Сочинений Л.Н.Толстого», куда входили «Крейцерова соната» и Послесловие к «Крейцеровой сонате». Набранный без цензурного разрешения, том был запрещен. См.:
       <ref target="td1-035-.htm#1891.28_февраля">
        <i>
         Дн.
        </i>
        28 февраля
       </ref>
       и
       <ref target="#Дневники.1891.38">
        коммент. 38
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    , вечером мне пришло в голову, что женщина в молодости любит прямо сердцем и отдается охотно любимому человеку, потому что видит, какое это для него наслажденье. Женщина в зрелых летах вдруг поймет, оглянувшись назад, что мужчина любил ее всегда только тогда, когда она ему была нужна, и вдруг из ласкового тона переходил в строго-суровый или брюзгливый, немедленно после удовлетворения.
   </p>
   <p id="d7277b22-8747-478a-a6d9-1306925373f8">
    И тут уже, когда женщина, закрывавшая долго на все это глаза, сама начинает испытывать эту потребность, та сердечная, сентиментальная любовь проходит, и она делается такою же, т.е. в известные периоды относится страстно к мужу и требует от него удовлетворения. Горе ей, если он разлюбил ее к тому времени; и горе ему, если он не в состоянии уже удовлетворить ее требованиям. Вот отчего все семейные драмы и разводы столь неожиданные в старости и столь некрасивые. Там только останется счастье, где дух и воля поборят тело и страсти. И неверна «Крейцерова соната» во всем, что касается женщин в ее молодых годах. У молодой женщины нет этой половой страсти, особенно у женщины рожающей и кормящей. Ведь она женщина-то только в два года раз! Страсть просыпается к 30 годам.
   </p>
   <p id="868f5205-ff8e-48db-825c-0b551f733352">
    Вернулась я из Тулы часов в шесть и обедала одна. Левочка выходил меня встречать, но не встретил, что мне было очень жаль. Он стал ласковее последнее время, но хотя и опять и опять хочется поддаваться прежнему обману, но я не могу уже не подумать, что это все оттого же, — оттого, что он стал здоровее и проснулась прежняя, привычная страстность.
   </p>
   <p id="6ef4247e-93ee-45a5-a207-43ad06ffd008">
    Весь вечер усиленно работала над корректурой «Крейцеровой сонаты», «Послесловия» и занималась счетами. Записывала все в Москву: семена, покупки, дела.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
