<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1899-01-25_1899-01-25"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862–1900 // Толстая С. А. Дневники: в 2 тт. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 443–444.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">443–444</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1899-01-25" to="1899-01-25"/>
    <date type="editor">
     25 января 1899
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="cbfcb750-ad27-4000-acea-c831024f8ada">
    <opener>
     <date when="1899-01-25">
      <hi rend="italic">
       25 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Весь день просидела дома. Но все посетители мешали делать что-либо. Пришли братья Олсуфьевы, читали «Воскресение», пили чай. Потом обедал Стахович. Он что-то мрачен. Таня ездила с Треповой смотреть «Чайку» Чехова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Пьеса А.П.Чехова «Чайка» шла на сцене Московского Художественно-общедоступного театра.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="71ca67df-f8e2-422b-b260-dfb00ed4e7e7">
    Болтала с девочками Толстыми, играла днем одна, вечером с Сашей, потом с Таней с фисгармонией. Был Б. Н. Чичерин и Страхов. Льву Николаевичу опять делали массаж; заехал доктор Усов его навестить. Пояснице легче, сам Л. Н. суетился очень, чтоб послать к своему
    <pb n="444"/>
    «Воскресению» эпиграфы из Евангелия и просил меня написать об этом Марксу, в редакцию «Нивы»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Текст эпиграфов был послан С.А.Толстой с письмом к А.Ф.Марксу от 27 января 1899 г. («Сборник Пушкинского Дома на 1923 год», П., 1922, с. 305).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="182b0245-a7a5-4f06-a245-727ab08caed3">
    Ветер, мороз, костры на улице. Сегодня, сидя за обедом, упрекала себя, что не умею быть вполне счастлива. Был сегодня горячий разговор. Лев Николаевич говорил, что дорого иметь принципы и совершенствоваться духовно, а что поступки при этом могут быть слабые, вытекающие из страстей людских. А я говорила, что если можно при принципах грешить и падать нравственно, то на что мне их ставить вперед. Лучше без принципов иметь правильное внутреннее чувство, направляющее всегда волю в сторону того, что хорошо.
   </p>
   <p id="b295d9f8-b01f-4cc9-821d-cc61ba18a992">
    Лев Николаевич говорил, что совершенствование духовное само приведет человека к хорошей жизни. А я говорила, что пока он себя совершенствует, он двадцать раз и больше поступит дурно. Лучше сразу знать, что хорошо, что дурно, и не грешить, не дожидаясь какого-то особенного совершенствования. Только очень порочным людям нужен этот долгий путь, а кто не порочен, тому легче, проще просто не падать и не грешить.
   </p>
   <p id="e585d428-7c3f-4392-8d4e-9e48fa9d69f5">
    Второй час ночи. Лев Николаевич зачем-то сейчас посылал к Маклакову
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote3">
      3
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <span>
       Во время работы над «Воскресением» Толстой неоднократно обращался за справками к своему знакомому, адвокату В.А.Маклакову (см.: «Записи П.А.Сергеенко». —
       <i>
        ЛН
       </i>
       , т. 37/38, с. 539, и письмо В.А.Маклакова к Толстому от 15 сентября 1898 г. — «Голос минувшего», 1918, №4—6, с. 295).
      </span>
     </note>
    </hi>
    и велел разогреть себе поесть. Сколько он всегда суеты вносит в жизнь и сам того не замечает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
