<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-04-02_1898-04-02"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-04-02" to="1898-04-02"/>
    <date type="editor">
     2 апреля 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9b993494-bfe8-4e32-8970-573b86a3b77b">
    <opener>
     <date when="1898-04-02">
      <hi rend="italic">
       2 апреля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Две недели прошло с тех пор, как я писала дневник! Отчего теперь жизнь идет так быстро и почти бессознательно — как сон? Если б я была более нормальна, я жила бы
    <hi rend="italic">
     сознательнее
    </hi>
    и содержательнее. И потом, со временем, оглянувшись назад, как это всегда бывает, я пойму все прошедшее, оценю его и буду (опять как это всегда бывает)
    <hi rend="italic">
     сожалеть
    </hi>
    и о прошлом, и о том
    <hi rend="italic">
     неумении
    </hi>
    им пользоваться. И вся жизнь, за редкими исключениями, проходит в желаниях и сожалениях.
   </p>
   <p id="e2d2b87f-3a2e-41a6-a08d-7fe07dca448c">
    Завтра день, назначенный в анонимном письме для убийства Льва Николаевича. Конечно, я неспокойна, но и не вполне верю, что это может случиться. Приехали духоборы к Л.Н., два рослых, сильных духом и телом мужика. Мы их посылали в Петербург к князю Ухтомскому и Суворину, чтоб эти два редактора сильных газет им что-нибудь посоветовали и помогли. Они обещали, но вряд ли что сделают
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note545">
      67
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note545">
      <span>
       30 марта 1898г. духоборы П.В.Планидин и Д.Чернов приезжали к Толстому посоветоваться о предстоявшем им переселении. Редактор «С.-Петербургских ведомостей» Э.Э.Ухтомский, сочувствовавший духоборам, выдвинул проект переселения их в Туркестан. Духоборам проект не понравился.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="24072c91-0cb8-47c7-942b-cd7020f63d7d">
    Л.Н. им пишет прошение на имя государя, чтоб их выпустили переселиться за границу, всех — изгнанных, призывных и заключенных духоборов
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note546">
      68
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note546">
      <span>
       См.:
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.71, с.345—347. Прошение не было подано. См.
       <ref target="td1-035-.htm#1898.26_27_августа">
        <i>
         Дн.
        </i>
        26, 27 августа
       </ref>
       и
       <ref target="#Дневники.1898.125">
        коммент. 125
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Все это мне страшно, как бы нас не выслали тоже! Духоборы эти теперь сидят у Л.Н., и там же молодой фабричный Булахов, которого посылают с прошением и 300 руб. денег к сосланному вожаку духоборов — Веригину.
   </p>
   <p id="718ca49f-6473-42bb-b18f-3ecc83b510d3">
    Была четыре дня в Петербурге. С осени запала у меня мысль поехать слушать симфонию Танеева, которую он мне несколько раз играл на фортепьяно, — в оркестре. Мне казалось, что она будет великолепна. Кроме того, я давно мечтала услыхать Вагнера, а в Петербурге как раз его давала немецкая приезжая опера. Сначала меня Л.nbsp;Н. не пускал; этот протест вызвал тоску, бессонные ночи и апатию. Потом меня охотно отпустили, и я не получила от этой поездки никакого удовольствия. Дождь
    <pb n="370" xml:id="page370"/>
    лил не переставая; симфония Танеева была сыграна и дирижирована Глазуновым отвратительно; Вагнера я не слыхала; здоровье расстроилось; жизнь у сестры Берс с ее дурным отношением к мужу, к прислуге и с ее односторонним интересом к направлению финансов в России (странный интерес у женщины) — все это было скучно, неудачно, и я так счастлива была вернуться домой к Л.nbsp;Н., к моей, свободной по духу нашего дома, жизни, что теперь нескоро нападет на меня желание уехать.
   </p>
   <p id="039e7483-49e0-44cc-9e64-4ab8ee538552">
    Всякий вечер нас кто-нибудь посещает: то был профессор Стороженко, много рассказывавший об иностранной литературе и новостях по этой части; тут же был молодой Цингер, умный и живой. Потом вечер сидел Грот, Сергеенко (не доверяю я этому человеку почему-то), Е.Ф.Юнге, о которой Л.Н. говорит словами Anat. France: «Une laideur terrible et grande»
    <ref target="#footnote55">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote55">
     Великан и ужасная некрасивость (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    . Но она талантливая, живая и умная женщина. Еще был молодой князь Урусов, Сережа, сын того, который умер и которого я так любила. Как-то Гольденвейзер был, играл чудесную сонату Шопена с Marche funèbre, и прелюдии, и ноктюрны.
   </p>
   <p id="8db24e30-2bd7-49ee-aa68-51f1299f0ad2">
    Сегодня с утра полотеры, чистка замков, шум, посетители, духоборы. Сулержицкий, на солнце в саду ребята играют в пыжи; Саша с детьми Фридман поет, бренчит танцы на фортепьяно. Л.Н. с духоборами беседует и пишет длинное прошение государю. Я его переписала. Все эти дни обшиваю Л.Н. Заметила ему гладью платки, сшила новую блузу, буду шить теперь панталоны. Мои знакомые меня спрашивают, почему я
    <hi rend="italic">
     потухла
    </hi>
    , стала молчалива, тиха и грустна. Я им ответила: «Посмотрите на моего мужа, зато он как бодр, весел и доволен».
   </p>
   <p id="9d17c813-ec7b-4362-b1c1-644bd587e8dd">
    И никто не поймет, что когда я
    <hi rend="italic">
     жива
    </hi>
    , занимаюсь искусством, увлекаюсь музыкой, книгой, людьми, — тогда мой муж несчастлив, тревожен и сердит. Когда же я, как теперь, шью ему блузы, переписываю и тихо, грустно завядаю — он спокоен и счастлив, даже весел. И вот в чем моя сердечная ломка! Подавить, во имя счастья мужа, все живое в себе, затушить горячий темперамент, заснуть и — не жить, а durer
    <ref target="#footnote56">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote56">
     существовать (
     <hi rend="italic">
      франц.
     </hi>
     ).
    </note>
    , как выразился Сенека о бессодержательной жизни. Сегодня вышел 15-й том «Об искусстве» из цензуры, и я написала объявления в газеты
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note547">
      69
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note547">
      <span>
       «Сочинения графа Л.Н.Толстого». Часть пятнадцатая. Изд.1-е., 1898. Объявление о выходе книги было помещено в
       <i>
        Р. вед.
       </i>
       , 1898, №94, от 5 апреля.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <pb n="371" xml:id="page371"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
