<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-01-21_1898-01-21"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-01-21" to="1898-01-21"/>
    <date type="editor">
     21 января 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="533479e5-6e2d-4fc6-9839-848329cb3496">
    <opener>
     <date when="1898-01-21">
      <hi rend="italic">
       21 января.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Хотела и начала читать корректуру нового издания «Детства и отрочества», и оказалось, что не тем шрифтом набрано, и я отослала в типографию и велела набирать вновь
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note494">
      16
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note494">
      <span>
       «Сочинения Л.Н.Толстого», тт.I—XVI. Изд.10-е. М., 1897, т.I. К подготовке и выпуску этого издания С.А.Толстая приступила в 1897 г. и в течение 1898 г. правила корректуры.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="8576304d-0491-4a14-8d84-d2e3a4336a63">
    Вечером разучивала усердно сонату Бетховена. Потом устала, пошла наверх к Льву Николаевичу, а у него фабричный, солдат и еще какой-то темный. Скууу-чно мне стало от этой вечной стены различных посетителей (да еще таких) между мной и мужем.
   </p>
   <p id="f5388318-1215-4f74-b4b0-273c5782d931">
    Весь день идут у нас с Соней Мамоновой и Львом Николаевичем разговоры о деревенской газете для народа. Цель газеты — дать
    <hi rend="italic">
     интересное
    </hi>
    чтение народу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note495">
      17
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note495">
      <span>
       Сведений о «деревенской газете» нет.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . События вроде крушения поездов, столкновения пароходов, несчастий в шахтах, приезд китайских, абиссинских и других заморских гостей; описания метеорологические, агрономические, исторические, потом сведения о своем царе и царской фамилии, краткое описание праздников и фельетон — легкое чтение. Лев Николаевич так увлекся этой мыслью, что выписал Сытина (издателя народных книг и картин), чтоб поговорить о материальной стороне дела. Главное, Л.Н.
    <hi rend="italic">
     меня
    </hi>
    хочет вовлечь в эту газету. Я очень сочувствую мысли, но с
    <hi rend="italic">
     ним
    </hi>
    я бы не могла вести дело, мы слишком разных направлений, а своей непрактичностью Л.Н. испортил бы мне все дело. Не как редактора, а только как сотрудника по беллетристике я взяла бы себе Льва Николаевича.
   </p>
   <p id="b4f85bed-6f4d-406d-b01a-fdf704035700">
    Устала, тоскливо, иду спать и жить душою и мыслями, той жизнью, которой не живу в действительности. Я сплю мало, но зато думаю, думаю, вспоминаю, даже еще о будущем думаю и чего-то жду от него.
   </p>
   <p id="83f29bbd-c312-4bf9-9305-f64f567ffd82">
    Сегодня Миша выдержал греческий экзамен полугодовой.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
