<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1904-02-03_1904-02-03"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1904-02-03"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1904-02-03">
     <hi rend="italic">
      3 февраля
     </hi>
    </date>
    . Вчера был тут странный офицер — казак Белецкий. Он бывший военный, отрицает войну и кончил курс в университете юристом. В разговоре с ним я еще раз уяснила себе ясно мое отношение к мыслям моего мужа. Если б у нас был полный
    <hi rend="italic">
     разлад
    </hi>
    , то мы не любили бы друг друга. Я поняла, что я любила в Льве Николаевиче всю
    <hi rend="italic">
     положительную
    </hi>
    сторону его верований и всю жизнь не терпела его
    <hi rend="italic">
     отрицательной
    </hi>
    стороны, возникшей из той черты характера, которая всегда всему составляла
    <hi rend="italic">
     протест
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Л.Н. здоров; один день он гуляет, другой день ездит верхом. Дня три тому назад он долго не возвращался. Является в шестом часу, и мы узнаем, что он съездил в Тулу взад и вперед, чтоб купить последнюю телеграмму и иметь свежие вести о войне с японцами
    <ref target="#note120">
     <hi rend="superscript">
      5
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note120">
     <p>
      Русско-японская война началась 27 января 1904г., и с этого же дня в Дневнике Толстого появились записи его мыслей об этом «страшном деле», как он называл войну (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.55, с.10—11).
     </p>
    </note>
    . Война эта и в нашей деревенской тишине всех волнует и интересует. Общий подъем духа и сочувствие государю изумительные. Объясняется это тем, что нападение японцев было дерзко-неожиданное, а со стороны России не было ни у государя, ни у кого-либо желания войны. Война
    <hi rend="italic">
     вынужденная
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Опять теплая зима: сегодня и вчера 2 градуса то тепла, то мороза и ветер.
   </p>
   <p>
    Л.Н. занят художественной работой: он пишет рассказ «Фальшивый купон»
    <ref target="#note121">
     <hi rend="superscript">
      6
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note121">
     <p>
      Повесть «Фальшивый купон» была начата во второй половине 1880-х годов. Толстой неоднократно возвращался к работе над ней, наиболее интенсивно она шла с октября 1902г. по февраль 1904г. Произведение осталось незавершенным и при жизни Толстого не печаталось (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т.36).
     </p>
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    А я задалась дерзкой мыслью попробовать писать копии масляными красками, не взяв ни разу в руки до сих пор кисти и масляных красок.
   </p>
   <p>
    МОЙ СОН НА 3 ФЕВРАЛЯ
   </p>
   <p>
    Иду я к Масловым; в руках моих букет цветов, лиловых и желтых, уже поблекших. Мне томительно хочется украсить свой букет какими-нибудь красными или розовыми цветами и зеленью. Ищу по окнам, тоскливо перебираю увядшие цветы и выхожу из дома. У притолоки, входной двери стоит, заложив назад руки, моя покойная мать. Я вскрикиваю от радости, но не удивляюсь, а спрашиваю ее, что она здесь делает. «Я за тобой пришла», — отвечает она мне. «Так зайдемте прежде к Масловым, я вас познакомлю, это мои лучшие друзья», — говорю я. Моя мать соглашается, и мы идем наверх. Я радостно и торжественно говорю каждому из Масловых: «Это моя мать», — и все ее приветствуют. Идем в огромную залу,
   </p>
   <pb n="102" xml:id="page102"/>
   <p>
    где длинный чайный стол и за самоваром сидит Варвара Ивановна. Потом мы уходим, и моя мать говорит, что она спешит на корабль, который должен уплыть. Мы идем вместе, входим на корабль, и там все мои дети. Отплываем, в море видны еще корабли, лодки с парусами, пароходы. Вдруг мы останавливаемся. В корабле что-то сломалось. Я хочу пройти к моим детям и вдруг вижу перед собой глубокое углубление деревянное, дощатое. Перейти невозможно. Я спрашиваю: «Как же перешли мои дети?» — «Они молодые, перепрыгнули». Я вижу вдали свою Таню; она веселая, покупает мармелад в каком-то буфете, где за стеклянными витринами продаются разные сладости, и улыбается мне. Лева — маленький, худой и черноволосый, суетится, чтоб ему дали гривенник на покупку сластей.
   </p>
   <p>
    В это время на дне углубления вдруг кто-то катит большую пустую бочку. И на мой вопрос, зачем она, мне отвечают, что ею починят корабль. И мы опять поплыли...
   </p>
   <p>
    Истолкование. Поблекшие цветы — поблекшие радости жизни. Искание красных цветов — искание новых радостей; искание зелени — надежды. Мать моя пришла за мной, чтоб взять меня. Корабль и плавание — переход к смерти. Дощатое углубление — гроб и могила. Невозможность перехода через дощатое углубление за детьми — это невозможность продолжения с ними жизни. Поплыли дальше — началась новая, загробная жизнь в вечность...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
