<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1882-08-26_1882-08-26"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1882-08-26"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1882-08-26">
     <hi rend="italic">
      26 августа.
     </hi>
    </date>
    20 лет тому назад, счастливая, молодая, я начала писать эту книгу, всю историю любви моей к Левочке. В ней почти ничего больше нет, как любовь. И вот теперь, через 20 лет, сижу всю ночь одна и читаю и оплакиваю свою любовь. В первый раз в жизни Левочка убежал от меня и остался ночевать в кабинете. Мы поссорились о пустяках, я напала на него за то, что он не заботится о детях, что не помогает ходить за больным Илюшей и шить им курточки. Но дело не в курточках, дело в охлаждении его ко мне и детям. Он сегодня громко вскрикнул, что самая страстная мысль его о том, чтоб уйти от семьи. Умирать буду я — а не забуду этот искренний его возглас, но он как бы отрезал от меня сердце. Молю бога о смерти, мне без любви его жить ужасно, я это тогда ясно почувствовала, когда эта любовь ушла от меня. Я не могу ему показывать, до какой степени я его сильно, по-старому, 20 лет люблю. Это унижает
    <hi rend="italic">
     меня
    </hi>
    и надоедает
    <hi rend="italic">
     ему
    </hi>
    . Он проникся христианством и мыслями о самосовершенствованье. Я ревную его... Илюша болен, лежит в гостиной в жару, у него тиф; я слежу за тем, чтобы дать ему хинин в промежуток, который очень короток, и я боюсь пропустить. Я не лягу сегодня спать на брошенную моим мужем постель. Помоги, господи! Я хочу лишить себя жизни, у меня мысли путаются. Бьет 4 часа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note156">
      4
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note156">
      <p>
       Разногласия Толстого с семьей обострились при переезде Толстых в Москву. Толстой чувствовал себя одиноким в своих духовных исканиях. О своем состоянии он писал Н.Н.Страхову в марте 1882г.: «Я устал ужасно и ослабел. Целая зима прошла праздно. То, что, по-моему, нужнее всего людям, то оказывается никому не нужным. Хочется умереть иногда» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.63, с.94). Такой же одинокой чувствовала себя и С.А.Толстая, привыкшая к душевному единению с мужем. «Ты мне не пишешь, что у тебя на душе и о чем ты думаешь, и что тебе хорошо и что дурно, что скучно и что радостно?» — упрекала она его в письме от 17 сентября 1882г. (
       <i>
        ПСТ
       </i>
       , с.202). Т.А.Кузминской она писала, что Толстой — «человек передовой, идет впереди толпы и указывает путь, по которому должны идти люди», а она — «толпа, живет с теченьем толпы», и что она, видя свет, который несет Толстой, не может «идти скорее», так как ее «давит толпа, и среда, и привычки» (письмо от 30 января 1883г.,
       <i>
        ГМТ
       </i>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Я загадала — если он не придет, он любит другую. Он не пришел. Долг, я прежде так знала, что мой долг, а теперь?
   </p>
   <pb n="109" xml:id="page109"/>
   <p>
    Он пришел, но мы помирились только через сутки. Мы оба плакали, и я с радостью увидала, что не умерла та любовь, которую я оплакивала в эту страшную ночь. Никогда не забуду того прелестного утра, ясного, холодного, с блестящей, серебристой росой, когда я вышла после бессонной ночи по лесной дороге в купальню. Давно я не видала такой торжествующей красы природы. Я долго сидела в ледяной воде с мыслью простудиться и умереть. Но я не простудилась, вернулась домой и взяла кормить обрадовавшегося мне и улыбающегося Алешу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note157">
      5
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note157">
      <p>
       10-месячный ребенок Толстых.
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
