<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Ежедневники, 1905—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-journals_1911-11-17_1911-11-17"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Ежедневники, 1905—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 227—478. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Ежедневник Софьи Андреевны
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1911-11-17" to="1911-11-17"/>
    <date type="editor">
     17 ноября 1911
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9d596ab4-0964-463a-aff2-d0fa7a1b23d4">
    <opener>
     <date when="1911-11-17">
      <hi rend="italic">
       17 ноября
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Илья жалуется на плохие свои дела, говорит: «Застрелюсь». Эти дни была у нотариуса Спешнева по продаже дома
    <ref target="#note525">
     <hi rend="superscript">
      95
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note525">
     <span>
      В конторе нотариуса Спешнева С.А.Толстая совершила купчую на продажу хамовнического дома городской Думе. Была создана комиссия во главе с архитектором А.А.Остроградским, которой было поручено принять дом.
     </span>
    </note>
    . Был у меня губернатор Джунковский
   </p>
   <pb n="364" xml:id="page364"/>
   <p id="31bafad8-e93e-4ed0-be47-2e37b544675a">
    — дать мне советы по поводу моего письма к государю. Написала письмо государю по поводу продажи Ясной Поляны, и мы решили с Ильей послать это письмо прямо в Ливадию с сыном Мишей. Не знаю еще, послано ли оно
    <ref target="#note526">
     <hi rend="superscript">
      96
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note526">
     <span>
      В письме к НиколаюII, отправленном 18 ноября и переданном через Богданова, С.А.Толстая писала: «Если русское правительство не купит Ясной Поляны, сыновья мои, находящиеся, некоторые из них, в большой нужде, принуждены будут, хотя и с глубокой сердечной болью, продавать ее участками или полностью в частное владение. И тогда сердце русского народа и потомков Льва Толстого дрогнет и опечалится тем, что правительство не защитило колыбели и могилы человека, на весь мир прославившего русское имя и столь любимого своей родиной и народом. Недозволяйте бесповоротно погубить Ясную Поляну, допустив продажу ее не русскому правительству, а частным лицам» (
      <i>
       ГМТ
      </i>
      ). На этом письме имеется резолюция царя: «Нахожу покупку имения гр. Толстого правительством недопустимою. Совету министров обсудить только вопрос о размере могущей быть назначенной вдове пенсии» (20. XII. 1911г.). Цит. по статье: Э.
      <em>
       Зайденшнур
      </em>
      . Ясная Поляна в годы советской власти. — Сб. «Ясная Поляна», М., 1942, с.110.
     </span>
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
