<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-02-14_1898-02-14"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-02-14" to="1898-02-14"/>
    <date type="editor">
     14 февраля 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="8d3faaa0-1699-475a-93cd-d8dd912cccc5">
    <opener>
     <date when="1898-02-14">
      <hi rend="italic">
       14 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Суета масленицы. Ездила покупать все к вечеру, потом ездили кататься на коньках: Таня, Саша, Лева, я и Дора — только присутствовать, так как она беременна. Обедали в семье своей, все в таком хорошем, добродушном настроении, что было приятно. Л.Н. все работает над корректурами статьи «Искусство». Вечером он пошел навестить купца, старого семидесятидвухлетнего своего последователя, который болен раком в печени
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note518">
      40
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note518">
      <span>
       И.П.Брашнин.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Купец этот жаловался Л.Н., что скучно жить с своими домашними, что и жена и сын
    <hi rend="italic">
     доскам
    </hi>
    (т.е. образам) молятся.
   </p>
   <p id="92cdb79c-b219-4a1f-8750-980f03d025ec">
    Вечером собралось очень много детей и мальчиков; сначала все были вялы, потом играли в разные игры, шарады, пели хором, делали разные штуки гимнастические; некоторые мальчики сели играть в винт. Среди вечера приехали в домино и масках неизвестные люди (потом узнали, что это незнакомые нам Калачевы и Устиновы). Ничего из этого, как всегда, не вышло. Очень жалею, что не могу доставить какое-нибудь удовольствие Леве и Доре.
   </p>
   <p id="79d45ffd-57de-4ab9-8612-f136480501b0">
    Мое настроение и моя
    <hi rend="italic">
     внутренняя
    </hi>
    жизнь все та же: все то же всплывающее, вечное горе о Ванечке; еду вчера Новинским бульваром, и вдруг предстал в моем воспоминании
    <hi rend="italic">
     тот
    </hi>
    страшный день, когда мы вдвоем с Л.Н. везли гробик Вани по этой же дороге... И всегда при этом я молюсь, чтоб бог мне помог очистить и возвысить свою душу до моей кончины, чтоб соединиться с моими умершими младенцами в боге...
   </p>
   <p id="2999627f-7e16-4691-a1cc-689456cb3b0e">
    И все та же любовь во мне к музыке, которая одна поддерживает во мне душевное равновесие и помогает жить. И все те же сердечные привязанности к некоторым людям, которые способствуют моей вере в хорошие качества людей и в ту помощь, которую они оказывают своими высокими душевными качествами.
   </p>
   <p id="cc2208c9-5ff5-4094-a9f5-b31f62c0ac67">
    Вечер окончился тем, что Гольденвейзер сыграл ноктюрн Шопена, этюд Листа и скерцо Шопена.
   </p>
   <pb n="355" xml:id="page355"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
