<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-08-30_1910-08-30"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-08-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-08-30">
     <hi rend="italic">
      30 августа
     </hi>
    </date>
    . Приехала домой, и хорошо, лучше чем не дома. Ходила с Левой-сыном и Катей-невесткой гулять; свежо, ясно и красиво. Застала Булгакова, Булыгина и Марью Александровну. Возбужденно рассказывала Булыгину всю печальную историю с Чертковым. Он, кажется, понял, но не хотел сознаваться. Бродила возле дома, входила в комнаты Льва Николаевича, — и все точно совсем другое, точно что-то похоронено навеки, и теперь будет не то, совсем не то, что было, чем жили раньше. А что будет? Не знаю и представить себе не могу.
   </p>
   <pb n="194" xml:id="page194"/>
   <p>
    Саша и Варвара Михайловна ездили к Черткову. Он, говорят, очень весел и оживлен. Так и слышу его идиотский хохот. Противно!
   </p>
   <p>
    Получен сентябрьский номер журнала из Нью-Йорка — «The World’s Work». И там очень лестная статья обо мне, и биографические сведения о Льве Н.Между прочим, про меня сказано, что я была Льва Н—а
    <hi rend="italic">
     confident and counseller
    </hi>
    <ref target="#footnote20">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote20">
     поверенной и советчицей
     <hi rend="italic">
      (англ.)
     </hi>
     .
    </note>
    всю жизнь; что я отдала ему
    <hi rend="italic">
     the strength of her body, mend and spirit
    </hi>
    <ref target="#footnote21">
     **
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote21">
     силу тела, ума и духа
     <hi rend="italic">
      (англ.)
     </hi>
     .
    </note>
    , и многое другое, очень лестное для меня
    <ref target="#note252">
     <hi rend="superscript">
      106
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note252">
     <p>
      «The World’s Work», т.XVI, №94, сентябрь, с фотографиями (
      <i>
       ЯПб
      </i>
      ).
     </p>
    </note>
    . Так как же не сокрушаться, что отнята у меня и передана Черткову эта роль
    <hi rend="italic">
     confident
    </hi>
    и
    <hi rend="italic">
     counseller
    </hi>
    ? Поневоле будешь худеть и плакать, как я последнее время.
   </p>
   <p>
    Сегодня форматоры отлили бюсты работы Левы, и нельзя не видеть, что бюсты талантливы и хороши
    <ref target="#note253">
     <hi rend="superscript">
      107
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note253">
     <p>
      Л.Л.Толстой закончил скульптурный погрудный портрет С.А.Толстой, начатый 11 июля; находится в Музее-усадьбе «Ясная Поляна».
     </p>
    </note>
    . Форматор М.И.Агафьин — старый знакомый, отливал и раньше бюсты Льва Н—а и другие.
   </p>
   <p>
    Занималась нехотя хозяйством, бумагами, делами, выписыванием маляров, печника, уяснением дел, — но голова не свежа и ничего не соображает.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
