<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1890-12-20_1890-12-20"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1890-12-20"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1890-12-20">
     <hi rend="italic">
      20 декабря.
     </hi>
    </date>
    Ночь не спала, встала поздно. Мучает отвратительное физическое состояние возбуждения и боли в спине. Ходила с детьми кататься на коньках, боялась упасть, лед плохой; разметала снег с садовником и крестьянскими девочками и своими 3 детьми, учила Сашу в первый раз кататься на коньках. Вернувшись, учила 3 часа детей: Андрюшу — богослужению и обоих — музыке. Рождение Миши — ему 11 лет. Вернулся Лева от
    <pb n="134" xml:id="page134"/>
    Ильи, привез Сашу Философову. Уехала Маша с кучером Филиппом
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note241">
      20
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note241">
      <p>
       Ф.Р.Егоров.
      </p>
     </note>
    </hi>
    в Пирогово. Туда же уехала Таня, Наташа
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note242">
      21
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note242">
      <p>
       Н.Н.Философова (в замужестве Ден), сестра С.Н.Толстой.
      </p>
     </note>
    </hi>
    и Илья, завтра вернутся. Лева брюзжал и на все ворчал, рассказал грустную историю ссоры Сережи с Илюшей о пустяках — о лошади.
   </p>
   <p>
    Вечером переписывала немного для Левочки о церкви статью
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note243">
      22
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note243">
      <p>
       В это время Толстой работал над трактатом «Царство божие внутри вас» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.28). В июне 1890г. Толстой начал предисловие к «Катехизису непротивления» Адина Баллу (см. письмо Толстого к А.Баллу от 30 июня 1890г. —
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.65, с.113—114). Предисловие постепенно разрасталось; Толстому «хотелось бы ясно и коротко выразить значение непротивления для христианства» (см.:
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.65, с.166). Статья «о противлении злу, о церкви и воинской повинности» (
       <em>
        там же
       </em>
       , с.189) выросла в социально-обличительную книгу, которая была напечатана за границей в 1893г. В России трактат был запрещен и впервые напечатан в 1906г. в издании «Русское свободное слово».
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Церкви отрицать нельзя, как идею, как то, что должно блюсти собранием верующих — истинную религию. Но церковь с ее обрядами, как она есть — невозможна. Зачем протыкать палочкой кусочек хлеба, а не просто прочесть, что воин проткнул ребро Христа? И таких диких обрядов множество, и они убили церковь. 10 часов, будем пить чай и читать. Дневника Левочки не переписывала, чувствую себя потому спокойнее и чище.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
