<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-08-28_1898-08-28"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-08-28" to="1898-08-28"/>
    <date type="editor">
     28 августа 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="1e07bd52-ed5d-423f-b112-0d787b236bc0">
    <opener>
     <date when="1898-08-28">
      <hi rend="italic">
       Как прошел день 28 августа 1898 г.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Льву Николаевичу минуло 70 лет. С утра, еще в постели, я поздравила его, и он имел вид именинника. Собралась вся семья с женами и детьми, отсутствовала только жена Сережи — Маня с сыном, да меньшие мальчики Ильи — Андрюша и Илюша. Приехали и гости: Потапенко, Сергеенко, князь Волхонский, Мих. Стахович, Миташа Оболенский, князь Ухтомский, Муромцева с Гольденвейзером и проч., и проч. Обедали около сорока человек; П.В.Преображенский начал было пить белым вином за здоровье Льва Николаевича и говорил неловкую речь, которую все замолчали умышленно.
    <hi rend="italic">
     Пить
    </hi>
    за Л.Н. нельзя, он проповедует общество трезвости. Потом кто-то предложил тост за меня. И вдруг веселое, единодушное, даже ласковое и шумное питье за мое здоровье привело меня в такое волнение, что даже сердце забилось. Обед был веселый и сохранил вполне
    <hi rend="italic">
     семейный
    </hi>
    характер, чего мы и желали. Утром Л.Н. писал «Воскресение» и был очень доволен своей работой того дня. «Знаешь, — сказал он мне, когда я к нему вошла, — ведь он на ней не женится, и я сегодня все кончил, т.е. решил, и так хорошо!» Я ему сказала: «Разумеется,
    <hi rend="italic">
     не
    </hi>
    женится. Я тебе это давно говорила; если б он женился, это была бы
    <hi rend="italic">
     фальшь
    </hi>
    »
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note604">
      126
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note604">
      <span>
       В первой законченной редакции (1895) роман завершался женитьбой Нехлюдова на Катюше и отъездом их в Лондон (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 33, с. 93—94).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="e58667a5-c3ce-424a-b210-141fa9d2b862">
    Получено было около ста телеграмм от самых разнообразных лиц. Вечером взошло солнце, и мы все, с детьми, внуками и гостями, пошли гулять. Потом Муромцева много пела, но была неприятно возбуждена. Гольденвейзер играл очень плохо. К ужину еще подъехали гости, по продолжало быть семейно, просто и благодушно.
   </p>
   <p id="1bcef004-ac96-48c0-a06d-ad7d31808e59">
    Очень умен, прост и приятен был князь Ухтомский. Говорил, что статья «О голоде» Льва Николаевича очень понравилась молодому государю, но когда Ухтомский спросил, можно ли ее напечатать в «Петербургских ведомостях», то государь сказал: «Нет, лучше не печатать, а то нам с тобой достанется»
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note605">
      127
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note605">
      <span>
       Статья была напечатана в газете «Русь», 1898, №4 и 5, 2 и 3 июля, за что редакции министром внутренних дел было сделано первое предостережение.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="d99608e6-bb55-4451-a22d-391bf327e19f">
    Странно, что декларация государя о мире связана в понятиях иностранцев с именем Льва Николаевича, и приписывают влияние его мыслей на государя
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note606">
      128
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note606">
      <span>
       См.
       <ref target="td1-035-.htm#1898.24_августа">
        <i>
         Дн.
        </i>
        24 августа
       </ref>
       .
      </span>
     </note>
    </hi>
    . А вместе с тем это несправедливо, вряд ли государь думал или читал что-либо Льва Николаевича о войне; а просто совпадение.
   </p>
   <p id="079ab778-7183-45cd-b274-97aedf9585cf">
    День 28-го кончили опять с пением хора и поодиночке. Устали все очень, и хлопот о ночлеге и еде было немало...
   </p>
   <pb n="406" xml:id="page406"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
