<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-18_1910-07-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-18" to="1910-07-18"/>
    <date type="editor">
     18 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7f78ccd1-a0cf-4b66-b9fd-ab5dfa91c2c4">
    <opener>
     <date when="1910-07-18">
      <hi rend="italic">
       18 июля
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    С утра мне было очень тяжело, тоскливо, мрачно и хотелось плакать. Я думала, что если Лев Никол. так тщательно прячет свои дневники от меня именно, чего никогда раньше не было, — то в них что-нибудь есть такое, что надо скрывать именно от меня; так как они были и у Саши, и у Черткова, а теперь закабалены в банк. Промучившись сомнениями и подозрениями всю ночь и весь день, я высказала Льву Ник—у и выразила подозрение, что он мне изменил так или иначе, записал это в дневники и теперь скрывает и прячет их. Он начал уверять, что это неправда, что он никогда не изменял
   </p>
   <pb n="151" xml:id="page151"/>
   <p id="57460be8-5332-4386-886b-21d66b6b4c17">
    мне. Так зачем же их прятать? Из злобы и упрямства? Ведь если там много хороших мыслей, то они могли бы мне принести только пользу... Но нет, если скрывают, то
    <hi rend="italic">
     наверное
    </hi>
    что-нибудь дурное. Я
    <hi rend="italic">
     ничего
    </hi>
    не скрываю: ни дневников, ни своих «Записок», пусть весь мир читает и судит. Какое мне дело до людского суда! Знаю свою чистую жизнь, знаю, что читаю теперь, как книгу, все ощущения и самую суть природы и характера моего мужа, скорблю и ужасаюсь! Но я еще
    <hi rend="italic">
     привязана
    </hi>
    к нему, к сожалению! Как я напомнила Льву Ник—у, что после того как Чертков написал записку об отдаче дневников после окончания над ними работ Льву Ник—у
    <ref target="#note194">
     <hi rend="superscript">
      47
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note194">
     <span>
      См.
      <ref target="#ДНЕВНИКИ.1910.12">
       коммент. 12
      </ref>
      .
     </span>
    </note>
    , он хотел тоже
    <hi rend="italic">
     написать
    </hi>
    обещание мне их отдать, но раздумал, сказав: «Какие же расписки жене, обещал и отдам», — он сделал злое лицо и сказал: «Я этого не говорил». — «Да ведь у меня записано это в дневнике 1-го июля, и Чертков свидетель», — сказала я.
   </p>
   <p id="9704f01c-9390-41aa-8c0d-0c7265222ee1">
    Тогда Л.Н. сейчас же отклонил этот разговор и начал кричать: «Я все отдал: состояние, сочинения, оставил себе только дневники, и те я должен отдать... Я тебе писал, что я уйду, и уйду, если ты будешь меня мучить».
   </p>
   <p id="40f14753-05a5-4aaf-90b5-7aa17805d374">
    А что значит:
    <hi rend="italic">
     отдал все?
    </hi>
    Прав на сочинения он не отдал, а навалил на мою женскую спину
    <hi rend="italic">
     управление
    </hi>
    всем имуществом, устройство жизни, в которой сам живет и пользуется всеми благами гораздо больше меня. А у меня только вечный, непосильный труд. Но в том-то и дело, что мне
    <hi rend="italic">
     отдавать
    </hi>
    дневников и не нужно; пусть они будут у Льва Ник—а до конца его жизни. Мне только обидно и больно, что их
    <hi rend="italic">
     скрывают
    </hi>
    именно от меня у Саши, Сергеенки, Черткова, — везде и у всех, но только
    <hi rend="italic">
     не смей
    </hi>
    в них заглядывать жена...
   </p>
   <p id="1d11d9cc-2b96-4af8-8353-77ddeca69134">
    Ходили после обеда в елочки гулять: приезжавший Дунаев, Лев Ник., Лева, Лизонька и я. Пропасть маленьких маслят. Жара весь день томительная. Писала: Е.Ф.Юнге, Масловой, Кате, Вельской; послала артельщику письмо и перевод в 195 р.
   </p>
   <p id="07a393a3-187a-4f19-9938-bd894ccf4587">
    Приходила Николаева, приезжал Чертков, Гольденвейзер, пили чай на балконе. Читала Лизоньке кое-что из старых записок Л.Н., и она ужасалась порочности Л.Н—а в его молодости и страдала от всего того, что я ей разоблачила о ее дядюшке, которого она считала святым.
   </p>
   <p id="dda4cb93-3519-4f2d-94ee-db440abf7e90">
    За то, что я во многом прозрела, Лев Никол. ненавидит меня, и упорное отнятие дневников есть ближайшее
   </p>
   <pb n="152" xml:id="page152"/>
   <p id="8cfc995c-00c4-4217-a70a-0322a82b9c70">
    орудие уязвить и наказать меня. Ох! уж это напускное христианство с злобой на самых близких вместо простой доброты и честной безбоязненной откровенности!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
