<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-02-12_1898-02-12"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-02-12" to="1898-02-12"/>
    <date type="editor">
     12 февраля 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="68da3a38-b908-4e7a-a890-d06a9f97ed8a">
    <opener>
     <date when="1898-02-12">
      <hi rend="italic">
       12 февраля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Два дня не писала. Много трудилась эти дни над корректурами статьи «Что такое искусство?». Вписывала переводы и поправки; кончила совсем корректуры «Детства и отрочества». Третьего дня вечером Л.Н. ходил к Русановым, а ко мне пришли его племянницы Лиза Оболенская и Варя Нагорнова, а художник Касаткин принес великолепные рисунки: иллюстрации Евангелия французского художника Тиссо. Мы все и Таня разглядывали эти интересные рисунки, очень оригинальные, замечательные в этнографическом отношении и полные фантазии
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note515">
      37
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note515">
      <span>
       <em>
        Тиссо
       </em>
       . Жизнь нашего господа Иисуса Христа. 365 композиций по 4 Евангелиям с примечаниями и объяснительными рисунками. Тур, 1896—1897, 2 тома (
       <em>
        Tissot
       </em>
       . La vie de notre seigneur Jesus Christ. Tours, 1896—1897).
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p id="c61f99ed-6364-450f-b09e-6f1f56c6dde5">
    Вчера ходила пешком на Кузнецкий мост, вернувшись, вижу, что Л.nbsp;Н. катается в саду на коньках. Я поскорей надела коньки и пошла с ним кататься. Но после Патриарших прудов в нашем саду все-таки тесно и невесело кататься. Л.nbsp;Н. катается очень уверенно и хорошо; он стал опять бодрей и веселей дня три. Еду я вчера в концерт и ясно, ясно стала себе представлять то бедствие народное от неурожаев и бесхлебицы, о котором со всех сторон уже говорят усиленно. Все мне ярко представилось, точно я видела только что все это — детей, просящих есть, а есть нечего, матерей, страдающих от вида голодных детей, а самих тоже голодных, — и ужас на меня напал, какое-то бессильное отчаяние... Ничего не заставляет меня так страдать, как мысль о голоде детей. Вероятно оттого, что когда я кормила грудью детей своих,
    <pb n="353" xml:id="page353"/>
    то эта мысль, что ребенок голоден, у меня наболела, и мне теперь жалко не своих уж детей, а всех детей на свете.
   </p>
   <p id="7d3cd2a2-42a2-4783-ac94-7d198af73008">
    Сегодня с утра большая неприятность с Мишей. Он не ночевал дома, я ему выговаривала, он стал отвечать, я рассердилась; потом он вышел, стал свистать что-то. Я совсем расстроилась, расплакалась, говорю ему: «Мать плачет, а ты свистишь, где же твое сердце?» Он смутился и раскаялся. Чтоб успокоить нервы и сердце, села играть «Патетическую сонату» Бетховена. Проиграла часа полтора, учила другую сонату; вошел Л.Н., я ему стала о Мише говорить, но его это не интересовало, а он принес мне работу — вносить поправки в статье «Что такое искусство?» из одного экземпляра в другой.
   </p>
   <p id="cfb7e18e-6600-4f37-beea-660146a5b4d7">
    Это взяло часа два. Он пошел снести в типографию эти корректурные листы, а я стала с Верочкой устраивать комнату Доре и Леве.
   </p>
   <p id="bd9d45d8-8239-429d-9879-9fc4573b99e5">
    После обеда немного поиграла; приехали Лева и Дора. Разговаривали, сидели вместе, приходил Грот, говорили о статье; она никому не нравится. Меня возмутило сегодня в этой статье осуждение Бетховена. Я недавно, читая его биографию, еще выше поставила и полюбила этого гениального Бетховена. Но моя любовь всегда немедленно будила ненависть в Льве Николаевиче, даже к умершим. Я помню, что, когда я читала и восхищалась Сенекой, он сейчас же сказал, что это был напыщенный, глупый римлянин, любивший красивые фразы
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note516">
      38
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note516">
      <span>
       В сентябре 1882 г. С.А.Толстая читала на французском языке: «Oeuvres complètes de Sénèque» trad. par Y. Baillard, 1860—1861, Paris, v. 2 (
       <i>
        ЯПб
       </i>
       , с пометами Толстого). Толстой ценил Сенеку как представителя стоицизма, неоднократно упоминал о нем в письмах и сочинениях. Изречения Сенеки включил в «Круг чтения» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , тт. 41—42).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Надо скрывать все свои чувства.
   </p>
   <p id="6f3805ca-9bc5-47d5-bbab-490a26f84686">
    Бедная Таня что-то невесела; ездила с Сашей кататься на коньках, но не ободрилась. Сережа уехал к Олсуфьевым, и мне без него скучно, я очень его люблю.
   </p>
   <p id="0bc5b40e-8167-4ee8-b5bd-b40fbabb5914">
    Получила ласковое письмо от Андрюши. Написала Маше вчера; сегодня ее рождение, ей 27 лет. И она у меня
    <hi rend="italic">
     пятая
    </hi>
    ! Никак не могу чувствовать себя старой. Все осталось молодо: и впечатлительность, и рвение к труду, и способность любви, огорчения, и страстность к музыке, и веселье катанья на коньках или вечера. И так же легка моя походка и здорово мое тело, только лицо постарело...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
