<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1901-01-31_1901-01-31"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т.  М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 12.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">12</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1901-01-31" to="1901-01-31"/>
    <date type="editor">
     31 января 1901
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="be16151e-2f8b-4a81-bddb-eab1fa678366">
    <opener>
     <date when="1901-01-31">
      <hi rend="italic">
       31 января
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    Сегодня обвенчали Мишу с Линой Глебовой. Была очень пышная, великосветская свадьба. Великий князь Сергий Александрович нарочно приехал из Петербурга на один день для этой свадьбы. Чудовские певчие, наряды, цветы, прекрасные молитвы за новобрачных. Тщеславие, блеск и бессознательное вступление в совместную жизнь двух молодых, влюбленных существ.
   </p>
   <p id="5122d08e-5215-4e3f-a2a1-d111c8af60b0">
    Мне уже не бывает ни от чего
    <hi rend="italic">
     весело
    </hi>
    . Я, к сожалению, знаю жизнь со всеми ее осложнениями, и мне жаль моего юного, милого Мишу,
    <hi rend="italic">
     бесповоротно
    </hi>
    вступившего на новое поприще. Но слава богу, что с женой своего уровня, да еще такой любящей.
   </p>
   <p id="3118873d-284e-4cbf-8163-ceb8b5d28a50">
    Из церкви поехали к Глебовым, там великий князь был особенно любезен со мной, и мне неприятно сознавать, что это льстило моему самолюбию так же, как льстили разговоры при выходе из церкви: «А это мать жениха». — «Какая сама-то еще красавица».
   </p>
   <p id="c7450a2e-46f9-4195-951b-d996b1250f1b">
    Миша был радостен и Лина тоже. Провожали мы их на железную дорогу. Все шаферы, молодежь, любившая Мишу. Навезли цветов, конфект, пили шампанское, кричали «ура». Я рада, что молодые поехали в Ясную
   </p>
   <pb n="12"/>
   <p id="2a356993-292c-4144-9157-e270e7b2427d">
    Поляну, где Дуняша им все готовит и где Лева с Дорой их встретят.
   </p>
   <p id="554e404e-a970-4355-901a-0750a2b67cef">
    И погода хорошая. 10 градусов мороза и наконец ясные дни. Скучала сегодня, что дочерей не было. Из нашей родни один представитель — Миша Кузминский приехал из Киева.
   </p>
   <p id="a4107b03-a67a-44a1-bb87-dd565f35005d">
    Л.Н. всю свадьбу просидел дома и в четыре часа пошел проститься с Мишей и Линой. Вечером у него были сектанты из Дубовки и разные
    <hi rend="italic">
     темные
    </hi>
    . Читали вслух сочинение крестьянина Новикова о нуждах народа
    <ref target="#footnote1">
     1
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
     <span>
      См.
      <i>
       Дн.
      </i>
      30 ноября 1900 г. и коммент. 14.
     </span>
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
