<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-28_1910-07-28"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т.  М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 160–161.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">160–161</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-28" to="1910-07-28"/>
    <date type="editor">
     28 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="e21f3744-310d-4596-9c2a-befd7698df71">
    <opener>
     <date when="1910-07-28">
      <hi rend="italic">
       28 июля
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    Приехала Зося Стахович; непременно хотела, чтоб я ей рассказала о всем, что мы пережили за это время. Я ей сообщила все подробности, она осудила меня за то, что я так настоятельно вытребовала дневники Льва
   </p>
   <pb n="161"/>
   <p id="8b47aede-3aff-40a7-a287-333ab9e6f80d">
    Н—а, но она, хотя и очень умна, но девушка и никогда не поймет той связи, которая образуется между мужем и женой после 48-летнего супружества.
   </p>
   <p id="7904b204-e811-4975-a7f2-ab7410bae93f">
    Скучно болтать без дела, еще скучнее позировать для Левы. Он все время нервничает, кричит: «Молчите, молчите», как только я слово скажу, и меня очень стало утомлять это бесконечное позированье. Сегодня
    <hi rend="italic">
     стояла
    </hi>
    почти 1½ часа. Люблю теперь жизнь спокойную, занятую полезным делом, дружную, без лишних гостей и изредка близких, милых людей, посещающих нас только из любви, а не с какими-нибудь целями.
   </p>
   <p id="646d38a4-6834-48e3-9a5a-90e72176207c">
    Вечером, после того как Лев Ник. играл с Гольденвейзером в шахматы и пил чай с медом, он ушел к себе и показался мне грустным.
   </p>
   <p id="340e145f-7206-4fda-9284-b73e13168c42">
    Я пошла за ним и сказала ему, что если он скорбит о том, что не видит Черткова, то мне его жаль, пусть он его позовет к нам.
   </p>
   <p id="81a124a8-93b4-47ba-9a07-2da305abfe7d">
    И Лев Ник., по-видимому, так искренно и несомненно правдиво сказал мне:
   </p>
   <p id="40277dd3-105d-45f1-b89a-869ef17a77a6">
    «Нисколько я об этом не скорблю, я тебя уверяю! Я так спокоен, так рад, мне совсем не нужен Чертков, лишь бы с тобой все было любовно и ты была бы спокойна».
   </p>
   <p id="dc0ac386-2352-4af8-9bb6-1f99939ab5fb">
    И я была так счастлива, что это сомнение снято с души моей и что не я причиной разлуки Левочки с Чертковым, а как будто сам он рад освободиться от гнусного давления Черткова на него. И так мы дружно, любовно, по-старому обнялись со слезами, и с таким счастьем в душе я ушла от него.
   </p>
   <p id="fbb664ab-c787-47e7-bfaa-b3addb1dadc3">
    Теперь ночь, он спит, и мне хотелось бы еще взглянуть на его любимое мной столько лет, изученное до последних подробностей милое, старенькое лицо. Но мы не вместе, — живем через коридор в разных комнатах, и я всю ночь прислушиваюсь к нему.
   </p>
   <p id="63558c59-8aad-42e0-83be-b2e1c1b8e7bb">
    Нет, господин Чертков, я уже не выпущу больше из моих рук Льва Никол. и не уступлю его. Я все сделаю, чтоб Чертков опротивел ему и никогда бы его не было в моем доме.
   </p>
   <p id="95146531-0bcb-43dc-8c7d-8d4b90cfec0c">
    Вечером Лев Никол. прочел нам вслух остроумный рассказец Милля «Le repos hebdomadaire», который ему очень понравился, и начало рассказа «Le secret».
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
