<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-01-30_1898-01-30"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1898-01-30"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1898-01-30">
     <hi rend="italic">
      30 января.
     </hi>
    </date>
    Сегодня я должна себе признаться, что влияние, воздействие на меня Сергея Ивановича несомненно. Сегодня он был у меня, мы мало сидели одни, тут был брат Степа и сын мой Сережа; но когда ушел Сергей Иванович, я почувствовала такое успокоение нерв, такую тихую радость, которые давно не испытывала. Дурно ли это? Ведь мы говорили только о музыке, о его сочинениях, о ключах альта, сопрано и тенора. Он толковал мне и Сереже различие этих ключей. Потом мы говорили об
    <pb n="347" xml:id="page347"/>
    успокоении совести, когда строго относишься к своим поступкам; о том, как особенно тяжело бывает после смерти близкого человека все то, в чем был виноват перед ним. Его ласковые, участливые расспросы о моей недавней болезни, о детях, о том, чем я была занята все это время, — все это было так просто, так спокойно и ласково, что прямо дало мне лишнее счастье. Как жаль, что ревность Льва Николаевича не допускает нашей дружбы, дружбы и Л.nbsp;Н., и всей семьи с этим прекрасным, идеальным человеком. Сережа был очень мил с Сергеем Ивановичем, дружелюбен и прост. Сережа его хвалит и любил бы, если б не отец. О себе он рассказывал, что поправляет оперу, задумал новый квартет
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note505">
      27
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note505">
      <p>
       Очевидно, С.И.Танеев поправлял для нового издания оперу «Орестея» (1895) (вышла в изд. М.П.Беляева в 1900г.) и говорил, вероятно, о четвертом струнном квартете, работу над которым он начал в июле 1898г.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , послал симфонию в Петербург, где ее будут играть 18 или 20 марта. Как бы я поехала!
   </p>
   <p>
    Была жена Степы; ее глухота очень тяжела. Переписывала для Льва Николаевича новые поправки в статью «Об искусстве», это заняло часа три. Потом обедала у нас Маруся Маклакова, читала мне корректуру «Детства». Получили «Родник» с статьей Левы «Яша Полянов» («Воспоминания детства»)
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note506">
      28
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note506">
      <p>
       «Родник», 1898, №№1—4 (оттиски хранятся в
       <i>
        ЯПб
       </i>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Мне очень трогательно читать их воспоминания с точки зрения детей моих: мне напоминает многое в его сочинении из той моей святой, трудовой жизни среди детей и служения мужу, которой я жила всю молодость. Но
    <hi rend="italic">
     вернуть
    </hi>
    своей молодости я бы не хотела. Как много
    <hi rend="italic">
     грусти
    </hi>
    в ней, как много
    <hi rend="italic">
     трагизма
    </hi>
    в той самоотверженной, безличной жизни, полной напряжения, усилия и любви, с полным отсутствием чьей-нибудь заботы о
    <hi rend="italic">
     моей
    </hi>
    личной жизни, о моих молодых радостях, об
    <hi rend="italic">
     отдыхе
    </hi>
    хоть каком-нибудь... Не говорю уже о духовном развитии или эстетических радостях...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
