<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-11-08_1902-11-08"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1902-11-08"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1902-11-08">
     <hi rend="italic">
      8 ноября
     </hi>
    </date>
    . Живем изо дня однообразно, тихо. Не жизнь забирает и
    <hi rend="italic">
     заставляет
    </hi>
    быть деятельной, а нужно ее чем-нибудь
    <hi rend="italic">
     занимать
    </hi>
    , заполнять. Прежде ее на непосредственное, нужное дело недоставало. Как все переменилось! Деревенской жизнью и настроением руководит значительно погода. Вчера светило солнце, и мы все были оживлены, катались на коньках, и я с девочками — Сашей, Наташей Оболенской и их ученицами — бодро каталась на коньках. Еще с азартом катался П.А.Буланже, и его преувеличенный восторг и движения слабого физически, но энергического человека, и его спина — все это возбуждало во мне какую-то брезгливость. Я вообще не люблю мужчин, они все мне всегда были физически чужды и противны, и долго надо мне любить в человеке его душу и талант, чтоб он стал мне дорог и чтоб я всячески полюбила его. Таких во всей моей пятидесятивосьмилетней жизни было три, из коих, конечно, главным был мой муж.
   </p>
   <p>
    Но и он!.. Сегодня по поводу романа Paul Marguerite зашла речь о разводе. Лев Николаевич говорит, что «зачем французам развод, они и так не стесняются в брачной жизни». Я говорю, что развод иногда необходим, и привожу пример Л.Л.Голицыной, которую муж бросил для танцовщицы через три недели после свадьбы и с цинизмом сказал ей, что он
    <hi rend="italic">
     женился
    </hi>
    , чтоб ее иметь как любовницу, так как иначе он не мог бы ее получить.
   </p>
   <p>
    Лев Николаевич на это сказал, что, стало быть, брак есть церковная печать на прелюбодеяние. Я возразила, что только у дурных людей. Он неприятно начал спорить, что у
    <hi rend="italic">
     всех
    </hi>
    . А что же настоящее? На это Л.Н. сказал: «Как взял женщину в первый раз и сошелся с ней — то и брак».
   </p>
   <p>
    И мне так вдруг тяжело уяснился и наш брак с точки зрения Льва Николаевича. Это голое, ничем не скрашенное, ни к чему не обязывающее половое соединение мужчины и женщины — это Л.Н. называет браком, и для него безразлично, помимо этого общения, кто та, с которой он сошелся.
   </p>
   <p>
    И когда Лев Николаевич начал говорить, что брак должен быть один, с первой женщиной, с которой пал, — мне стало досадно.
   </p>
   <p>
    Идет снег, кажется, установится путь. Просматривала корректуру «Казаков»
    <ref target="#note96">
     <hi rend="superscript">
      57
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note96">
     <p>
      См.
      <ref target="#ДНЕВНИКИ.1902.45">
       коммент.45
      </ref>
      .
     </p>
    </note>
    . Как хорошо написана
   </p>
   <pb n="80" xml:id="page80"/>
   <p>
    эта повесть, какое уменье, какой талант. Насколько гениальный человек лучше в своих творениях, чем в жизни!
   </p>
   <p>
    Теперь Лев Николаевич пишет статью «К духовенству». Я еще ее не читала, но сегодня он ее кончил и посылает в Англию Черткову
    <ref target="#note97">
     <hi rend="superscript">
      58
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note97">
     <p>
      Последняя авторская дата на рукописи — 1 ноября. Статья вышла в изд. «Свободное слово» в 1903г.
     </p>
    </note>
    . Сейчас он играет в винт с докторами и Оболенскими: Машей и Колей.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
