<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-14_1910-07-14"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т.  М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 142–144.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">142–144</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-07-14" to="1910-07-14"/>
    <date type="editor">
     14 июля 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="7552c724-0357-45d3-a06d-cda223d07ed9">
    <opener>
     <date when="1910-07-14">
      <hi rend="italic">
       Ночь 13 на 14 июля
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    Допустим, что я помешалась, и
    <hi rend="italic">
     пункт
    </hi>
    мой, чтоб Лев Ник. вернул к себе свои дневники, а не оставлял их в руках Черткова. Две семьи расстроены; возникла тяжелая рознь; я уже не говорю, что я исстрадалась до последней крайности (сегодня я весь день ничего
   </p>
   <pb n="143"/>
   <p id="aa6edcac-6bf0-401e-90f1-88269e94624a">
    и в рот не брала). Всем скучно, мой измученный вид, как назойливая муха, мешает всем.
   </p>
   <p id="958a9ecf-f930-4429-8fb0-a4b52b35f580">
    Как быть, чтоб все были опять радостны, чтоб уничтожить мои всякие страданья?
   </p>
   <p id="6a698c0c-a8d5-4891-8149-d9602f47ef7e">
    <hi rend="italic">
     Взять у Черткова дневники, эти несколько черных клеенчатых тетрадочек, и положить их обратно в стол, давая ему по одной для выписок. Ведь только!
    </hi>
   </p>
   <p id="3e2e26b0-540e-4fec-9fea-fd2ae87d98fb">
    Если трусость моя пройдет и я наконец решусь на самоубийство, то, как покажется всем в прошлом, моя просьба легко исполнима, и все поймут, что не стоило настаивать, жестоко упрямиться и замучить меня до смерти отказом исполнить мое желание.
   </p>
   <p id="48229d5d-fe37-4bd5-ae1e-eca9841391a4">
    Будут объяснять мою смерть всем на свете, только не настоящей причиной: и истерией, и нервностью, и дурным характером, — и никто
    <hi rend="italic">
     не посмеет
    </hi>
    , глядя на мой, убитый моим мужем труп, сказать, что я могла бы быть
    <hi rend="italic">
     спасена только
    </hi>
    таким простым способом —
    <hi rend="italic">
     возвращением в письменный стол моего мужа четырех или пяти клеенчатых тетрадок
    </hi>
    . (Их было семь.)
    <ref target="#a1">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="a1">
     Приписано позднее.
    </note>
   </p>
   <p id="14f80e32-0916-45d2-be7c-99c4e374e238">
    И где христианство? Где любовь? Где их
    <hi rend="italic">
     непротивление?
    </hi>
    Ложь, обман, злоба и жестокость.
   </p>
   <p id="ea3cb193-98cf-4e3f-9f1e-7a6ed90705b2">
    Эти два упорных человека — мой муж и Чертков взялись крепко за руки и давят, умерщвляют меня. И я их боюсь; уж их железные руки сдавили мое сердце, и я сейчас хотела бы вырваться из их тисков и бежать куда-нибудь. Но я чего-то еще боюсь...
   </p>
   <p id="af26751f-467a-4acb-a94f-b57a4c78032e">
    Говорят о каком-то
    <hi rend="italic">
     праве
    </hi>
    каждого человека. Разумеется, Лев Ник.
    <hi rend="italic">
     прав
    </hi>
    , мучая меня своим отказом взять его дневники у Черткова. Но причем
    <hi rend="italic">
     право
    </hi>
    с женой, с которой прожил полвека? И причем
    <hi rend="italic">
     право
    </hi>
    , когда дело идет о жизни, об общем умиротворении, о хороших со всеми отношениях, о любви и радости, о здоровье и спокойствии всех — и наконец об излюбленном Л.Н.
    <hi rend="italic">
     непротивлении
    </hi>
    . Где оно?
   </p>
   <p id="718989d3-965d-483e-8698-7b5d708732b7">
    Завтра Л.Н., вероятно, поедет к Черткову. Таня с мужем уедет в Тулу, а я — я буду свободна, и если не бог, то еще какая-нибудь сила поможет мне уйти не только из дома, но из жизни...
   </p>
   <p id="827a1092-ef0f-4729-9040-ea5018fbc5fa">
    Я даю способ
    <hi rend="italic">
     спасти
    </hi>
    меня — вернуть дневники. Не хотят — пусть променяются: дневники останутся
    <hi rend="italic">
     по праву
    </hi>
    у Черткова, а
    <hi rend="italic">
     право
    </hi>
    жизни и смерти останется за мной.
   </p>
   <p id="eaceaa65-a69e-4be1-a647-eacc5e3bd70a">
    Мысль о самоубийстве стала крепнуть. Слава богу! Страданья мои должны скоро прекратиться.
   </p>
   <pb n="144"/>
   <p id="4a650730-2fb7-4c12-96c8-6588d21203ef">
    Какой ужасный ветер! Хорошо бы сейчас уйти... Надо еще попытаться спастись... в последний раз. И если
    <hi rend="italic">
     отказ
    </hi>
    , то будет еще больней, и тогда еще легче исполнить свое избавление от страданий; да и стыдно будет вечно грозить и опять вертеться на глазах у всех, кого я мучаю... А хотелось бы еще ожить, увидать в исполнении моего желанья тот проблеск любви моего мужа, который столько раз согревал и
    <hi rend="italic">
     спасал
    </hi>
    меня в моей жизни и который теперь как будто на веки затушил Чертков. Ну и пусть без этой любви потухает и вся моя жизнь.
   </p>
   <p id="87cb2240-887c-4492-8bd5-2945c3cb2c3e">
    «Утопающий хватается за соломинку...» Мне хочется дать прочесть моему мужу все то, что теперь происходит в душе моей; но при мысли, что это вызовет только его гнев и тогда уже наверное убьет меня, — я безумно волнуюсь, боюсь, мучаюсь...
   </p>
   <p id="6ca16656-b8c0-40c9-b15b-6cb914a01d7d">
    Ох, какая тоска, какая боль, какой ад во всем моем существе! Так и хочется закричать: «Помогите!» Но ведь это пропадет в том злом хаосе жизни и людской суеты, где помощь и любовь в книгах и словах, а где холодная жестокость на деле...
   </p>
   <p id="dd00a2c0-6cfb-40e6-9564-6121c68ef0a5">
    Как раньше на мой единственный в целые десятки лет призыв о возвращении домой Льва Ник—а, когда я заболела нервным расстройством, он отозвался холодно и недоброжелательно и этим дал усилиться моей болезни; так и теперь, — это равнодушие к моему желанью и упорное сопротивленье моей болезненной просьбе может иметь самые тяжелые последствия... И все будет слишком поздно... Да ему что!! У него Чертков, а хотелось бы. Но у него дневники, надо их вернуть...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
