<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1862-11-23_1862-11-23"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1862-11-23" to="1862-11-23"/>
    <date type="editor">
     23 ноября 1862
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1862-11-23">
      <hi rend="italic">
       23 ноября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Он мне гадок с своим народом. Я чувствую, что или я, т.nbsp;е. я, пока представительница семьи, или народ с горячею любовью к нему Л.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note10">
      9
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      <p>
       В этой записи выразилось отношение С.А.Толстой к «школьным занятиям» Толстого и к его общению с крестьянами. По ее мнению, новые условия семейной жизни должны были вытеснить
из жизни Толстого все другие интересы, кроме практических, семейных. Толстой писал в Дневнике: «Все это время я занимаюсь теми делами, которые называются практическими только. Но мне становится тяжела эта праздность. Я себя не могу уважать. И потому собой не доволен и не ясен в отношениях с другими. Журнал решил кончить, школы тоже — кажется. Мне все досадно и на мою жизнь и даже на нее» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.48, с.47). Но сам же Толстой всегда называл это время «счастливым периодом своей жизни» (см.:
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.54, с.94).
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Это эгоизм. Пускай. Я для него живу, им живу, хочу того же, а то мне тесно и душно здесь, и я сегодня убежала, потому что мне все и всё стало гадко. И тетенька, и студенты
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note11">
      10
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      <p>
       Студенты-учителя Яснополянской школы и других школ, открытых Толстым в Крапивенском уезде.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и Наталья Петровна
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note12">
      11
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      <p>
       Н.П.Охотницкая.
      </p>
     </note>
    </hi>
    , и стены, и жизнь, и я чуть не хохотала от радости, когда убежала одна тихонько из дому. Л. мне не был гадок, но я вдруг почувствовала, что он и я по разным сторонам, т.nbsp;е. что его народ не может меня занимать
    <hi rend="italic">
     всю
    </hi>
    , как его, а что его не может занимать
    <hi rend="italic">
     всего
    </hi>
    я, как занимает меня он. Очень просто. А если я его не занимаю, если я кукла, если я только
    <hi rend="italic">
     жена
    </hi>
    , а не
    <hi rend="italic">
     человек
    </hi>
    , так я жить так не могу и не хочу
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note13">
      12
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      <p>
       Эта запись перекликается с письмом Толстого к Т.А.Берс от 23 марта 1863г., где он пишет о превращении его жены в «холодную фарфоровую куклу» (см.:
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т.61, с.10—13). Дневниковая запись С.А.Толстой и письмо Толстого отражают их душевное состояние в первые месяцы семейной жизни. Об этом см. подробнее в книге: В.А.
       <em>
        Жданов
       </em>
       . Любовь в жизни Льва Толстого, кн.I. М., изд. М. и С.Сабашниковых, 1928, с.98—106.
      </p>
     </note>
    </hi>
    . Конечно, я бездельная, да я не по природе такая, а еще не знаю, главное не убедилась, в чем и где дело. Он нетерпелив и злится. Бог с ним, мне сегодня так хорошо, свободно, потому что я сама по себе, а он, слава богу, был мрачен, но меня не трогал. Я знаю, он богатая натура, в нем много разных
    <hi rend="italic">
     сил
    </hi>
    , он поэтический, умный, а меня сердит, что это все занимает его с мрачной стороны. Иногда мне ужасно хочется высвободиться из-под его влияния, немного тяжелого, не заботиться о нем, да не могу. Оттого оно тяжело, что я думаю его мыслями, смотрю его взглядами, напрягаюсь, им не сделаюсь, себя потеряю. Я и то уж не та, и мне стало труднее. Теперь все буду уходить или уезжать куда, когда станет скучно. Выйдешь и вдруг станет так свободно. И то все думала о нем: бегал, искал, может беспокоится, ну и мне стало тяжело, домой ушла. А он мрачный, я чуть-чуть не стала плакать. Ничего мне не говорит. Страшно с ним жить, вдруг народ полюбит опять, а я пропала, потому и меня
    <pb n="44" xml:id="page44"/>
    любит, как любил школу, природу, народ, может быть, литературу свою, всего понемногу, а там новенькое. Пришла тетенька, спрашивает, зачем, куда ходила; я хотела ее позлить, говорю, от студентов, потому что она их защищает. А совсем неправда, я на них ни капельки не злюсь, а по старой привычке браню и жалуюсь. Я просто ушла, мне скучно все на месте сидеть, я никогда дома долго не сидела. А тут все тетенька, Наталья Петровна, опять тетенька, опять Наталья Петровна, студенты в перемежечку. Муж не мой и немой сегодня. Стало быть, его нет. Так бы ушла, ушла куда-нибудь далеко, посмотрела бы, что дома, а потом опять пришла бы сюда домой. Пойду еще поиграю. Он в ванне, он мне нынче чужой.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
