<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1904-05-26_1904-05-26"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т.  М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 102–103.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">102–103</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1904-05-26" to="1904-05-26"/>
    <date type="editor">
     26 мая 1904
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="4c83db5a-a3be-4298-a3f5-8b451cadf6e9">
    <opener>
     <date when="1904-05-26">
      <hi rend="italic">
       26 мая
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    Рассказ Льва Николаевича, как он поступил на военную службу.
   </p>
   <p id="ba72b098-3904-49ac-8ba0-34a5896dbb14">
    Сегодня я с Сашей разбирала вещи, которые графиня Александра Андреевна Толстая оставила своей крестнице Саше после своей недавно постигшей ее кончины. Там и мне, и Тане, и Сереже, и Льву Николаевичу по вещице. В числе вещей были и три портрета: один ее отца, графа Андрея Андреевича Толстого, и двух братьев: рано умершего Константина и уже в старости умершего Ильи Андреевича.
   </p>
   <p id="a840378b-7aff-4ece-85ae-f774312f0b13">
    Вот по поводу последнего Л.Н. сейчас рассказал мне, Мише и Лине следующее.
   </p>
   <p id="af8bb17a-04db-4017-8da9-32e7c53609b7">
    Когда Л.Н., проигравшись в Москве в карты и прокутив много денег, решил ехать на Кавказ к служившему
   </p>
   <pb n="103"/>
   <p id="d835ac09-997e-4b14-8d1d-270c8f73a8b4">
    там брату своему, Николаю Николаевичу, он в мыслях не имел поступить в военную службу. Ходил он на Кавказе в штатском платье, и когда ходил в первый раз в набег, то надел фуражку с большим козырьком и простое свое платье. Жили они с Николаем Николаевичем в Старом Юрте, по названию Горячие Воды (там и были серные ключи), а в набег ходили оттуда в Грозную. Набег этот описан Львом Николаевичем.
   </p>
   <p id="99f09a3f-2046-48e9-940e-4630cd091b42">
    Раз Л.Н. поехал верхом с старым казаком к знакомым в Хасав-Юрт. У старого казака был на руке ястреб ручной. По дороге, которая считалась опасной, встретили они ехавшего с оказией графа Илью Андреевича Толстого в коляске, окруженного казаками.
   </p>
   <p id="5626f03f-4127-4602-9f5c-0677e74df5b9">
    Граф Илья Андреевич пригласил Л.Н. ехать с ним к Барятинскому. Барятинский стал уговаривать Льва Николаевича поступить в военную службу. Он хвалил Льва Николаевича за спокойствие и храбрость, которые он выказывал во время набега. Граф Илья Андреевич тоже присоединился к Барятинскому и уговаривал Л.Н. подать прошение. Л.Н. так и сделал: подал прошение бригадному командиру и поступил в артиллерию юнкером. Два года он оставался юнкером без производства, хотя и был в разных опасных делах. Покойная тетенька его, Пелагея Ильинична, говорила мне, что производство задержано было потерей бумаг, документов Льва Николаевича, которые пришлось восстановлять. А Барятинский, обещав многое, просто забыл про Толстого.
   </p>
   <p id="779425fb-72f3-46b2-a306-c6fe2128c26f">
    Только через два года произвели его в прапорщики. Потом, в турецкую войну Лев Николаевич попросился в дунайскую армию, к Горчакову, а впоследствии он сам же попросился в Севастополь, где открылись военные действия
    <ref target="#footnote1">
     1
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
     <span>
      В мае 1851 г. Толстой вместе с старшим братом Николаем Николаевичем выехал на Кавказ, где служил Н.Н.Толстой. В качестве волонтера участвовал в июне 1851 г. в набеге и описал это в рассказе «Набег» (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 3). 3 января 1852 г. поступил юнкером в артиллерию, а в январе 1854 г. был произведен в прапорщики и перешел по своему желанию в Дунайскую армию, а затем в ноябре того же года — в Севастополь и пробыл там до конца обороны.
     </span>
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
