<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-08-14_1910-08-14"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-08-14"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-08-14">
     <hi rend="italic">
      14 августа
     </hi>
    </date>
    . Тревога усилилась, с утра опять дрожанье сердца, прилив к голове. Мысль о разлуке с Льв. Ник. мне невыносима. Колебалась весь день, остаться в Ясной или ехать с Льв. Н. к Тане в Кочеты, и решила последнее. Наскоро уложилась. Жаль очень оставлять Леву, который ждет паспорта и суда в Петербурге за напечатание «Восстановления ада» в 1905 году
    <ref target="#note229">
     <hi rend="superscript">
      83
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note229">
     <p>
      Суд состоялся 20 ноября. Л.Л.Толстой был оправдан.
     </p>
    </note>
    . Паспорта заграничного не дают, потому что он под судом. Жаль было и Катю с Машенькой оставить; нехорошо было и дела бросать. Но я уже не буду расставаться с мужем, не могу просто.
   </p>
   <p>
    Ходила с Катей в елочки, но рыжики все уже обобраны. Лев Ник. ездил с Душаном два часа верхом по Засеке, весь закутанный. Ему лучше.
   </p>
   <p>
    Вечером Гольденвейзер играл сонату Бетховена «Quasi una fantasia», играл скучно и холодно. Играл две вещи Шопена — прекрасно. Карнавал Шумана
   </p>
   <pb n="176" xml:id="page176"/>
   <p>
    технически не дурно, но совсем не характерно каждую часть.
   </p>
   <p>
    Весь день так дурно себя чувствовала, что даже не обедала. Нашло много народу. Дима Чертков (сын), незлобивый, простой и хороший малый, не то, что отец. Николаева, Гольденвейзер с женой, Марья Александровна и еще чужая — Языкова. Укладывалась, легла поздно.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
