<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-07-01_1898-07-01"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1898-07-01"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#diaries" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1898-07-01">
     <hi rend="italic">
      1 июля.
     </hi>
    </date>
    Приехала Анненкова, были сегодня в Овсянникове. Там сидели у Марьи Александровны и потом у Горбуновых. У Марьи Александровны над ее постелью висит большой портрет Льва Николаевича. Она фанатичка его мыслей и по-женски все-таки в него влюблена и потому может выносить такую суровую рабочую жизнь. Без этого она давно бы умерла, так слаб ее организм, так она худа. Я ее люблю за ее пылкую природу. Анненкова спокойная и добрая по природе.
   </p>
   <p>
    Сегодня не купалась, играла полчаса, написала 6 писем, из которых одно Сергею Ивановичу с запросом, куда ему послать книгу, английский перевод «Что такое искусство?» Л.Н., о которой он меня просил
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note586">
      108
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note586">
      <p>
       Статья Толстого под заглавием «What is art?» вышла в трех выпусках в виде приложения к журналу «The new order» (январь, март и май 1898г.).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Лев Николаевич сегодня первый день совсем хорошо себя чувствует, и спал хорошо, и что-то усердно писал.
   </p>
   <pb n="396" xml:id="page396"/>
   <p>
    Своей жизнью я очень недовольна: проходят дни в болтовне (в сущности для меня скучной), в мелких делах раздачи лекарств, денег, забот о еде, хозяйстве, дел по книгам и имениям, — без мысли, без чтения, без искусства, без настоящего дела, которое могло бы иметь благотворные последствия...
   </p>
   <p>
    Приехали к Мише Бобринский Лев и Бутенев, в коляске, тройкой: один как будто много выпил, другой курил толстые сигары, и Льву Николаевичу это было и жалко и смешно.
   </p>
   <p>
    Приехал несимпатичный еврей Левенфельд, написавший и продолжающий писать вторую часть биографии Льва Николаевича
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note587">
      109
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note587">
      <p>
       Р.В.Левенфельд работал над 2-м изданием (а не второй частью) книги «Лев Н.Толстой, его жизнь, произведения, миросозерцание» (Берлин, 1892). В письме к С.А.Толстой от 11 июня (н.ст.) 1898г. он писал: «Хотел бы воспользоваться вашей помощью и цензурой» (
       <i>
        ГМТ
       </i>
       ).
      </p>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
   <p>
    Видеть очень хотела бы сына Сережу; Таня на время от нас ушла сердцем, но и она вернется. Мои двое старших детей — мои любимые. Они друзья моей всей почти замужней жизни и моей молодости.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
