<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-09-02_1910-09-02"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-09-02" to="1910-09-02"/>
    <date type="editor">
     2 сентября 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="051c5fef-1ab2-4fef-9d17-cbb3e67a7ec3">
    <opener>
     <date when="1910-09-02">
      <hi rend="italic">
       2 сентября
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Занималась с утра работой над «Воскресением» для издания. Днем посылала за священником, который отслужил молебен с водосвятием
    <ref target="#note257">
     <hi rend="superscript">
      111
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note257">
     <span>
      С.А.Толстая пригласила священника Т.А.Кудрявцева, чтобы отслужить в доме молебен с водосвятием для изгнания духа Черткова. Узнав об этом, Толстой 3 и 4 сентября записал в «Дневнике для одного себя»: «Сжигает портреты, служит молебен в доме... Буду стараться помнить, что она больная» (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 58, с. 136).
     </span>
    </note>
    . Прекрасные молитвы, кроме последней, «Победы государю императору» и проч. Не у места, рядом с молитвой о грехах, о смягчении сердец, об избавлении от бед и скорби, молить бога о победе, т.е. убийстве людей.
   </p>
   <p id="cb3d23bc-e1c4-4a94-a224-bf1e866c412a">
    Вечером пришел Николаев и горячо внушал мне о ничтожестве Черткова, о том, что мне унизительно становиться с ним на равную ногу и говорить о том, что он занял при Льве Ник—е мое место. «А просто у Черткова хорошо устроена канцелярщина для писаний Льва Ник—а, за что он ему и благодарен». И Николаев, и М.А.Шмидт, по-видимому, очень не любят Черткова.
   </p>
   <p id="89c12e5a-1b6d-451a-876f-66b96bbfadc7">
    Читала я как-то у Льва Ник—а письмо Черткова к государю, в котором он просит вернуть его в Телятинки;
   </p>
   <pb n="196" xml:id="page196"/>
   <p id="1f376dc2-71af-453b-a2b6-8d97f53e3d38">
    письмо именно фарисейское, но в нем больше всего проглядывало желание быть ближе к Льву Николаевичу
    <ref target="#note258">
     <hi rend="superscript">
      112
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note258">
     <span>
      Имеется в виду письмо Черткова от марта 1910 г. к НиколаюII с просьбой об отмене его высылки из Тульской губернии. Первый его вариант по предложению Толстого был Чертковым переделан и сокращен (см.
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 89, с. 177).
     </span>
    </note>
    . И вот теперь: государь вернул, а
    <hi rend="italic">
     жена
    </hi>
    Толстого прогнала. «Femme veut, Dieu le veut»
    <ref target="#footnote22">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote22">
     Того, чего желает женщина, желает бог
     <hi rend="italic">
      (франц.)
     </hi>
     .
    </note>
    . Как ему теперь должно быть досадно на меня. А я радуюсь!
   </p>
   <p id="1eeae94d-422c-4243-9597-49f01259a798">
    Все та же волшебно-прекрасная погода. Ясно, к ночи свежо; блеск, разнообразие колеров зелени: листьев, кустов и деревьев. Висят еще яблоки, косят отаву, пашут, начали копать картофель. Маляры докрашивают крыши и службы: из парников таскают землю; в лесу кое-где еще грибы.
   </p>
   <p id="ab710d4f-d4d1-472b-885f-98b145ec26cd">
    После молебна и сиденья весь день дома чувствую себя спокойнее и лучше. Беседовала с священником, и он ужасался, так же как и все, грубости Черткова. Но довольно о нем — спускаю занавес на этого человека и всю его гнусность.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
