<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1904-01-18_1904-01-18"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1904-01-18" to="1904-01-18"/>
    <date type="editor">
     18 января 1904
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="f0611259-285f-404c-b040-93623f4f3bc9">
    <opener>
     <date when="1904-01-18">
      <hi rend="italic">
       18 января
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Жизнь летит с страшной быстротой. С 6 декабря по 27 жила моя Таня со всей семьей в Ясной. Выборы, елка, праздники, суета так утомительны были, что и радоваться не было времени. Инфлюэнца очень меня ослабила. Под Новый год Л.Н. заболел, и грустно встретили Новый год с Сережей, Андрюшей, Анночкой, Сашей и мальчиками Сухотиными. Потом еще гостила сестра моя Таня, веселая, легкомысленная, но надломленная жизнью, которая научила ее
    <hi rend="italic">
     особенному
    </hi>
    обращению с людьми. Неприятность с винтом, моя болезнь от огорчения. 8 января приезжали три студента из Петербургского горного института с адресом. Много с ними беседовала, умные люди
    <ref target="#note116">
     <hi rend="superscript">
      1
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note116">
     <span>
      Делегация студентов Горного института привезла Толстому адрес с выражением чувства глубочайшей любви и уважения (
      <i>
       ГМТ
      </i>
      ), и ее члены хотели побеседовать об аграрном вопросе и студенческом революционном движении. См. воспоминания А.Н.Тихонова, который был в составе делегации. — Н.
      <em>
       Серебров
      </em>
      . Время и люди. М., 1955, с. 227—249.
     </span>
    </note>
    , но, как и все современные молодые люди, не знают, куда приложить свои силы. Вечером мы все уехали в Москву, где я и прожила до 15 числа вечера. Была два раза в опере Аренского «Наль и Дамаянти»; мелодично,
   </p>
   <pb n="99" xml:id="page99"/>
   <p id="d25ad310-ca1d-41c7-a607-a08d46de4d5e">
    грациозно, но не сильно. А какой прелестный идеал настоящей женщины в этой поэме!
   </p>
   <p id="32f99f5f-e3b2-4664-982a-bc9595c6e8e4">
    Ездила всюду с Сашей. Были и на концерте симфоническом с Шаляпиным. Это самый талантливый и умный певец из всех, кого я слыхала в жизни. Еще был концерт Гольденвейзера, игравшего оживленнее, чем обыкновенно; потом репетиция «Вишневого сада» Чехова доставила мне большое удовольствие. Тонко, умно, с юмором, вперебивку с настоящим трагизмом положений, — все это хорошо
    <ref target="#note117">
     <hi rend="superscript">
      2
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note117">
     <span>
      Репетиции пьесы А.П.Чехова «Вишневый сад» шли в Московском Художественно-общедоступном театре (ныне МХАТ).
     </span>
    </note>
    .
   </p>
   <p id="ff90b986-eb2f-4ad4-9ca3-d9fbf6b4e3a4">
    Но главное дело мое в Москве было: перевозка девяти ящиков с рукописями и сочинениями Льва Николаевича из Румянцевского в Исторический музей. Меня просили взять ящики из Румянцевского музея по случаю ремонта. Но мне странно показалось, что в таком большом здании нельзя спрятать девять ящиков в один аршин длины. Я обратилась к директору музея, бывшему профессору Цветаеву. Он заставил меня ждать полчаса, потом даже не извинился и довольно грубо начал со мной разговор.
   </p>
   <p id="c7008e53-179c-43cc-a36e-d01002bed9e8">
    — Поймите, что мы на то место, где стоят ящики, ставим новые шкапы, нам нужно место для
    <hi rend="italic">
     более ценных рукописей
    </hi>
    , — между прочим говорил Цветаев.
   </p>
   <p id="50b18bb4-a24a-4d69-a7de-87a31d451c2d">
    Я рассердилась, говорю:
   </p>
   <p id="b6f540b7-9a71-4f05-b581-7fc2df9ecb90">
    — Какой такой хлам ценнее дневников всей жизни и рукописей Толстого? Вы, верно, взглядов «Московских ведомостей»?
   </p>
   <p id="cd52451a-91f1-4e4d-9c10-1f156886dc90">
    Мой гнев смягчил невоспитанного, противного Цветаева, а когда я сказала, что я надеялась получить помещение лучшее для всяких предметов, бюстов, портретов и всего, что касалось жизни Льва Николаевича, Цветаев даже взволновался, начал извиняться, говорить льстивые речи, и что он меня раньше не знал, что он все сделает, и так я уехала, прибавив, что если я сержусь, то потому, что слишком высоко ценю все то, что касается Льва Николаевича, что я тоже львица, как жена Льва, и сумею показать свои когти при случае.
   </p>
   <p id="8fe35f1a-d6f2-44b9-a6d5-57948150e29d">
    Отправилась я после этого в Исторический музей к старичку восьмидесяти лет — Забелину. Едва передвигая ноги, вышел ко мне совсем белый старичок с добрыми глазами и румяным лицом. Когда я спросила его, можно ли принять и поместить рукописи Льва Николаевича в Исторический музей, он взял мои руки и стал целовать, приговаривая умильным голосом:
   </p>
   <pb n="100" xml:id="page100"/>
   <p id="22496fb6-9efa-445e-ba96-114f867b97b6">
    — Можно ли? Разумеется, везите их скорей. Какая радость! Голубушка моя, ведь это история!
   </p>
   <p id="b7834410-088e-48ab-a8e1-fa0bec04a869">
    На другой день я отправилась к князю Щербатову, который тоже выразил удовольствие, что я намерена отдать на хранение в Исторический музей и рукописи и вещи Толстого. Милая его жена, княгиня Софья Александровна, рожденная графиня Апраксина, и очень миленькая дочь Маруся. На следующий день мы осматривали помещение для рукописей, и мне дают две комнаты прямо против комнат Достоевского.
   </p>
   <p id="2ee573eb-e6e4-4357-9b91-f71335cfcf23">
    Весь персонал Исторического музея, и библиотекарь Станкевич, и его помощник Кузминский, и князь Щербатов с женой, все отнеслись с должным уважением и почетом ко мне, представительнице от Льва Николаевича.
   </p>
   <p id="204f51af-4214-47d7-8652-3b3858b1caa6">
    В Румянцевском музее был только Георгиевский в отделении рукописей. Мы приехали четверо: помощник библиотекаря Исторического музея Кузминский, солдат, мой артельщик Румянцев и я. Забрав ящики, мы благополучно свезли их в Исторический музей и поставили в башне. Теперь я вся поглощена заботой о перевозке вещей и еще рукописей Льва Николаевича туда же. Надо спасти все, что можно, от бестолкового расхищения вещей детьми и внуками.
   </p>
   <p id="c8bcad8a-483a-4f1e-9e67-1d4c95903502">
    Мы очень с Л.Н. дружны это время, да и всегда, когда мы одни, у нас устанавливаются прежние отношения доверчивой ласковости, которая не нарушается присутствием четырех старших детей, но нарушается присутствием дочери Маши, моей сестры Тани и некоторых друзей и знакомых.
   </p>
   <p id="ffa5061d-d8c3-41e6-82ba-038601252376">
    Все это время Л.Н. очень был бодр, усиленно работал, увлекаясь новым составлением книги мыслей мудрых людей и мечтая о том, чтоб были даже рассказы и целый ряд чтений в одном направлении — на каждый день
    <ref target="#note118">
     <hi rend="superscript">
      3
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note118">
     <span>
      В январе 1904 г. Толстой начал работу по составлению «Круга чтения».
     </span>
    </note>
    . «И, разумеется, я ничего не успею в жизни сделать», — с грустью говорит он.
   </p>
   <p id="87416906-f814-4122-8448-ae5932eefb22">
    Один день Л.Н. ездил верхом верст от десяти до шестнадцати, а другой день он ходил пешком тоже далеко. Сегодня ему нездоровится, он вечером чихал и не стал пить чай.
   </p>
   <p id="31b7885a-5616-466e-8fae-6ac4268dcbbe">
    В Москве я узнала, что в «Журнале для всех» в марте напечатают мою поэзию в прозе «Стоны», с псевдонимом
    <hi rend="italic">
     Усталая
    </hi>
    <ref target="#note119">
     <hi rend="superscript">
      4
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note119">
     <span>
      Стихи были опубл. в «Журнале для всех», 1904, №3.
     </span>
    </note>
    .
   </p>
   <pb n="101" xml:id="page101"/>
  </body>
 </text>
</TEI>
