<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-01-27_1902-01-27"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т.  М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 44–45.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">44–45</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1902-01-27" to="1902-01-27"/>
    <date type="editor">
     27 января 1902
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b85a4e2f-721d-45b8-be10-e459bde8c3b6">
    <opener>
     <date when="1902-01-27">
      <hi rend="italic">
       27 января
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    Хотелось бы все записывать про моего милого Левочку, но не могу, слезы и мучительная боль, как камнем, всю раздавили... Вчера Щуровский предложил подышать кислородом, а Левочка говорит: «Погодите, теперь камфара, потом кислород, потом гроб и могила».
   </p>
   <p id="8f66bbbf-7ff1-4f85-b805-e9207b85259b">
    Сегодня я подошла, поцеловала его в лоб и спрашиваю: «Тебе трудно?» Он говорит: «Нет, спокойно». Маша спросила его сейчас: «Что, гадко тебе, папа?» Он ответил: «Физически очень гадко, а нравственно хорошо, всегда хорошо». Сегодня утром сижу возле него, он дремлет и стонет и вдруг громко меня позвал: «Соня!» Я вскочила, нагнулась к нему, он на меня посмотрел и говорит: «Я видел тебя во сне, что ты где-то лежала...» Он, милый, спрашивает обо мне, спала ли я, ела ли я... Последняя забота обо мне кого бы то ни было! Помоги, господи, прожить с тобой и не ждать ничего от людей, а благодарить за все, что они мне дадут. Я многое получила от бога и благодарю его!
   </p>
   <p id="5cf1544e-c524-427c-acff-0911b61f4a92">
    Как часто, чувствуя, что мой Левочка уходит из жизни, я точно на него за это досадовала, точно я хотела сделать невозможное: разлюбить его прежде, чем он будет от меня взят.
   </p>
   <p id="3e7fb442-2293-4c4c-ab47-797d2f7dc3be">
    Плеврит идет своим ужасающим ходом, сердце все слабеет, пульс частый и слабый, дыханье короткое... Он стонет... Эти стоны день и ночь глубокими бороздами врезываются в мою голову, мой слух, мое сердце. Всю жизнь их буду слышать. Часто он заговаривается о том, что его занимало в последнее время: о письме царю, письмах вообще.
   </p>
   <p id="62c3d201-ac2e-4fa5-9873-f70d1d7cb0f6">
    Я слышала — раз он сказал: «ошибся», а то еще: «не поняли».
   </p>
   <p id="6cc037c6-39b2-405e-b8e9-1f2a1649a0d0">
    Он благодарно и ласково относится ко всем окружающим и, видно, доволен уходом, все говорит: «Ну, прекрасно».
   </p>
   <p id="0dca310d-c994-4c95-bb01-9695808ca6d6">
    Нет, не могу писать, он стонет внизу. Ему впрыскивали несколько раз камфару и морфий.
   </p>
   <p id="5304db4d-1d4f-482d-a6f1-1320a7ec42b5">
    Завтра приезжает Таня, выехал и Лева из Петербурга. Хоть бы дожил проститься со всеми детьми.
   </p>
   <p id="57593b5f-052d-4640-a15c-e1bc67916601">
    5 часов вечера. Температура повышается, все время бред. Но когда на минуту опомнится, пьет молоко или лекарство.
   </p>
   <pb n="45"/>
   <p id="1d4dd527-77a2-475d-ba48-09669f862e41">
    В бреду раз сказал: «Севастополь горит». А то опять позвал меня: «Соня, ты что? записываешь?»
   </p>
   <p id="c0d29f92-69db-4ba8-9ec0-6532de54d603">
    Несколько раз спрашивал: «А Таня когда приедет?» Сказала ему сегодня, что и Лева выехал. Беспрестанно то смотрит, а то спрашивает: «А который час?» Спросил, которое сегодня число, 27-е?
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
