<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-06-20_1897-06-20"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 253.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-06-20" to="1897-06-20"/>
    <date type="editor">
     20 июня 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="366acf72-7933-41a7-b83d-f31da573945b">
    <opener>
     <date when="1897-06-20">
      <hi rend="italic">
       20 июня.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    С утра корректуры, и весь день усиленно ими занималась, и о радость! кончила все. Шесть месяцев работала над корректурами, и сегодня конец. Хорошо
    <pb n="253"/>
    ли только? Ходили купаться с Таней и Марьей Васильевной. В воде 12
    <small>
     <hi rend="superscript">
      1
     </hi>
     /
     <sub>
      2
     </sub>
    </small>
    градусов, и ночи холодные. Лев Николаевич ездил вечером в Тулу послать телеграмму Черткову в Англию
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       В письме от 19 июня н.ст. В.Г.Чертков упрекнул Толстого за то, что он не ответил на несколько писем. 20 июня Толстой послал Черткову телеграмму с сожалением, что он задержал ответ, и в тот же день письмо от 19 июня (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 88, с. 30—34).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Чертков что-то тревожится о
    <hi rend="italic">
     чувствах
    </hi>
    Льва Николаевича к нему. Но как Лев Николаевич его любит! Вечером играла «Песни без слов» Мендельсона и, вслушиваясь в звуки, вспоминала, как их играл Сергей Иванович.
   </p>
   <p id="7ab7fb0d-94a3-4749-a2e1-0489575c9b31">
    Еще позднее читала полученные мной письма от Левы из Швеции и от В.В.Стасова
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       В письме к С.А.Толстой от 16 июня 1897 г. В.В.Стасов благодарил ее за приглашение приехать в Ясную Поляну. К письму был приложен фотографический снимок с бюста Л.Н.Толстого, сделанного Гинцбургом и выставлявшегося в то время на художественной выставке в Венеции (см.: «Неопубликованные письма В.В.Стасова». — «Искусство», 1958, №10, с. 65).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Потом наклеивала фотографии и написала письмо Леве.
   </p>
   <p id="485582cb-2dde-42b9-9d2b-50cabcd006b1">
    Полное одиночество вдвоем с Львом Николаевичем было приятно, напомнило мои молодые года, с полным, чистым душевным спокойствием, даже апатией, но зато без греха, без эмоций и страстей.
   </p>
   <p id="b094ba5e-6099-4581-9c2b-8159a47e4d66">
    Поглубже задушить все это и потуже забить то жерло, из которого все рвется и просится наружу вулкан моей необузданной натуры.
   </p>
   <p id="9aa9174a-ee1a-4376-a5fb-1b8927e34501">
    Таня переписывала, играла на мандолине и гитаре, Саша убирала аккуратно свою комнату, варила варенье и делала букеты. Миша ездил куда-то с 22 рублями, громко пел и стучал аккорды на рояле, переодевался в Сашино платье и мало занимался.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
