<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-02-08_1902-02-08"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1902-02-08" to="1902-02-08"/>
    <date type="editor">
     8 февраля 1902
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <opener>
     <date when="1902-02-08">
      <hi rend="italic">
       8 февраля
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Ночь Левочка провел спокойнее, хотя часто просыпался, но все же спал. Утро тоже спал. Температура была 36 и 4, и вечером — 36 и 7. Сейчас семь часов вечера, он слаб, дремлет, но все хорошо, и пульс и разрешение воспаления.
   </p>
   <p>
    Диктовал сегодня Маше страничку своих мыслей: все против войны и
    <hi rend="italic">
     братоубийства
    </hi>
    , как он выразился
    <ref target="#note56">
     <hi rend="superscript">
      17
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note56">
     <p>
      Очевидно, первая редакция Предисловия к «Солдатской памятке» и «Офицерской памятке». Текст написан рукой М.Л.Оболенской и датирован 8 февраля (не опубликован,
      <i>
       ГМТ
      </i>
      ).
     </p>
    </note>
    .
   </p>
   <p>
    Сидела с ним ночь до пятого часа утра и с Павл. Алекс. Буланже, переворачивала его, меняла намоченное как-то им белье, поила лекарствами (дигиталис), шампанским и молоком.
   </p>
   <p>
    Заглядываю в себя и вижу, что все существо мое стремится к тому, чтоб выходить любимого человека. И вдруг сидишь с закрытыми глазами, и понемногу выступают всякие мечты, целые планы жизни самой разнообразной, самой неправдоподобной... опомнишься к действительности, и опять нытье в сердце, что замирает жизнь человека, с которым так сжилась и без которого я себя представить не могу.
   </p>
   <p>
    Странная, двойственная внутренняя жизнь. Объясняю себе это своим несокрушимым здоровьем, громадной жизненной энергией, просящейся наружу и находящей себе пищу только в те тяжелые минуты, когда действительно нужно что-нибудь делать: переворачивать, кормить, мыть, лечить больного; не спать — это самое трудное.
   </p>
   <pb n="51" xml:id="page51"/>
   <p>
    А как только бездействие, сиденье часами при больном, так жизнь воображения начинает свою работу.
   </p>
   <p>
    Если б не слепнувшие глаза — я бы читала, какое это было бы хорошее развлечение и занятие времени!
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
