<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-07-25_1910-07-25"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author ref="13844" type="person">
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1910-07-25"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>
    <date when="1910-07-25">
     <hi rend="italic">
      25 июля
     </hi>
    </date>
    . Открыв, что между Львом Ник. и Чертковым есть тайное соглашение и какое-то дело, задуманное против меня и семьи, в чем я несомненно убедилась, я, конечно, опять глубоко начала страдать. Никогда во всей
   </p>
   <pb n="157" xml:id="page157"/>
   <p>
    моей жизни между нами с мужем не было ничего скрытого. И разве не оскорбительны для любящей жены эти apartés
    <ref target="#footnote14">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote14">
     уединенные беседы
     <hi rend="italic">
      (франц.)
     </hi>
     .
    </note>
    , тайны, заговоры?.. Во всяком случае, все теперешние распоряжения Льва Ник—а вызовут жестокую борьбу между его детьми и этим хитрым и злым фарисеем — Чертковым. И как это грустно! Зачем Лев Ник. устраивает себе такую посмертную память и такое зло! А все о
    <hi rend="italic">
     любви
    </hi>
    какой-то говорят и пишут; и всякие документы отрицали всю жизнь, говоря, что никогда их писать не будут, и Лев Никол. все, что отрицал, были только слова: собственность — он оставил за собой при жизни права авторские; документы — он
    <hi rend="italic">
     написал
    </hi>
    в газетах об отказе на сочинения с 1881
    <ref target="#note199">
     <hi rend="superscript">
      53
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note199">
     <p>
      См.
      <i>
       Дн.
      </i>
      1891г., коммент.88 и 91.
     </p>
    </note>
    года, он теперь под
    <hi rend="italic">
     расписку
    </hi>
    Государственного банка отдал дневники, он
    <hi rend="italic">
     писал
    </hi>
    что-то с Чертковым и, кажется, с Булгаковым и сегодня передал ему листы большого формата, вероятно — домашнее завещание о лишении семьи прав на его сочинения после его смерти. Отрицал деньги — теперь у него всегда для раздачи несколько сот рублей на столе. Отрицал
    <hi rend="italic">
     путешествия
    </hi>
    — и теперь уже три раза выезжал в одно лето: к Тане-дочери в Кочеты два раза в год, к Черткову в Крекшино и в Мещерское, к сыну Сереже со мной и опять стремится в Кочеты.
   </p>
   <p>
    Встревоженная 24-го вечером, я села к своему письменному столу и так просидела в легкой одежде
    <hi rend="italic">
     всю
    </hi>
    ночь напролет, не смыкая глаз. Сколько тяжелого, горького я пережила и передумала за эту ночь! В пять часов утра у меня так болела голова и так стесняло мне сердце и грудь, что я хотела выйти на воздух. Было очень холодно и лил дождь. Но вдруг из комнаты рядом выбежала моя невестка (бывшая жена Андрюши), Ольга, схватила меня сильной рукой и говорит: «Куда вы? Вы задумали что-нибудь нехорошее, я вас теперь не оставлю!» Добрая, милая и участливая, она сидела со мной, не спала, бедняжка, и старалась меня утешить... Окоченев от холода, я пересела на табурет и, сидя, задремала, и Ольга говорила, что я жалостно стонала во сне. Утром я решила уехать из дому, хотя бы на время. Во-первых, чтоб не видать Черткова и не расстраиваться его присутствием, тайными заговорами и всей его подлостью и не страдать от этого. Во-вторых, просто отдохнуть и дать Льву Николаевичу
   </p>
   <pb n="158" xml:id="page158"/>
   <p>
    отдых от моего присутствия с страдающей душой. Куда я поеду жить, — я не решила еще; уложила чемодан, взяла денег, вид, работу письменную и думала или поселиться в Туле, в гостинице, или ехать в свой дом в Москву.
   </p>
   <p>
    Поехала в Тулу на лошадях, которых выслали за семьей Андрюши. На вокзале я его окликнула и решила, проводив их в Ясную, ехать вечером в Москву. Но Андрюша, сразу поняв мое состояние, остался со мной, твердо решив, что не покинет меня ни на одну минуту. Делать нечего, согласилась и я вернуться с ним в Ясную, хотя дорогой часто вздрагивала при воспоминаниях о всем том, что пережила за это время, и при мысли, что все опять пойдет то же, сначала.
   </p>
   <p>
    Езда взад и вперед, волнение — все это меня очень утомило, я едва взошла на лестницу и прямо легла, боясь встретить мужа и его насмешки. Но неожиданно вышло совсем другое и очень радостное. Он пришел ко мне добрый, растроганный; со слезами начал благодарить меня, что я вернулась.
   </p>
   <p>
    — Я почувствовал, что не могу решительно жить без тебя, — говорил он плача, — точно я весь рассыпался, расшатался; мы слишком близки, слишком сжились с тобой. Я так тебе благодарен, душенька, что ты вернулась, спасибо тебе...
   </p>
   <p>
    И он обнимал, целовал меня, прижимал к своей худенькой груди, и я плакала тоже и говорила ему, как по-молодому, горячо и сильно люблю его, и что мне такое счастье прильнуть к нему, слиться с ним душой, и умоляла его быть со мной проще, доверчивее и откровеннее, и не давать мне случая подозревать и чего-то бояться... Но когда я затрагивала вопрос о том, какой у него заговор с Чертковым, он немедленно замыкался и делал сердитое лицо и отказывался говорить, не отрицая тайны их заговора. Вообще он был странный: часто не сразу понимал, что ему говорят, пугался при упоминании Черткова.
   </p>
   <p>
    Но слава богу, что я опять почувствовала его сердце и любовь. Права же свои после смерти моего дорогого мужа пусть отстаивают уж дети, а не я.
   </p>
   <p>
    Вечер прошел благодушно, спокойно, в семье, и — слава богу — без Черткова. Здоровье и Льва Ник—а и мое нехорошо.
   </p>
   <pb n="159" xml:id="page159"/>
   <p>
    <hi rend="italic">
     26 июля
    </hi>
    . С утра грустное известие о нездоровье дочери Тани, и она лежит. Очень зовет в Кочеты Льва Николаевича, но не меня, и я ужасно боюсь, что он уедет, но тогда и я с ним. Доктор наш говорит, что дизентерия прилипчива, и я боюсь, что Лев Никол. при ослабевшем организме и болезни печени и кишок заразится от Тани.
   </p>
   <p>
    Сыновья мои очень добры, солидарны между собой и со мной. Саша злобно на меня смотрит, как все виноватые. Нагрубив мне и наплевав чуть ли не в лицо, она дуется на меня, и без памяти ей хочется увезти от меня отца; но я брошу все и вся и уеду за ним, конечно.
   </p>
   <p>
    Много позировала для бюста своего, и работа Левы подвигается. Сегодня тепло, сыро и ходили тучки, но дождя не было. Косят овес, лежит еще не связанная рожь, кое-что убрали.
   </p>
   <p>
    Прилагаю мое письмо к мужу, написанное перед моим отъездом, и приготовленную мною, но не посланную статейку в газеты
    <ref target="#note200">
     <hi rend="superscript">
      54
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note200">
     <p>
      См.
      <i>
       ПСТ
      </i>
      , с.789. Письмо, датированное «ночь с 24-го на 25-е июля», вписано в тетрадь после настоящей записи. Здесь же помещена заметка «Факты можно проверить на месте», которая не была послана в газеты. См.
      <i>
       ДСТ
      </i>
      , IV, с.130.
     </p>
    </note>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
