<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-10-17_1898-10-17"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">35—468</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-10-17" to="1898-10-17"/>
    <date type="editor">
     17 октября 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="b78c6b8e-afb4-4e0e-920f-7799add6b151">
    <opener>
     <date when="1898-10-17">
      <hi rend="italic">
       17 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    С воскресенья вечера, т.е. с 11-го, мы с Сашей в Москве. Она серьезно и хорошо принялась за учение, ведет себя хорошо. Дай бог, чтоб так продолжалось. За Мишей следить очень тяжело. Постоянное напряжение и страх, что он сделает что-нибудь дурное. Я чувствую, что он считается с моим беспокойством о нем, чувствую ответственность, неумение, и все это утомительно для души. Живу в постоянных занятиях: то овес продаю по образцу, то дом убираю, то книжные дела, работа. Переписываю дневники Льва Николаевича, и это большое терзание для души.
   </p>
   <p id="2ba818e3-e4f6-4cf4-b087-6e8068a8440d">
    Два дня живу музыкой. Опять охватило меня это пьянство, и оно меня чарует.
   </p>
   <p id="ab85378e-a5c4-4287-8e52-f19a41875418">
    Вчера утром — репетиция. Вчера вечером Маклаковы и дядя Костя увлекли меня в духовный концерт. Прелестна была музыка к молитве «Верую во единого бога».
   </p>
   <p id="75642996-6d45-4d31-9485-e60939deac8c">
    Сегодня опять утром репетиция, ездила с дядей Костей. Антракт из оперы «Орестея» С.И.Танеева безумно хорош.
   </p>
   <p id="53427f58-6532-4b85-b7b1-cba5a179d15c">
    Из дому внешние известия хорошие; о внутренней же жизни Левочки-мужа и Тани очень тревожусь и интересуюсь. Муж меня удаляется потому, что продал в «Ниву» за 12000 рублей в пользу духоборов свою повесть «Воскресение». Я эту торговлю не одобряю, и он это знает, а сам не одобряет моей музыки. Грустно! Все стало врознь. Кто виноват?
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
