<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1890-12-27_1890-12-27"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 1: 1862—1900. — С. 35—468. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник Софьи Андреевны Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1890-12-27" to="1890-12-27"/>
    <date type="editor">
     27 декабря 1890
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="673862a6-3211-48d5-87fd-46e77b72f288">
    <opener>
     <date when="1890-12-27">
      <hi rend="italic">
       27 декабря.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вчера журнала не писала. Не люблю праздников с их безделием, суетой и стремлением всех — веселиться. Весь день рисовала и клеила кукол, хочу устроить театр кукольный — для маленьких. К вечеру сделалась тоска от глупо и бездельно проведенного дня. Болели зубы, и ночь не спала. Сегодня с утра взяла «Le Sens de la Vie» Rod’а и весь день не могла оторваться от чтения этой книги
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note247">
      26
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note247">
      <span>
       Книга: E.
       <em>
        Rod
       </em>
       . Le sens de la vie. Lausanne. 1889, была прислана Толстому автором в феврале 1889 г. и «захватила» его «искренностью и силой выражения» (см.:
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 64, с. 230). Страницы о войне и государстве Толстой называет «поразительными»,«удивительными» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 51, с. 35). В октябре 1890 г. Толстой перевел высказывания Рода о войне из этой книги и включил их, наряду с высказываниями Мопассана и Вогюэ, в VI главу трактата «Царство божие внутри вас» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 28, с. 122—124).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Какое тонкое, умное, искреннее отношение ко всем вопросам жизни! Как правдиво, просто, без ломания говорится о всех серьезных и сложных положениях нашего ежедневного существования! И язык прекрасный. Во мне эта книга подняла давно заснувший интерес ко всему живому и духовному. Я вдруг почувствовала возможность, помимо подавляющей проповеди Левочки, — воспрянуть духом и создать свой собственный духовный мир.
   </p>
   <p id="c16af754-9eb0-49d2-af8e-4e9a42f7f565">
    Вечером пришли дворовые и прислуга наша ряженые и плясали под гармонию и фортепьяно. Это Таня все хлопотала, и самой ей хотелось
    <hi rend="italic">
     глупого
    </hi>
    веселья. Она тоже и Маша нарядились. Но как только Маша вошла, мы с Левой ахнули. Она обтянула себе панталонами совсем
    <pb n="136" xml:id="page136"/>
    зад — оделась мальчиком — и стыда ни капли. Чуждое, глупое и бестолковое она создание.
   </p>
   <p id="060ac452-3d6c-4226-a7eb-ed0c514ad401">
    Эти шумные явления действуют на меня всегда тоскливо. Я ушла в свою комнату, отворила форточку и взглянула на ясное, морозное, звездное небо и неожиданно вдруг вспомнила покойного У.
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#note248">
      27
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note248">
      <span>
       Л.Д.Урусов, умерший в 1885 г.
      </span>
     </note>
    </hi>
    . Так мне стало грустно, невыносимо грустно, что он умер, что я навсегда, наверное, лишилась тех утонченных, чистых, умалчивающих, но, несомненно, более чем дружеских отношений, не оставивших ни тени укора совести и наполнявших столько лет жизни тем, что делало ее счастливой. А теперь — кому нужна моя жизнь, откуда ласковость, заботливость — разве только от Ванечки. И то хорошо, благодарю бога.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
