<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1910-08-05_1910-08-05"/>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. — М.: Худож. лит., 1978 . — Т. 2: 1901—1910. — С. 5—226. — (Сер. лит. мемуаров).
    </title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1910-08-05" to="1910-08-05"/>
    <date type="editor">
     5 августа 1910
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="be6b8125-2885-400f-bb8a-942958cadba9">
    <opener>
     <date when="1910-08-05">
      <hi rend="italic">
       5 августа
      </hi>
     </date>
    </opener>
    . Провела ужасную ночь; переживала опять в воспоминаниях все, чем страдала это время. Как оскорбительно, что муж мой даже не вступился за меня, когда Чертков мне нагрубил. Как он его боится! Как весь был подчинен ему! Позор и жалость!
   </p>
   <p id="d4cd69e3-9b17-41cd-9b28-ca5bc7a0c4e5">
    Пробовала заняться корректурой, не могла. Задыхаюсь, голова болит, и дрожит все сердце. Пошла гулять и проходила почти три часа. За мной приехал кабриолет на большую дорогу. Лев Ник. ездил верхом с Душаном Петровичем. Встретила Леву, возвращающегося из Телятинок. Он издали видел Черткова. Не ездил ли он на свидание с Львом Ник—м?
   </p>
   <p id="fd4e1129-cd1a-4a21-abce-e09fad422691">
    Слышала сегодня, что в Телятинках 30 человек что-то усиленно переписывают. Что бы это могло быть? Уж не дневники ли вчера взял Лев Никол.? Ничего не узнаешь. С коварной, и злой, и упорной волей Лев Ник.
    <hi rend="italic">
     все
    </hi>
    от меня скрывает, и мы стали — чужие.
   </p>
   <p id="fb0c7959-1d75-4a4c-8ab6-85378ae799cc">
    Во многом я виновата, конечно. Но мое раскаяние тоже так велико, что
    <hi rend="italic">
     добрый
    </hi>
    муж простил бы меня, в чем я виновата
    <ref target="#footnote17">
     *
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote17">
     В моем болезненном, истеричном состоянии.
     <hi rend="italic">
      (Прим. С.А.Толстой.)
     </hi>
    </note>
    , и к концу — к смерти приблизил бы меня, хотя бы за то, что я с такой горячей, страстной любовью вернулась к нему сердцем, и за то, что никогда не изменила ему.
   </p>
   <p id="5014ec38-5775-4d0f-aa14-8ea2504b1339">
    Как я была бы счастлива, если б он меня приласкал и приблизил. Но этого уж никогда не будет, даже если и удалить Черткова от него!
   </p>
   <p id="48f6a39c-7f8f-4631-8e7c-3ea4bdd0bfde">
    Лев Ник. сегодня опять холоден и чужд. Грустно!
   </p>
   <p id="ce38e175-9384-4a08-9d76-292bd097b86c">
    Читала ужасные статьи Вл.Короленко о смертной казни и тех, кого к ней приговаривали
    <ref target="#note219">
     <hi rend="superscript">
      73
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note219">
     <span>
      В.Г.
      <em>
       Короленко
      </em>
      . Бытовое явление (заметки публициста о смертной казни). — «Русское богатство», 1910, №3 и 4.
     </span>
    </note>
    . Просмотрела роман Rosny
    <ref target="#note220">
     <hi rend="superscript">
      74
     </hi>
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note220">
     <span>
      Сохранилось три романа французского писателя J.H.Rosny (
      <i>
       ЯПб
      </i>
      , с дарственными надписями).
     </span>
    </note>
    . Вечером Гольденвейзер сыграл эту удивительную
   </p>
   <pb n="169" xml:id="page169"/>
   <p id="b84e7e61-a872-4654-a6d3-06cc52070f3f">
    сонату Шопена с похоронным маршем. Но играл он сегодня как-то вяло. Погода переменная, 3 раза принимался идти дождь.
   </p>
   <p id="6750ef0d-9ee1-42af-b0d6-6e9fb09c076b">
    Ночь... не спится. Долго на коленях молилась. Просила бога и о том, чтоб он повернул сердце мужа моего от Черткова ко мне и смягчил бы холодность его ко мне. Молюсь ежедневно и в молитве часто вспоминаю тетеньку Татьяну Александровну, прося ее молитв. Она, наверное, поняла бы меня и пожалела.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
