<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1898-03-01_1898-03-01"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 362.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1898-03-01" to="1898-03-01"/>
    <date type="editor">
     1 марта 1898
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="0e4b5dc3-a96b-4ade-a25d-03a3886fc153">
    <opener>
     <date when="1898-03-01">
      <hi rend="italic">
       1 марта.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Третьего дня ночью мы с Таней раздевались уже к ночлегу, прислуга вся спала, как вдруг продолжительно и зловеще прозвонил электрический звонок. Таня пошла к наружной двери, отперла — и потом надолго затихла. Я ее окликнула, она тихонько вошла в мою спальню и подала мне телеграмму.
   </p>
   <p id="ee29100b-7181-44b3-9a68-c23547814812">
    «Наша Лиза скончалась.
    <hi rend="italic">
     Олсуфьевы
    </hi>
    ».
   </p>
   <p id="5b6da4f4-6ebf-42a5-9fcd-41e5f69d533f">
    Впечатление этого известия я никогда не забуду. Тяжелое горе, что я никогда больше не увижу это светлое, милое создание, этого дорогого друга всей семьи нашей, боль за горе родителей, просто ужас перед тем, куда, зачем исчезла эта полезная во всех отношениях, дорогая всем девушка, все это годами будет подниматься в воспоминаниях и болезненно отзываться.
   </p>
   <p id="44688b7a-3e16-445d-b2de-1be24634ce65">
    Таня и Сережа уехали вчера туда. Подробностей еще не знаем: умерла Лиза Олсуфьева скарлатиной, как и мой Ванечка.
   </p>
   <p id="9774172b-78be-450f-950e-ed24b25f0eff">
    Я много плакала, и слезы и теперь готовы в горле и в глазах. Таня не плакала, она как-то окаменела, и Сережа притих и, сидя час за фортепьяно вчера, перебирал тихо клавиши, а лицо такое грустное, грустное...
   </p>
   <p id="ef51c1fb-31cc-4040-9179-419122a564e8">
    Да,
    <hi rend="italic">
     что
    </hi>
    такое смерть? Куда-то уходим мы все и расплываемся опять в вечность все по той же Воле, по которой побыли и здесь, на земле.
   </p>
   <p id="05afe52a-524a-4295-8c67-7123ed43836c">
    Лев Николаевич тоже огорчен
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Толстой писал 28 февраля 1898 г. А.В. и А.М.Олсуфьевым: «...не могу сейчас без слез писать и думать об милой, милой, удивительно милой и незаметно нежно любимой мною вашей Лизе» (
       <i>
        ПСС
       </i>
       , т. 71, с. 297).
      </span>
     </note>
    </hi>
    . И странно, что по инерции течет все так же наша жизнь.
   </p>
   <p id="badae055-fec8-4f1e-8969-b4c6abbd3adc">
    Вечером ездила на лекцию петербургского профессора Докучаева о сложных вопросах простоты строения земли, о законе притяжения и отталкивания и о вытекающей из этого закона борьбы, любви и т. д. Вернувшись, застала у нас всю семью Бутеневых, Писарева с женой, и С. А. Философову, и Касаткина, и князя Накашидзе,
    <pb n="362"/>
    высланного с Кавказа за сношение с духоборами. Болтали до ночи; но все это люди чрезвычайно порядочные и приятные; я им была рада.
   </p>
   <p id="7153f84b-6e78-43c4-ac82-da695c38eef7">
    Л.Н. расчищал каток в саду с Иваном, потом катался немного и перед обедом ездил верхом. Вечером спал и сидел охотно с гостями. Писал письма и опять переправил кое-что и прибавил в свою статью «Что такое искусство?» по моему уже изданию
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote2">
      2
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <span>
       Толстой вносил исправления и дополнения в корректуры т. 15 «Сочинений Л.Н.Толстого» (10-е изд.). В журнальную публикацию статьи они не вошли.
      </span>
     </note>
    </hi>
    .
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
