<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-07-21_1897-07-21"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862–1900 // Толстая С. А. Дневники: в 2 тт. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 268–269.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">268–269</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-07-21" to="1897-07-21"/>
    <date type="editor">
     21 июля 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="d3221982-db7b-4543-8096-8a120edc6ae8">
    <opener>
     <date when="1897-07-21">
      <hi rend="italic">
       21 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    Вчера видела во сне Ванечку, худенького, лежащего, протягивающего мне бледную ручку; сегодня видела во сне Сергея Ивановича, тоже лежащего и с улыбкой протягивающего мне руки.
   </p>
   <p id="f9fd61da-8aa2-4d75-828a-40b4a9d4edd1">
    Маша говорила мне, что Илья очень огорчается, что в Киеве у сестры Тани, и у Философовых, и везде говорят о моей привязанности к Сергею Ивановичу. Как странно устроилось мнение общества! Кого-нибудь
    <hi rend="italic">
     любить
    </hi>
    — это дурно. А меня не огорчают и не смущают толки эти. Я даже рада и горда, что мое имя связывают с именем такого прекрасного, нравственного, доброго и талантливого человека. Моя совесть спокойна; я чиста перед богом, мужем и детьми — как новорожденный младенец, как телом, так и душою, и даже помыслами. Знаю, что больше, лучше, сильнее Льва Николаевича я никого не любила и не могу любить. Когда я его увижу вдруг где-нибудь неожиданно, мне станет всегда радостно, я люблю всю его
    <pb n="269"/>
    фигуру, его глаза, улыбку, разговор, в котором никогда не услышишь ничего вульгарного (разве только в гневе, но забудем это), его вечное желание совершенствования.
   </p>
   <p id="6b29e325-83cc-4bbf-b94d-0ee62d151108">
    Уехали Миша и Митя Дьяков в Полтаву к Данилевским. Уехал Илья в Москву к Андрюше, уехали Маша и Коля Оболенский к родным.
   </p>
   <p id="90167c60-d62b-4b10-86f4-a7b23b9f3b34">
    Купались, сняла опять группы в катках и в воде. Копировала вчерашние, переписывала для Льва Николаевича часа три сряду. Буря, ветер, пыль столбом, отдаленные раскаты грома и набат по случаю пожара где-то недалеко. Жара была томительная, в тени — 28 градусов, на солнце — 43, в комнатах — 20
    <small>
     <hi rend="superscript">
      1
     </hi>
     /
     <sub>
      2
     </sub>
    </small>
    .
   </p>
   <p id="55db084e-4f23-47e0-ba46-cb791ae07540">
    Таня не совсем здорова, бледна, и, боже мой, как мне ее жалко, и как я ее люблю! Так взяла бы, схватила, обняла, унесла бы куда-нибудь. Ах, вы мои старшие, любимые дети, Сережа и Таня, сколько любви, забот, мечты мы вам дали — а господь не оглянулся на вас! Мало счастья было на их долю.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
