<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-10-23_1897-10-23"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862—1900 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 311.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">311</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-10-23" to="1897-10-23"/>
    <date type="editor">
     23 октября 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="90dc1b54-f516-4d97-9d85-9a8f26ba76c0">
    <opener>
     <date when="1897-10-23">
      <hi rend="italic">
       23 октября.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    С утра у зубного врача — опять все сначала; потом была у тетеньки В. А. Шидловской, болтала много и напрасно с Машей Свербеевой. Дядя Костя обедал, потом пошли с ним навестить Сергея Ивановича. Было скучно и совестно, и это
    <hi rend="italic">
     наверное
    </hi>
    в последний раз. Побыли там немножко, пришла туда с развязной шутливостью А. И. Маслова, еще стало скучнее и совестнее.
    <pb n="311"/>
    Уехала в концерт квартетный. Играли два квинтета Брамса, очень скучно, я даже дремала.
   </p>
   <p id="d0d2c069-9524-41c6-801e-4d83776c398c">
    На душе тяжело; известие о болезни, очень, по-видимому, тяжелой, Андрюши меня очень расстроило. Думала много о Тане; сегодня с ней что-нибудь было особенное, очень уж много о ней думала. Получила письмо от М.А.Шмидт, что Лев Николаевич здоров и бодр; что у него мужики чай пили и проч. Мы легко живем врознь, а прежде этого не было. Но мне не легко без друга, без человека, который бы интересовался моей жизнью, с которым бы можно жить душой вместе. А Лев Николаевич жил со мной вместе
    <hi rend="italic">
     телом
    </hi>
    и любил меня только плотской любовью. Эта сторона стала отживать, и вместе с этим отживает желание жить не разлучаясь.
   </p>
   <p id="cec4e6ad-2950-43e3-8f93-9fb0c441dcd3">
    Читала биографию Мендельсона
    <hi rend="superscript">
     <ref target="#footnote1">
      1
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <span>
       Что именно читала С.А.Толстая о Мендельсоне, установить не удалось.
      </span>
     </note>
    </hi>
    и взяла два тома биографии Бетховена. Но что биографии! Кто узнает душу человека? А творит он душой, и искусство живет духовной жизнью своего творца. Жизнь же материальная часто такая — или плохая, или ничтожная.
   </p>
   <p id="4770f53c-468a-4be1-8974-9aa5055ea103">
    Что интересного в жизни Льва Николаевича? Что интересного в жизни Сергея Ивановича? Их любишь не за них, не за жизнь и внешность их, а за ту опять-таки
    <hi rend="italic">
     мечту
    </hi>
    бесконечную, глубокую, из которой вытекает их творчество и которую любишь в них чувствовать и идеализировать.
   </p>
   <p id="113e1243-6f6c-437b-9213-641f2cb2ebb6">
    Чувствую себя не нормальной, не уравновешенной. Сегодня так тосковала, что способна бы была убить себя или сделать что-нибудь совсем несуразное, крайнее...
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
