<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1862—1900
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1897-07-26_1897-07-26"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1862–1900 // Толстая С. А. Дневники: в 2 тт. М.: Худож. лит., 1978 . Т. 1. С. 273–274.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">273–274</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1897-07-26" to="1897-07-26"/>
    <date type="editor">
     26 июля 1897
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="00da13e4-9a4f-4cd7-886f-64ec26f6d074">
    <opener>
     <date when="1897-07-26">
      <hi rend="italic">
       26 июля.
      </hi>
     </date>
    </opener>
    С утра переписывала ноты, ходила купаться; очень холодно, ветер, приехали: англичанин Моод, Буланже, Зиновьев и Надя Фере. Моод тяжеловесен и скучен; Зиновьев способный, живой, но мало симпатичный; Буланже умный и добрый, очень предан Льву Николаевичу и всей нашей семье. Он очень занят теперь изданием книг «Посредника».
   </p>
   <p id="df87669c-6c65-43e1-9946-82366e2f2d7f">
    Говорили о смерти и разных отношениях людей к этому вопросу. Сама я отношусь к этому вопросу вот как: я давно чувствую свою душу вне тела, отрешившуюся от земных интересов. И это дало моему
    <hi rend="italic">
     духовному
    </hi>
    «я» безграничный простор, — следовательно, беспредельность и вечность. Кроме того, моя несомненная связь с божественным началом так тверда, что я так и чувствую путь, по которому я вернусь к тому, откуда и изошла. У меня бывают иногда минуты такой радости, когда я подумаю о том таинственном переходе куда-то, где, наверное, уже не будет
    <hi rend="italic">
     тех
    </hi>
    страданий, которыми я мучаюсь здесь. Я не умею выразить, но мне кажется, что когда я умру, я
    <hi rend="italic">
     стряхну
    </hi>
    с себя все лишнее, всю тяжесть — и легко, легко станет, — и улечу куда-то.
   </p>
   <p id="20b49dc5-732c-404b-aebb-6a0b6b6c4fc2">
    Вечером много играла. С интересом и любопытством перечитывала разные места из Бетховенских сонат, учила
    <pb n="274"/>
    инвенцию Баха. Читаю и кончаю «Письма о музыке» А. Рубинштейна. Лев Николаевич все не совсем здоров. Его вегетарианская пища его недовольно питает. Он ездил на Козловку верхом и разговаривал много с гостями.
   </p>
   <p id="7eba875c-6611-475a-9c16-0a326f104fc4">
    Рано утром уехала Соня с детьми. Андрюша ездил к Бибикову. Все обещает не пить, а двух дней не может прожить без пьющего и преступного общества, как эти Бибиковы. Таня как будто поспокойнее. Но как она похудела! Саша ходила с гувернантками за орехами. Стало холоднее. Огромное количество яблок; как красив их вид и сбор сегодня.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
