<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Дневники, 1901—1910
    </title>
    <title xml:id="tolstaya-s-a-diaries_1902-01-16_1902-01-16"/>
    <title type="bibl">Толстая С. А. Дневники, 1901—1910 // Толстая С. А. Дневники: В 2 т.  М.: Худож. лит., 1978. Т. 2. С. 39–40.</title>
    <title type="biodata">
     Дневник С. А. Толстой
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       <person ref="13844">
        Толстая Софья Андреевна
       </person>
      </author>
     <biblScope unit="page">39–40</biblScope></analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <classDecl>
    <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy.xml"/>
   </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date calendar="TRUE" from="1902-01-16" to="1902-01-16"/>
    <date type="editor">
     16 января 1902
    </date>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#materials" target="library"/>
    <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
    <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
    <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p id="9bba6921-602e-4d50-b999-18a44dd8e9da">
    <opener>
     <date when="1902-01-16">
      <hi rend="italic">
       16 января
      </hi>
     </date>
     .
    </opener>
    Ночь была ужасная. Жар у Л.Н. усилился, дошло до 38. Провела без сна всю ночь в гостиной, рядом с Л.Н. К утру пот, температура 36 и 1,
   </p>
   <pb n="40"/>
   <p id="9885a72d-51b7-44f1-9684-4fb9503f7cea">
    болит левый бок. И вчера и сегодня мазали иодом, положили компресс. В два часа дня дали пять гран хинина и два раза в день по пять капель строфант. Все-таки он вставал, писал, играл в винт с Классеном, сыновьями и Колей Оболенским. Переписала Таня, запечатала и послала к великому князю Николаю Михайловичу письмо Льва Николаевича к государю НиколаюII, которое Николай Михайлович взялся передать, если удобно. Письмо резкое, и я очень боюсь за то, что государь наконец рассердится
    <ref target="#footnote1">
     1
    </ref>
    <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
     <span>
      Письмо к НиколаюII, в котором Толстой решил сказать царю о тяжелом положении народа и о необходимости уничтожения «возмутительно несправедливого права земельной собственности», он начал 26 декабря 1901 г. Закончил его 16 января 1902 г. (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 73, с. 184—191). Толстой просил вел. кн. Николая Михайловича передать это письмо царю. Получив согласие вел. кн., он послал ему незапечатанным письмо к царю с тем, чтобы Николай Михайлович мог прочесть его и «решить еще раз, удобно ли» ему передать письмо (сопроводительное письмо от 16 января. —
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 73, с. 183—184). Николай Михайлович выполнил просьбу Толстого. См. письмо Толстого к нему от 5 апреля 1902 г. (
      <i>
       ПСС
      </i>
      , т. 73, с. 228—230).
     </span>
    </note>
    .
   </p>
   <p id="1cfd0f0a-ac56-4de2-bcbd-6f8706c781ed">
    Таня все собирается уезжать и все не решается. Но, кажется, завтра уедет.
   </p>
   <p id="f6755a0c-a282-449b-ac5e-fe3aafa0a145">
    Ездили с Сашей, Ольгой и Наташей в горы, в сосновую рощу. Тепло, ясно, виды со всех сторон красивые. На столе у меня цветы свежие — белые прелестные подснежники, похожие на цветы померанцевые.
   </p>
   <p id="6f009b7d-f763-4d65-9e64-57d33def7127">
    Весь день и вечер шила с отупением, заботы, огорчения и ожидания тяжелого.
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
