<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v01_279_295_Istorija_vcherashnego_dnja">История вчерашнего дня. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">История вчерашнего дня </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. История вчерашнего дня // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 1. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 279–295. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cc7cb7d1-6c15-4df8-8695-28c253ee878d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">История вчерашнего дня </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 1 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">1 </biblScope>
            <biblScope unit="page">279-295 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1851-01-01" to="1851-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#drugoe_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div>
        <p id="da686f76-18c8-437b-acd9-7647fe5ad23b">
          <pb n="279"></pb>
        </p>
        <div type="section">
          <p id="5fee050e-c09c-4ae4-bc7a-8ae09deda124">
            <head xml:id="h59">**XV. <br/>ИСТОРІЯ ВЧЕРАШНЯГО ДНЯ. </head>
          </p>
          <p id="960a6475-8891-48a3-b145-d135c8d6c6dd">Пишу я историю вчерашнего дня, не потому, чтобы вчерашний день был чем нибудь замечателен, скорее мог назваться замечательным, а потому, что давно хотелось мне рассказать задушевную сторону жизни одного дня. — Бог один знает, сколько разнообразных, занимательных впечатлений и мыслей, которые возбуждают эти впечатления, хотя темных, неясных, но [не] менее того понятных душе нашей, проходит в один день. Ежели бы можно было рассказать их так, чтобы сам бы легко читал себя и другие могли читать <span class="hi" data-attribute="italic">меня</span>, как и я сам, вышла бы очень поучительная и занимательная книга, и такая, что не достало бы чернил на свете написать ее и типографчиков напечатать. <span class="del">С какой стороны ни посмотришь на душу человеческую, везде увидишь беспредельность и начнутся спекулации, которым конца нет, из которых ничего не выходит и которых я боюсь.</span> — К делу. — </p>
          <p id="cb0f001b-2025-4e57-ae30-01d15433edfc">Встал я вчера поздно, в 10 часов без четверти, а все от того, что лег позже 12. (Я дал себе давно правило не ложиться позже 12 и всетаки в неделю раза 3 это со мною случается); впрочем есть такие обстоятельства, в которых я ставлю это не в преступление, а в вину; обстоятельства эти различны; вчера было вот какого рода. </p>
          <p id="ef2302a1-d122-43ba-84d2-eadc301fe033">Здесь прошу извинить, что я скажу, что было третьего дня; ведь пишут романисты целые истории о предыдущей генерации своих героев. </p>
          <p id="414ed8ab-9f09-4720-9d32-e15575ef6d82">Я играл в карты; но нисколько не по страсти к игре, как бы это могло казаться; столько же по страсти к игре, сколько тот, кто танцует польской по страсти к прогулке. Ж. Ж. Руссо в числе тех вещей, которые он предлагал и которых никто не принял, предлагал в обществе играть в бильбоке, для того, чтобы руки были заняты; но этого мало, нужно, чтобы в обществе и голова была занята или по крайней мере имела такое занятие, про которое можно бы было; <pb n="280"></pb>говорить или молчать. — Такое занятие у нас и придумано — карты. — Люди старого века жалуются, что «нынче разговора вовсе нет». Не знаю, какие были люди в старом веке (мне кажется, что всегда были такие же), но разговору и быть никогда не может. Разговор, как занятие — это самая глупая выдумка. — Не от недостатка ума нет разговора, а от эгоизма. Всякой хочет говорить о себе или о том, что его занимает; ежели же один говорить, другой слушает, то это не разговор, a преподавание. Ежели же два человека и сойдутся, занятые одним и тем же, то довольно одного третьего лица, чтобы все дело испортить: он вмешается, нужно постараться дать участие и ему, вот и разговор к чорту. — </p>
          <p id="a399cbc4-4de2-444a-bd84-b9548e1441fe">Бываютъ тоже разговоры между людьми, которые заняты однимъ и никто имъ не мѣшаетъ, но тутъ еще хуже; каждый говоритъ о томъ же по своей точкѣ зрѣнія, перенося все на свою точку, мѣряя по своей мѣркѣ, и чѣмъ болѣе продолжается разговоръ, тѣмъ болѣе отдаляется одинъ отъ другого, до тѣхъ поръ пока каждый увидитъ, что онъ уже не разговариваетъ, a проповѣдуетъ съ недоступной никому кромѣ него вольн[о стью], выставляя себя примѣромъ, а другой его не слушаетъ и дѣлаетъ тоже. Катали ли вы яйца на Святой недѣлѣ? Пустите два яйца одинакія по одному лубку, но у каждаго носокъ въ свою сторону. И покатются они сначала по одному направленію, а потомъ каждое въ ту сторону, въ которую носочекъ. Есть въ разговорѣ, какъ и въ катаньи яицъ, шлюпики, которые катются съ шумомъ и не далеко, есть востроносыя, которыя Богъ вѣсть куда занесутся; но нѣтъ двухъ яицъ, исключая шлюпиковъ, которыя бы покотились въ одну сторону. У каждаго свой носокъ. </p>
          <p id="7fa3d496-fe1a-47bb-be14-a8c6c31b85cd">Я не говорю о тех разговорах, которые говорятся от того, что неприлично было бы не говорить, как неприлично было бы быть без галстука. Одна сторона думает: ведь вы знаете, что мне никакого дела нет до того, о чем я говорю, но нужно; а другая: говори, говори, бедняжка — я знаю, что необходимо. </p>
          <p id="109c1e2e-28fd-45ce-b9bb-6ee8968fc3a6">Это уже не разговор, а тоже, что черный фрак, карточки, перчатки — дело приличия. — </p>
          <p id="a0ed9e6c-5f32-45c8-b849-b537ec3e3a66">Вот почему я и говорю, что карты хорошая выдумка. Во время игры можно поговорить тоже и потешить самолюбие, сказать <choice original_editorial_correction="крас[н]енькое">
              <sic>красенькое </sic>
              <corr>красненькое </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="словц[о]">
              <sic>словц</sic>
              <corr>словцо</corr>
            </choice>, не быв <choice original_editorial_correction="обязаны[м]">
              <sic>обязаны</sic>
              <corr>обязаным</corr>
            </choice> продолжать на тот же лад, как в том обществе, где только разговор. </p>
          <p id="e2ba303a-6eb3-4a8c-b614-ec02993abba3">Надо приберегать последний заряд ума на последний круг, в то время, как берешься за шляпу: вот время разразиться всем запасом. Как лошадь на приз. Иначе покажешься бледен и беден; и я замечал, что люди не только умные, но которые могут блеснуть в свете, теряли от недостатка в постепенности. Ежели сгоряча, пока не надоело, говоришь,; <pb n="281"></pb>а потом от скуки не хочется и отвечать, так и уйдешь; последнее впечатление останется и скажут: как он тяжел... Когда же в карты играют, этого нет. Можно молчать не предосудительно. — </p>
          <p id="8cde2fd1-9fac-4754-9f87-55283145478c">Притом же женщины: (молодые) играют, стало быть чего лучше желать, чтобы 2 — 3 часа быть подле той женщины. — A ведь ежели есть та женщина, этого за глаза довольно. — </p>
          <p id="552d6408-729e-4930-a456-9036ed067315">Так вот, я играл в карты, садился справа, слева, напротив, и везде было хорошо. </p>
          <p id="aba7cf4f-ec67-4693-b29c-2756d6a7503b">Такого рода занятіе продолжалось до 12 часовъ безъ четверти. 3 роберта кончились. Отчего эта женщина любитъ меня (какъ бы мнѣ хотѣлось здѣсь поставить точку!) приводить въ замѣшательство? И безъ того я уже не свой при ней; то мнѣ кажется, что у меня руки очень нечисты, то сижу я нехорошо, то мучаетъ меня прыщикъ на щекѣ имянно съ ея стороны. </p>
          <p id="e55d89fb-7e19-4143-9f0f-55e038eb118d">Впрочем, кажется, она ни в чем не виновата, а я сам <choice original_editorial_correction="вс[е]гда">
              <sic>всгда</sic>
              <corr>всегда</corr>
            </choice> не в своей тарелке с людьми, которых я или не люблю или очень люблю. Отчего бы это? От того, что одним хочешь показать, что не любишь, а другим, что любишь, а показать то, что хочешь, очень трудно. У меня всегда выходить навыворот; хочешь быть холоден, но потом кажется это уже слишком, и сделаешься слишком приветлив; с людьми, которых любишь и любишь хорошо, но мысль, что они могут думать, что любишь скверно, —сбивает и делаешься сух и резок. </p>
          <p id="615ef2fe-fb24-4e3d-8ba3-39f8f5ddd366">Она для меня женщина, потому что она имѣетъ тѣ милыя качества, которыя ихъ заставляютъ любить, или, лучше, ее любить, потому что я ее люблю; но не потому, чтобы она могла принадлежать мущинѣ. Это мнѣ въ голову не приходитъ. У нея дурная привычка ворковаться съ мужемъ при другихъ, но мнѣ и дѣла до этаго нѣтъ; мнѣ все равно, что она цѣловала [бы?] печку или столъ, — она играетъ съ мужемъ, какъ ласточка съ пушкомъ, потому что душа хорошая и отъ этаго веселая. — </p>
          <p id="26bddcfd-7a25-40c8-bf45-7e5a1370b739">Она кокетка; нет, не кокетка, а любит нравиться, даже кружить голову; я не говорю кокетка, потому что или это слово нехорошо, или понятие, с ним связанное. Называть кокетством показывать голое тело, обманывать в любви — это не кокетство, а это наглость и подлость. — Нет, а желать <choice original_editorial_correction="нравить[ся]">
              <sic>нравить</sic>
              <corr>нравиться</corr>
            </choice> и кружить головы, это прекрасно,<a href="#" data-type="snoska" id="note222">222</a>
            <span class="note" id="note222">
              <span data-class="paragraph" id="91d0c4fb-5054-48c1-a543-bd87ad25872a">
                <hi>
                  <ref target="#backn222">222 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>Здесь над строкой вписано другими чернилами: </hi>
                </span>
                <hi>Случай с бар. </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>(Конец слова и следующее слово не разобраны.) В виду неясности этой ремарки мы вывели ее из контекста. </hi>
                </span>
              </span>
            </span>такое,; <pb n="282"></pb>которое незаметно и не поймаешь преступника на деле; глупое — напротив: ничего не скрыто. И вот как оно говорит: «Я собой не очень хороша, но за то какие у меня ноги! Посмотрите: видите? что, хороши?» — Ноги у вас, может быть, хороши, но я не заметил, потому что вы показывали. — Умное говорит: «Мне совершенно все равно, смотрите вы или нет; мне жарко, я сняла шляпу». — Все вижу. — «А мне что за дело». — У нее и невинное, и умное. — </p>
          <p id="027b49e2-22c9-4fb5-85fa-50f919f398cc">Я посмотрел на часы и встал. Удивительно: исключая как когда я с ней говорю, я никогда не видал на себе ее взгляда и <choice original_editorial_correction="вмест[е]">
              <sic>вмест</sic>
              <corr>вместе</corr>
            </choice> с тем она видит все мои движения. — «Ах, какие у него розовые часы!» — Меня очень оскорбило, что находят мои брегетовские часы розовыми, мне так же обидно показалось [бы], ежели бы мне сказали, что у меня розовый жилет. Должно быть, я приметно смутился, потому что когда я сказал, что это напротив прекрасные часы, она в свою очередь смутилась. — Должно быть, ей было жалко, что она сказала вещь, которая меня поставила в неловкое положение. Мы оба поняли, что смешно, и улыбнулись. Очень мне было приятно вместе смутиться и вместе улыбнуться. Хотя глупость, но вместе. — Я люблю эти таинственные отношения, выражающияся незаметной улыбкой и глазами, и которых объяснить нельзя. Не то, чтобы один другого <choice original_editorial_correction="поня[л]">
              <sic>поня</sic>
              <corr>понял</corr>
            </choice>, но каждый понимает, что <choice original_editorial_correction="друг[ой]">
              <sic>друг</sic>
              <corr>другой</corr>
            </choice> понимает, что он его понимает и т. д. </p>
          <p id="8294f64e-29ff-40c2-8bd5-eb4bdb7a3dda">Хотелось ли ей кончить этот милый для меня разговор, или посмотреть, как я откажусь, и знать, откажусь ли я, или просто еще играть, [но] она посмотрела на цифры, написанные на столе, провела мелком по столу, <choice original_editorial_correction="нарисов[ала]">
              <sic>нарисов</sic>
              <corr>нарисовала</corr>
            </choice> какую то, не определенную ни <choice original_editorial_correction="математи[кой]">
              <sic>математи</sic>
              <corr>математикой</corr>
            </choice>, ни живописью фигуру, посмотрела на мужа, потом между им и мной.<a href="#" data-type="snoska" id="note223">223</a>
            <span class="note" id="note223">
              <span data-class="paragraph" id="147f0ad4-c000-43c9-b4b5-99cd52af5ea8">
                <hi>
                  <ref target="#backn223">223 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>Тут при переделке фразы остались зачеркнутыми слова: </hi>
                </span>
                <hi>и сказала:</hi>
              </span>
            </span>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note224">224</a>
            <span class="note" id="note224">
              <span data-class="paragraph" id="8f1e0c9d-b93f-4681-8f38-ab60ce72f9f3">
                <hi>
                  <ref target="#backn224">224 </ref>
                </hi>
                <hi>[очарование, прелесть.] </hi>
              </span>
            </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">1 неразобр.</span>] не поспело, чтобы облечь слова мои в форму удачную; я просто сказал: «нет, не могу». Не успел я сказать этого, как уже стал раскаиваться, — т. е. не весь я, а одна какая то частица меня. — Нет ни одного поступка, который бы не осудила какая нибудь частица души; за то найдется такая, которая скажет и в пользу: что за беда, что ты ляжешь после 12, а знаешь ли ты, что будет у тебя другой такой удачный вечер? — Должно быть, эта частица говорила очень красноречиво и убедительно (хотя я не умею передать), потому что я испугался и стал искать доводов. — Во первых, удовольствия большого нет, сказал; <pb n="283"></pb>я [себе]: тебе она вовсе не нравится и ты в неловком положении; потом ты уже сказал, что не можешь, и ты потерял во мнении..... </p>
          <p id="484de504-9717-480e-b630-6a50a798770e">Comme il est aimable, ce jeune homme.<a href="#" data-type="snoska" id="note225">225</a>
            <span class="note" id="note225">
              <span data-class="paragraph" id="0499635d-9cdd-45fe-a228-846c0631f91f">
                <hi>
                  <ref target="#backn225">225 </ref>
                </hi>
                <hi>[Как он любезен, этот юноша!] </hi>
              </span>
            </span>
          </p>
          <p id="76b29206-c6a4-4968-87bf-4afa21935618">Эта фраза, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которая</corr>
            </choice> последовала сейчас за моей, прервала мои размышления. — Я стал извиняться, что не могу, но так [как] для этого не нужно думать, я продолжал <choice original_editorial_correction="рассуж[дать]">
              <sic>рассуж</sic>
              <corr>рассуждать</corr>
            </choice> сам с собой: Как я люблю, что она называет меня в 3-м лице. По немецки это грубость, но я бы любил и по немецки. Отчего она<a href="#" data-type="snoska" id="note226">226</a>
            <span class="note" id="note226">
              <span data-class="paragraph" id="6228cbb9-46a5-4622-909f-4fd722e9ced2">
                <hi></hi>
                <hi>меня не называет ни Граф, ни Лев Николаевич? она </hi>
              </span>
            </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">с </span>глазами составлял одно и всегда выражал что нибудь новое. В эту минуту, как сказать, что он выражал? Была и задумчивость, и насмешка, и болезненность, и желание удержаться от смеха, и важность, и каприз, и ум, и глупость, и страсть, и апатия, и еще мало ли что он выражал. — Немного погодя муж вышел, должно быть, приказать ужин. </p>
          <p id="0a76ea60-f3d6-46f8-bcb1-23b7578a6d30">Когда меня оставляют одного с ней, мне всегда делается страшно и тяжело. Когда я провожаю глазами тех, которые уходят, мне также больно, как в 5-й фигуре:<a href="#" data-type="snoska" id="note227">227</a>
            <span class="note" id="note227">
              <span data-class="paragraph" id="551e8e19-bda1-4007-8eb8-67f5abcc1429">
                <hi>
                  <ref target="#backn227">227 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>Подразумевается: </hi>
                </span>
                <hi>кадрили. </hi>
              </span>
            </span>повторил; <pb n="284"></pb>последния слова, сказанные мною, прибавив только: «так стало быть», она повторила свои, прибавив: «да». Но вместе с тем тут же завязался другой, неслышный разговор. </p>
          <p id="57836be3-a707-4bdd-b655-fb592e1e4cbc">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Она</span>. Я знаю, зачѣмъ вы повторяете то, что уже сказали: вамъ неловко б[ыть] одному и вы видите, что мнѣ неловко, — такъ чтобы казаться намъ занятыми вы заговорили. За это вниманіе васъ очень благодарю, но можно бы сказать что нибудь поумнѣе». — Я. Это правда, ваше замѣчаніе вѣрно, но я не знаю, отчего вамъ неловко; неужели вы думаете, что ежели вы однѣ, то я стану вамъ говорить такія вещи, которыя будутъ вамъ непріятны? И чтобы доказать вамъ, какъ я готовъ жертвовать своими удовольствіями для васъ, что<a href="#" data-type="snoska" id="note228">228</a>
            <span class="note" id="note228">
              <span data-class="paragraph" id="b36ea22f-70de-4a39-961c-d7c4c07afdac">
                <hi>
                  <ref target="#backn228">228 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>Союзы в этой фразе перепутаны; вероятно, это </hi>
                </span>
                <hi>что </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>должно было заменить собою стоящее выше </hi>
                </span>
                <hi>как [я готов...].</hi>
              </span>
            </span>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note229">229</a>
            <span class="note" id="note229">
              <span data-class="paragraph" id="89b78316-e828-48a3-a7a5-486354437403">
                <hi>
                  <ref target="#backn229">229 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>В оригинале стоит: </hi>
                </span>
                <hi>неприятен </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>в противоречие смыслу. </hi>
                </span>
              </span>
            </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">Она</span>. Ну, давайте! </p>
          <p id="1fcd6a99-146e-4423-965a-9b866c86254a">Я только что приводил рот в порядок, чтобы сказать какую нибудь такую вещь, при которой можно бы было думать об одном, а разговаривать о другом, как она начала разговор громкий, который повидимому мог бы продолжаться долго; но в таком положении самые замечательные вопросы падают, потому что продолжается <span class="hi" data-attribute="italic">тоть </span>разговор. Сказавши по фразе, мы замолчали, попробовали еще говорить, опять замолчали. <span class="hi" data-attribute="italic">Тот разговор</span>. Я. — Нет, никак нельзя говорить. Так как вам, я вижу, неловко, лучше бы, еслиб воротился ваш муж. — <span class="hi" data-attribute="italic">Она </span>(громко). «Человек, где Иван Иванович? Попроси их сюда». Ежели бы кто не верил, что есть такие тайные разговоры, то вот доказательство. </p>
          <p id="063928a2-1b36-489e-afbd-4043991790a1">«Я очень рад, что мы теперь одни», продолжал я тем же способом разговаривать: «я вам <choice original_editorial_correction="замети[л]">
              <sic>замети</sic>
              <corr>заметил</corr>
            </choice> уже, что вы меня часто оскорбляете своим недоверием. Ежели я нечаянно дотронусь до вашей ножки своей ногой, вы сейчас спешите извиняться и не даете мне времени сделать того же, когда я только что, разобрав, что это действительно ваша нога, хотел извиниться. Я за вами не могу поспеть, а вы думаете, что я неделикатен». </p>
          <p id="62f77ff7-9fcb-495c-b0d7-84f012e4fc7c">Муж пришел. Мы посидели, поужинали, поговорили и я поехал домой в половине первого. </p>
          <span class="h2">В санях. </span>
          <p id="c05e31d9-9a42-409e-81af-097b2189ae94">Теперь весна, 25-е Марта. Ночь тихая, ясная; молодой месяц виднелся напротив из за красной крыши большого белого дома; снегу уже мало. </p>
          <p id="6b4a603c-3551-47da-986a-fd6d030874d9" rend="block_style_1 left">«Подавай, N!..... </p>
          <p id="d30eb10d-b159-41d0-8a19-d6e6f50f6519">
            <pb n="285"></pb>Одни мои ночные санки были у подъезда, да и Дмитрий очень хорошо и без возгласа лакея слышал, что я выхожу, потому что слышно было его чмоканье, как будто он целовал кого нибудь в темноте, и которое по моим предположениям имело целыо заставить маленькую лошадку сдвинуть сани с камней мостовой, по которой неприятно скрипели и визжали подреза. Наконец санки подъехали. Услужливой лакей взял меня под локоть и повел сажать; ежели бы он не держал меня, я бы прямо прыгнул в сани, теперь же, чтобы не оскорбить его, я пошел тихо и продавил ледочек подернувшейся лужи и замочил ноги. — «Благодарствуй, брат». — Дмитрий, морозит? — Как же можно-с; теперь все по ночам заморозки пойдут-с. — </p>
          <p id="d315e7a9-1095-41c9-b08a-dd7d276b8454">— Какъ глупо! Зачѣмъ я спрашиваю? — Не правда, ничего глупаго нѣтъ: тебѣ хочется говорить, быть въ сношен[іяхъ] съ людьми, потому что ты веселъ. Отчего же я веселъ? За полчаса ежели бы я сѣлъ въ сани, я бы не сталъ разговаривать. А оттого, что ты довольно хорошо говорилъ передъ отъѣздомъ, оттого, что ея мужъ тебя вышелъ провожать и сказалъ: «Когда жъ мы опять увидимся?» Оттого, что какъ только лакей тебя увидалъ, онъ сейчасъ встрепенулся и не смотря на то, что пахло отъ него петрушкой, онъ съ удовольствіемъ тебѣ услужилъ. Я ему какъ то далъ полтинникъ. Во всѣхъ нашихъ воспоминаніяхъ середина выпадаетъ, а остается первое и послѣднее впечатлѣніе, особенно послѣднее. Поэтому прекрасный обычай хозяину дома провожать гостя до двери, у которой, обыкновенно устроивъ ноги винтомъ, нельзя хозяину не сказать чего нибудь любезнаго гостю; не смотря ни на какую короткость отношеній, этимъ правиломъ пренебрегать не надо. Т[акъ] н[апримѣръ], «когда мы опять увидимся» ничего не значить, но невольно [изъ] самолюбія гость переведетъ такъ: <span class="hi" data-attribute="italic">когда</span>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note230">230</a>
            <span class="note" id="note230">
              <span data-class="paragraph" id="7111ff3a-73de-49a3-87e4-037acbba280b">
                <hi>
                  <ref target="#backn230">230 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>Курсив во всей этой фразе поставлен редактором для ясности. </hi>
                </span>
              </span>
            </span>
            <span class="hi" data-attribute="italic">мы </span>значит: я и жена, <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которой</corr>
            </choice> тоже очень приятно тебя видеть; <span class="hi" data-attribute="italic">опять </span>значит: мы нынче провели вечер вместе, но с тобой нельзя соскучиться; <span class="hi" data-attribute="italic">увидимся </span>значит: еще раз нам сделай удовольствие. И гостю остается приятное впечатление. Также необходимо, особенно в домах не хорошо устроенных, где не все лакеи, особенно швейцар (это самое важное лицо, потому что первое и последнее впечатление), учтивы, давать денег людям. Они вас встречают и провожают, как человека домашнего, и услужливость их, источник коей полтинник, переводишь так: вас здесь все любят и уважают, поэтому мы стараемся, угождая господам, угодить вам. Может быть, только и любит и уважает лакей, но все таки приятно. Что за беда, что ошибаешься? ежели бы не было ошибок, то не было бы........ </p>
          <p id="49cc672e-e8b0-4487-b060-c3bde244ac90">«Аль белены объелся!.. Чоорт!..» </p>
          <p id="a6bba704-91fd-49a2-b187-74709f5a7755">
            <pb n="286"></pb>Мы с Дмитрием тихохонько и скромнехонько ехали каким то бульваром и держимся ледочком правой стороной, как вдруг какой то «леший» (Дмитрий так назвал после его) в карете парой столкнулся с нами. Разъехались, и только отъехавши шагов 10, Дмитрий сказал: «вишь, леший, правой руки не знает!» </p>
          <p id="d9fd6685-83ba-4ae8-beea-accd8dc4d6cd">Не думайте, чтобы Дмитрий был робкий человек или не скор на ответ. Нет, он, напротив, хотя был небольшого роста, с бритой бородой (но с усами), он глубоко сознавал собственное достоинство и строго исполнял долг свой, но причиной в этом случае его слабости были два обстоятельства. 1) Дмитрий привык ездить на экипажах, внушающих уважение, теперь же мы ехали на пошевеньках, запряженных очень маленькой лошадкой в весьма длинных оглоблях, так что даже кнутом с трудом можно было достать ее, и лошадка эта заплетала жалко задними ногами, что в зрителях посторонних могло возбудить насмешку, поэтому тем более обстоятельство это было тяжело для Дмитрия и могло уничтожить чувство [<span class="hi" data-attribute="italic">1 неразобр.</span>] 2) Должно быть вопрос мой: морозит ли? напомнил ему такого же рода вопросы осенью в отъезде. Он охотиик; охотнику есть о чем замечтаться — и забыть ругнуть впопад кучера, который не держит правую руку. У кучеров, как и у всех, тот прав, кто с бόльшей уверенностью и прежде крикнет на другого. Есть исключения; например Ванька никак не может крикнуть на карету, одиночка, даже щегольская, с трудом может крикнуть на четверню; впрочем все зависит от характера, от обстоятельств времени, а главное, от личности кучера, от направления, в котором едут. Я один раз видел в Туле разительный пример влияния, которое может иметь один человек на других дерзостью. </p>
          <p id="b1d6aef6-17d1-4dce-82e3-2c9cc758433b">Было катанье на маслянице; сани парами, четвернями, кареты, рысаки, шелковые салопы — все тянулись цепью по Киевской, — пешеходов кучи. Вдруг крик с поперечной улицы: «держи, эй, держи лошадь то! Пади, эй!» самоуверенным <choice original_editorial_correction="голосо[м]">
              <sic>голосо</sic>
              <corr>голосом</corr>
            </choice>. Невольно пешеходы посторонились, пары и четверни придержали. Чтож вы думаете? Оборванный извощик, стоючи на избитых санишках, размахивая над головой концами возжей, на скверной кляче с криком продрал на другую сторону, покуда никто не опомнился. Даже буточники и то расхохотались. </p>
          <p id="36ba5665-9a57-4347-b139-6b88e5a28890">Дмитрий хотя человек азартный и ругнуть любит, но сердце имеет доброе, скотину жалеет. Кнут он употребляете не как средство побуждения, но исправления, т. е. он не погоняет кнутом: это несообразно с достоинством городского кучера, но ежели рысак не стоит у подъезда, он ему даст «раза». Я это сейчас имел случай заметить: переезжая из одной улицы на другую, лошадка наша насилу вытащила; <pb n="287"></pb>нас и я заметил по отчаянным движениям его спины и рук и [по] чмоканью, что он <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
              <sic>б</sic>
              <corr>был</corr>
            </choice> в неприятном положении. Ударить кнутом? он к этому не привык. Ну, а что, ежели бы лошадь остановилась? Он не перенес бы этого, хотя тут нельзя было бояться шутника, который бы сказал: «Аль кормить?» Вот доказательство, что Дмитрий действует более по сознанию долга, чем из тщеславия. </p>
          <p id="830aef5d-7264-4997-b87e-df3e1fe34944">Я много еще думал об <choice original_editorial_correction="многораз[лич]ных">
              <sic>многоразных</sic>
              <corr>многоразличных</corr>
            </choice> отношениях кучеров между собою, об их уме, находчивости и гордости. Должно быть, при больших съездах они узнают друг друга, с кем сталкивались, и переходят из <choice original_editorial_correction="враждебн[ых]">
              <sic>враждебн</sic>
              <corr>враждебных</corr>
            </choice> в миролюбные отношения. Все <choice original_editorial_correction="интересн[ы]">
              <sic>интересн</sic>
              <corr>интересны</corr>
            </choice> на свете, особенно отношения тех классов, к <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которым</corr>
            </choice> мы не принадлежим. </p>
          <p id="c361f02e-3fac-4b38-acbf-6530eee589f0">Ежели едут экипажи по одному направлению, то распря бывает продолжительнее: тот, кто обидел, <choice original_editorial_correction="старае[тся]">
              <sic>старае</sic>
              <corr>старается</corr>
            </choice> угнать или отстать, другой же иногда успевает доказать ему неправоту поступка и берет верх; впрочем, когда едут в одну сторону, то перевес на стороне того, чьи лошади резвее. </p>
          <p id="1a47c61e-9cd7-4778-830b-dd2e356ba159">Всѣ эти отношенія очень удобно прикладываются къ отношеніямъ вообще въ жизни. <choice original_editorial_correction="Интересно[ы?]">
              <sic>Интересно</sic>
              <corr cert="low">Интересноы</corr>
            </choice> тоже для меня отношения господь между собою и кучерами при такого рода столкновеніяхъ. — «Эка дрянь, куда прешь?» — Когда это обращается ко всему экипажу, невольно сѣдокъ старается принять видъ серьезной или веселой или беззаботной — однимъ словомъ такой, который онъ прежде не имѣлъ; замѣтно, что ему пріятно бы было, ежели бы было на оборотъ; замѣтилъ я, что г[оспо]да съ усами въ особенности сочувствуютъ обидамъ, нанесеннымъ ихъ экипажу. — </p>
          <p id="1f2eaf09-e5bc-47fd-93a2-c0ad2b2aa460">— «Кто едет?» </p>
          <p id="457cc67b-4c7b-4026-8882-95c910486a02">Это прокричал буточник, который нынче утром при мне очень был оскорблен тоже кучером. У подъезда против этой самой будки <choice original_editorial_correction="стоя[ла]">
              <sic>стоя</sic>
              <corr>стояла</corr>
            </choice> карета; славный с рыжей бородой кучер, уложив под себя возжи и опершись <choice original_editorial_correction="локтя[ми]">
              <sic>локтя</sic>
              <corr>локтями</corr>
            </choice> на колени, грел спину на солнце, как было видно, с большим удовольствием, потому что даже почти совсем зажмурился. Напротив него буточник похаживал на площадке перед будкой и концом алебарды поправлял доску над лужей перед своим балконом. — Вдруг ему не понравилось, или что карета тут стоит, или завидно стало, что кучеру так приятно греться, или хотел разговориться — он прошел по своему балкончику, заглянул в переулок, потом, стукнул алебардой по доске: «Эй ты, куда стал? дорогу загородил». Кучер немного отщурил левый глаз, по смотрел на буточника и опять закрыл. — «Съезжай! тебе что ли говорят!» Никакого внимания. — «Аль не слышишь! сворачивай, говорят!» Буточник, видя, что нет ответа, прошел по; <pb n="288"></pb>балкончику, еще заглянул в переулок и видно собирался сказать что нибудь разительное. В это время кучер приподнялся, поправил под собой возжи и, повернувшись с заспанными глазами к буточнику: — «Что зеваешь? Тебе, дураку то и ружья в руки не давали, а туда же кричит!» </p>
          <p id="40ef483c-ff32-4089-bee6-93280f20be37">— Подавай! </p>
          <p id="f5847de1-50ae-402b-9060-85654de6bf71">Кучер проснулся и подал. </p>
          <p id="95ed8bd6-414a-4eab-b89a-912fd47b6b9e">Я посмотрел на буточника; он что то пробормотал и сердито посмотрел на меня; ему, видно, неприятно было, что я слышал и смотрю на <choice original_editorial_correction="не[го]">
              <sic>не</sic>
              <corr>него</corr>
            </choice>. Я знаю, что ничем больше нельзя оскорбить человека в глубине, как тем, чтобы дать понять ему, что заметил, но говорить про это не хочешь; поэтому я сконфузился, пожалел <choice original_editorial_correction="буточн[ика]">
              <sic>буточн</sic>
              <corr>буточника</corr>
            </choice> и пошел прочь. </p>
          <p id="3a78715c-8e47-47f6-9956-7f3de275ce13">Люблю я в Дмитрии тоже способность разом назвать человека; меня это забавляет. «Пади, шапка, — служба, борода, пади, салазки, пади, прачка, пади, коновал — пади, <span class="hi" data-attribute="italic">фигура</span>, пади, Мусье». Удивительно умеет русский человек найти обидное слово другому, которого он в первый раз видит, не только человеку, сословию: мещанин — «кошатник», будто бы мещане кошек обдирают; лакей — «лакало, лизоблюд»; мужик — «Рюрик» — отчего, не знаю; кучер — «гужеед» и т. д. — всех не перечтешь. Повздорь <choice original_editorial_correction="Ру[сский]">
              <sic>Ру</sic>
              <corr>Русский</corr>
            </choice> человек с человеком, которого первый раз видит, он сейчас окрестить его таким именем, которым заденет за живую струну: кривой нос, косой черт, толстогубая бестия, <choice original_editorial_correction="курнос[ый]">
              <sic>курнос</sic>
              <corr>курносый</corr>
            </choice>. Надо испытать, чтобы знать, как верно и метко всегда попадают прямо в больное место. Я никогда не забуду обиды, которую заочно получил. Один <choice original_editorial_correction="Р[усский]">
              <sic>Р </sic>
              <corr>Русский </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
              <sic>чел </sic>
              <corr>человек </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="говори[л]">
              <sic>говори</sic>
              <corr>говорил</corr>
            </choice> про меня: «Ах, он редкозубый!» — Надо знать, что у меня зубы чрезвычайно дурны, испорчены и редки. — </p>
          <span class="h2">Дома. </span>
          <p id="4d82e85e-6589-42be-9d4f-9741d45aad08">Я приехал домой. Дмитрий заторопился слезать, чтобы отворить ворота, я тоже, чтобы пройти в калитку прежде его; это всякий раз так бывает: я тороплюсь войти, потому что привык уже, он торопится подвезти меня к крыльцу, потому что он так привык. — Я долго не мог дозвониться; свечка сальная очень нагорела и Пров, мой лакей старичок, спал. Покуда я звонил, вот о чем я думал: Отчего мне противно входить домой, где и как бы я ни жил? противно видеть того же Прова на том же месте, ту же свечку, теже пятна на обоях, теже картины, так что даже грустно делается? — </p>
          <p id="1700a8e7-1911-4118-9915-4f831c5cad8d">Особенно надоедают мне обои и картины, потому что они имеют претензию на разнообразие, а стоить посмотреть на них два дня, они хуже белой стены. Это неприятное чувство, входя; <pb n="289"></pb>домой, должно быть, от того, что не рожден человек, чтобы в 22 года жить холостяком. То ли [бы] было, ежели бы можно было спросить Прова, который вскочил и, стуча сапогами, (верно чтобы показать, что он давно слышит и исправен) отворяет дверь: «Барыня почивает?» — Никак нет, в книжку читают. — То ли бы дело: — взял бы я обеими руками за головку, подержал бы перед собой, посмотрел бы, поцеловал бы и опять посмотрел и опять поцелуй; и не скучно бы было ворочаться домой. Теперь один вопрос, который я могу сделать Прову, чтобы показать ему, что я заметил, что он никогда не спит, когда меня дома нет, это: «Был кто нибудь?» — Никого. — Всякий раз, когда бывает такого рода вопрос, ответ Пров делает жалким голосом и всякий раз мне хочется ему сказать: «Зачем же ты говорить жалким голосом? Я очень рад, что никто не был». Но я удерживаюсь: Пров мог бы <choice original_editorial_correction="оскорби[ться]">
              <sic>оскорби</sic>
              <corr>оскорбиться</corr>
            </choice>, а он человек почтенный. — </p>
          <p id="2b3c2011-4ac1-49a6-b32b-0e5f7a163a72">Я обыкновенно вечером пишу дневник, франклиновский журнал и ежедневные счеты. </p>
          <p id="e6040a7c-7103-41da-82c0-5045729fa648">Нынешний [день] я ничего не издержал, потому что ни гроша нету, так нечего писать в счетную книгу. — </p>
          <p id="3bbd365a-610a-447d-b5e6-d66bb8253223">Дневник и журнал — другое дело: нужно бы было писать, но поздно, отложу до завтра. — </p>
          <p id="e524b804-8f1f-4826-bb0b-527905ad74e9">Мне часто случалось слышать слова: «пустой человек, живет без цели»; и сам даже я это часто говорил и говорю, не от того чтобы я повторял чужия слова, но я чувствую в душе, что это нехорошо и что нужно иметь в жизни <span class="hi" data-attribute="italic">цел</span>. </p>
          <p id="f280cf1a-c3c8-4e35-b84d-d403595e6b63">Но как же это сделать, чтобы быть «полным человеком и жить с целью»? —Задать себе цель никак нельзя. — Это я пробовал, сколько раз, и не выходило. Надо не выдумывать ее, но найти такую, которая бы была сообразна с наклонностями человека, которая бы и прежде существовала, но которую я только бы сознал. Такого рода цель я, мне кажется, нашел: всестороннее образование и развитие всех способностей. Как одно из главных сознанных средств к достижению — дневник и франклиновской журнал. — В дневнике я каждый день исповедуюсь во всем, что я сделал дурно. В журнале у меня по графам расписаны слабости — лень, ложь, обжорство, нерешительность, желание себя выказать, сладострастие, мало fierté<a href="#" data-type="snoska" id="note231">231</a>
            <span class="note" id="note231">
              <span data-class="paragraph" id="94c62d2b-1b0c-4472-89b0-b8e8093d5b34">
                <hi>
                  <ref target="#backn231">231 </ref>
                </hi>
                <hi>[достоинства] </hi>
              </span>
            </span>
          </p>
          <p id="b81911b4-f11f-4c95-8f9b-803cb0d51251">Я стал раздеваться и думал: «Где же тут всестороннее образование и развитие способностей, добродетели, a разве этим путем дойдешь ты до добродетели? куда поведет тебя <choice original_editorial_correction="это[т]">
              <sic>это</sic>
              <corr>этот</corr>
            </choice> журнал, который служит тебе только указателем; <pb n="290"></pb>слабости, которым конца нет, которые всякий день прибавляются и которыми, ежели бы ты даже уничтожил их, не достигнул бы добродетели? — Ты только обманываешь себя и играешь этим как дитя игрушкой. — Разве достаточно какому нибудь художнику знать те вещи, которых не нужно делать, чтобы быть художником? Разве можно отрицательно, удерживаясь только от вредного, достигнуть чего нибудь полезного? <choice original_editorial_correction="Земледель[цу]">
              <sic>Земледель</sic>
              <corr>Земледельцу</corr>
            </choice> не достаточно выполоть поле, надо вспахать и посеять его. Сделай себе правила добродетели и следуй им. — Это говорила частица ума, которая занимается критикой. </p>
          <p id="50317711-8bcf-4467-9746-124511491004">Я задумался. Разве достаточно уничтожить причину зла, чтобы было добро? Добро положительно, а не отрицательно. Оттого имянно и достаточно, что добро положительно, а зло отрицательно; зло можно уничтожить, а добро нет. Добро всегда в душе нашей и душа добро; а зло привитое. Не будь зла, добро разовьется. Сравнение с земледельцем не годится; ему надо посеять и пахать, а в душе же добро уже посеяно. Художнику нужно упражняться и он достигнет искусства, ежели он не будет сообразоваться с правилами отрицательными, но ему нужно [<span class="hi" data-attribute="italic">1 неразобр.</span>] от произвола. Для упражнения в добродетели не нужно упражнений — упражнения: жизнь. </p>
          <p id="6ee546f6-15a2-41be-a58f-c2404b1beeb3">Холод — отсутствие тепла. Тьма — отсутствие света, зло — отсутствие добра. — Отчего человек любит тепло, свет, добро? Оттого, что они естественны. — Есть причина тепла, света и добра — солнце, Бог; но нет солнца холодного и темного, нет злого Бога. Мы видим свет и лучи света, ищем причину и говорим, что есть солнце: нам доказывает это и свет, и тепло, <choice original_editorial_correction="зак[он]">
              <sic>зак </sic>
              <corr>закон </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="тягот[ения]">
              <sic>тягот</sic>
              <corr>тяготения</corr>
            </choice>. Это в мире физическом. В моральном мире видим добро, видим лучи его, видим, что такой же <choice original_editorial_correction="зак[он]">
              <sic>зак</sic>
              <corr>закон</corr>
            </choice> тяготения добра к чему то высшему и что источник — Бог. — </p>
          <p id="94b06adb-c94e-40cf-a188-24ee5269a38e">Сними грубую кору с брилианта, в нем будет блеск; откинь оболочку слабостей, будет добродетель. Но неужели только одни те мелочи, слабости, которые ты пишешь в журнале, мешают тебе <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
              <sic>б </sic>
              <corr>быть </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="доб[рым]">
              <sic>доб</sic>
              <corr>добрым</corr>
            </choice>? нет ли больших страстей? И потом, откуда такое множество каждый день прибавляется: <span class="hi" data-attribute="italic">то обман себя</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">то трусость и т. д.</span>, прочно[го] же нѣтъ исправленія, во многомъ никакого хода впередъ. Это замѣтила опять частица, занимающаяся критикой. Правда всѣ слабости, которыя я написалъ, можно привести къ 3 разрядамъ, но такъ какъ каждая имѣетъ много степеней, то конбинац[ій] можетъ быть безъ числа. 1) гордость, 2) слабость воли, 3) недостат[окъ] ума. — Но нельзя всѣ слабости относить отдѣльно къ каждой, ибо онѣ происходятъ отъ соединенія. Первые два рода уменьшил[ись], послѣдняя, какъ независимая, можетъ подвинутся только со временемъ. Напримѣръ; <pb n="291"></pb>нынче я солгал, <choice original_editorial_correction="ка[к]">
              <sic>ка</sic>
              <corr>как</corr>
            </choice> приметно было, без причины: меня звали обедать, я <choice original_editorial_correction="отказ[ался]">
              <sic>отказ</sic>
              <corr>отказался</corr>
            </choice>, потом сказал, что не могу от того, что у меня урок. — Какой? — <choice original_editorial_correction="Англ[ийский]">
              <sic>Англ </sic>
              <corr>Английский </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="яз[ык]">
              <sic>яз</sic>
              <corr>язык</corr>
            </choice>, когда у меня была гимнастика. Причины: 1) мало ума, что вдруг не заметил, что глупо солгать, 2) мало твердости, что не сказал, <choice original_editorial_correction="поч[ему]">
              <sic>поч</sic>
              <corr>почему</corr>
            </choice>, 3) гордость глупая, полагая, что <choice original_editorial_correction="агл[ицкий]">
              <sic>агл </sic>
              <corr>аглицкий </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="яз[ык]">
              <sic>яз</sic>
              <corr>язык</corr>
            </choice> скорее может быть <choice original_editorial_correction="пред[логом]">
              <sic>пред</sic>
              <corr>предлогом</corr>
            </choice>, чем гимнастика. — </p>
          <p id="f68d5650-1a8c-4c87-a200-0b8209d25213">Разве добродетель состоит в том, чтобы исправляться от слабостей, которые тебе в жизни <choice original_editorial_correction="вредя[т]">
              <sic>вредя</sic>
              <corr>вредят</corr>
            </choice>? кажется, добродетель есть самоотвержение. — Неправда. <choice original_editorial_correction="Доброд[етель]">
              <sic>Доброд</sic>
              <corr>Добродетель</corr>
            </choice> дает счастье потому, что счастье дает <choice original_editorial_correction="доброд[етель]">
              <sic>доброд</sic>
              <corr>добродетель</corr>
            </choice>. — Всякий раз, когда я пишу дневник откровенно, я не испытываю никакой досады на себя за слабости; мне кажется, что ежели я в них признался, то их уже нет. </p>
          <p id="47af0ff8-411a-45b8-8eb4-3807926f176b">Приятно. Я помолился и лег спать. Вечером я лучше молюсь, чем утром. Скорее понимаю, что говорю и даже чувствую; вечером я не боюсь себя, утром боюсь — много впереди. Прекрасная вещь сон во всех фазах: приготовление, засыпание и самый сон. — Только что я лег, я думал: какое наслаждение увернуться потеплее и сейчас забыться; но только что я стал засыпать, я вспомнил, что приятно засыпать, и очнулся. Все наслаждения тела уничтожаются сознанием. Не надо сознавать; но я сознал, что сознаю, и пошло, и пошло, и заснуть не могу. Фу, досада какая! Для чего дал нам Бог сознание, когда оно только мешает жизни? Для того, что напротив моральный наслаждения глубже чувствуются, когда они сознаны. Рассуждая так, я повернулся на другую сторону и раскрылся. Какое неприятное чувство в темноте раскрытся. Все кажется: вот схватить меня кто то или что то или тронет холодным или горячим раскрытую ногу. Я <choice original_editorial_correction="поскоре[е]">
              <sic>поскоре</sic>
              <corr>поскорее</corr>
            </choice> закрылся, подвернул под себя со всех сторон одеяло, спрятал голову и стал засыпать, рассуждая вот как.<a href="#" data-type="snoska" id="note232">232</a>
            <span class="note" id="note232">
              <span data-class="paragraph" id="13297661-07fd-4d99-9ee0-df6878e26b35">
                <hi>
                  <ref target="#backn232">232 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>Дальше около двух страниц зачеркнуто, но мы даем их в ломаных скобках. </hi>
                </span>
              </span>
            </span>
          </p>
          <p id="ea040e48-8a73-4c43-b000-ecae1bbee2e9">
            <span class="del">«Морфей, прими меня в свои объятия». Это Божество, которого я охотно бы сделался жрецом. А помнишь, как обиделась барыня, когда ей сказали: «Quand je suis passé chez vous, vous étiez encore dans les bras de Morphée.<a href="#" data-type="snoska" id="note233">233</a>
              <span class="note" id="note233">
                <span data-class="paragraph" id="d79f4865-f9c5-4058-ba54-d84ff5de951d">
                  <hi>
                    <ref target="#backn233">233 </ref>
                  </hi>
                  <hi>[Когда я пришел к вам, вы были еще в объятиях Морфея.] </hi>
                </span>
              </span>на; <pb n="292"></pb>Верхомъ съ нимъ ѣздили. Славная была травля, какъ подлѣ станового Гельке атукнулъ и Налетъ ловилъ изъ за всѣхъ, да еще по <choice original_editorial_correction="кόлот[и?]">
                <sic>кόлот</sic>
                <corr cert="low">кόлоти</corr>
              </choice>. Какъ Сережа злился. — Онъ у сестры. — Что за прелесть Маша — вотъ бы такую жену! Морфей на охотѣ <span class="unclear">хорошъ </span> бы былъ, только нужно голому ѣздить, [а?] то можно найти и жену. — Пфу, какъ катитъ Saint Thomas — и за всѣхъ на угонкахъ уже барыня пошла; напрасно только вытягивается, а впрочемъ это хорошо dans les bras. Тутъ должно быть я совсѣмъ заснулъ. — Видѣлъ я, какъ хотѣлъ я догонять барыню, вдругъ — гора, я ее руками толкалъ, толкалъ, — свалилась; (подушку сбросилъ) и пріѣхалъ домой обѣдать. Не готово; отчего? — Василій куражится (это за перегородкой хозяйка спрашиваетъ, что за шу[мъ], и ей отвѣча[етъ] горнич[ная] дѣвка, я это слушалъ, потому и это приснилось). Василій пришелъ, только что хотѣли всѣ у него спросить, отчего не готово? видятъ — Василій въ камзолѣ и лента черезъ плечо; я испугался, сталъ на колѣни, плакалъ и цѣловалъ у него руки; мнѣ было такъ же пріятно, ежели бы я цѣловалъ руки у нее, — еще больше. Василій не обращалъ на меня вниманія и спросилъ: Заряжено? Кондитеръ Тульскій Дидрихсъ говоритъ: готово! — Ну, стрѣляй! — Дали залпъ. (Ставня стукнула) — и пошли Польской, я съ Василіемъ, который уже не Василій, а она. Вдругъ о ужасъ! я замѣчаю, что у меня панталоны такъ коротки, что видны голыя колѣни. Нельзя описать, какъ я страдалъ (раскрылись гол[ыя] [колѣни?]; я ихъ во снѣ долго не могъ закрыть, наконецъ закрылъ). Но тѣмъ не кончилось; идемъ мы Польской и — Королева Виртем[бергская] тутъ; вдругъ я пляшу казачка. Зачѣмъ? Не могу удержаться. Наконецъ принесли мнѣ шинель, сапоги; еще хуже: панталонъ вовсе нѣтъ. Не можетъ быть, чтобы это было на яву; вѣрно я сплю. Проснулся. — Я засыпалъ — думалъ, потомъ не могъ болѣе, сталъ воображать, но воображалъ связно, картинно, потомъ воображеніе заснуло, остались темныя представленія; потомъ и тѣло заснуло. Сонъ составляется изъ первого и послѣдняго впечатлѣнія. </span>
          </p>
          <p id="564613ed-9187-4ab5-bf45-8da23edf0e46">Мне казалось, что теперь под этим одеялом никто и ничто меня достать не может. — Сон есть такое положение человека, в котором он совершенно теряет сознание; но так [как] засыпает человек постепенно, то теряет он сознание тоже постепенно. — Сознание есть то, что называется душою; но душою называют что то единое, между тем как сознаний столько же, сколько отдельных частей, из которых слагается человек; мне кажется, что этих частей 3. 1) ум, 2) чувство — 3) тело. — 1) есть высшее и это сознание есть принадлежность только людей развитых, <choice original_editorial_correction="животн[ые]">
              <sic>животн</sic>
              <corr>животные</corr>
            </choice> и животноподобные люди не имеют его; оно первое засыпает, 2) сознание чувства, принадлежность тоже одних людей, засыпает после. 3) сознание тела засыпает последнее и редко совершенно.; <pb n="293"></pb>— У животных этой постепенности нет; также и у людей, когда они в таком положении, что теряют сознание, после сильных впечатлений или пьяные. Сознание сна будит сейчас. — </p>
          <p id="ffd55e27-a2dd-47f2-ac06-9b96159c5837">Воспоминание о времени, которое мы проводим во сне, не происходит из того же источника, из которого <choice original_editorial_correction="происх[одят]">
              <sic>происх </sic>
              <corr>происходят </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="воспом[инания]">
              <sic>воспом</sic>
              <corr>воспоминания</corr>
            </choice> о действительной жизни, — из памяти, как способности воспроизводить впечатления наши, но из способности групировать впечатления. В минуту пробуждения мы все те впечатления, которые имели во время засыпания и во время сна (почти никогда человек не спит совершенно), мы приводим к единству под влиянием того <choice original_editorial_correction="впечат[ления]">
              <sic>впечат</sic>
              <corr>впечатления</corr>
            </choice>, которое содействовало пробуждению, которое происходить также, как засыпание: постепенно, начиная с низшей способности до высшей. — Эта операция происходить так быстро, что сознать ее слишком трудно, и привыкши к последовательности и к форме времени, в которой проявляется жизнь, мы принимаем эту совокупность впечатлений за воспоминание проведенного времени во сне. — Каким образом объяснить то, что вы видите длинный сон, который кончается тем обстоятельством, которое вас разбудило: вы видите, что идете на охоту, заряжаете ружье, подымаете дичь, прицеливаетесь, стреляете и шум, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к</sic>
              <corr>который</corr>
            </choice> вы приняли за выстрел, это графин, который вы уронили на пол во сне. Или: вы приезжаете к вашему приятелю N; ждете его, <choice original_editorial_correction="нак[онец]">
              <sic>нак</sic>
              <corr>наконец</corr>
            </choice> приходить человек и докладывает: N приехал; это на яву вам говорит ваш человек чтобы вас разбудить. Чтобы поверить справедливости этого, избави Бог верить снам, которые вам рассказывают те, которые всегда что нибудь видели и видели что нибудь значущее и интересное. </p>
          <p id="a123432b-8222-46a3-b635-f088fbac5a93">Эти люди от привычки выводить заключения из снов, на основании гадателей, дали себе форму известную, к которой они приводят все; добавляют из воображения недостающее и выкидывают все то, что не подходить под эту форму. Например вам будет рассказывать мать, что она <choice original_editorial_correction="видел[а]">
              <sic>видел</sic>
              <corr>видела</corr>
            </choice>, как ее дочь улетела на небо и сказала: « <choice original_editorial_correction="прощай[те]">
              <sic>прощай</sic>
              <corr>прощайте</corr>
            </choice>, Маминька», я за вас буду молиться»! А она просто видела, что дочь ее лезла на крышу и ничего не говорила, и что эта дочь, когда влезла наверх, сделалась вдруг поваром Иваном и сказала: «а вы не влезете». </p>
          <p id="de3da0d5-1220-472b-955e-c4c407e85120">А может быть, в воображении их по силе привычки [полно?] слагается то, что они рассказывают, и тогда это служит еще доказательством моей теории о сне... </p>
          <p id="e44e7f52-19f6-42c9-a8bd-5b5a68523503">Ежели хотите поверить, то на себе испытайте: вспомните ваши мысли, представления во время засыпания и просыпания и ежели кто нибудь видел, как вы спали, и может расскавать вам все обстоятельства, которые могли подействовать на вас, то вы поймете, отчего вы видели то, а не другое. Обстоятельств; <pb n="294"></pb>этих так много, зависящих от сложения, от желудка, от физических причин, что всех не перечтешь. Но говорят, что когда мы видим во сне, что мы летаем или плаваем, это значит: мы ростем. Заметьте, отчего один день вы плаваете, — другой — летаете; вспомните все, к очень легко объясните. </p>
          <p id="fea6729b-eed3-4503-8ec4-e1a6e29d16d1">Ежели бы пришлось видеть мой сон кому нибудь из тех, которые, как я говорил, привыкли толковать сны, вот как бы рассказан был мой сон. — «Видела я, что St. Thomas бегает, очень долго бегает, и я будто говорю ему: «Отчего вы бегаете?» и он говорит мне: я ищу невесту. — Ну вот посмотри, что он или женится или будет от него письмо — </p>
          <p id="c74fbd69-dc19-4bb5-9846-6ebe5722e0c0">Заметьте тоже, что постепенности во времени воспоминаниям нет. Ежели вы вспоминаете сон, то вы знаете, что вы видели прежде.<a href="#" data-type="snoska" id="note234">234</a>
            <span class="note" id="note234">
              <span data-class="paragraph" id="481a2be9-2b5a-46e2-a410-72b41f037ac2">
                <hi>
                  <ref target="#backn234">234 </ref>
                </hi>
                <span class="hi" data-attribute="italic">
                  <hi>Против этого места на полях стоит зачеркнутое: </hi>
                </span>
                <hi>Я проснулся уже утром и стал вспоминать, что я вид <hi>ѣ </hi>л во сн <hi>ѣ</hi>. — Вид <hi>ѣ </hi>л я, будто мы <hi>ѣ </hi>здили с братом на охоту и затравили в остров <hi>ѣ </hi>жену прим <hi>ѣ </hi>рной доброд <hi>ѣ </hi>тели. Н <hi>ѣ </hi>т; еще прежде, ч <hi>ѣ </hi>м по <hi>ѣ </hi>хали на охоту, вид <hi>ѣ </hi>л я, что St. Thomas пришел просить меня, чтобы я простил. </hi>
              </span>
            </span>
          </p>
          <p id="e4447afc-a61d-4100-abde-d41e6e690eff">Во время ночи несколько раз (почти всегда) просыпаешься, но пробуждаются только два низшия сознания души: тело и чувство. После этого опять засыпает чувство и тело — впечатления же, которые были во время этого пробуждения, присоединяются к общему впечатлению сна, и без всякого порядка и последовательности. — Ежели проснулось и 3-е, высшее сознание понятия и после опять засыпаешь, то сон уже разделяется на две половины. — </p>
          <p id="9619c140-5a9a-4374-be71-2618b2f2fd63" rend="right right">3 Июня. </p>
          <p id="033b6b19-0d32-4834-b0d9-fc9476f5f241" rend="center">Еще день. (На Волге.) </p>
          <p id="fda11bc0-42e7-468e-a6ad-15dbbe9878a5">Вздумал я из Саратова ехать до Астрахани по Волге. </p>
          <p id="532dba48-b8c3-45f0-8342-3c1f7fba39b3">Во первых, думал я, лучше же, ежели время будет не благоприятное, проехать долже, но не <choice original_editorial_correction="трясти[сь]">
              <sic>трясти</sic>
              <corr>трястись</corr>
            </choice> еще 700 верст; притом — живописные берега Волги, мечтания, опасность: все это приятно и полезно может подействовать; воображал я себя поэтом, припоминал людей и героев, которые мне нравились, и ставил себя на их место, — одним словом думал, как я всегда думаю, когда затеваю что нибудь новое: вот теперь только начнется настоящая жизнь, а до сих пор это так, предисловьице, которым не стоило заниматься. Я знаю, что это вздор. Сколько раз я замечал, что всегда я остаюсь тот же и не больше поэт на Волге, чем на Воронке, а все верю, все ищу, все дожидаюсь чего то. Все кажется, когда я в раздумьи, делать ли что либо или нет: вот ты не сделаешь этого, не поедешь туда то, а там то и ждало счастье; теперь упустил на веки. — Все кажется: вот; <pb n="295"></pb>начнется без меня. — Хотя это смешно, но это заставило меня ехать по Волге в Астрахань. Я прежде боялся и совестно мне было действовать по таким смешным поводам, но сколько я ни смотрел в прошедшую свою жизнь, я большей частью действовал по не менее смешным поводам. Не знаю как другие, но я привык к этому и для меня слова «мелочное, смешное» стали слова без смысла. Где же «крупные, серьезные» поводы? </p>
          <p id="436b6fe8-a264-476f-b611-64a625d71dd7">Пошел я к Московскому перевозу и стал похаживать около лодок и дощаников. «Что, заняты эти лодки? Есть ли свободная?» спросил я совокупности бурлаков, которые стояли у берега. «А вашей милости чего <choice original_editorial_correction="требуе[тся]">
              <sic>требуе</sic>
              <corr>требуется</corr>
            </choice>?» спросил у меня старик с длинной бородой в сером зипуне и поярчатой шляпе. — «До Астрахани лодку». «Чтож, можно-с!» —</p>
          <metamark function="line"></metamark>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>