<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v03_278_283_Zapiski_markera_Varianty_iz_rukopisej">[Варианты из рукописей «Записки маркера»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Записки маркера. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты из рукописей </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Варианты из рукописей «Записки маркера»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 3. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 278–283. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3960f640-f445-491c-a1ca-a54c5e4010e1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Варианты из рукописей «Записки маркера»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 3 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3 </biblScope>
            <biblScope unit="page">278-283 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1855-01-01" to="1855-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012009">
        <p id="1c87355f-718b-4595-ab89-5d31b6fda8d6">
          <pb n="278"></pb>
        </p>
        <p id="57baaf78-b113-4b66-bb3e-47cf086b2c06">
          <head rend="center">ВАРИАНТЫ ИЗ РУКОПИСЕЙ «ЗАПИСОК МАРКЕРА». </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012009001">
        <p id="e5ffd66c-75d2-4052-9780-60bd39462396">
          <head>* № 1 (I ред.).</head>
        </p>
        <p id="cd20c146-27ac-442f-8494-52b3e9093ce9">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note177">177</a>
          <span class="note" id="note177">
            <span data-class="paragraph" id="b91e0639-2f5f-40bf-aef1-d7b5009c11bf">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора</span>. </span>
          </span>а все знай шары вынимаешь: 9 и ничего, 12 и 3, 24 и 3. — Привычка: другой раз насилу ноги передвигаешь, в голове как молотом стучит, а все считаешь. Ошибись только, особенно коли антересная партия идет, так того и гляди, морду разобьют. — Уж пуще всего меня адъютант большой донимают: играют до 2 часов, с князем с этим, денег в лузу не кладут, и уж знаю, что ни у того, ни у другого нет ни гроша, а все фарсят: «Идет угол от 25?» — «Идет». Все ведь только для тону, а ты зевни только или не скоро шара поставь, так тоже наровит в морду заехать. — Только вот я себе с машинкой круг бильярда похаживаю, гляжу новый барин какой то пришел и сел себе на диванчик. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012009002">
        <p id="ac18ada4-51fb-4fa1-b185-913f407d3bcb">
          <head>* № 2 (I ред). </head>
        </p>
        <p id="29dca1ad-c9d3-44a6-b9e5-adde5ca2df27">Уж я посмотрел, как раз они подле бильярдной комнату взяли да туда мамзель привезли — Эстерва, так звали ее. Ведь что же это за Эстерва была, прямо что Эстерва! Худая, носастая, пьяная. И что только в ней господа находили. Ведь через неё сколько прошло: Тулупов, Б. Овчинников, <choice original_editorial_correction="К[нязь]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Князь</corr>
          </choice> Сургучин. Из-за неё, чисто из-за неё все промотали, из <choice original_editorial_correction="П[етербурга]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Петербурга</corr>
          </choice> бежали от долгов. — Что француженка она что ли, за то ей такая честь была, — да мало ли их у нас не емши пропадают, или что на киятре играла, Бог их знает. Или что может из того так на нее зарились, что уж раз в честь попала, стала <choice original_editorial_correction="[не въ]">
            <sic>*** </sic>
            <corr>не в</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note178">178</a>
          <span class="note" id="note178">
            <span data-class="paragraph" id="0eb92aee-c6d7-41c8-bcc0-25c719b1f789">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>по </span>
          </span>шелках, так в бархатах ходить, в каретах ездить, ну и лестно, что <choice original_editorial_correction="[она]">
            <sic>***</sic>
            <corr>она</corr>
          </choice>, мыл, у меня на содержании — слава пойдет. А я бы, наше дело холопское, так и полтины серебра за нее и то бы от нужды дал. — Известно, господа чего не делают, уж одно слово: господа! Вот привезли мамзель эту, пошли <pb n="279"></pb>кутить, тут и бильярдную отперли, мамзель стала на бильярде играть, потом влезла на него и пошла плясать; так ведь какие колены выделывает, что и смотреть гадко, да и смешно больно. <choice original_editorial_correction="К[озельскій]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Козельский</corr>
          </choice> около ней так вот и юлит, так и юлит. Как уехала она, уж он один ходил, ходил по комнатам и все что-то бормочет по французски и руками так делает. — Приехал <choice original_editorial_correction="к[нязь]">
            <sic>к</sic>
            <corr>князь</corr>
          </choice>, он ее провожал. <choice original_editorial_correction="Ст[ариковъ]">
            <sic>Ст</sic>
            <corr>Стариков</corr>
          </choice> приехал, пошли толковать. <span class="del">При мне<choice original_editorial_correction="К[озельскій]">
              <sic> К</sic>
              <corr>Козельский</corr>
            </choice> сказал, что он никогда женщин не <choice original_editorial_correction="[имѣлъ]">
              <sic>***</sic>
              <corr>имел</corr>
            </choice>. </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012009003">
        <p id="3bb9e527-b071-407c-b10a-770874238b2a">
          <head>* № 3 (I ред.). </head>
        </p>
        <p id="611230b4-d3ba-462e-afbf-d7d22646135e">Так тут бильярд и загадил. Уж на другой день за сукно 80 р. заплатил. — Так вот с этого раза и стал он мамзелями заниматься. И Эстерву с <choice original_editorial_correction="к[няземъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>князем</corr>
          </choice> как то сообща содержали; уж Бог их знает, какие у них рассчеты были, только все вместе езжали. Уж сказано: господа чего не выдумают. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012009004">
        <p id="427568cc-4a59-42ea-bdb9-04227dcdccee">
          <head>* № 4 (I ред.). </head>
        </p>
        <p id="4a1d8c02-e9ae-40a0-8509-cb3e2129c4ec">Бог дал мне имя.<a href="#" data-type="snoska" id="note179">179</a>
          <span class="note" id="note179">
            <span data-class="paragraph" id="a123f5f6-e175-4b9f-8cf8-05dd026a8f72">
              <span class="del">богатство, молодость, ум.</span>
            </span>
          </span> Я не могу гордиться своим именем, которое носили прежде люди стоявшие высоко в мнении всех благородных людей; я затаскал его по трактирам и дурным домам. Ведь нет возможности заставить забыть Петрушку, что я играл с ним на деньги, просил его играть, когда у меня уж небыло денег, и что остался ему должен. Ватяков никогда не <choice original_editorial_correction="забуде[тъ]">
            <sic>забуде</sic>
            <corr>забудет</corr>
          </choice>, что я просил его бить мои карты, когда не мог платить уже, что он сказал мне: вы не деликатны, что я просил его тщетно играть на мои сани. Адорев никогда не забудет, что он сказал мне: несносный мальчишка! Что <choice original_editorial_correction="К[нязь]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Князь</corr>
          </choice> Калтыков не поклонился мне в гостиной своей тетки. Амалия, Эсмеральда, о ужасные воспоминания, — никогда не забудут, что я целовал их? — Пускай они забудут, они умрут, но все я не забуду. <choice original_editorial_correction="Б[оже]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Боже</corr>
          </choice>, прости меня, я часто желаю, чтобы все они умерли, и тогда бы я мог начать другую жизнь. </p>
        <p id="e487cff3-358f-42ff-a8ee-8ade8addd483">Бог дал мне богатство, вверил мне <choice original_editorial_correction="существов[анiе]">
            <sic>существов</sic>
            <corr>существование</corr>
          </choice> 2000 людей. Что я сделал? я раззорил их. Я передал их Селезневу <span class="hi" data-attribute="italic">(1 неразобр.). </span>И это сделал я, который отроком так хорошо понимал священную обязанность помещика. </p>
        <p id="2b04906e-0d2e-4fc3-a54f-9126d502913a">Бог дал мне теплуюдушу, полную благородных чувств. </p>
        <p id="c58a57ab-54d2-4f5f-8132-b2f14500a770">Набеленая толстая Эсмеральда имела цвет моей невинности. Уже я с трудом нахожу в своей душе благородное чувство. У меня есть сестра, братья, тетка, и все любят со мной<a href="#" data-type="snoska" id="note180">180</a>
          <span class="note" id="note180">
            <span data-class="paragraph" id="dfd501c7-0703-49fd-819e-6d8360af3e24">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>меня </span>
          </span>видаться иногда. Вспоминал я раз в два года о их <pb n="280"></pb>существовании; да, и теперь я не могу думать о них, я так далек. </p>
        <p id="51684ee5-e716-41cc-8eb6-e6226ef2a3a1">Бог дал мне ум. Я сказал несколько остроумных слов, заставивших смеяться Эстерка, а <choice original_editorial_correction="Б[оже]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Боже </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="м[ой]">
            <sic>м</sic>
            <corr>мой</corr>
          </choice>, где эти мысли о Тебе, о В[ечности[?]], о <choice original_editorial_correction="б[удущей]">
            <sic>б </sic>
            <corr>будущей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ж[изни]">
            <sic>ж</sic>
            <corr>жизни</corr>
          </choice>, которые так живо и с такой силой бывало наполняли мою душу и возносили к Тебе. — Но как я был хорош, когда я был молод. Когда я подумаю о той неизмеримой пропасти, которая отделяет меня от того, что я был бы, ежели бы пошел по дороге, которую открыл мой невинный свежий ум и детское чувство. Все это<a href="#" data-type="snoska" id="note181">181</a>
          <span class="note" id="note181">
            <span data-class="paragraph" id="fb14572a-df32-445f-b20c-9f3f4019eb34">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Вписано, но с дальнейшим не согласуется: </span>говорил я себе несколько раз и все тщетно</span>
          </span>я сказал себе 2 месяца тому назад после проигрыша. Тогда я верил в перемену.<a href="#" data-type="snoska" id="note182">182</a>
          <span class="note" id="note182">
            <span data-class="paragraph" id="159d49ab-7288-4298-b8c5-4fc1b579a6c4">
              <span class="del">я<span class="hi" data-attribute="italic"> б </span>в деревне </span>
            </span>
          </span>Я сказал себе: все, что есть у меня силы воли, я употреблю, чтобы выйдти из этой пагубной коллеи и я употребил все, что было во мне воли. Я сказал себе, что я убью себя, ежели не выйду из этой коллеи. — И я не мог. Зачем не дал мне Бог воли, зачем дал он мне чувство и разум? Я убью себя. </p>
        <p id="24da86fd-796d-4f53-8570-bc8ceacb68d8">Боже мой, и отчего я убиваю себя? Я не сделал преступления, я не обезчещен. Но ежели бы что-нибудь тяжелое лежало на моей душе, мне было бы легче. Было бы величие в моем отчаянии и поступке. Но я опутан грязной сетью, из которой я не могу выпутаться и к которой не могу привыкнуть. Хуже то, что я знаю, я все буду падать, я испытал это. Ежели бы я был тайной преступник, раскаяние искупило бы меня, ежели бы я был явной преступник, наказание искупило бы его. Ежели бы я был несчастен, я бы мог роптать.<a href="#" data-type="snoska" id="note183">183</a>
          <span class="note" id="note183">
            <span data-class="paragraph" id="1d5e3a77-a3e0-455d-a59c-dcc6308bf2fc">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Не зачеркнуто по ошибке: </span>Ежели бы я был </span>
          </span>Ежели бы я был обезчещен, я бы мог восстановить свою честь, или подняться выше понятия светской чести и презирать. Но я опутан, я падаю и чувствую свое падение. И нет мне спасения. Моральные страдания, которые я испытываю, хуже всего, что может вообразить человек. Ежели я стараюсь забыться, то после забытья раскаяние еще сильнее и жезче; ежели я стараюсь опомниться, то я чувствую кроме раскаяния невыносимый страх оставаться с собой наедине <choice original_editorial_correction="[что]">
            <sic>***</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> еще тяжеле раскаяния. В физической боли есть моменты облегчения; здесь нет минуты, где я <choice original_editorial_correction="[бы]">
            <sic>***</sic>
            <corr>бы</corr>
          </choice> потерял сознание своей погибели. Душа моя погибла, во мне осталось одно воспоминание о ней. — Всякая перемена была бы благо, — другой нет, кроме смерти. Ежели бы душа моя без посредства тела могла уничтожить себя, я 1000 раз уже уничтожился бы. — Но тело подло. Оно боится, оно торжествует в погибели души и не хочет потерять этого наслаждения, но душа возьмет свое. </p>
        <p id="785a712d-92b5-40cd-b268-884940f79706">И что погубило меня? Была ли во мне какая-нибудь страсть, <pb n="281"></pb>которая бы извинила меня, которая бы оставила во мне сильное воспоминание? Нет ничего. В чем мои воспоминания? туз, жолтый в середний, мел, папиросы, красные, <choice original_editorial_correction="сѣрень[кія]">
            <sic>сѣрень</sic>
            <corr>серенькия</corr>
          </choice>, радужные бумажки, женщины, отвратительные женщины во всей их сладострастной гадости. Да, это самое тяжелое воспоминание. Никакой потерянной части души я не жалею так, как любви, к которой я так способен. Боже мой, любил ли хоть один <choice original_editorial_correction="ч[еловѣкъ]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice> кого-нибудь так, как я любил, когда еще не знал женщин. — </p>
        <p id="8cac9c5f-1cb5-4744-82be-435ba8bfa374">Я думал, что близость смерти освежает, возвышает душу; 1/4 часа меня не будет, и ничего, я также вижу, также слышу, также думаю. Та же странная непоследовательность, шаткость и легкость в мыслях, которая так противоположна тому единству ясности, <choice original_editorial_correction="к[акое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>какое</corr>
          </choice> может только воображать человек. Я сейчас за 5 <choice original_editorial_correction="м[инутъ]">
            <sic>м</sic>
            <corr>минут</corr>
          </choice> до смерти, потому что, как пробьет 8, я убью себя, так я сейчас пишу, думая вместе о том, что ожидает меня там, думаю о том, что Петрушке скучно, что никто не играет нынче. Непостижимое созданье человек, но для кого он непостижимо странен? Для самого ли себя? Стало быть я понимаю себя, понимаю что-нибудь выше себя, в сравнении с чем я непостижим и странен. Вот оно доказательство бессмертия. Кто то вошел, я бы желал, чтобы это был Велтыков, ему будет больно смотреть на мой труп. Виноват ли я? Я дурен и старался быть хорошим, но не мог, не мог ни быть хорошим, и еще меньше мог жить и знать, что я дурной. Я — бы умер все равно от самого же себя, от моральных страданий. И теперь у меня седые волосы и чахотка. Отчего же было бы не грешно убить себя моральными страданиями, a грешно убить пулей. — </p>
        <p id="790a3552-483d-46b9-83ec-a906d2d3b462">Я слыхал и читал, что самоубийцы со страхом ожидают решительной минуты. Я — напротив: я хладнокровно обдумываю, боюсь только ошибиться: не найти в будущей жизни того, что я ожидаю. Но лучшее, что я могу ожидать, это чтобы за гробом не было меня, чтобы я мог убить свою душу. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012009005">
        <p id="090bcc75-2284-4f8d-96e7-0fdb96bef7b4">
          <head>* № 5 (II ред.).</head>
        </p>
        <p id="9ec586a4-4b47-43ff-a1b5-f1b333e20b00">&lt;Мне сказали, что смешно жить монахом, я отдал цвет своей души — невинность — развратной женщине. Я целовал ее и её руки. Меня оскорбили, я вызвал на дуэль. Мне сказали, что у меня нет совести, что я хочу красть, но это не стоило того, чтобы сердиться. Человек, который сказал мне это, сам был подлец; стало-быть это ничего, тем более, что он сказал мне: виноват. — Мне мало было этого: — я думал, что я вполне удовлетворил требованиям благородства, что это забудется. (Как будто унижение, подлость, зло забывается когда-нибудь. Ежели бы умерла та продажная женщина, которую я целовал, люди, которые оскорбили меня и видели мое унижение, — я часто желал этого — разве <pb n="282"></pb>оскорбленное чувство умрет когда нибудь? Разве мало этого постоянно грызущего червя, чтобы желать уничтожиться, исчезнуть, пропасть.) — Мне мало было всего этого — я продолжал жить, находил удовольствие в жизни. </p>
        <p id="b0740009-96fc-431d-8bc9-d43134446b03">Я дошел до того, что маркер оскорбил меня, и я унижался перед ним. Тогда только я опомнился на минуту и увидал возможность другой жизни, исход из грязной ямы, в которой я жил и искал счастья. — </p>
        <p id="90f0af42-a0de-461b-a3d1-afdb08c499be">Меня не остановила гибель лучшего чувства души, любви, которую я растратил на развратную женщину, а грубость маркера. Доказательство, что нет уж во мне ничего благородного, остались подлость, тщеславие. ―&gt; </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012009006">
        <p id="b687267f-ae74-44f2-b338-6fed3935894b">
          <head>* № 6 (II ред.). </head>
        </p>
        <p id="5fe889b4-e5e8-47cf-b99a-b1d082305c97">Мне остается пять минут до смерти, и вопросы о том, будет ли жизнь за гробом или нет и — сыграть ли мне еще партию с Петрушкой? — с одинаковою силою представляются моему уму... Непостижимое, неестественное создание — человек!............. </p>
        <p id="35233d5a-28bf-4ab9-9070-fe6c5d064bd7">Кто сказал, что самоубийство неестественный и противозаконный поступок? Сознание моей погибели и моральные страдания, все равно, только дольше, убили бы меня. Отчего же не дурно убить себя моральными страданиями, а дурно убить пулей? Разве не все равно, и разве не могли моральные страдания дойдти до такой степени, что я <span class="hi" data-attribute="italic">не мог </span>не убить себя. </p>
        <p id="13d52f04-558f-4972-b0b0-ca2aa3416b5a">Во всяком страдании есть моменты облегчения; тут я никогда не терял сознания своей погибели. — Я страдаю безъостановочно, невыносимо. Ежели бы душа могла без посредства тела уничтожить себя, я давно не существовал бы уже. </p>
        <p id="55907099-7cc9-41fb-8534-c6f06eb6264c">Я не чувствую ни малейшего страха смерти, я боюсь только ошибиться, боюсь найти будущую жизнь с воспоминаниями и раскаянием. — Ежели бы я знал, что вместе с телом, я убиваю <span class="hi" data-attribute="italic">совсем, навсегда </span>свою душу, рука бы моя не дрогнула. — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012009007">
        <p id="5b6c47df-e2cd-4204-bfcb-af19f25a8950">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 7. </span>
        </p>
        <p id="8c2b6abb-f544-403e-95f1-aa19841753d4">Когда я опомнился после тяжелой минуты унижения, я пробовал опять ездить в свет, <span class="del">куда меня принимали еще</span>. И никогда не забуду тяжелого и вместе отрадного впечатления, которое произвел на меня его ошибочный взгляд на мое положение. Княгиня Ртищева сказала мне: тебя надо представить Графине В..... ты непременно будешь от нее без ума. И, надеюсь, она будет этому очень рада <span class="del">иметь лишнего угодника такого как ты</span>, a ведь ничто так не формирует молодёжь... Князь Воротынцов спросил у меня, как вещь самую обыкновенную, хочу ли я быть представленным ко двору? — Они верно не могли вообразить, что человек, с которым они говорили, существо уже сошедшее до последних <pb n="283"></pb>степеней низости, что для него больно и дико слушать такие речи; однако их слова подняли меня в собственном мнении. И что-ж? сколько я не старался удержаться на этой высоте, я снова спускался в грязную сферу, которая одна была уже моей сферой, в которой мне было покойно, легко и свободно. </p>
        <p id="1d39a2d1-77de-44d2-9158-501af225378c">Я пробовал перечитывать то, что прежде давало какое-то сотрясение моей душе и вызывало благородные мысли; я только плакал над самим собой, над воспоминанием о всем том, что я потерял. — Я пробовал распределение дня, как делывал в старину; но ничто не занимало меня, и определения воли, основанные на воспоминаниях, а не на наклонностях, были бессильны. — Я пробовал снова вести франклиновский журнал пороков и каждый вечер рассматривать свои поступки и объяснять себе причины тех, которые были дурны. <span class="hi" data-attribute="italic">«Тщеславие, лен, тщеславие</span>».</p>
        <p id="9f038a77-ed26-477f-98c0-b19671e882fe">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>