<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v03_218_240_Nabeg_Varianty_iz_rukopisnyh_redaktsij">[Варианты из рукописных редакций «Набега»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Набег. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты из рукописных редакций </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Варианты из рукописных редакций «Набега»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 3. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 218–240. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b8247748-46ba-4e1e-889b-85b6e79663ac">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Варианты из рукописных редакций «Набега»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 3 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3 </biblScope>
            <biblScope unit="page">218-240 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1852-01-01" to="1852-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012002">
        <p id="b37e15c3-0d68-4e2a-acce-43c477f9e051">
          <pb n="218"></pb>
        </p>
        <p id="e4140fe2-3d5b-4be2-ada7-cdaa3e568d79">
          <span class="h1" resp="volume_editor">ВАРИАНТЫ ИЗ РУКОПИСНЫХ РЕДАКЦИЙ «НАБЕГА». </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002001">
        <p id="df86010c-0267-4957-8fc6-1c2f68f87195">
          <head>* № 1 (І ред.). </head>
        </p>
        <p id="623fe98a-6616-401f-8f56-65bdde9989de">«Очень вам благодарен за ваши одолжения и советы, и я намерен воспользоваться как теми, так и другими; но скажите пожалуйста: как вы предполагаете: куда пойдет этот отряд?» </p>
        <p id="e7e9b3eb-5792-40e9-b512-7394765ed206">«Что предполагать?» с угрюмым видом отвечал мне мой собеседник, «верно опять на завал; больше и идти некуда». </p>
        <p id="057e724e-14da-44e5-976e-f3abc5f9e921">«Какой это завал?» спросил я. — </p>
        <p id="d3982107-7e12-45a2-b51b-e0114f3ca1b8">«А вот какой это завал: в четвертом годе, когда мы его брали, в одном нашем батальоне было 150 человек потери, в третьем годе две сотни козаков занеслись вперед да и попали в такую трущобу, что из них вряд ли десятый человек вернулся; да и в прошлом годе опять же под этим завалом нас пощелкали таки порядочно». </p>
        <p id="8d92d329-adae-4949-aacc-cdd46bca2787">«Вы, кажется, ранены в этом деле?» спросил я; капитан кивнул головой. — «Неужели этот завал так хорошо укреплен, что его никак нельзя взять?» спросил я. </p>
        <p id="bf55fa7c-33b8-4a25-a8b3-2b4360eec5a0">«Какой, нельзя взять, да его каждой год берут. Возьмут да и уйдут назад; а они к будущему году его еще лучше укрепят. — Говорят, теперь они его так устроили, что придется за него поплатиться дорого». </p>
        <p id="10d1dfe6-3d71-4831-b424-4af5ee12ef41">«Отчего же не удержут навсегда это место, не построют крепости?» </p>
        <p id="1be2d957-9885-421b-9d9d-09ec57965274">«А подите спросите», отвечал мне Капитан, подавая руку, и вышел из комнаты. </p>
        <p id="931898e1-4c2f-4589-af15-84a01aa4b95b">Я привел вам разговор мой с Штабс-капитаном А... не для того, чтобы познакомить вас с мнениями этого старого Кавказца, а только для того, чтобы несколько познакомить вас с его личностью, — мнения его не могут быть авторитетом вообще и о военных делах в особенности, потому что Капитан человек, известный за чудака, вечно всем недовольного, и за страшного спорщика. — Мнение его о завале, который будто бы без всякой пользы брали четыре раза сряду, <pb n="219"></pb>было совершенно ошибочно, как я узнал то впоследствии от людей, близских самому Генералу. — Когда я стал повторять при них слова Капитана, меня совершенно осрамили и очень ясно доказали мне, что это делалось совсем не для того, чтобы иметь случай получать и раздавать награды, а по более основательным и важным причинам. — Вообще капитан пользуется не совсем хорошею репутациею в кругу этих господ: они утверждают, будто он не только недалек, но просто дурак набитый и притом грубой, необразованный и неприятный дурак и сверх того горький пьяница; но хороший офицер. — <span class="del">Последнее обвинение — в пьянстве — мне кажется не совсем основательным, потому что, хотя действительно Штабс-капитан имеет красное лицо, еще более красный нос и пьет много, но он пьет регулярно, и я никогда не видал его пьяным.</span>
        </p>
        <p id="359715dc-1761-4d24-9d7e-f94e31365c19"> Когда я спрашивал о нем — храбр ли он? мне ответили, как обыкновенно отвечают Г-да Офицеры в подобных случаях: «то есть — как храбр?.. Также как и все. — Здесь трусов нет». — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002002">
        <p id="95d26c56-91e6-4a10-9d67-fb94e29acd8c">
          <head>* № 2 (I ред.). </head>
        </p>
        <p id="4f6cee2d-89b0-4c12-9d1c-a2f78e615743">В свите Генерала было очень много офицеров; и все офицеры эти были очень довольны находиться в свите Генерала. Одни из них были его адъютанты, другие адъютанты его места, третьи находились при нем, четвертые — кригскомиссары или фельдцех... или квартирмейстеры, пятые командовали артилерией, кавалерией, пехотой, шестые адъютанты этих командиров, седьмые командовали арьергардом, авангардом, колонной, восьмые адъютанты этих командиров; и еще очень много офицеров — человек 30. — Все они, судя по названию должностей, которые они занимали, и которые очень может быть, что я переврал — я не военный — были люди очень нужные. — Никто не сомневался в этом, один спорщик Капитан уверял, что все это шелыганы, которые только другим мешают, а сами ничего не делают. Но можно ли верить Капитану, когда эти-то — по его словам — шелыганы и получают лучшия награды? </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002003">
        <p id="c5415314-9d51-4b91-a885-7ea39ff9b0a7">
          <head>* № 3 (I ред.). </head>
        </p>
        <p id="e2a0d8f3-53ce-48e3-a355-43443956c9bd">Генерал, Полковник и Полковница были люди такого высокого света, что они имели полное право смотреть на всех здешних офицеров, как на что-то составляющее середину между людьми и машинами, и их высокое положение в свете заметно уже было по одному их взгляду,<a href="#" data-type="snoska" id="note85">85</a>
          <span class="note" id="note85">
            <span data-class="paragraph" id="f928c85d-ac62-4056-abe0-c7f83e5ca045">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Над строкой надписано: </span>по их, хотя военным, но совершенно английским одеждам </span>
          </span>про который Г-да Офицеры говорили: «О! как он посмотрит!» Но <choice original_editorial_correction="Кап[итанъ]">
            <sic>Кап </sic>
            <corr>Капитан </corr>
          </choice>
          <pb n="220"></pb>говорил, что у <choice original_editorial_correction="Ген[ерала]">
            <sic>Ген</sic>
            <corr>Генерала</corr>
          </choice> был не только не величественный, а какой-то глупый и пьяный взгляд, и что Русскому Генералу и <choice original_editorial_correction="Полк[овнику]">
            <sic>Полк</sic>
            <corr>Полковнику</corr>
          </choice> прилично быть похожим на <choice original_editorial_correction="Р[усскихъ]">
            <sic>Р</sic>
            <corr>Русских</corr>
          </choice> солдат, а не на Английских охотников. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002004">
        <p id="37c7b4b0-1204-453a-9b39-7b6cb297f57b">
          <head>* № 4 (I ред.). </head>
        </p>
        <p id="4ffd47ad-a70f-4623-bb20-9408d1d85fcc">Гикание Горцев есть звук, который нужно слышать, но нельзя передать. Он громок, силен и пронзителен, как крик отчаяния; но не есть выражение страха. Напротив, в этом звуке выражается такая отчаянная удаль и такой зверский порыв злобы, что невольно содрагаешься. — Звук пуль, который я в первый раз слышал, напротив доставил мне удовольствие — Их жужжание и визг так легко и приятно действуют на слух, что воображение отказывается соединять с этим звуком мысль ужасного; и я понимаю, не принимаю за хвастовство слова тех, которые говорят, что свист пуль нравится и воодушевляет. — Человек испытывает удовольствие или неудовольствие не вследствии рассуждения, но вследствии инстинкта, до тех пор пока опыт не подтвердит рассуждения так сильно, что рассуждение сделается инстинктом. — Поэтому-то я испугался не выстрела, но гиканья; поэтому тоже впоследствии, когда я в первый раз был в деле, я с истинным наслаждением слушал, как пули летали мимо меня; но испугался ужасно, когда услыхал первый выстрел из нашего орудия. По той же причине неприятное шипение ядра сильнее действует на дух, чем жужжание пуль; и люди, которые имеют дурную привычку кивать головой от пули, кивают больше всего в ту минуту, когда она сухим коротким звуком прекращает приятный, — ударяясь во что нибудь. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002005">
        <p id="261cbed5-3923-43a4-9e31-8e1027bc6c6d">
          <head>* № 5 (I ред.). </head>
        </p>
        <p id="fbc84595-6d74-409e-add5-43879a7338b5">В ауле не видно ни души; только кое-где, около заборов убегают испуганные петухи и куры, ишаки (ослы), собаки. На луже под горой спокойно плавают утки, не принимая никакого участия в общем бедствии. Не даром виднелись ночью огни и выскакывал оборванный Джемми, махал палкой с зажженой соломой и кричал во все горло. — Чеченцы еще ночью выбрались из аула, увели своих жен и детей и вытаскали все свое добро — ковры, перины, кумганы, скотину, оружие — под кручь, к которой не подойдут Русские, потому что из под подрыва много выставится заряженных винтовок. — </p>
        <p id="2bd3858f-f820-4b78-a53d-9c72de19940a">Опять не удалось нам с храбрым полковником показать своей удали: не кого ни бить, ни рубить. Только из за заборов изредка летают пули; но и это не его дело; к заборам послана пехотная цепь. — Я пришел в себя от воинственного восторга только тогда, когда мы остановились. В то время как <pb n="221"></pb>мы неслись, я ничего бы не побоялся и, кажется, был способен из своей руки убить человека; но теперь я испытывал, стоя на месте без всякого дела, совсем другое чувство. Пули, которые летали беспрестанно мимо меня и изредка попадали в лошадей и солдат, производили на меня самое неприятное впечатление. Меня успокоивала только та мысль, что, верно, Чеченцы не целят в меня. — Я сравнивал себя — в штатском платьи между солдатами — с редкой птицей, которая вылетает из под ног охотника, когда он ищет дичи. Только любитель редкостей может пожелать убить эту птицу; но, может быть, и между Чеченцами найдется любитель редкостей, оригинал, который вместо того, чтобы с пользой пустить свой заряд в солдата, захочет подстрелить — для штуки — имянно меня. — </p>
        <p id="b7c37ff4-67e7-4f9f-8025-7c5679e08994">Генерал въехал в аул; цепи тотчас же усилили, отодвинули, и пули перестали летать. — </p>
        <p id="7c46a7c0-eff9-4434-abde-a57f47100590">«Ну что-ж, полковник», сказал он, пускай их жгут и грабют; я вижу, что им ужасно хочется», сказал он, улыбаясь. — </p>
        <p id="51e27b57-f3e5-449f-89dd-e17e81158024">Голос и выражение его были точно такие же, с которыми он у себя на бале приказал бы накрывать на стол; только слова другие. — Вы не поверите, как эфектен этот контраст небрежности и простоты с воинственной обстановкой. — </p>
        <p id="7ddce0a7-7949-4880-b7a9-9f98464467ed">Драгуны, козаки и пехота рассыпались по аулу. — Там рушится крыша, выламывают дверь, тут загарается забор, сакля, стог сена, и дым расстилает по свежему утреннему воздуху; вот козак тащит куль муки, кукурузы, солдат — ковер и двух куриц, другой — таз и кумган с молоком, третий навьючил ишака всяким добром; вот ведут почти голого испуганного дряхлого старика Чеченца, который не успел убежать. — Аул стоял на косогоре, выше него, саженях в 10, начинался густый лес, а за лесом обрыв, про который я говорил. Я выехал на гору, откуда весь аул и кипевшее в нем и шумевшее войско и начинавшийся пожар видны были, как на ладонке. Капитан подъехал ко мне, мы спокойно разговаривали и шутили, посматривая на разрушение трудов стольких людей. Вдруг нас поразил крик, похожий на гикание, но более поразительный и звонкий; мы оглянулись. Саженях в 30 от нас бежала из аула к обрыву женщина с мешком и ребенком на руках. Лицо её и голова были закрыты белым платком, но по складкам синей рубашки было заметно, что она еще молода. Она бежала с неестественной быстротой и, подняв руку над головой, кричала. Вслед за ней еще быстрее бежало несколько пехотных солдат. Один молодой Карабинер<a href="#" data-type="snoska" id="note86">86</a>
          <span class="note" id="note86">
            <span data-class="paragraph" id="fd80fb00-d20b-4c06-a2b8-9a7f0376742a">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Написано над зачеркнутым: </span>парень </span>
          </span>в одной рубашке с ружьем в руке обогнал всех и почти догонял ее. — Его, <pb n="222"></pb>должно быть, соблазнял мешок с деньгами, который она несла. — </p>
        <p id="ec1d8de4-7656-4662-a8e5-95eb6d2daf37">«Ах, канальи, ведь они ее убьют», сказал канитан, ударил плетью по лошади и поскакал к солдату. «Не трогай ее!» закричал он. Но в то же самое время прыткий солдат добежал до женщины, схватился за мешок, но она не выпустила его из рук. Солдат схватил ружье обеими руками и из всех сил ударил женщину в спину. Она упала, на рубашке показалась кровь, и ребенок закричал. — Капитан бросил на землю папаху, молча схватил солдата за волосы и начал бить его так, что я думал, — он убьет его; потом подошел к женщине, повернул ее и когда увидал заплаканное лицо гологолового ребенка и прелестное бледное лицо 18-ти летней женщины, изо рта которого текла кровь, бросился бежать к своей лошади, сел верхом и поскакал прочь. Я видел, что на глазах его были слезы. —</p>
        <p id="a8335308-cf67-4b4f-bb8f-611e2be39560">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note87">87</a>
          <span class="note" id="note87">
            <span data-class="paragraph" id="0cec772c-d5c7-4edf-8958-e11049b3b334">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора. </span>
            </span>
          </span>Карабинер, зачем ты это сделал? Я видел, как ты глупо улыбался, когда капитан бил тебя по щекам. Ты недоумевал, хорошо ли ты сделал или нет; ты думал, что капитан бьет тебя так по нраву, ты надеялся на подтверждение твоих товарищей. — Я знаю тебя. — Когда ты вернешься в Штаб и усядешься в швальню, скрестив ноги, ты самодовольно улыбнешься, слушая рассказ товарищей о своей удали, и прибавишь, может быть, насмешку над капитаном, который бил тебя. Но вспомни о солдатке Анисье, которая держит постоялый двор в Т. губернии, о мальчишке — солдатском сыне — Алешке, которого ты оставил на руках Анисьи и прощаясь с которым ты засмеялся, махнув рукою, для того только, чтобы не расплакаться. Что бы ты сказал, ежели бы буяны-фабричные, усевшись за прилавком, с пьяна стали бы бранить твою хозяйку и потом бы ударили ее и медной кружкой пустили бы в голову Алешки? — Как бы это понравилось тебе? — Может быть, тебе в голову не может войдти такое сравнение; ты говоришь: «бусурмане». — Пускай бусурмане; но поверь мне, придет время, когда ты будешь дряхлый, убогий, отставный солдат, и конец твой уж будет близко. Анисья побежит за батюшкой. Батюшка придет, а тебе уж под горло подступит, спросит, грешен ли против 6-й заповеди? «Грешен, батюшка», скажешь ты с глубоким вздохом, в душе твоей вдруг проснется воспоминание о бусурманке, и в воображении ясно нарисуется ужасная картинка: потухшие глаза, тонкая струйка алой крови и глубокая рана в спине под синей рубахой, мутные глаза с невыразимым отчаянием вперятся в твои, гололобый детеныш с ужасом будет указывать на тебя, и голос совести неслышно, <pb n="223"></pb>но внятно скажет тебе страшное слово. — Что-то больно, больно ущемит тебя в сердце, последния и первые слезы потекут по твоему кирпичному израненному лицу. Но уж поздно: не помогут и слезы раскаяния, холод смерти обнимет тебя. — Мне жалко тебя, карабинер. </p>
        <p id="e17cbc29-4f14-4006-b824-f4efc4a9167e">Когда уже все было разрушено и уничтожено в ауле, Генерал приказал приготовиться к отступлению и поехал вперед. Опять тот же порядок — цепи по сторонам, Генерал с улыбкой и свитой в середине. Но неприятель усилился и действовал смелее. Пули летали с обеих сторон. Однако Генерал держал себя так, как должен держать начальник, подающий пример мужества и храбрости. Он ехал с <choice original_editorial_correction="п[олковникомъ]">
            <sic>п</sic>
            <corr>полковником</corr>
          </choice> и небрежно разговаривал с ним. Полковник был ни дать ни взять англичанин: кровный гнедой, скаковый жеребец, <choice original_editorial_correction="англ[ійское]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английское</corr>
          </choice> седло с необыкновенными стременами, ноги вперед, припригивая, ботфорты, белые панталоны, белый жилет, который виден из под расстегнутого военного сертука, и куча брелоков, манжеты, воротнички, огромные рыжия бакенбарды; и во всем этом чистота необыкновенная. Словом — британец совершенный, особенно, ежели снять с него военный сюртук и попаху. — </p>
        <p id="b997865d-fae0-46b6-9fd4-6f67a378f115">«Вы пойдете в авангарде, <choice original_editorial_correction="п[олковникъ]">
            <sic>п</sic>
            <corr>полковник</corr>
          </choice>», сказал ему Генерал, наклоняясь и с любезной улыбкой. — </p>
        <p id="10f43d0c-a4ec-4bce-addd-75257c9b9fb6">«Слушаю», сказал полковник, приставляя руку к попахе; и потом прибавил по-французски: «Вы меня обижаете, Генерал — ни раза не дадите арьергарда. On dirait que vous me boudez».<a href="#" data-type="snoska" id="note88">88</a>
          <span class="note" id="note88">
            <span data-class="paragraph" id="de8298d1-7f31-4dad-837b-a463d665eb6a">
              <choice original_editorial_correction="[Можно сказать, пожалуй, что вы мной недовольны.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Можно сказать, пожалуй, что вы мной недовольны. </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="41224b10-82ef-413a-93a4-a3ede02720f5">— Ведь вы знаете, что <choice original_editorial_correction="К[нягиня]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Княгиня</corr>
          </choice> ни за что не простит мне, ежели вы будете ранены. Одно, чем я могу оправдаться, это тоже быть раненным. — </p>
        <p id="aa4baaae-4a60-4683-8a1e-9e5d41ee4953">— И точно, вы не бережете себя, Генерал. </p>
        <p id="370740e5-726e-4dd3-b3cd-270a7b09c970">— Ежели меня убьют, то я уверен, вы первый поднимете меня; и я вас» — </p>
        <p id="a9327485-7a8e-4d79-b2b9-0a6ef0ea3eed">Полковник с сияющей улыбкой наклонился и пробормотал что-то. </p>
        <p id="de72b52c-9ce0-41ad-b974-3dfc6f73d496">«Какие милые рыцари», подумал я. Надо заметить, что такой любезный разговор происходил на ходу и под сильным огнем неприятеля. Не далеко от нас поранили несколько солдат, и когда провозили одного из них, раненного в шею и кричавшего из всех сил, и когда молодой <choice original_editorial_correction="подп[олковникъ?]">
            <sic>подп</sic>
            <corr cert="low">подполковникъ</corr>
          </choice>, который был в свите Генерала, с участием взглянул на него и, обратившись к другим, невольно вымолвил: какой ужас, Генерал в середине разговора взглянул на него так.</p>
        <p id="78d43c20-e9b3-49c1-a435-3fcffdc533d3">..... — Вот это мужество! </p>
        <p id="1efba550-580e-4e45-a58d-1721f0575469">Проехав сажен 200 и выехав из под <choice original_editorial_correction="непр[іятельскаго]">
            <sic>непр </sic>
            <corr>неприятельского </corr>
          </choice>
          <pb n="224"></pb>огня, Генерал слез с лошади и велел готовить закуску. Офицеры сделали тоже. <choice original_editorial_correction="А[дъютантъ]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Адъютант</corr>
          </choice> с глянцевитым лицом, нахмурившись, лег в стороне. </p>
        <p id="18d5adf5-cee1-4e0f-a4b5-2dae9defe366">Он, казалось, думал: «вот, чорт возьми, как еще убьют! Скверно!» Другие обступили Генерала и с большим участием смотрели на приготовление для него в спиртовой кастрюльки яичницы и битков; казалось, им очень нравилось, что Генерал будет кушать. Желал бы я знать тоже, как нравилась эта закуска войскам, отступающим сзади, и на которые со всех сторон, как мухи на сахар, наседали Чеченцы. </p>
        <p id="dca5ab19-0e88-4d29-b9e3-7ad384521252">Трескотня, прерываемая залпами орудий, и дым сзади были страшны. </p>
        <p id="ded3bf99-93eb-46cd-99cd-11407a9bcd33">— Кто в ариергардной цепи? — спросил Генерал. </p>
        <p id="856a4012-332a-415c-a998-068e8d395d0c">— <choice original_editorial_correction="К[апитанъ]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Капитан</corr>
          </choice> П. —, отвечал кто-то. </p>
        <p id="db67859e-fd43-4265-8748-0946468f336b">«C’est un très bon diable»,<a href="#" data-type="snoska" id="note89">89</a>
          <span class="note" id="note89">
            <span data-class="paragraph" id="d309b246-4566-4abb-b8b3-e2ee1efc83fe">
              <choice original_editorial_correction="[Это хороший малый,]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Это хороший малый, </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>сказал Генерал. — «Я его давно знаю — вот уж истинно рабочая лошадь: всегда уж, где жарко, туда и его. Можете себе представить, он был старше меня в 22 году, когда я приехал на <choice original_editorial_correction="К[авказъ]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Кавказ</corr>
          </choice>». — Присутствующие изъявили участие, удивление и любопытство. — </p>
        <p id="979f41a2-9dfe-47d5-86ff-118af9e1fd5b">— Поезжайте, скажите, чтоб отступали эшелонами. </p>
        <p id="7a28be98-a1c2-42eb-9b6d-1974cc010871">
          <choice original_editorial_correction="А[дъютантъ]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Адъютант</corr>
          </choice> сел на лошадь и поехал к <choice original_editorial_correction="ар[іергарду]">
            <sic>ар</sic>
            <corr>ариергарду</corr>
          </choice>. Любопытство мое было сильнее страха, — я поехал с ним взглянуть на капитана. — Адъютант не подъехал к <choice original_editorial_correction="н[ачальнику]">
            <sic>н</sic>
            <corr>начальнику</corr>
          </choice> ариергарда, которому следовало передать поручение, но передал его офицеру, который был поближе. Я подъехал к капитану. Он взглянул на меня сердито, ничего не сказал, тотчас отвернулся и стал отдавать приказания. Он кричал, горячился, но не суетился. Батальонный <choice original_editorial_correction="к[омандиръ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>командир</corr>
          </choice> был ранен, он командовал батальоном. <choice original_editorial_correction="Г[рузинскій]">
            <sic>Г </sic>
            <corr>Грузинский </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[нязекъ]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Князек</corr>
          </choice> подъехал к нему: «Прикажите? на ура броситься под кручь, мы их отобьем!» </p>
        <p id="e8ab52a1-87ab-4efa-a34e-389c8cbdac91">— Ваши слова неуместны, молодой человек, вы должны слушаться, а не рассуждать; вам приказано прикрывать обоз, вы и стойте. — Он отвернулся от него. — Хочется, чтоб убили. — </p>
        <p id="c2217ea3-f535-464c-8a50-74725acebdf9">— Позвольте пожалуйста, чтож вы мне не хотите доставить случая. — </p>
        <p id="291af0dd-1ea7-4e5d-8821-4bda31505a46">— У вас есть матушка? — сказал кротко капитан: — так пожалейте ее. — Молодой Князек сконфузился. — </p>
        <p id="4e5de3e0-31a0-4ba6-8ede-bcd452de04e0">— Извольте идти на свое место, — строго сказал Капитан. </p>
        <p id="b423e7ca-634c-427d-b83c-2b5788432fef">Чеченцы наседали сильнее и сильнее, солдаты бросались на ура, давали залпы картечью, и на минуту пули переставали свистеть из за кручи; но потом опять начинали и еще больше. Храбрый поручик (он был несколько бледен) подъехал к капитану. </p>
        <p id="0b8293f4-473e-4dbc-878b-79aff5a603d9">— В моей роте нет патронов (он приврал); что прикажете? <pb n="225"></pb>
          <choice original_editorial_correction="Г[рузинскій]">
            <sic>Г </sic>
            <corr>Грузинский </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[нязекъ]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Князек</corr>
          </choice> просит променяться со мной; а впрочем можно отбить и в штыки. — </p>
        <p id="fbcb4ff9-e777-4ff2-867e-449265825b19">— Тут штыков не нужно, надо отступать, а не мешкать; идите к обозу и пришлите <choice original_editorial_correction="К[нязька]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Князька</corr>
          </choice>.» </p>
        <p id="12a4e821-663e-4894-a7fd-e96b9478715a">Как только Князек пришел, несмотря на запрещение капитана он закричал: «Урра!» и с ротой побежал под кручь. Солдаты насилу бежали с мешками на плечах, спотыкались, но бежали и кричали слабым голосом. — Все скрылось под обрывом. Через полчаса трескотни, гикания и крика за обрывом вылез оттуда старый солдат; в одной руке он держал ружье, в другой что-то желто-красное — это была голова Чеченца. Он уперся одним коленом на обрыв, отер пот и набожно перекрестился, потом лег на траву и о мешок стал вытирать штык. Вслед за ним два молодые солдата несли кого-то. <choice original_editorial_correction="Г[рузинскій]">
            <sic>Г</sic>
            <corr>Грузинский</corr>
          </choice> Князек] был ранен в грудь, бледен как платок и едва дышал. — ГІобежали за доктором. — </p>
        <p id="60d892db-5004-4465-a946-934c962ecb63">Доктор был пьян и начал что-то шутить; рука его так тряслась, что он попадал вместо раны зондом<a href="#" data-type="snoska" id="note90">90</a>
          <span class="note" id="note90">
            <span data-class="paragraph" id="d9c645a2-4c33-4251-b000-2adb4d98c578">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>зонтом </span>
          </span>в нос. </p>
        <p id="55e9ff5b-3fb3-4280-bc1b-83e17f364582">— Оставьте меня, — сказал Князек: — я умру. Однако отбили таки, капитан. — </p>
        <p id="df66fa6f-e147-465a-8ed0-d64fa1412a85">— Да, отбили своими боками, — сказал развалившись на траве старик с головой. — Молод больно, вот и поплатился, и нашего брата не мало осталось. — Я лежал подле солдата. — </p>
        <p id="1b2ef06d-9b1c-4c04-8a1b-3244b091dcbc">— Жалко, — сказал я сам себе невольно. </p>
        <p id="4c189d60-d9f1-4bae-b21b-ae406896d40b">— Известно, — сказал солдат: — глуп ужасно, не боится ничего. — </p>
        <p id="68ff5eec-926b-4f84-aec8-870d525260b4">— А ты разве боишься? — </p>
        <p id="f0ad6ff5-25c5-41b1-a4e9-7d7ca4ce4ab9">— А не бось не испугаешься, как начнут сыпать. — </p>
        <p id="53dc0132-4400-44b0-9508-1b65c353133a">Однако видно было, что солдат и не знает, что такое — бояться. </p>
        <p id="12b53877-f7e4-4fd5-8631-0f3d7007284e">Кто храбр? Генерал ли? Солдат ли? Поручик ли? Или уж не Капитан ли? — Когда мы ехали с ним к <choice original_editorial_correction="Н[ачальнику]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Начальнику </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="О[тряда]">
            <sic>О</sic>
            <corr>Отряда</corr>
          </choice>, он сказал мне: </p>
        <p id="fa3e5a71-375f-4e10-8fea-586109c0357a">— Терпеть не могу являться и получать благодарности. Какая тут благодарность. Ну, будь он с нами, а то нет. Говорят, ему надо беречься; так лучше пускай он вовсе не ходит, а приказывает из кабинета. В этой войне не нужно гения, а нужно хладнокровие и сметливость. — Как-то, право, досадно. </p>
        <p id="20f96ab1-09e6-476e-abe3-d9c15405692a">В это время подъехали один за другим два <choice original_editorial_correction="А[дъютанта]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Адъютанта</corr>
          </choice> с приказаниями. — </p>
        <p id="1e51143f-90aa-45e3-9d53-65af0b491551">— Вот шелыганы, ведь там и не видать их, а тут сколько набралось, и тоже с приказаниями. — Жалко Князька, и зачем ему было ехать служить сюда. Эх молодость! — </p>
        <p id="fbfd214f-989f-4899-a5d8-551b4a83190a">
          <pb n="226"></pb>— Зачем же вы служите? — спросил я. </p>
        <p id="5d531b5b-7d7e-4c50-942f-7e8885f4a737">— Как зачем? Куда же денусь, коли мне не служить? — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002006">
        <p id="2d9aed7b-276c-42d1-9fd7-15443ae7ddbc">
          <head>* № 6 (II ред.). </head>
        </p>
        <p id="7bb5c895-8a75-434e-9d97-a9cfbe178679">
          <span class="h1">
            <span class="hi" data-attribute="razradka">Рассказ волонтера</span>.</span>
        </p>
        <p id="c8df9fb9-afbf-4687-a942-91de99eb73e4">
          <span class="epigraph">&lt;Храбрость есть наука того, чего </span>
        </p>
        <p id="8ecfbeb4-8862-40f9-8e66-002d0dee1fb6">
          <span class="epigraph">нужно и чего не нужно бояться. — </span>
        </p>
        <p id="dcdc4bf2-2b54-4e98-a790-ba8490b376ed">
          <span class="epigraph">Платон.&gt; </span>
        </p>
        <br/>
        <p id="922c541e-0934-4c0f-afaf-5085f9d0d4d0">«Я к вам с новостью», сказал мне Капитан Хлапов, в шашке и эполетах, входя в низкую дверь моей комнаты. </p>
        <p id="e1680ccc-5531-47eb-831f-299242ca7218">«Что такое?» спросил я. </p>
        <p id="403c7add-35d9-4f41-b2bf-80225c5e60cc">«Видите, я прямо от Полковника», отвечал Капитан, указывая на свою шашку и эполеты — форму, которую редко можно видеть на Кавказе. — «Завтра на зорьке батальон наш идет в N., где назначен сбор войскам; и оттуда, наверно, пойдут или в набег, или рекогносцировку хотят сделать...... только уж что-нибудь да будет», заключил он. </p>
        <p id="3be0ffc8-8e65-4668-9e16-9f66b863c40f">«А мне можно будет с вами идти?» спросил я. </p>
        <p id="59c9191b-ad79-4908-88c6-1436f5a30e73">«Мой совет — лучше неходить. Из чего вам рисковать?..» </p>
        <p id="34f9a343-a4a0-48da-97bd-ad1b81c33b4f">«Нет, уж позвольте мне не послушаться вашего совета: я целый месяц жил здесь только затем, чтобы дождаться случая быть в деле, и вы хотите, чтобы я пропустил его». </p>
        <p id="fa5903cb-2f69-4543-bc31-6e8c2ae6811e">«Ну уж ежели вы так непременно хотите повоевать, пойдемте с нами; только, ей Богу, не лучше ли вам оставаться? Мы бы пошли с Богом, а вы бы нас тут подождали; и славно бы», — сказал он таким убедительным голосом, что мне в первую минуту — не знаю почему — показалось, что действительно было бы славно; однако я решительно сказал ему, что ни за что не останусь. — </p>
        <p id="96b15c02-910b-48e0-bcc1-6be9c48b5399">«И что вам тут кажется лестного», продолжал он, «вот в 42 -ом годе быль тут такой же не служащий какой-то — Каламбар ли, Баламбар ли... ей Богу не помню — из Испанцев кажется — тоже весь поход с нами ходил в рыжем пальте в каком-то; ну и ухлопали. Ведь здесь, батюшка, никого не удивите».<a href="#" data-type="snoska" id="note91">91</a>
          <span class="note" id="note91">
            <span data-class="paragraph" id="76b4902b-0a24-41a8-9174-6b81a9578551">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Дальше между строк другими чернилами и более крупным почерком позднейшая вставка. </span>Что он храбрый был </span>
          </span>
        </p>
        <p id="abf1f850-673e-442c-90d0-fe0a7e582166">«Да я и не хочу никого удивлять», отвечал я с досадой, что Капитан так дурно понимает меня, «я уж не так молод, чтобы воображать себя героем и чтобы это могло забавлять меня...» </p>
        <p id="b44ddbe3-2d6b-47cb-a3bb-1b74ab409307">«Ну так чего-ж вы там не видали? Хочется вам узнать, как сражения бывают, прочтите Михайловского-Данилевского, Генерала Лейтенанта, Описание Войны — прекрасная книга — там все подробно описано, и где какой корпус стоял — да и не такие сражения, как наши». </p>
        <p id="5adf60f6-9f77-4729-b927-d50f128480f7">
          <pb n="227"></pb>«Это меня нисколько не интересует», перебил я. </p>
        <p id="5af53b40-5ede-4d69-8818-9d1f498c8b10">«Так что-ж, вам хочется посмотреть, как людей убивают?» </p>
        <p id="e0657b2e-a33f-406c-a891-877ccf513fd0">«Вот имянно это-то мне и хочется видеть: как это, человек, который не имеет против другого никакой злобы, возьмет и убьет его, и зачем?...» </p>
        <p id="960ccfe5-2eea-43cb-9732-fbadafb63abb">«Затем, что долг велит. A смотреть тут, право, нечего. Не дай Бог этого видеть», прибавил он с чувством. — </p>
        <p id="1dc54d17-7f01-4f28-bb14-9650fcdfe886">«Оно так: разумеется не дай Бог видеть, как видел, а когда третьего дня Татарина расстреливали, вы заметили, сколько набралось зрителей. Еще мне хочется видеть храбрых людей и узнать, что такое храбрость».<a href="#" data-type="snoska" id="note92">92</a>
          <span class="note" id="note92">
            <span data-class="paragraph" id="ad643758-21e2-402e-a407-ebd9587e35d2">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Первоначально после слов: </span>набралось зрителей. — <span class="hi" data-attribute="italic">было с новой строки</span>» «Да, кому больше делать нечего; но тут по крайней мере зрители знают; что их не убьют, а там, пожалуй, и зрителя зацепит». </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2557e5b5-8ed7-4904-b4c3-30701f0d62e6">«Храбрость? храбрость?»<a href="#" data-type="snoska" id="note93">93</a>
          <span class="note" id="note93">
            <span data-class="paragraph" id="9328df9e-2823-40ae-af2e-b6d4d21c6356">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В обоих случаях переделано из: </span>храбрый человек? </span>
          </span>повторил Капитан, покачивая головой с видом человека, которому в первый раз представляется подобный вопрос. «Храбрый тот, который ничего не боится». </p>
        <p id="8ed76052-dc87-4b26-90ac-1019df59ec7c">«А мне кажется, что нет, что самый храбрый человек все-таки чего нибудь да боится. Ведь вы бы могли сказаться больным и нейдти в этот поход; но вы этого не сделаете, потому что боитесь, чтобы про вас не говорили дурно, или боитесь...» </p>
        <p id="1bb5fce6-3422-4ede-9ac7-d62804177510">«Нисколько, Милостивый Государь», прервал Капитан с недовольным видом, делая резкое ударение на каждом слоге <span class="hi" data-attribute="italic">милостивого государя</span>, — «про меня говорить никто ничего не может, да и мне плевать, что бы ни говорили; а иду я потому, что батальон мой идет, и я обязан есть от своего батальона не отставать». </p>
        <p id="371e384b-e70a-4d56-9b51-f6777bd03670">«Ну оставим это», продолжал я, «возьмем, например, лошадь, которая оттого, что боится плети, сломя голову бежит под кручь, где она разобьется; разве можно назвать ее храброй?» </p>
        <p id="e8b06ca5-4be2-4712-b385-74c025927581">«Коли она боится, то уж значит не храбрая». </p>
        <p id="beced3a5-24cc-4a35-a235-2d42a55dce35">«Ну а как вы назовете человека, который, боясь общественного мнения, из одного тщеславия решается подвергать себопасности и убивать другого человека?» </p>
        <p id="aed584ec-3fd4-40fc-add6-e699f50243c2">«Ну уж этого не умею вам доказать», отвечал мне Капитан, видимо, не вникая в смысл моих слов. </p>
        <p id="7f1e2f2b-67d1-497f-92ce-c1e2281c665c">
          <pb n="228"></pb>«Поэтому-то мне кажется», продолжал я, увлекаясь своей мыслью, «что в каждой опасности всегда есть выбор; и выбор, сделанный под влиянием благородного чувства, называется храбростью, а выбор, сделанный под влиянием низкого чувства, называется трусостью». </p>
        <p id="42991595-76db-45ce-ac7e-19808c693465">«Не знаю», отвечал капитан, накладывая трубку, «вот у нас есть <span class="hi" data-attribute="italic">Юнкир </span>из Поляков, так тот любит пофилософствовать. Вы с ним поговорите, он и стихи пишет». </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002007">
        <head>* № 7 (III ред.). </head>
        <p id="93db376e-b217-4428-b24d-5ab988523e62">Летом 184. года я жил на Кавказе, в маленькой крепости N. <span class="del">и дожидался случая</span>
        </p>
        <p id="bdde73e0-f594-4a85-818e-0982e817f3ce"> 12 Іюля единственный мой знакомец капитан Хлапов<a href="#" data-type="snoska" id="note94">94</a>
          <span class="note" id="note94">
            <span data-class="paragraph" id="7d95635d-9efc-4735-a429-ebbfb4e1e6d9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Переделано из: </span>Чикин </span>
          </span>в шашке и эполетах вошел ко мне. </p>
        <p id="ef6b871a-728a-45de-8768-c418a2123adc">«Я к вам с новостью», сказал он. </p>
        <p id="ac067437-2413-40ca-a944-9fc8b202b46a">«Что такое?» </p>
        <p id="509e8cda-d293-4a85-988d-988870fdf1e5">«Видите, я прямо от Полковника... завтра на зорьке батальон наш выступает в NN. Туда всем войскам велено собраться; и уж верно что нибудь будет. — Так вот вам... ежели вы уж так хотите непременно повоевать....... <span class="del">(Капитан знал мое намерение и, как кажется, не одобрял его) поедемте с нами».</span>
        </p>
        <p id="6b20a8ac-6b9e-4d57-89a4-0473a987f4f4"> Война всегда интересовала меня. Но война не в смысле<a href="#" data-type="snoska" id="note95">95</a>
          <span class="note" id="note95">
            <span data-class="paragraph" id="2bd27ce5-6a23-402c-b482-3f4c16693de2">
              <span class="del">ученых</span>
            </span>
          </span> комбинаций великих полководцев — воображение мое отказывалось следить за такими громадными действиями: я не понимал их — а интересовал меня самый факт войны — убийство. Мне интереснее знать: каким образом и под влиянием какого чувства убил один солдат другого, чем расположение войск при Аустерлицкой или Бородинской битве. </p>
        <p id="a34d1ea0-9941-4cc0-81bf-0f87346873fe">Для меня давно прошло то время, когда я один, расхаживая по комнате и размахивая руками, воображал себя героем, сразу убивающим бесчисленное множество людей и получающим за это чин генерала и бессмертную славу. Меня занимал только вопрос: под влиянием какого чувства решается человек без видимой<a href="#" data-type="snoska" id="note96">96</a>
          <span class="note" id="note96">
            <span data-class="paragraph" id="49ba1705-3c20-410c-98b7-798f0fda1c3d">
              <span class="del">для себя</span>
            </span>
          </span> пользы подвергать себя опасности и, что еще удивительнее, убивать себе подобных? Мне всегда хотелось думать, что это делается под влиянием чувства злости; но нельзя предположить, чтобы все воюющие беспрестанно злились, и <span class="del">чтобы объяснить постоянство этого неестественного явления</span> я должен был допустить чувства самосохранения и долга <span class="del">хотя кнесчастию весьма редко встречал его. Я не говорю о чувстве самосохранения, потому что, по моим понятиям, оно должно бы было заставить каждого прятаться, или бежать, а не драться.</span>
        </p>
        <p id="016e8b0e-ad52-4458-a4cd-5926b4213c95"> Что такое храбрость, это качество, уважаемое во всех веках <pb n="229"></pb>и во всех народах? Почему это хорошее качество, в противоположность всем другим, встречается иногда у людей порочных? Неужели храбрость есть только физическая способность хладнокровно переносить опасность и уважается<a href="#" data-type="snoska" id="note97">97</a>
          <span class="note" id="note97">
            <span data-class="paragraph" id="7b25250a-4925-4b4d-9743-fa099c122fc2">
              <span class="del">только</span>
            </span>
          </span> как большой рост и сильное сложение? Можно ли назвать храбрым коня, который, боясь плети, отважно бросается под кручь, где он разобьется? ребенка, который, боясь наказания, смело бежит в лес, где он заблудится, женщину, которая, боясь стыда, убивает свое детище и подвергается уголовному наказанию, человека, который из <span class="del">страха общественного</span> тщеславия решается убивать себе подобного и подвергается опасности быть убитым? — </p>
        <p id="54c5cd14-3874-4396-9e84-8f47d634d92b">В каждой опасности есть выбор. Выбор, сделанный под влиянием благородного или низкого чувства, не есть ли то, что должно называть храбростью или трусостью? — Вот вопросы и сомнеиия, занимавшие меня и для решения которых <span class="del">приехав на Кавказ</span> я намерен был воспользоваться первым представившимся случаем побывать в деле. </p>
        <p id="35f1b27a-81da-4549-929f-4f92ed070c50">
          <span class="del">Только те, которые испытали скуку в маленьком укреплении, из которого нельзя шагу выйдти, могут понять как</span> я обрадовался новости капитана и<a href="#" data-type="snoska" id="note98">98</a>
          <span class="note" id="note98">
            <span data-class="paragraph" id="f5801e9b-8219-4a4a-95c6-f30cc44476ed">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Переделано из: </span>я </span>
          </span>закидал его вопросами: куда идут? на долго ли? под чьим начальством? </p>
        <p id="cacb992d-58db-43fc-98ac-277b647327b6">«Этого, я вам скажу, отвечал мне капитан, не только наш брат, ротный командир, а и сам Полковник не знает: прискакал вчера ночью Татарин от Генерала, привез приказ, чтобы батальону выступать и взять двух-дневный провиянт, а куда? зачем? да надолго ли? этого, батюшка, не спрашивают: велено идти и идут». </p>
        <p id="1c88a96d-313c-4ac0-b7ea-bc777d0a3b94">«Да какже, перебил я, ведь вы сами говорите, что провиянта велено взять на два дня, так стало быть и войска продержат не долее...» </p>
        <p id="3e34b5ef-210a-48cf-9556-36eba97b2e2d">«Видно, что вы из России,<a href="#" data-type="snoska" id="note99">99</a>
          <span class="note" id="note99">
            <span data-class="paragraph" id="3f7f4252-9730-48fc-be70-f5bfe74886cb">
              <span class="del">приехали</span>
            </span>
          </span> с самодовольной улыбкой сказал капитан, что-ж такое, что провиянта на два дня взято, разве не бывало с нами, что сухарей возьмут на 5 дней, а на пятый день отдают приказ, чтобы от одного дня растянуть провиянт еще на 5 дней, а потом еще на 10 дней. И это бывает. Вот она-с, кавказская служба-то какова!» </p>
        <p id="badd5c2f-2cba-4d68-8a7c-70a49066ba31">«Да какже-так?» </p>
        <p id="20085751-07e3-4a66-8484-b52d115e79ed">«Да также, лаконически отвечал капитан. А ежели хотите с нами ехать, то советую вам всякой провизии взять побольше. Вещи ваши на мою повозку положить можно, <span class="del">и человека даже взять можно».</span>
        </p>
        <p id="02a18aec-297e-4e21-be17-d505b384a1b8"> Я поблагодарил капитана. </p>
        <p id="316bca5d-81da-4365-918c-200f6a680ffc">«Да не забудьте теплое платье взять. Шуба у вас есть?» </p>
        <p id="e91a33c4-11ba-4fbe-9a1a-a686efca9157">
          <pb n="230"></pb>Я отвечал утвердительно. </p>
        <p id="59c5f782-5748-44c0-b344-d98e4483838a">«То-то, продолжал капитан, вы не смотрите на то, что здесь жарко, в горах теперь такие холода бывают, что и в трех шубах не согреешься. Вот в таком-то году тоже думали, что не надолго, ничем не запаслись...» и Капитан стал рассказывать уже давно известные мне по его рассказам бедствия, претерпенные им в одном из самых тяжелых кавказских походов. — Надавав мне кучу наставлений и насказав пропасть страхов о здешних походах, по привычке старых кавказцев пугать приезжих, Капитан отправился домой. — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002008">
        <head>*№ 8 (III ред.). </head>
        <p id="ee6d6247-7f5d-460f-8727-236e4ffb09f6">«Зачем вы здесь служите?» спросил я. </p>
        <p id="d2811deb-6b0f-4d9e-b1be-a7b868a3ea5c">«Надо же служить», отвечал он с убеждением. </p>
        <p id="9771e807-afe0-4121-acd8-8aa4687818d9">«Вы бы перешли в Россию: там бы вы были ближе». </p>
        <p id="4fea71f4-ac3a-4c34-a426-8b8fcde24b87">«В Россию? в Россию?» повторил капитан, недоверчиво качая головой и грустно улыбаясь. «Здесь я все еще на что нибудь да гожусь, а там я последний офицер буду. Да и то сказать, двойное жалованье для нашего брата, бедного человека, тоже что нибудь да значит». </p>
        <p id="b3643149-6199-49a5-b88c-ada4ea53db33">«Неужели, Павел Иванович, по вашей жизни вам бы недостало ординарного жалованья?» спросил я. </p>
        <p id="8111df35-2a37-475f-a420-512efc7bb93d">«А разве двойного достает?» подхватил горячо Капитан, «посмотрите-ка на наших офицеров: есть у кого грош медный? Все у маркитанта на книжку живут, все в долгу по уши. Вы говорите: по моей жизни.... что-ж по моей жизни, вы думаете, у меня остается что нибудь от жалованья? Ни гроша! Вы не знаете еще здешних цен; здесь все в три дорога...» </p>
        <p id="13730d67-6dbd-4b30-98a1-313d67170778">Капитан очень понравился мне после этого разговора — больше чем понравился: я стал уважать его. — </p>
        <p id="070a0c22-4b0f-4da6-a181-eb8a7e6ec80a">Павел Ивановичь жил скупо: в карты не играл, кутил редко и курил простой табак — тютюн, который однако, неизвестно почему, называл не тютюн, a <span class="hi" data-attribute="italic">самброталический табак </span>
          <span class="del">и находил весьма приятным</span>. </p>
        <p id="059123ab-d98b-4102-a30c-25eed9fab60d">«Всего бывало», — говаривал капитан, — «когда я в 26 году в Польше служил...» Он рассказывал мне, что в Польше он будто бы был и хорош собой, и волокита, и танцор; но глядя на него теперь, как-то не верилось. Не потому, чтобы он был очень дурен; у него было одно из тех простых спокойных русских лиц, которые с первого взгляда не представляют ничего особенного, но потому что маленькие серые глаза его выражали слишком много равнодушия ко всему окружающему, и в редкой улыбке, освещавшей его морщинистое загорелое лицо, был заметен постоянный оттенок какой-то насмешливости и презрения. </p>
        <p id="2b07c9d3-c9cf-49c5-a3d0-6216f25a6983">Офицеры одного с ним полка, кажется, уважали его, но <pb n="231"></pb>считали зa человека грубого и чудака. Когда я спрашивал о нем, храбр ли он? мне отвечали <span class="del">как обыкновенно отвечают Кавказские офицеры в подобных случаях</span>: «То-есть, как храбр?.. Также как и все».<a href="#" data-type="snoska" id="note100">100</a>
          <span class="note" id="note100">
            <span data-class="paragraph" id="742b3f3f-0e63-4cc7-a63f-2e9b7f7136c9">
              <span class="del">Здес трусов нет.<span class="hi" data-attribute="italic"> Надписанное над этим: </span>особенного ничего нет... <span class="hi" data-attribute="italic">тоже зачеркнуто</span>, </span>
            </span>
          </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002009">
        <head>** 9 (III ред.). </head>
        <p id="b9bc6f22-fd51-4f23-ab51-145d35df08a8">В 4 часа утра на другой день капитан заехал за мной. На нем был старый истертый и заплатанный сюртук без эполет, лезгинские широкие штаны, белая попашка с опустившимся и пожелтевшим курпеем<a href="#" data-type="snoska" id="note101">101</a>
          <span class="note" id="note101">
            <span data-class="paragraph" id="2462ec23-ac70-409f-a4bc-c061e283f059">Курпей — овчина. </span>
          </span>и азиятская шашченка через плечо самой жалкой наружности — одна из тех шашек, которые можно видеть только у бедных офицеров и у переселенных хохлов, обзаводящихся оружием. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002010">
        <head>* № 10 (III ред.). </head>
        <p id="9bc9c130-a3d2-4949-a1de-8384876497b0">Мы молча ехали по дороге; капитан не выпускал изо рта дагестанской трубочки, с каждым шагом поталкивал ногами свою лошадку и казался задумчивее обыкновенного. Я успел заметить торчавший из-за засаленного воротника его мундира кончик черной ленточки, на которой висел образок, привезенный мною; и мне, не знаю почему, приятно было убедиться, что он не забыл надеть его. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002011">
        <head>* № 11 (III ред.). </head>
        <p id="aa11d0d4-7a54-4696-ad6d-1fb01742d580">«И куда скачет?» с недовольным видом пробормотал капитан, щурясь от пыли, которая столбом поднялась на дороге, и не выпуская чубука изо рта сплевывая на сторону. — </p>
        <p id="eb3b2750-fe6a-49d4-97f1-61df828f421d">«Кто это такой?» спросил я его. </p>
        <p id="08e80ca6-e767-4e9d-a014-278d5f32b89a">«Прапорщик <span class="del">нашего полка, князь..... ей Богу забыл. Недавно еще прибыл в полк. Из Грузин кажется.</span> Аланин, субалтер-офицер моей роты. Еще только в прошлом месяце из корпуса прибыл в полк». </p>
        <p id="72830ebf-7dc7-4203-a067-a3e583d58fb9">«Верно, он еще в первый раз идет в дело?» сказал я. </p>
        <p id="39b1b0f6-4792-4365-b52b-5073cf82a11a">«То-то и радёшенек.....» отвечал капитан, глубокомысленно покачивая головой. «Ох! молодость!» </p>
        <p id="faf9d00a-c798-4a8a-9078-3a8138640aaf">«Да какже не радоваться? я понимаю, что это для молодого офицера должно быть очень приятно». </p>
        <p id="f3e4da75-e283-4cfc-ae80-e58f7379ada4">«Поверьте», отвечал капитан медленно-серьезным тоном, выколачивая трубочку о луку седла, «поверьте Л. H.: ничего приятного нет. Ведь все мы думаем, что не мне быть убитым, а другому; а коли обдумать хорошенько: надо же кому нибудь и убитым быть». </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002012">
        <head>* № 12 (III ред.). </head>
        <p id="7af7407e-4ec4-44e6-aefd-40d6051be5c1">
          <span class="del">Батальонный командир — маленький пухленький человечек в шапке огромного размера, сопровождаемый двумя<pb n="232"></pb> Татарами, ехал стороной и представлял из себя вид человека, глубоко чувствующего собственное достоинство и важность возложенной на него обязанности — колонно-начальника. Когда он отдавал приказания, то говорил необыкновенно добреньким, сладеньким голоском. (Эту манеру говорить я заметил у большей части колонно-начальников, когда они исполняют эту обязанность.) </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002013">
        <head>* № 13 (III ред.). </head>
        <p id="7fd96c3b-9118-4e0f-a354-912035a71c12">Этот офицер был один из довольно часто встречающихся<a href="#" data-type="snoska" id="note102">102</a>
          <span class="note" id="note102">
            <span data-class="paragraph" id="c5211f4f-aec8-478f-8b09-07462fa173a8">
              <span class="del">на Кавказе</span>
            </span>
          </span> здесь<a href="#" data-type="snoska" id="note103">103</a>
          <span class="note" id="note103">
            <span data-class="paragraph" id="a085a776-46ce-4bc7-af3b-83678cbad4c1">
              <span class="del">забавных</span>
            </span>
          </span> типов удальцов, образовавшихся по рецепту героев <name placement="text" ref="8563" type="person">Марлинского</name> и Лермантова. Эти люди в жизни своей на Кавказе принимают за основание не собственные наклонности, а поступки этих героев и смотрят на Кавказ не иначе, как сквозь противоречащую действительности призму Героев Нашего Времени, Бэл, Амалат-Беков и Мулла-Нуров. Поручик всегда ходил в азиятском платье, имел тысячи кунаков нетолько во всех мирных аулах, но даже и в горских, по самым опасным местам езжал без оказии, <span class="del">за что не раз сидел на гауптвахте</span> ходил с мирными Татарами по ночам засаживаться на дорогу, подкарауливать, грабить и убивать попадавшихся Горцев, имел Татарку-любовницу и писал свои записки. Этим-то он и заслужил репутацию джигита в кругу большей части офицеров; один чудак Капитан не любил Поручика и находил, что он ведет себя неприлично для Русского Офицера. </p>
        <p id="7f6fd06b-8dee-4ae7-bce0-5e5f4fb22c06">
          <span class="del">Но и у этого Ахиллеса была своя пятка, в которую больно можно было уколоть его. Поручик Розенкранц уверял всех, что он чистый Русской, многие же не без основания предполагали, что «он должен быть из Немцов».</span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002014">
        <head> * № 14 (III ред.). </head>
        <p id="74a9f37f-4cf7-4cef-ae8b-cd18f4e3f37e">В числе их был и <span class="del">Грузинский Князек</span> молодой Прапорщик, который мне так понравился. Он был очень забавен: глаза его блестели, язык немного путался; то он лез целоваться, обниматься и изъясняться в любви со всеми, то схватывал ложки, постукивая ими выскакивал перед песенников <span class="del">и помирая со смеху</span> пускался плясать. Видно было, что офицерский кутеж был для него еще вещью необыкновенной и непривычной: он вполне наслаждался. У него не было еще рутины пьянства; он не знал, что в этом положении можно быть смешным и наделать таких глупостей, в которых после будешь раскаиваться, не знал, что нежности, с которыми он ко всем навязывался, расположат других не к любви, а к насмешке, не знал и того, что <pb n="233"></pb>когда он после пляски, разгоревшись, бросился на бурку и облокотившись на руку, откинул назад свои черные густые волосы — он был необыкновенно мил. </p>
        <p id="43a0d3fb-9c69-4fda-8134-f8370a73e65d">
          <span class="del">После прапорщика, два старые офицера заказали другую песню, встали и пошли плясать. Пляска их нисколько не была похожа на бестолковую пляску пьяных людей, которые не знают, что делают; напротив, видно было, что они не мало практиковались в этом деле и прилагали к нему все возможное старание и усердие. Один стоял чинно и терпеливо дожидался, пока другой выделывал красивые и разнообразные па. Когда этот останавливался, пускался другой и не менее отчетливо исполнял свою партию. Особенно Подпоручик танцовал так хорошо, что когда он с кондачка, выкидывая ногами, прошел в присядку, все офицеры изъявили громкое одобрение, и молодой прапорщик бросился обнимать его.</span> Одним словом, всем было хорошо, исключая, может быть, одного офицера, который, сидя под ротной повозкой, проиграл другому лошадь, на которой ехал, с уговором отдать по возвращении в Штаб и тщетно уговаривал его играть на шкатулку, которая, как все могли подтвердить, была куплена у Жида за 30 р. сер., но которую он, единственно потому, что находился в подмазке, решался пустить в 15-ть. Противник его небрежно посматривал в даль, упорно отмалчивался и наконец сказал, что ему ужасно спать хочется. </p>
        <p id="742f3713-6f50-4e60-9467-494f45da38c2">Признаюсь, что с тех пор как я вышел из крепости и решился побывать в деле, мрачные мысли невольно приходили мне в голову; поэтому, так как мы все имеем склонность по себе судить о других, я с любопытством вслушивался в разговоры солдат и офицеров и внимательно всматривался в выражения их физиогномий; но ни в ком я не мог заметить ни тени малейшего беспокойства. Шуточки, смехи, рассказы, игра, пьянство выражали общую беззаботность и равнодушие к предстоящей опасности. Как будто нельзя было и предположить, что некоторым не суждено уже вернуться назад по этой дороге, как будто все эти люди давно уже покончили свои дела с этим миром. — Что это: решимость ли, привычка ли к опасности, или необдуманность и равнодушие к жизни? — Или все эти причины вместе и еще другие неизвестные мне, составляющия один сложный, но могущественный моральный двигатель человеческой природы, называемый esprit de corps?<a href="#" data-type="snoska" id="note104">104</a>
          <span class="note" id="note104">
            <span data-class="paragraph" id="dda2fe72-db4d-461a-a47a-20ed03079c57">"силой спаянности?] </span>
          </span>Этот неуловимый устав, заключающей в себе общее выражение всех добродетелей и пороков людей, соединенных при каких бы то ни было постоянных условиях, — устав, которому каждый новый член невольно и безропотно подчиняется и который не изменяется вместе с людьми; потому что, какие бы ни были люди, общая <pb n="234"></pb>сумма наклонностей людских везде и всегда остается та же. В настоящем случае он называется <span class="hi" data-attribute="italic">дух войска</span>. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002015">
        <head>** № 15 (III ред.). </head>
        <p id="07ace86a-ac0b-4a84-a43a-eebded67f368">Карета застучала дальше, а Генерал с Маиором вошли в приемную. Проходя мимо отворенной двери адъютантской комнаты, Генерал заметил мою немундирную фигуру и обратил на нее свое милостивое внимание. Выслушав мою просьбу, он изъявил на нее совершенное согласие и прошел опять в кабинет. «Вот еще человек, — подумал я, — имеющий все, чего только добиваются люди: чин, жену, богатство, знатность; и этот человек перед боем, который Бог один знает чем кончится, шутит с хорошенькой женщиной и обещает пить у неё чай на другой день, точно также, как будто он встретился с нею на придворном бале или рауте у Собранника». Я вспомнил слышанное мною рассуждение Татар о том, что только байгуш может быть храбрым: <span class="hi" data-attribute="italic">богатый стал, трус стал, </span>говорят они, нисколько не в обиду своему брату, как общее и неизменное правило. Генерал вместе с жизнью мог потерять гораздо больше тех, над кем я имел случай делать наблюдения, и напротив, никто не выказывал такой милой, грациозной беспечности и уверенности, как он. Понятия мои о храбрости окончательно перепутались. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002016">
        <head>** № 16 (III ред.). </head>
        <p id="872b4906-3eda-43c8-8421-a31670029c75">Я люблю ночь. Никакое самолюбивое волнение не может устоять против успокоительного, чарующего влияния прекрасной и спокойной природы. </p>
        <p id="163591e4-4464-4e34-a2cf-265466481d20">Как могли люди среди этой природы не найти мира и счастия? — думал я. </p>
        <p id="401d47fb-378e-4001-b350-01c3f8fdfcc3">Война? Какое непонятное явление <span class="del">в роде человеческом</span>. Когда рассудок задает себе вопрос: справедливо ли, необходимо ли оно? внутренний голос всегда отвечает: нет. Одно постоянство этого неестественного явления делает его естественным, а чувство самосохранения справедливым. </p>
        <p id="72042e8b-e099-4b79-ac71-c6cd67b8a807">Кто станет сомневаться, что в войне Русских с Горцами справедливость, вытекающая из чувства самосохранения, на нашей стороне? Ежели бы не было этой войны, что бы обезпечивало все смежные богатые и просвещенные русския владения от грабежей, убийств, набегов народов диких и воинственных? Но возьмем два частные лица. На чьей стороне чувство самосохранения и следовательно справедливость: на стороне ли того оборванца, какого нибудь Джеми, который, услыхав о приближении Русских,<a href="#" data-type="snoska" id="note105">105</a>
          <span class="note" id="note105">
            <span data-class="paragraph" id="78bbfa4b-4af7-4350-86fd-0fafe99d597b">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Начиная с этого слова, переделанного из: </span>Русского <span class="hi" data-attribute="italic">и кончая: </span>на штыки Русских? — <span class="hi" data-attribute="italic">приведенный текст надписан над зачеркнутым: </span>отряда </span>
          </span>с проклятием снимет <pb n="235"></pb>со стены старую винтовку и с тремя, четырьмя зарядами в заправах, которые он выпустит не даром, побежит навстречу Гяурам, который, увидав, что Русские все-таки идут вперед, подвигаются к его засеянному полю, которое они вытопчут, к его сакле, которую сожгут, и к тому оврагу, в котором, дрожа от испуга, спрятались его мать, жена, дети, подумает, что все, что только может составить его счастие, все отнимут у него, — в бессильной злобе, с криком отчаяния, сорвет с себя оборванный зипунишко, бросит винтовку на землю и, надвинув на глаза попаху, запоет предсмертную песню и с одним кинжалом в руках, очертя голову, бросится на штыки Русских? На его ли стороне справедливость, или на стороне этого офицера, состоящего в свите Генерала, который так хорошо напевает французския песенки имянно в то время, как проезжает мимо вас? Он имеет в России семью, родных, друзей, крестьян и обязанности в отношении их, не имеет никакого повода и желания враждовать с Горцами, а приехал на Кавказ.... так, чтобы показать свою храбрость. Или на стороне моего знакомого Адъютанта, который желает только получить поскорее чин Капитана и тепленькое местечко и по этому случаю сделался врагом Горцев? Или на стороне этого молодого Немца, который с сильным немецким выговором требует пальник у артилериста? Каспар Лаврентьичь, сколько мне известно, уроженец Саксонии; чего же он не поделил с Кавказскими Горцами? Какая нелегкая вынесла его из отечества и бросила за тридевять земель? С какой стати Саксонец Каспар Лаврентьичь вмешался в нашу кровавую ссору с беспокойными соседями? </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002017">
        <head>* № 17 (III ред.). </head>
        <p id="dadfd3fe-ee5d-4646-bcbf-4c0f0b902b1e">«Скажите пожалуйста, что это за огоньки?» спросил я у подъехавшего ко мне Татарского офицера. </p>
        <p id="fd816cb5-2081-4edd-962d-f279e9e01ecb">«Это Горской в ауле огонь пускает.»<a href="#" data-type="snoska" id="note106">106</a>
          <span class="note" id="note106">
            <span data-class="paragraph" id="fcfbcaa7-cc69-4361-80c2-a85cb512844e">
              <span class="del">пущает жигает</span>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="21035d83-ac2d-4be4-a6d6-5bc44c534e33"> «Зачем же огонь пускает?» </p>
        <p id="e08ff880-1e2d-4662-8d6d-beb2d6fe9709">«Чтобы всякий человек знал: Русской пришел. Теперь в ауле всякий хурда-мурда будет из сакли в балка тащить». </p>
        <p id="c13fb8be-5f17-47d0-94db-6092ffa44350">«Разве в горах уж знают, что отряд идет?» </p>
        <p id="a66afa31-ec1b-4fc7-945b-75dbbc77554a">
          <pb n="236"></pb>«Всегда знает», отвечал он мне. «Наш какой народ? Мошенник!» прибавил он, делая особенно сильное ударение на последнем слове. </p>
        <p id="aa5d31bc-df71-4c0d-b9ce-145ba16d5fec">«Ты какой человек?» спросил он меня после минутного молчания, во время которого внимательно всматривался в мою одежду. Штатское платье мое, видимо, приводило его в недоумение. Я старался объяснить ему<a href="#" data-type="snoska" id="note107">107</a>
          <span class="note" id="note107">
            <span data-class="paragraph" id="367182a1-9979-4746-b360-22d4ced4e9ac">
              <span class="del">что я гражданский чиновник</span>
            </span>
          </span> свое положение неслужащего человека; но он, как кажется, не мог постигнуть, чтобы человек мог быть не татарином, не козаком и не офицером.<a href="#" data-type="snoska" id="note108">108</a>
          <span class="note" id="note108">
            <span data-class="paragraph" id="3a1cafdd-2841-4553-8fca-3e6c75f60e14">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Начиная со слов: </span>не мог <span class="hi" data-attribute="italic">и кончая: </span>офицером. <span class="hi" data-attribute="italic">надписано над зачеркнутым: </span>не понял меня «Ты не офицер, не козак?» спрашивал он меня. «Я думал, ты мулла, поп», — сказал он наконец. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c4abac6e-756a-45ab-ab19-e0261bb0a862">«Зачем ты на похода пошел?» </p>
        <p id="2f4f1554-9095-487c-a2b8-e7347d89598c">«Посмотреть». </p>
        <p id="75c1c89d-5a89-4a8d-88f4-b62e31014a10">«A! посмотреть. Отчего-ж у тебя ни шашки, ни пистоли нет?» </p>
        <p id="75a03e16-a51a-4211-b8fa-23beb85dd7b2">«Да я так только посмотреть хочу». </p>
        <p id="d1455128-7284-4cbb-a21d-49f631645005">«А! посмотреть!.. Что-ж ты смотреть будешь?» </p>
        <p id="2f9b6d15-5743-4d3b-a2dd-c1faf8d66e8d">‹Я решительно не знал, что отвечать ему. › </p>
        <p id="1f366fb9-ff6e-4165-ac8b-d11cdac997cb">«И <name placement="text" ref="15416" type="person">Шамиль</name> знает, что Русские идут?» спросил я, чтобы отделаться от его вопросов. </p>
        <p id="e5dd1c03-241c-41b9-bb97-521714e80230">«Знает, всегда знает. Он недалеко живет. Вот, вот лева сторона, верста тридцать будет». </p>
        <p id="f4565c16-e726-4009-ae22-82c6095e8b45">«Почем же ты знаешь, где он живет, разве ты был в горах?» </p>
        <p id="e7892232-fd9d-410b-9353-b0f9d6dcc29b">«Был, наши все в горах был». </p>
        <p id="f5de98ac-735c-4b9e-892b-a7ab37e45922">«И Шамиля видел?» </p>
        <p id="ff4200eb-0749-4c4e-a160-19f4e6625e81">«Пих! <name placement="text" ref="15416" type="person">Шамиль</name> большой человек. <name placement="text" ref="15416" type="person">Шамиль</name> наша видно не будет. Сто, триста, тысячи Мюрид кругом. <name placement="text" ref="15416" type="person">Шамиль</name> середка будет. <name placement="text" ref="15416" type="person">Шамиль</name> очень большой человек». </p>
        <p id="09c4542c-80b8-4418-b62d-fbac1661f6aa">Он помолчал немного. </p>
        <p id="13206b7b-9c39-4de8-993d-899a845423db">«Ты наш народ не верь, наш народ плут, надувать будет. Мой кунак будешь. Кошкильды-аул, Мшербай, офицер спроси. Кажный баранчук покажет...... водка есть?» </p>
        <p id="c9864dad-bdf3-4698-bb13-c8069ee4b9ab">Водки у меня не было, и новый приятель отъехал от меня. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002018">
        <head>** № 18 (III ред.). </head>
        <p id="610b0418-e123-48b7-b927-acbb37c899f1">Вдруг в темноте, немного впереди нас, зажглось несколько огоньков... В тоже мгновение с визгом прожужжали пули, среди окружающей тишины далеко раздались короткие сухие выстрелы и громкий крик, пронзительный, как крик отчаяния, но выражающий не страх, а такой зверской порыв удали и злости, что нельзя не содрогнуться, слушая его. Это был неприятельский передовой пикет. Татары, составлявшие его, выстрелили на удачу и с криком разбежались. </p>
        <p id="b81dd65e-8ae3-4e7f-b842-bb4aa687d672" rend="pages2">
          <pb n="237"></pb>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002019">
        <head>** № 19 (III ред.). </head>
        <p id="b6583099-6a37-4fee-b9d8-10289dacf891">«Ну что-ж, полковник», сказал Генерал. «Пускай грабют. Я вижу, им ужасно хочется», — прибавил он, улыбаясь, указывая на козаков. Нельзя себе представить, как поразителен контраст небрежности, с которой сказал Генерал эти слова, с их значением и воинственной обстановкой. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002020">
        <head>** № 20 (III ред.). </head>
        <p id="5170080f-0217-4bf5-baf0-75d2b015dbed">Был позван горнист, у которого находилась водка и закуска. Спокойствие и равнодушие Капитана невольно отразилось и на мне. Мы ели жареного фазана и разговаривали, нисколько не помышляя о том, что люди, которым принадлежала сакля, не только не желали видеть нас тут, но едва ли могли предполагать возможность нашего существования. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002021">
        <head>** № 21 (III ред.). </head>
        <p id="7cce5319-7bae-4cac-88c5-c41649293ef4">Приехавший доктор, сколько я мог заметить по нетвердости в ногах и потным глазам, находился не в приличном положении для делания перевязки. Однако он принял от фершала бинты, зонд<a href="#" data-type="snoska" id="note109">109</a>
          <span class="note" id="note109">
            <span data-class="paragraph" id="1fbe583f-933b-4e9a-a1a5-dafe91c5d4a9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>зонт </span>
          </span>и другие принадлежности и, засучивая рукава, смело подошел к раненному. </p>
        <p id="56fbe767-276c-4e1b-ab52-ec4f0fe5e246">«Что, батюшка, видно и вам сделали дирочку на целом месте... покажите-ка». </p>
        <p id="ff036685-e67e-4555-a9c7-82342cc2451c">Хорошенький Прапорщик повиновался ему, но в выражении, с которым он взглянул на него, было удивление и упрек, которых, разумеется, не заметил нетрезвый доктор. </p>
        <p id="a07a74e8-983b-432f-a85c-b77bb575eaf0">Доктор так неловко щупал рану и без всякой надобности давил ее трясущимися пальцами, что выведенный из терпения раненый с тяжелым стоном отодвинул его руку. </p>
        <p id="f5d0b1ce-babf-4314-8860-40897798a15f">«Оставьте меня», сказал он чуть слышным голосом... «все равно я умру». — Потом, обращаясь к капитану, он насилу выговорил: «Пожалуйста.... капитан.... я вчера.... проиграл Дронову.... двенадцать.... монет. Когда будут.... продавать мои вещи.... отдайте ему». </p>
        <p id="e668771f-56ac-492c-b4bf-7ebfebb3bcc7">С этими словами он упал на спину, и через пять минут, когда я, подходя к группе, образовавшейся около него, спросил у солдата: «Что Прапорщик?» мне отвечали: «Отходит». </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002022">
        <head>** № 22 (III ред.). </head>
        <p id="28889d7b-fd5a-4c45-858c-3ee29df85742">Солнце бросало багровые лучи на продолговатые и волнистые облака запада, молодой месяц, казавшийся прозрачным облаком на высокой лазури, белел и начинал собственным неярким светом освещать штыки пехоты, когда войска широкой колонной с песнями подходили к крепости. Генерал ехал <pb n="238"></pb>впереди, и по его веселому лицу можно было заключить, что набег был удачен. (Действительно, мы с небольшой потерей были в тот день в Макай-ауле, месте, в котором с незапамятных времен не была нога Русских). Саксонец Каспар Лаврентьичь рассказывал другому офицеру, что он сам видел, как три Черкеса целились ему прямо в грудь. В уме Поручика Розенкранца слагался пышный рассказ о деле нынешнего дня. Капитан Хлапов с задумчивым лицом шел перед ротой и тянул за повод белую хромавшую лошадку. В обозе везли мертвое тело хорошенького Прапорщика. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002023">
        <span class="h2" resp="volume_editor">* № 23. </span>
        <p id="09b0574f-b05b-411b-9b8a-ffbaa5ee4a1d">«Храбрость есть наука того: чего должно и чего не должно бояться», говорит <name placement="text" ref="10850" type="person">Платон</name>. — (Ясно, что под словом наука он разумеет <span class="hi" data-attribute="italic">истинное знание.) </span>— </p>
        <p id="47cdab99-b4e1-4302-861a-07f307389fed">Большей же частью храбростью называют такое состояние души человека, в котором какое нибудь чувство подавляет в нем чувство страха к опасности. — </p>
        <p id="c3d1afc0-e09c-493e-b0dd-98beda3ed630">
          <span class="del">Постараюсь рассмотреть каждое из этих определений и какая между ними разница.</span>
        </p>
        <p id="03c3e1af-ae13-403a-8491-51518a828175"> Я не упоминал о ложном мнении, которое принимает за храбрость неведение опасности. — </p>
        <p id="5a4f03f2-a6dd-4c96-80dc-781e73222e41">Определение <name placement="text" ref="10850" type="person">Платона</name> другими словами можно передать так: храбрость есть знание того, что <span class="hi" data-attribute="italic">истинно </span>опасно и что не опасно. Опасно только вредное, <choice original_editorial_correction="слѣд[овательно]">
            <sic>слѣд</sic>
            <corr>следовательно</corr>
          </choice> храбрость есть истинное знание вредного и безвредного, — или <choice original_editorial_correction="ист[инное]">
            <sic>ист</sic>
            <corr>истинное</corr>
          </choice> знание того, что вреднее. — </p>
        <p id="456f236c-ed91-422c-bc3b-80ff6e1b11ab">Храбра ли лошадь, которая боится шпор и скачет под пули? Храбр ли солдат, который, боясь наказания, идет в дело? Храбр ли тот, который, боясь стыда, подвергает себя опасности? Храбр ли тот, который из честолюбия рискует жизнью? Храбр ли тот, который в минуту злобы, ненависти или страсти к хищничеству<a href="#" data-type="snoska" id="note110">110</a>
          <span class="note" id="note110">
            <span data-class="paragraph" id="b51aabba-972d-491a-a6dc-86447e36c61e">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Последняя фраза, приписанная внизу 1 л., осталась незаконченной. </span>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2d7c1181-092c-4cf8-b67c-140669552760">Подводя все эти вопросы к предыдущему определению, ответы на него представляются очень ясные. — Лошадь не знает, что пуля вреднее шпор, солдат не обдумал, что наказание не сделает ему такого вреда, как неприятель. — Тот ошибается, который полагает, что стыд вреднее опасности, также как тот, который больше заботится о том, чтобы отличиться, утолить свою злобу, ненависть, страсть к хищничеству, чем сохранить свою жизнь, не думая о том, что удовлетворение этих страстей доставит ему меньше пользы, чем вреда. — </p>
        <p id="2a73a152-b7f0-4284-b954-dcdc697c8af5">Определение <name placement="text" ref="10850" type="person">Платона</name> неполно только в том отношении, что преимущество одного чувства над другим не знается, а чувствуется, <pb n="239"></pb>что не всегда один страх преобладает над другим (хотя большей частью это так бывает), но какое нибудь чувство над страхом, и что оно слишком отвлеченно и не приложимо к храбрости. Это же определение будет понятнее и полнее, ежели его выразить так: Храбрость есть способность человека подавлять чувство страха в пользу чувства более возвышенного. — </p>
        <p id="204c84de-6fed-416f-8b4d-10ebb40c12ca">И это определение разнствует с общепринятым понятием о храбрости только прибавлением слов: <span class="hi" data-attribute="italic">более возвышенного</span>. Ежели бы оставить первое определение так, как оно было, то что решит вопрос о том, что более и менее вредно? Более или менее вредно для солдата наверно подвергнуться розгам или иметь сто шансов из одного быть убитым и раненым? Менее ли вредно наверно прослыть за труса, чем иметь шансы не быть убитым? Как расчесть все эти шансы? — особенно ежели принять во внимание здоровье, погоду, нервы, хорошее и дурное расположение, жмут ли сапоги или нет? и тысячи мельчайших обстоятельств, которые мешают рассчитывать по аналогии, ежели бы даже это и было возможно. Правда, решить рассудком, какое чувство возвышеннее другого, невозможно; но на это есть в нас внутренний голос, который никогда не обманет. — </p>
        <p id="60c76658-754c-466a-8712-e5200dabcc97">Это определение (что храбрость есть способность иметь высокия чувства и подавлять ими страх) совпадает с инстинктивным нашим чувством, которое говорит нам, что только люди высокой добродетели способны к истинной храбрости. — </p>
        <p id="fd3babc7-09d4-4e53-a2a3-680dc91aee74">
          <name placement="text" ref="10850" type="person">Платон</name> говорит, что <choice original_editorial_correction="храбр[ость]">
            <sic>храбр</sic>
            <corr>храбрость</corr>
          </choice> есть знаиие того, чего нужно и чего не нужно бояться, я говорю, что <choice original_editorial_correction="храбр[ость]">
            <sic>храбр</sic>
            <corr>храбрость</corr>
          </choice> есть <span class="del">чувство руководящее нас в выборе</span> способность души увлекаться высоким чувством до такой степени, чтобы забывать страх к смерти. </p>
        <p id="f5a29e5e-ec3e-48e7-acd8-4018ad10e397">Определение это не сливается с самоотвержением. Храбрость есть понятие более общее, самоотвержение — частное. Маштаб, по которому можно измерять высотучувства, есть эгоизм и самоотвержение. — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002024">
        <span class="h2" resp="volume_editor">** № 24. </span>
        <p id="100075b4-1a8f-4986-91da-7787cda6f4a2">Как хорошо жить на свете, как прекрасен этот свет! — почувствовал я, — как гадки люди и как мало умеют<a href="#" data-type="snoska" id="note111">111</a>
          <span class="note" id="note111">
            <span data-class="paragraph" id="ba825d8c-e847-4397-aba4-902c8b8072d6">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>умеет </span>
          </span>ценить его, — подумал я. Эту не новую, но невольную и задушевную мысль вызвала у меня вся окружающая меня природа, но больше всего звучная беззаботная песнь перепелки, которая слышалась где-то далеко, в высокой траве. — </p>
        <p id="926cc46f-34b9-4df8-83e2-c00581c2c20c">«Она верно не знает и не думает о том, на чьей земле она поет, на земле ли Русской или на земле непокорных горцев, ей и <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>голову не может придти, что эта земля не общая. Она думает, глупая, что земля одна для всех, она судит <pb n="240"></pb>по тому, что прилетела с любовью и песнью, построила где захотела свой зеленой домик, кормилась, летала везде, где есть зелень, воздух и небо, вывела детей. Она не имеет понятия о том, что такое права, покорность, власть, она знает только одну власть, власть природы, и <choice original_editorial_correction="безсознатель[но]">
            <sic>безсознатель</sic>
            <corr>бессознательно</corr>
          </choice>, безропотно покоряется ей. Она глупа, но не от того ли она и свистит так беззаботно. Ей нечего желать и нечего бояться. </p>
        <p id="80ac2179-22ad-4cc4-b0fa-8df010a5a008">Но постой! ты увлеклась, перепелка: разве иногда, спрятавшись в густой траве, не подымаешь ты с ужасом свои красные глазенки к высокому синему небу, не следишь ими с трепетом за медленным полетом черного коршуна, который затем только и взвился под облака, чтобы отыскать тебя, видишь, куда смотрят его кровожадные глаза? имянно на то место, к которому ты прижалась, и, невольно распустив крылья, напрасно стараешься скрыть от него своих голых больше-головых детенушей. — </p>
        <p id="007b3148-04ec-4e78-a307-65773d6d60b7">А! и ты трепещешь, и ты боишься? да и кто не боится неправды!</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>