<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v03_271_273_Djadinka_Zhdanov_i_kavaler_Chernov">[«Дяденька Жданов и кавалер Чернов»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дяденька Жданов и кавалер Чернов </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [«Дяденька Жданов и кавалер Чернов»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 3. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 271–273. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1eaa10bb-8e49-47d7-8070-95d53c08e8e7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[«Дяденька Жданов и кавалер Чернов»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 3 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">3 </biblScope>
            <biblScope unit="page">271-273 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1854-01-01" to="1854-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#rasskaz_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#rasskaz_front_np" target="genre_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="dd62ddfb-22b3-432c-939f-f966e0e10e98">
          <pb n="271"></pb>
        </p>
        <p id="02b2922c-c0b1-4538-9ce4-bc3e37d6dfc4">
          <head rend="center">* ДЯДИНЬКА ЖДАНОВ И КАВАЛЕР ЧЕРНОВ. </head>
        </p>
        <p id="06de4e12-a167-4d38-868e-ad3850ed02d2" rend="center">(1854) </p>
        <p id="be7cfcf9-7271-478e-849f-67ed38dbfeca">
          <br/>
        </p>
        <p id="490660b5-3188-43d7-a194-4f0c8291de69">
          <span class="h2" resp="volume_editor">(Первая редакция)</span>
        </p>
        <div>
          <p id="690bcaa9-4123-483b-8500-0294955fab56">&lt;В 1828 году, в одну из артиллерийских рот, расположенных на Кавказской линии, пригнали 25 человек рекрут. Это все была молодежь — мясистая, неуклюжая, с белыми стрижеными головами и унылыми толстыми лицами. Между ними был один только Чернов, высокий мущина с русыми усами и ловкими самоуверенными движениями, который обращал на себя внимание. На Чернове была розовая рубаха, он играл на балалайке, плясал и вечно шутил и смеялся. Артель невольно поддалась его влиянию, ему повиновались и старались подражать, но веселье других рекрут было как-то неловко и жалко. — Только один рекрут никогда не пытался отуманиться вином, балалайкой и хохотом; не скрывал своего горя и искренно предавался ему. Это был маленький, белоголовый парень с большими голубыми глазами; он никогда не подходил к товарищам, не пил, не разговаривал, не слушал, а с вечно опущенной головой садился в сторонке, доставал складной ножик, единственное свое имущество, брал какую-нибудь палочку, строгал ее и плакал. — О чем он думал, о чем он плакал? Бог его знает. </p>
          <p id="8e4299f9-b5a0-48fb-8fb8-7821d08ac663">Товарищи трунили над ним, заставляли его пить. Он напивался и плакал еще больше и приговаривал. Хотели, чтобы он тоже поставил касуху. Он отказался. Его прибили, и он отдал последние 2 рубля и опять заплакал. Когда рекрутов пригнали в роту, Унтер Офицер сказал фельдвебелю, что из рекрутов солдат бойкий выйдет.&gt; </p>
          <p id="d341bed3-ac5d-4736-ad9c-f1dde8d8d929">
            <br/>
          </p>
          <p id="0f777093-9ed0-4e15-8409-f80eb1ea79e3">
            <span class="h2" resp="volume_editor">(Вторая редакция) </span>
          </p>
          <p id="4c381c6b-1741-41a0-8a2d-20f9a1918427">Хочу разсказать простую историо 2 <hi>х </hi>людей, которых я знал долго и так близко, как знают только товарищей. Одного из них я много любил, а над участью другого часто горько задумывался. — Это были 2 солдата в батарее, <pb n="272"></pb>в которой я служил юнкером на Кавказе, и которых обоих уже нет на этом свете. В 1828 году в партии рекрут пригнали их на линию. — </p>
          <p id="539280e2-1b26-4c7a-835a-d14bcaaf89cc">Один из них, Чернов, из дворовых людей Саратовской губернии, был высокий, стройный мущина, с черными усиками и бойкими, разбегавшимися глазами. На Чернове была розовая рубаха, — он весь поход играл на балалайке, плясал, пил водку и угащивал товарищей. </p>
          <p id="9148b903-7667-477a-b769-4037e3c75d04">Другой рекрут — Жданов, из крестьян той же губернии, был невысокий, мясистый парень лет 19-ти с большими круглыми голубыми глазами и белым стриженым затылком. — </p>
          <p id="aa93fbae-1453-4812-874c-92939066e447">У Жданова всего имущества было 4 рубахи, складной ножик и двугривенный денег. Он не мог поить товарищей, но также, как и они, старался отуманиться вином и весельем. Веселье его однако было как-то неловко <span class="del">дико</span> и жалко. Раз его напоили, и он таки пошел плясать на ципочках по-солдатски, но вдруг расплакался, бросился на шею<a href="#" data-type="snoska" id="note171">171</a>
            <span class="note" id="note171">
              <span data-class="paragraph" id="c8ec5e91-4570-4c06-9623-2e7c6aaf5104">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Последние три слова надписаны над зачеркнутыми: </span>и стал обнимать </span>
            </span>Чернову и [стал] приговаривать такую дичь, что всем смешно стало. На другой день он поставил касуху и опять плакал. Большую часть <choice original_editorial_correction="време[ни]">
              <sic>време</sic>
              <corr>времени</corr>
            </choice> [по] походам он спал, а ежели не спал, то подходил к Чернову и, разинув рот, слушал его россказни, прибауточки и все смеялся. </p>
          <p id="bc662d51-7895-485d-b788-cc25d5b1e2e7">Унтер-Офицер, который гнал партию и которого Жданов боялся пуще огня, передал фелдвебелю в роте: — Чернов и другие хорошіе есть, а что Жданов вовсе дурачек и что над ним много<a href="#" data-type="snoska" id="note172">172</a>
            <span class="note" id="note172">
              <span data-class="paragraph" id="5972de2c-3195-4840-8818-bda7bacb102f">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Слово написано неразборчиво, можно прочесть и </span>мне </span>
            </span>битья будет. И действительно, Жданову битья много было. Его били на ученьи, били на работе, били ве казармах. Кротость и отсутствие дара слова внушали о нем самое дурное понятие начальникам; а у рекрутов начальников много: каждый солдат годом старше его мыкает им куда и как угодно. — </p>
          <p id="2e7eb90c-e384-4ace-a210-7f0c17903e3b">В первое время переход от слабого присмотра, который бывает за рекрутами, к строгости и даже несправедливости обращения с молодыми солдатами на месте совершенно озадачил бедного Жданова. Он вообразил, что он очень дурен и что ему нужно стараться быть лучшим, и начал стараться. Он сделался усердным — до глупости, но положение его от этого становилось еще хуже. У него не было минуты отдыху: каждый солдат помыкал им, как мальчишкой, и считал себя вправе требовать от него того, что он делал по собственной охоте, и взыскивать с него. — Когда он наконец понял, что усердие вредит только его положению — им овладело отчаяние. «Так чтоже это в самом деле!» — думал он, — что делать? Так вот оно солдатство!» — и <pb n="273"></pb>бедняк не видел исхода и горько плакал но ночам на своем наре. — </p>
          <p id="0f5b926a-f062-40ad-9a8b-df563b84ed00">Моральное состояние это продолжалось недолго — исхода действительно не было. Одно оставалось — терпеть. И он терпел не только безропотно, но с убеждением, что одна обязанность его терпеть и терпеть. </p>
          <p id="6248ec29-b0bb-4c47-9818-a4d310b6e2ee">Его выгоняли на ученье, — онъ шелъ, давали въ руку тесакъ и приказывали дѣлать рукой такъ, — онъ дѣлалъ, какъ могъ, его били, — онъ терпѣлъ. Его били не затѣмъ, чтобы онъ дѣлалъ, лучше, но затѣмъ, что онъ солдатъ, а солдата нужно бить. Выгоняли его на работу, онъ шелъ и работалъ, и его били; его били опять не затѣмъ, чтобы онъ больше или лучше работалъ, но затѣмъ, что такъ нужно. — Онъ понималъ это. Кончалась работа или ученье, онъ шелъ къ котлу, бралъ кусокъ хлѣба, садился поодаль и кусалъ свой кусокъ, ни о чемъ не думая. Какъ только въ голову ему заходила мысль, онъ пугался ея, какъ нечистаго навожденія, и старался заснуть. — </p>
          <p id="40b5cd55-6c2e-4c1a-9abb-5b2bd1fa3655">Когда старший солдат подходил к нему, он снимал шапку, вытягивался в струнку и готов был со всех ног броситься, куда бы ни приказали ему, и, ежели солдат поднимал руку, чтоб почесать в затылке, он уже ожидал, что его будут бить, жмурился и морщился. —</p>
          <p id="b4cfd25c-84b5-4e9a-9697-17c6d6a9873d">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>