<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v04_299_306_Donesenie_o_poslednej_bombardirovke_i_vzjatii_Sevastopolja_sojuznymi_vojskami" resp="volume_editor">Донесение о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Донесение о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Донесение о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 4. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 299–306. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="522c8c97-04a4-4101-9c83-051584b3b2a1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Донесение о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 4 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">4 </biblScope>
            <biblScope unit="page">299-306 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1855-01-01" to="1855-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#statja_front" target="nonfiction_genre"/>
        <catRef ana="#polit_social_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#polit_social_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013001007">
        <p id="1cc56094-12e4-49c4-b815-fc06c4bdf68b">
          <pb n="299"></pb>
        </p>
        <p id="fcd9f2a0-ac57-404f-9b72-732308d37080">
          <head rend="center" resp="volume_editor">VII. <br/>ДОНЕСЕНИЕ О ПОСЛЕДНЕЙ БОМБАРДИРОВКЕ И ВЗЯТИИ СЕВАСТОПОЛЯ СОЮЗНЫМИ ВОЙСКАМИ </head>
        </p>
        <p id="0c94b70f-5850-49ee-9ef0-9c8ce39e4c44">24 августа в половине 6<hi>-го </hi>часу утра неприятель открыл последнее усиленное бомбардирование против укреплений южной стороны Севастополя. До 11<hi>-го </hi>часу утра усиленный огонь был направлен только на правый фланг наш, бастионы: №№ 10, 6, 5 и 4, в 11<hi>-ть </hi>же часов огонь роспространился по всей линии и уже более не прекращался, исключая получасовых промежутков (каждый день в 11<hi>-ть </hi>часов утра и в 6<hi>-ть </hi>часов вечера). 25 и 26 чисел неприятель кроме того действовал залпами из всех своих батарей по всей нашей линии. Такого рода стрельба, хотя и наносила значительный вред укреплениям и имела сильное моральное влияние на прикрытие и прислугу, была гораздо менее действительна, чем равномерное и меткое бомбардирование, продолжавшееся безостановочно 77 часов и имевшее очевидною целью демонтирование наших орудий и разрушение укреплений. — </p>
        <p id="ef1576b5-5a02-4391-9097-95c6f0febc2b">Цель эта однако была достигнута только местно и в весьма малой мере: <span class="hi" data-attribute="italic">Батарея № 10, </span>находясь в продолжении трех суток под перекрестным огнем 6<hi>-ти </hi>батарей (4<hi>- х </hi>мортирных, одной 9<hi>-ти</hi>- орудийной, стрелявшей картечью, одной ракетной) и шести пароходов, ставших утром 27<hi>-го </hi>числа на якоре в Песчаной бухте и бросавших на батарею 5<hi>-ти</hi>- пудовые бомбы, несмотря на ежедневную потерю около ста человек прислуги, двух взорванных погребов и 12<hi>-ти </hi>под битых орудий, продолжала отвечать неприятелю до 1,500 выстрелов в сутки и угрожать пароходам, которые бы решились подойти к бухте для действия по Большему мосту. <span class="hi" data-attribute="italic">Редут Шварца, </span>подвергаясь в продолжении трех суток перекрестному и фланговому огню батарей неприятельских и в особенности, ночь 25<hi>-го</hi>, прицельному действию бомб, ядер и картечи из ближайших траншей, потерял только два орудия подбитыми (из которых одно в ту же ночь было заменено <pb n="300"></pb>новым, а другое хотя испорченное еще могло действовать картечью), выпускал первые дни по 40<hi>- к </hi>выстрелов на орудие и последние сутки, молчал только для того, чтобы, не обращая на себя внимания неприятеля, быть в состоянии действительнее встретить его картечью на случай штурма. <span class="hi" data-attribute="italic">4<hi>-ый </hi>Бастион</span>в продолжении всего бомбардирования отвечал неприятелю положенное число выстрелов из всех орудий, исключая 9<hi>-ти </hi>крепостных подбитых, из которых 2<hi>-ва </hi>были заменены, и 3 полевых, замененных тотчас же, и молчал отчасти только утро 27<hi>-го </hi>для того, чтобы окончательно исправить повреждения погребов, траверзов, брустверов и большего числа засыпанных амбразур. На <span class="hi" data-attribute="italic">Костомаровском Редуте, </span>несмотря на самый жестокий артиллерийский огонь и штуцерные пули, от которых все разбитые щиты и засыпанный бруствер уже не представляли защиты, подбито одно орудие и заменено новым<a href="#" data-type="snoska" id="note79">79</a>
          <span class="note" id="note79">
            <span data-class="paragraph" id="ecfd7fee-2fe3-485b-9cbf-1e5785867be7">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слово: </span>новым <span class="hi" data-attribute="italic">ошибочно в подлиннике написано дважды. </span>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="d3a8ec9b-b2f1-472d-a693-bb50e6b8deaf">
          <span class="hi" data-attribute="italic">На левом фланге </span>наших укреплений огонь неприятельский по численному преимуществу его батарей перед нашими и еще более усиленному бомбардированию был действительнее, чем на правом фланге, в особенности же против <span class="hi" data-attribute="italic">Малахова кургана </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">Рогатки</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note80">80</a>
          <span class="note" id="note80">
            <span data-class="paragraph" id="71f9cbcf-d47e-4d3f-868c-1049c17cb31c">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>Рогатке, </span>
          </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">3<hi>-го </hi>и 2<hi>-го </hi>бастионов. 1<hi>- </hi>
            <hi>й </hi>же бастион </span>подвергся сильному бомбардированию в особенности в день 27 числа. Во все время штурма неприятель, не ведя атаки на этот пункт и предполагая в нем наши резервы, сосредоточил на него весь огонь своих батарей левого фланга, так что большая часть морских и 3 стоявшия на них полевые орудия были подбиты. </p>
        <p id="3aee7b00-4f25-4861-b308-aae5906414e7">Кроме действия по веркам неприятель кидал здесь беспрерывно огромное количество бомб и мелких гранат из ближайших траншей и поддерживал везде не утихавший и по ночам учащенный штуцерный огонь, наносивший огромный вред прикрытию и затруднявший необходимые на батареях исправительные работы. К 27<hi>-му </hi>числу на батареях левого фланга было значительное число подбитых орудий, разрушенных траверзов и брустверов и более всего заваленных мерлонов, сбитых щитов, засыпанных амбразур, препятствующих действию из орудий. </p>
        <p id="419fa445-7fce-4b01-926e-94fd8eca9f75">Так на батарее Усова из 20<hi>-ти </hi>орудий только 6-ть могли действовать. </p>
        <p id="7c5a5def-2341-4f44-adc6-1ea1f5af2e11">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Нa 3 бастионе </span>было 13 подбитых орудий. Две морские батареи на Рогатке, 4<hi>- х </hi>и 12<hi>-ти</hi>-пушечная, утром 27 числа уже не могли действовать. 2<hi>-й </hi>бастион был буквально разрушен. Притом потеря в прислуге была так значительна, что некому было заряжать те орудия, которые оставались. Едва успевали <pb n="301"></pb>выносить раненых, убитых оставляли на месте. В эти три дня на 3<hi>- ем </hi>отделении выбыло около 2,000 человек прикрытия и 437 человек артиллерийской прислуги. — </p>
        <p id="8397ef9e-970f-47ac-ae18-c68da010bb9d">27<hi>-го </hi>числа в 8<hi>- м </hi>час. утра неприятель открыл бомбардирование, как и в прежние дни залпами из всех орудий, но многия батареи наши, занимаясь исправлением повреждений, в особенности на левом фланге, не отвечали ему. К 11<hi>-му </hi>часу бомбардирование значительно стало усиливаться на правом фланге и ослабевать на левом. </p>
        <p id="16b1dded-f235-4f67-9ce5-094e709ce6a0">В 12<hi>- м </hi>часу орудийный огонь против Малахова кургана, 1, 2<hi>-го </hi>и 3<hi>-го </hi>бастионов совершенно затих, только продолжался с тою же силою губительный для прикрытия огонь мортир и штуцерных. </p>
        <p id="ec4bb51f-d0b8-4836-8e97-b23359a6f357">С неприятельских батарей против левого фланга в 12<hi>-ть </hi>часов сделано было три залпа. По третьему залпу густые цепи неприятеля, следуя одна за другою и поддерживаемые сильными колоннами резервов, двигавшимися по Келим-Балке, Камчатской и Зеленой горе, вышли из ближайших траншей против 2<hi>-го </hi>бастиона, Рогатки, левого фаса Малахова кургана и 3<hi>-го </hi>бастиона и пошли на приступ. — </p>
        <p id="5c4e6f76-69d7-465c-a581-da3890159df4">Более сильная по числу направленных войск и первая по времени атака была произведена неприятелем на исходящий угол <span class="hi" data-attribute="italic">2<hi>-го </hi>бастиона.</span>Едва едва прикрытие успело сделать несколько выстрелов и 3 стоявшия на бастионе полевые орудия (7<hi>-й </hi>легкой 12 бригады) выпустить по две картечи, как неприятель уже в большом числе успел добежать до рва, частью вскочить в укрепление, оттеснить прикрытие и заклепать некоторые орудия. </p>
        <p id="dff4dbaa-34a8-4215-91a1-525cd81eb2fa">
          <span class="hi" data-attribute="italic">На Рогатку </span>число неприятеля, направленного с фронта, было значительно меньше. Встреченные сначала картечью 4<hi>- х </hi>полевых единорогов 6 легкой батареи 12 артиллерийской бригады, выпустивших по ним 27 выстрелов, а потом пулями, камнями и черепьями нашей пехоты, Французы на несколько минут были задержаны во рву куртины; но когда значительные части их, овладев 2<hi>- м </hi>бастионом, по рву куртины достигли Рогатки, артиллеристы, заклепав орудия, а прикрытие отстреливаясь, отступили ко 2<hi>-й </hi>оборонительной линии. </p>
        <p id="10b8cc9e-1df9-432e-81a9-b03bce0d5c15">Против <span class="hi" data-attribute="italic">Малахова кургана </span>неприятель, в это время задержанный большим расстоянием траншей, чем от 2<hi>-го </hi>бастиона, глубиною рва, а может быть умышленно, дожидаясь успеха на 2<hi>- м </hi>бастионе и Рогатке, только рассыпным строем перебегал в ров, собирался в нем, но еще не пытался влезать на бруствер. — </p>
        <p id="d03ea7fb-e600-4179-b2af-c1637f6b2299">Против <span class="hi" data-attribute="italic">3<hi>-го </hi>бастиона </span>Англичане в это время вышли из ближайших траншей и, несмотря на картечный и ружейный огонь с нашей стороны, добежав до засек, остановились и стали расчищать подступы. — </p>
        <p id="32440972-6635-4db6-87ab-9dfd9cba8967">Заняв 2<hi>-й </hi>бастион и Рогатку, неприятель двинулся далее <pb n="302"></pb>в Ушакову балку и ко 2<hi>-й </hi>оборонительной линии. Прикрытие и прислуга уже начинали отступать со 2<hi>-й </hi>стенки и Генриховой батареи, когда Кременчукский полк, поддерживаемый прибытием дивизиона (5 легкой батареи 11<hi>-й </hi>артиллерийской бригады), ударил в штыки на неприятеля; кроме того к этому времени по неприятелю и подходивпшм к нему резервам открыли картечный огонь батареи Парижская и Генрихова, до которой не дошли французы (и которая <span n="n81" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="0046fbbe-bd6d-46e8-bb85-11ecbd133177">которую</span>
          </span>
          <hi>-го </hi>бастиона и Северной стороны. </p>
        <p id="4a94aa1f-8b77-482b-9277-66f1ba8f373b">Неприятель так же быстро был выбит из укрепления, как быстро успел занять его, и под ружейным и картечным огнем 2<hi>- х </hi>расклепанных на 2 бастионе полевых орудий дивизиона 5 легкой, ставшего подле Генриховой батареи и самой Генриховой, бежал частью к своим траншеям, частью в ров куртины и к <span n="n82" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="e274bda7-608d-4e73-a647-2d13d7512877">на </span>
          </span>
        </p>
        <p id="5608dfe4-ebb1-4884-b2cf-817bc090c561">На <span class="hi" data-attribute="italic">Малаховом кургане </span>не было сделано ни одного картечного выстрела и все прикрытие еще было в блиндажах, когда значительная часть неприятеля, собравшись в переднем рву Корниловского бастиона, начинала влезать на бруствер и пыталась утвердить на нем свое знамя. Прикрытие только что расстанавливалось по банкетам, разбирало ружья и готовилось отразить тех, которые лезли с фронта, когда неприятель, с Рогатки по рву куртины пробравшись к Малахову кургану, показался на 12<hi>-ти </hi>пушечной батарее, находящейся почти в тылу Корниловского бастиона; тогда прикрытие после небольшой рукопашной схватки отступило ко 2<hi>-ой </hi>оборонительной линии. </p>
        <p id="6257bf4d-954b-488c-8cb6-d4513d3fe2e3">Заняв передовую батарею Малахова кургана и усилившись большими подошедшими из Камчатского редута резервами, неприятель разделил свои силы на две части: одна из них двинулась вперед по Малахову кургану, другая по рву в траншее спустилась налево на <span class="hi" data-attribute="italic">батарею Жерве. </span>
        </p>
        <p id="475c0c3a-8b72-4379-9fc7-ea032e4c3ef4">Проникнув до горжевого вала Малахова кургана, неприятель в своем движении вперед был остановлен здесь вывезенными в самую горжу 3 легкими полевыми орудиями, хотя и потерявшими на этом месте в несколько минут офицеров и прислугу, но успевшими сделать до 60 картечных выстрелов по наступающему неприятелю, и огнем пехоты, успевшей сосредоточиться на этом пункте. — Атака же на левый фас батареи Жерве была произведена так быстро и неожиданно, что из всех орудий, находившихся на ней, только две мортиры успели сделать по два картечные выстрела. Прикрытие же, не ожидая неприятеля с левой стороны, смешавшись <pb n="303"></pb>и почти не защищаясь, бежало к Доковому оврагу. — </p>
        <p id="924447e1-a7e1-45b5-b275-43169a0de8c1">Против <span class="hi" data-attribute="italic">3<hi>-го </hi>бастиона </span>Англичане в продолжении <num type="fraction" value="1/4">1/4 </num>часа под картечным и ружейным огнем около засек работали подступы и, окончив их, в числе 8<hi>-ми </hi>колонн (около 1,000 человек в каждой), быстро двинулись на приступ. </p>
        <p id="681637f6-f702-4bad-b0f1-8c185dfad606">4<hi>-ре </hi>колонны, шедшие по две с каждого фаса бастиона, не выдержали нашего картечного и банкетного огня и в беспорядке отступили к траншеям. Но 4<hi>-ре </hi>колонны, двинувшиеся на исходящий угол, успели перебросить мосты, приставить лестницы и прямо через разрушенный ров в амбразуры вскочить в укрепление и заклепать три стоявшия там полевые орудия. В первую минуту быстрого напора неприятеля прикрытие отступило за горжу и действовало батальным огнем по занятому пространству, но вскоре поддержанное прибытием Селенгинского Полка двинулось вперед, выбросило неприятеля за вал, взяв у него 230 человек пленными и, став по банкету, открыло ружейный огонь по отступающим. Неприятель, поражаемый картечью и пулями с 3<hi>-го </hi>бастиона, ядрами и бомбами с левого фаса 4<hi>-го </hi>бастиона и редута Костомарова <span n="n83" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="b135691a-28ab-485f-bac6-763d82d7a432">Костомарева, </span>
          </span>
        </p>
        <p id="bf77c1d0-e76b-4879-8a18-3af5f57b310e">Около получаса после начала приступа на левый фланг наших укреплений неприятель повел штурмующие колонны против нашего правого фланга — от батареи Забуцкого до 5<hi>-го </hi>бастиона. </p>
        <p id="4507d77c-f4d1-46f6-b6d5-0d0199ba3824">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Против левого и правого фаса 4<hi>-го </hi>бастиона </span>выходившие из траншей неприятельския колонны, в особенности сильные против батареи Забуцкого, были встречаемы таким действительным перекрестным картечным огнем из крепостных и преимущественно полевых орудий, что, далеко не доходя до вала, были принуждены отступить. </p>
        <p id="54f5ab3d-e684-4232-ba64-853802b13366">Более энергическая атака со стороны неприятеля была поведена на <span class="hi" data-attribute="italic">редут Шварца </span>и левый фас 5-го бастиона. Редут Шварца, находясь далеко выдвинутым впереди линии наших укреплений, все утро 27-го числа осыпаемый прицельными ядрами и. бомбами, в ожидании штурма лишь исправлял повреждения и не отвечал неприятелю. Вся прислуга стояла на местах и все орудия были заряжены картечью. Но наступление неприятеля было так быстро, численность его так велика и расстояние от траншей так мало, что, несмотря на то, что из всех 8<hi>-ми </hi>орудий редута было сделано по одному картечному выстрелу, часть неприятеля успела с правого фаса вскочить в него, прежде чем могли зарядить другой раз орудия. Один слабый баталион Житомирского Полка, находившейся в прикрытии, в первую минуту был оттеснен до половины редута и, открыв по неприятелю батальный огонь, <pb n="304"></pb>препятствовал ему роспространяться далее. Но через <num type="fraction" value="1/2">1/2 </num>часа поддержанный небольшими частями Минского и Екатеринбургского Полков, в штыки бросившись на неприятеля, выбил его из редута, взяв у него до 200 человек пленными. </p>
        <p id="b3851fd1-94de-4dba-8e8f-e370fdf70dc4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Против левого фаса 5<hi>-го </hi>бастиона </span>, несмотря на сильный банкетный и картечный огонь, Французы достигнули рва и спустились в него, но, потеряв большую часть людей и особенно тех, которые несли мосты и <choice original_editorial_correction="лес[т]ницы">
            <sic>лесницы</sic>
            <corr>лестницы</corr>
          </choice>, принуждены были отступить, оставив пленными и убитыми всех тех, которые спустились в ров. Отступающие бежали до своих траншей под жесточайшим картечным огнем редутов Шварца, Белкина, левого фаса 5<hi>-го </hi>и правого фаса 4-го бастионов. — </p>
        <p id="03215bf3-093a-424a-9af7-04100318d3c7">В это же время на Корабельной стороне подошедшие резервы наши, поддерживаемые полевою артиллериею и картечью с Генриховой батареи, двинуты были на куртину 2<hi>-го </hi>бастиона. После отчаянного сопротивления неприятель был выбит за стенку, но, защищаемый ею, продолжал держаться за нею и во рву куртины. — </p>
        <p id="622aaccd-e519-4b57-b85a-e2e987c1b79e">Отбитый на всех пунктах, исключая передовой части Малахова кургана и Батареи Жерве, неприятель неоднократно пытался проникнуть во 2-ую оборонительную линию и возобновлял атаки на 2<hi>-й </hi>Бастион, Рогатку, 3, 4, 5 Бастионы и Редут Шварца. </p>
        <p id="46f42513-4504-45fd-b902-70aa7383657b">Попытки неприятеля овладеть <span class="hi" data-attribute="italic">2<hi>-ою </hi>оборонительною линиею</span>были уничтожаемы картечным огнем подвезенных к проходу 2<hi>-й </hi>линии 6<hi>-ти </hi>легких орудий 6 легкой батареи 12<hi>-й </hi>
          <choice original_editorial_correction="арт[иллерийской]">
            <sic>арт </sic>
            <corr>артиллерийской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="бр[игады]">
            <sic>бр</sic>
            <corr>бригады</corr>
          </choice>, 8 орудий 4 легкой 17 <choice original_editorial_correction="бр[игады]">
            <sic>бр</sic>
            <corr>бригады</corr>
          </choice>, поставленной с правой стороны Малахова кургана, отстоявшей свою позицию, хотя и потерявшей <num type="fraction" value="2/3">2/3 </num>людей и <span class="hi" data-attribute="italic">всех </span>своих офицеров, и 3<hi>- х </hi>орудий, действовавших в горже, и ружейным огнем засевшей за стенкой пехоты. (Неприятельская пехота через амбразуры Малахова кургана и ров куртины, пользуясь неровностью местности, рассыпным строем пытавшаяся добраться до 2<hi>-ой </hi>оборонительной стенки, была всякий раз встречаема метким ружейным огнем и не имела успеха). </p>
        <p id="45535bcc-a877-4834-8110-1047ae3c30ee">Против <span class="hi" data-attribute="italic">2<hi>-го </hi>бастиона,</span>снова открыв усиленное из всех батарей бомбардирование, неприятель еще два раза водил свои колонны на приступ. В первый раз, выставив около правого фаса 2<hi>-го </hi>бастиона, на котором еще большая часть орудий были заклепаны, две конные батареи, действовавшия по 2<hi>-ой </hi>линии картечью, он быстро повел сильные колонны к исходящему углу, но встреченные картечью с Генриховой батареи и дивизиона 5<hi>-й </hi>легкой 11-й <choice original_editorial_correction="бр[игады]">
            <sic>бр</sic>
            <corr>бригады</corr>
          </choice> и банкетным огнем пехоты, принужден был отступить с большим уроном, конная же батарея в несколько минут была уничтожена перекрестным огнем с батарей: Генриховой, Парижской, 1<hi>-го </hi>бастиона, 18<hi>-го </hi>№ и ружейным. Во второй раз колонны <pb n="305"></pb>неприятеля, далеко не доходя до укреплений, повернули назад и бежали в траншеи. Оба раза батареи с Северной стороны первого бастиона и подошедшие <span n="n84" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="d9332791-a2bb-4ebd-9cb6-93152f3ba221">подошедших</span>
          </span>
          <hi>- м </hi>бастионом, от куртины перебегая по рву к правому фасу, имела также мало успеха. </p>
        <p id="1adc3648-8446-4523-9e9e-82b55c2d9558">
          <span class="hi" data-attribute="italic">На куртине </span>поддержанный сильными резервами неприятель успел еще раз выбить нас из Рогатки, но, поражаемый картечным и батальным огнем, снова отступил за стенку, где и держался до тех пор, пока на батарее Рогатки не произошел взрыв порохового погреба, которым <span n="n85" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="d239f3dc-8bac-4b97-b898-a7ed87242048">которому</span>
          </span>
          <hi>- х </hi>пушечной батарее, <choice original_editorial_correction="бросившаго[ся]">
            <sic>бросившаго</sic>
            <corr>бросившагося</corr>
          </choice> с фитилем в погреб и погибнувшего в нем. Тогда неприятель окончательно отступил к своим траншеям, потеряв значительное число от взрыва, и мы снова заняли куртину. </p>
        <p id="c80306d0-dffe-4c08-8128-4d197aa227f2">Против <span class="hi" data-attribute="italic">З<hi>-го </hi>бастиона</span>неприятель, приняв свежие войска, вслед за отбитым штурмом снова пошел на приступ, но, не выдержав картечного и ружейного огня, обратился назад. Такого рода попытки делаемы были неприятелем 6<hi>-ть </hi>раз сряду, но, всякий раз поражаемый картечным и ружейным огнем с 5<hi>-го </hi>и фланговым с 4<hi>-го </hi>бастионов, не доходя до рва, он обращался назад и только в 5<hi>-ть </hi>часов вечера окончательно удалился за свои траншеи. Таковые и столь же неудачные попытки делаемы были троекратно против <span class="hi" data-attribute="italic">редута Шварца </span>и два раза против батареи <span class="hi" data-attribute="italic">Забуцкаго. </span>
        </p>
        <p id="76043757-3529-416f-ab7c-98f08e63b218">Между тем на Малаховом кургане и на батарее Жерве еще стояли Французския знамена. Крутость подступа к занятому пункту и задний вал горжи, за которым поставлена была сильная Французская артиллерия и находились огромные массы Французской пехоты, обстреливающей гору, делали тщетными наши усилия снова овладеть курганом. — </p>
        <p id="12c12c5f-b1a8-459e-9c2a-dcab7250b283">Но в 5 часов пополудни на занятый пункт, на котором в ожидании нападения с нашей стороны неприятель держал огромные массы войска, сосредоточен был артиллерийский огонь с подошедших пароходов, с бастиона № 3, батарей Будищева, Усова и № 18, картечный огонь ввезенных на платформу 2<hi>-ой </hi>оборонительной линии двух крепостных и полевых орудий и беспрерывный батальный огонь всей нашей пехоты, столь сильный и действительный, что заметно было, как Французы толпами стали было отступать к Камчатскому редуту, но, встреченные своею же картечью, удержались на кургане, тем более, что в это время было отдано <pb n="306"></pb>приказание гарнизону отступать из города, огонь по всей линии постепенно стал утихать и мы более не пытались отбить занятого пункта. </p>
        <p id="fe1a8ef2-a313-4b09-8ac3-5646b264eef7">28<hi>-го </hi>числа гарнизон без выстрела со стороны неприятеля оставил город и переправился на Северную сторону, весь город горел, исключая Корабельной слободы, корабли были потоплены, погреба на батареях и каменные батареи были взорваны, исключая Николаевской, часть зарядов и пороху на 7, 8 и 10 №№ брошены в море, крепостные орудия частью (на 10 бастионе) с отбитыми цапфами сброшены с лафетов, а лафеты взорваны подвешенными бомбами, частью сняты с лафетов и зарыты в ямы (на 6, 5 и отчасти 4), частью заклепаны и отбиты цапфы (на 4, 3, 2 и 1 бастионах), полевые орудия частью перевезены, частью заклепаны или утоплены в бухте.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>