<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v05_230_231_Svetloe_hristovo_voskresene" resp="volume_editor">[Светлое христово воскресенье]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Светлое христово воскресенье </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Светлое христово воскресенье] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 230–231. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4dd0e390-7181-486b-9e62-938b8e60822d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Светлое христово воскресенье] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 5 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">5 </biblScope>
            <biblScope unit="page">230-231 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1858-01-01" to="1858-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#drugoe_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref16">
        <p id="88bf8ff6-7663-415f-bc91-1349e9b9151f">
          <pb n="230"></pb>
        </p>
        <p id="730dcca3-5021-4ca5-8f00-f04943c71dd3">
          <head rend="title_level3 center">* VII. <br/>[СВЕТЛОЕ ХРИСТОВО ВОСКРЕСЕНЬЕ]. </head>
        </p>
        <p id="d8c961ad-ee22-4208-a3f4-d301a5281538">В страстную суботу я сидел вечер у приятеля. — Мы так заговорились, что и не заметили, как пробило одинатцать. </p>
        <p id="75901d9b-deb2-4475-80ad-73d044055bd3">— Чтож — ты решительно поедешь, или нет? — спросила, входя, молодая хозяйка дома у моего приятеля. </p>
        <p id="8c982782-2afd-4cf9-b155-ef3544d79d49">— Да разве непременно нужно ехать? — отвечал он, улыбаясь. </p>
        <p id="963d170a-f93f-46f7-ab5b-26e8b5c324b7">Я встал и взял шапку. </p>
        <p id="f138e89a-137c-4792-a413-dd908dcb3400">— Ты куда хочеш ехать? — спросил он. — И непременно поедешь? </p>
        <p id="1fc39b4a-2181-4c1c-90d0-3bc661c74772">— Еще бы! В университет, и сейчас иду одеваться. Пожалуйста поедем! Я и Marie обещалась там быть. Ну на что это похоже, такой праздник не встретить в церкви. — Надеюсь, даже и вы пойдете в церковь? — прибавила она, обращаясь ко мне<a href="#" data-type="snoska" id="note186">186</a>
          <span class="note" id="note186">
            <span data-class="paragraph" id="936cfbd0-7e9d-431f-9aa7-5e05dac57d9c">и зная. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="2b3b80df-0f6c-42e3-9d45-8f73fd53937a">— Нет, я — спать, — отвечал я, — мне и нездоровится, да и...... </p>
        <p id="4dfeee48-81c8-4785-aeb5-c4a4ddfdab4b">— Ну, вы как хотите, вы не мой муж, а ты пожалуйста, Сережа.... </p>
        <p id="e801adf1-25d9-4d53-8fa3-502a994d3a0b">Я пожал руки двум супругам, надел пальто и вышел на улицу. Проходя через залу и переднюю, я заметил, что полы были в новь натерты, замки вычищены и лакей, подавший мне пальто, напомажен и особенно гладко выбрит. — Сапоги его блестели и скрыпели не пообыкновенному. На<a href="#" data-type="snoska" id="note187">187</a>
          <span class="note" id="note187">
            <span data-class="paragraph" id="22898ebc-bf4f-47a8-a9f1-da5a234c4fcf">дворе </span>
          </span>Сверху <pb n="231"></pb>сыпался не то таявший снег, не то дождик. Разговор с моим знакомым, который прервала его жена, сильно занимал меня. Я шел скорыми шагами, механически поворачивая из переулка в переулок, по направлению к дому и не замечал происходившего вокруг меня. На Никитской, у перекрестка, я почти столкнулся с двумя женщинами, также как и я обходившими лужу. — Это уже ко всенощной, — подумал я, заметил на полусвете фонаря их белые юбки из-под поднятого платья и новые башмаки, особенно осторожно ступавшие по глянцовитым мокрым камням улицы. Пройдя еще немного, мне встретился, солдат писарь в новой фуражке и шинели, с женой, шумящей юбками. Так и пахнуло на меня праздником от этого звука, и особенно вида шолкового платка на голове и другого красного нового носового платка в руке, которой она равномерно раскачивала. </p>
        <p id="49fd9698-5c0a-48bf-9b74-67a86ab495d1">— Вот что зонтик не взяли, Михаил Ефремович, — сказала она. </p>
        <p id="711b2600-829d-4fcc-82e7-565a6a7eac1f">Еще подальше встретились мне два чиновника в шляпах и с зонтиком, потом старик с палочкой. Две дамы с детьми. Несколько дрожек протащилось, ныряя в водяных рытвинах, две кареты, треща рессорами и блестя фонарями, проехали по улице. Дворник без шапки вышел с плошками к столбам тротуара. У Никитского монастыря<a href="#" data-type="snoska" id="note188">188</a>
          <span class="note" id="note188">
            <span data-class="paragraph" id="efd68159-1e48-4341-9bbd-3d972ca3ce6e">в углу.</span>
          </span>
        </p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>