<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v05_166_167_Tri_smerti_Varianty_redaktsij">[Три смерти. Варианты редакций]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Три смерти. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты из первоначальных редакций </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Три смерти. Варианты редакций] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 166–167. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1470bc4b-e7a9-4ab2-b1d1-05fceb69e187">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Три смерти. Варианты редакций] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 5 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">5 </biblScope>
            <biblScope unit="page">166-167 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1858-01-01" to="1858-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref8">
        <p id="ffaed094-ed88-498e-9248-7ed45213c801">
          <pb n="166"></pb>
        </p>
        <p id="fef50b5f-9b93-46ff-9911-667c503558c3">
          <head rend="title_level2 center">ТРИ СМЕРТИ. </head>
        </p>
        <div type="section">
          <p id="7c14c294-5a18-4514-bab8-70b76f45233b">
            <span class="h2" resp="volume_editor">* № 1 </span>
          </p>
          <p id="dc4f4f84-e049-4dbb-a87b-9022994ea301">Федька был болен 3-й месяц, — нутренность, как он говорил. В чем состояла эта болезнь, не знали ни его брат, ни племянник, ни фельшер, которому показывали больного, ни сам больной. Впрочем больной и не желал знать этого. Он знал и говорил, что смерть его пришла и ничего больше. <span class="del">Недавно еще он был мужик сильный, веселый, ездил на курьерских, певал песни и любил выпить. Теперь второй месяц он не слезал с печи, изредка стонал, просил испить и твердил несвязные молитвы.</span> — Третьего дня его причащали. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="be284682-1350-4208-b230-9f25a1fcd1f5">
            <span class="h2" resp="volume_editor">* № 2 </span>
          </p>
          <p id="3296fcb0-237e-4b2a-8247-011ecf7deabf">Муж сидел один в своей комнате и молчал, кузина сидела подле него и молчала. Они искали и не находили, что бы сказать друг другу, а чувствовали потребность сказать что нибудь. Одна свечка горела. </p>
          <p id="c4a1ed72-913e-4210-8e27-96d948e112ef">— Извините меня, мой другъ, — сказала кузина, — когда она еще была здорова (кузина вздохнула, мужъ тоже: онъ началъ обдумывать новый образъ жизни безъ жены, и ему помѣшали), вамъ тяжело, но что жъ дѣлать? Она говорила, что желала бы покоиться съ матерью въ Щербинкахъ. Не отвезете ли вы ее, исполните ея послѣднее желанье. Расходы, разумѣется, не остановятъ васъ въ такомъ важномъ дѣлѣ. </p>
          <p id="b0b0f7ed-8095-4fe1-ad4f-504741db89bb">— Отчего она сказала: последнее желанье, когда сама говорит, что давнишнее, и, верно, сама выдумала, — подумал муж. — Расходы однако будут не очень большие, рублей 200, — еще подумал он. </p>
          <p id="4d2ac9fc-a8f4-40f3-98af-0b9bd17ac61d">— Ахъ мой другъ, я счастливъ сдѣлать все, что могу, для ея памяти, — сказалъ онъ, — только, право, я не могу самъ ничѣмъ этимъ распорядиться. Я такъ разстроенъ. </p>
          <p id="540e0a40-cd80-413d-bc9e-a6f0b56218f0">— Ах, это понятно, мой друг. </p>
          <p id="4c0c6007-8127-4cec-b6c1-b60f19d02777">
            <pb n="167"></pb>
          </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="be80b6ea-e4dd-40c3-bf91-02588d802996">
            <span class="h2" resp="volume_editor">* № 3 </span>
          </p>
          <p id="88a1bb32-6d1c-48e4-9200-30695196ea4f">Над могилой госпожи стоит кирпичная часовня, и священник в ризе кадит там и поет там вечную память раби <choice original_editorial_correction="Бож[ьей]">
              <sic>Бож</sic>
              <corr>Божьей</corr>
            </choice>. Над могилой дяди Хведора растет густая трава из-под камня и, кажется, хотела сдвинуть. Такая же трава растет около часовни, и та, и другая каждый год засыхает, засыпается снегом и обновляется, каждый день всходит солнце и светит <span class="del">на могилу</span> и на часовню, и на камень дяди Хведора. И никто не знает, что сделалось с <choice original_editorial_correction="Ширкин[ской]">
              <sic>Ширкин</sic>
              <corr>Ширкинской</corr>
            </choice> госпожой и с <choice original_editorial_correction="д[ядей]">
              <sic>д </sic>
              <corr>дядей </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Ф[едором]">
              <sic>Ф</sic>
              <corr>Федором</corr>
            </choice>. <span class="del">Один раз жена дяди Хведора пришла съесть лепешку на его могиле, и лепешка была вкусна, и крохи падали на густую темно зеленую росистую траву, и солнце светило ярко, и колокол гудел громко, и народ шел из церкви весело, и Бог [не] нарадовался, глядя на мир свой, а подь землей Бог знает что оставалось от дяди Хведора</span>.<a href="#" data-type="snoska" id="note53">53</a>
            <span class="note" id="note53">
              <span data-class="paragraph" id="73997c38-e495-4179-bd00-db1bd5e2cd80">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Над словами: </span>землей Бог знает <span class="hi" data-attribute="italic">зачеркнуто: </span>никто не думал там. <span class="hi" data-attribute="italic">Над словом: </span>от <span class="hi" data-attribute="italic">зачеркнуто: </span>под землей.</span>
            </span>
          </p>
          <p id="6b5c20d5-8566-4a3e-a4ac-a7cc7690ea15">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>