<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v05_262_265_Leto_v_derevne">Лето в деревне. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Лето в деревне </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Лето в деревне // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 5. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. 262–265. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c3f022fe-a753-43ae-87b8-15b79949a17b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Лето в деревне </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 5 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">5 </biblScope>
            <biblScope unit="page">262-265 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1858-01-01" to="1858-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#rasskaz_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#rasskaz_front_np" target="genre_neprosto"/>
        <catRef ana="#polit_social_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#polit_social_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref27">
        <p id="d754d61d-d73c-4533-82a9-aef7d611212e">
          <pb n="262"></pb>
        </p>
        <p id="5e7b27df-cc0b-4690-b817-64f837879de0">
          <head rend="title_level3 center">** IV. <br/>ЛЕТО В ДЕРЕВНЕ.<a href="#" data-type="snoska" id="note262">262</a>
            <span class="note" id="note262">
              <span data-class="paragraph" id="7abe9d68-2040-4a01-81a4-e094454da5f5">Лето в <span class="hi" data-attribute="italic">переправлено из слова: </span>Беглец </span>
            </span>
          </head>
        </p>
        <div type="section">
          <span class="h2">Глава I. </span>
          <p id="acc5aca8-2dce-40d5-ba2f-a7cc11b55b60">Много все говорили о будущем освобождении крестьян, и я говорил не меньше других. Понятно, что этот вопрос занимает всех, в особенности же нас, маленьких помещиков, живавших в деревне, родившихся в деревне и любящих свой уголок, как свою маленькую родину. Без своей Ясной Поляны я трудно могу себе представить Россию и мое отношение к ней. Без Ясной Поляны, я может быть яснее увижу общие законы, необходимые для моего отечества, но я не буду до пристрастия любить его. </p>
          <p id="b3b9eb36-4d74-4641-83f6-282d3e517013">Хорошо ли, дурно ли, но я не знаю другого чувства родины и не понимаю и не уважаю в другом чувства родины не вводящего<a href="#" data-type="snoska" id="note263">263</a>
            <span class="note" id="note263">
              <span data-class="paragraph" id="588dec2a-5520-4474-b996-1ba31a08939b">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Слово: </span>вводящаго <span class="hi" data-attribute="italic">читается пред положительно</span>. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="1a5be3c4-d2a2-4f1c-909e-14bdd56bdf42">Я уж лет 12 урывками занимался хозяйством, живал летом, толковал на сходках, но до нынешней весны никогда сам не был в непосредственных отношениях с крестьянами. Всегда между мной и ими была контора, начальство, и я чувствовал себя более или менее бесполезным и лишним членом. С нынешней же весны, приехав в деревню, я убедился что для новых отношений, установившихся между мной и крестьянами, у меня нет посредников, и я невольно стал с ними лицом к лицу. — </p>
          <p id="a5ee825c-b9d4-43a4-ab2c-537c45d50b54">Все, что я видел и узнал в продолжении нынешнего лета, <pb n="263"></pb>казалось мне совершенно новым, несмотря на то, что, я повторяю — я уже не новичек в хозяйстве и в продолжении 12 лет<a href="#" data-type="snoska" id="note264">264</a>
            <span class="note" id="note264">
              <span data-class="paragraph" id="293d1fa5-bceb-48a6-b777-fa37f7bbe2f2">проведенных в деревне</span>
            </span>
          </p>
          <p id="4784e3f7-d6a2-4988-aa36-441d05cd2323">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note265">265</a>
            <span class="note" id="note265">
              <span data-class="paragraph" id="5f2f25b5-b79e-40a3-9392-25b78abb929b">Для ясности следующего описания считаю <choice original_editorial_correction="ну[жным]">
                  <sic>ну </sic>
                  <corr>нужным </corr>
                </choice>
              </span>
            </span>
            <num type="fraction" value="3/4">3/4 </num>десятин пахоти, <num type="fraction" value="1/2">1/2 </num>десятины усадьбы и десятины луга. Сверх того тягло должно было мне выработать 20 бабьих дней в рабочую пору и 5 подвод в Тулу за 17 верст; 3<a href="#" data-type="snoska" id="note266">266</a>
            <span class="note" id="note266">
              <span data-class="paragraph" id="b160493c-0e97-47b7-95ed-0ec8b09b3a6d">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Цыфра написана неясно: </span>4 <span class="hi" data-attribute="italic">исправлено </span>на 3 <span class="hi" data-attribute="italic">или наоборот</span>. </span>
            </span>
          </p>
          <p id="374c912a-9839-4174-af64-3eba452d7747">В другом маленьком именьи все 10 тягол были на оброке за 36 р. сер. с тягла при пользовании 10<a href="#" data-type="snoska" id="note267">267</a>
            <span class="note" id="note267">
              <span data-class="paragraph" id="57344936-5a3f-4c4e-a8ff-7c0bbc1e0596">
                <span class="hi" data-attribute="italic">Цыфра </span>10 <span class="hi" data-attribute="italic">закрыта чернильной кляксой и читается предположительно</span>. </span>
            </span>
            <num type="fraction" value="1/4">1/4 </num>десятины усадьбы и десятины луга. — Барщинская земля предполагалась обрабатываться вольными рабочими. Сараи для помещения орудий, орудия, лошади уже были готовы. Именьем управлял бурмистр, бывший мой вольноотпущенный крестьянин. — </p>
          <metamark function="line"></metamark>
          <p id="722bcc95-0801-4994-83cc-401d86fb4532">3-го Апреля я приехал в свою милую Ясную... Хоть и не молод, но все еще не могу отвыкнуть от преждевременных мечтаний, особенно при переезде на новое место. — «Ну, теперь начинается настоящее! Деятельность, акуратность, стойкость, <span class="unclear">ласковое </span> изучение. — Сад, книги, фортепьяно, все прочь, — соха, борона, записная книга, и деятельность, деятельность, деятельность!» </p>
          <p id="d3274bec-23c1-4e0d-85a5-b198aa021d5b">Первое лицо встретившее меня, как и всегда, была нянюшка, только что видевшая меня во сне и половину действительно, половину притворно не могущая опомниться от радости; хотя мое присутствие кроме неудовольствия ничего ей не могло доставить. </p>
          <p id="94aa598b-5cc7-4a9b-a228-3c8187ac57e9">— Ну что, Агафья Михайловна, как наши делишки? </p>
          <p id="541b89c4-1de3-47c1-824a-8a2e8a61fe73">— Да ведь вы не любите, батюшка, когда я про свой бок говорю. — </p>
          <p id="175f94d0-0b6f-4623-8b9a-0b3d8a8e66e1">— А болит? </p>
          <p id="7ddfae5e-73d6-48cc-b431-e8dcf6e75865">— Нет! не болит! — ответила она сердито. </p>
          <p id="b7d4a006-d866-4b56-96fc-8fad638ef958">— А чай есть? </p>
          <p id="79500003-fce7-4ba5-bd8c-10088960350f">— Откуда жь ему быть, вашего не беру. — Прикажете чаю или покушать? Максим Иванычь все нездоров. </p>
          <p id="8abda7c3-ab87-4583-8514-5d2ed310ccdf">
            <pb n="264"></pb>— Ну, а хозяйство как? </p>
          <p id="70f501b0-de2b-46dc-8a93-105a14a46859">— Да Василий старается, кажется, все хлопочет. Только забывчив: намеднись приказывала белого хлеба купить, — говорю: Граф приедет, — забыл. </p>
          <p id="c904146f-bcae-40c5-b148-fe803e42980e">— Ну, а работники есть? </p>
          <p id="d2431c53-0323-4bb1-8062-69aff26d0ff0">— Есть, кажется, да все жалуются — солдаты, противный народ такой — не слушаются, говорят, а он старается. Да ведь с вольным народом где сладить. — Она вздохнула. — Намедни лошадь что то... </p>
          <p id="c3ca3505-f332-4d06-bdf5-606ebc0177ea">Она остановилась. Я видел, что она меня пригатавливает. </p>
          <p id="847e400b-2ad3-4200-aeb1-1a0aba0dec9a">— Ну, это все ничего; а мужики, что? — </p>
          <p id="98387a2d-2ccd-425d-b592-71f715f80f10">— Да что, батюшка, мужички Богу за вас молят; им ли не жизнь. Намедни у Алексеевой матери была; так и она говорит: Андел небесный. — </p>
          <p id="e00755a9-7525-42dd-a4ee-151e7bc1787b">— Ну, понесла! </p>
          <p id="3e606a60-dfe6-4e16-b464-6df64a382b87">Я притворился, что мне это было неприятно; а в комнате что то уж стало веселей. — </p>
          <p id="f123290f-6be0-4aaf-a3af-a2f788c539ac">— Кто там? — окликнул я толстые сапоги, всходившие по лестнице. </p>
          <p id="ed06ee3e-9635-4179-9260-69962fcba644">— Василий. </p>
          <p id="cb2ffe88-4fd5-4b8b-b1d0-0c12cc84f6e1">Бурмистр, человек лет 27, высокой ростом, уже забирающий начальническую полноту, курчавый и красивый, ежели бы не узкое расстояние глаз и вечное беспокойство их. — Василий один и старший из 7 сыновей самого зажиточного мужика Ермила.<a href="#" data-type="snoska" id="note268">268</a>
            <span class="note" id="note268">
              <span data-class="paragraph" id="e67d9c44-2831-407f-91e1-3b99cb8540b2">Он очень самолюбив, умен; но ленив и </span>
            </span>
          </p>
          <p id="0263295c-44e5-49d5-802d-90048052fa2c">Вследствие этого убеждения, Василий всегда страстно встречает меня; запыхавшись, с дрожащим голосом и даже кажется с слезами на глазах, он бросается к ручке. Это мне неприятно, тем более, что так нейдет к его<a href="#" data-type="snoska" id="note269">269</a>
            <span class="note" id="note269">
              <span data-class="paragraph" id="abc056f3-0df6-48c5-977e-a20510ebc76d">славной </span>
            </span>спрашивать, <pb n="265"></pb>он стал успокаивать. Все было хорошо, навозу зимнего вывезено 30 <choice original_editorial_correction="десят[ин]">
              <sic>десят</sic>
              <corr>десятин</corr>
            </choice>, лошади сыты, 2 только истратились, крестьяне оброк заплатили в срок. </p>
          <p id="175b78af-5c51-4189-b37c-087b39fb64f6">— Ничего особенного нет? </p>
          <p id="34acda16-4062-4e57-962c-2ed4db083abf">— Ничего-с, слава Богу. Только нужно вам доложить, — сказал он помолчав, — что молотьбой не мог окончить, по одной ндравственности (ндравственность значит упрямство) баб. Не выходят по вольно, a летних дней и не смей брать. </p>
          <p id="28c9f6fe-6487-4bef-b9f3-79f260c06fc6">— По чем ходят? </p>
          <p id="4e7c6f89-31a0-42ef-bc3c-eff717da008a">— По гривеннику. Разве мало? Где ей больше взять. И станешь говорить, не повинуются. Дни большие говорят. </p>
          <p id="79382fc9-9ddd-4555-89e4-a8553ad2a82a">— Так прибавить 40 <choice original_editorial_correction="к[опеек]">
              <sic>к</sic>
              <corr>копеек</corr>
            </choice>. </p>
          <p id="eabbdde3-e645-481c-9074-6468e33fca9c">— Не прикажите ли так посылать, за барщину? Лучше ходят. А рассчеты пустые. </p>
          <p id="d9a12bc4-9416-454f-abda-5b062f488005">— Нет, да вот я посмотрю; сходку вели собрать нынче. </p>
          <p id="0ed18399-832a-4a4b-a4cb-126793246ca1">— Завтра не прикажете ли? — нынче не соберешь. —</p>
          <metamark function="line"></metamark>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>