<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v07_121_124_O_nasilii" resp="volume_editor">[О насилии]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">О насилии. </title>
        <title type="sub">«Во все времена...» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [О насилии] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 7. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 121–124. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="220f865f-8cf6-4f10-895e-6b108689c166">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[О насилии] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 7 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">7 </biblScope>
            <biblScope unit="page">121-124 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1863-01-01" to="1863-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#philosophy_religion_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#philosophy_religion_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012">
        <p id="d79dce5e-5939-4285-b2e2-92357e6921d7">
          <pb n="121"></pb>
        </p>
        <p id="3aa89e66-596d-4479-ab59-f4de4ec3ab13">
          <head rend="center">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ </hi>
          </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012008">
        <head rend="center center">
          <hi>* VI. </hi>
          <br/>
          <hi>[О НАСИЛИИ.] </hi>
        </head>
        <p id="787a7901-c7b4-4973-8461-2570e39c6d96">Вовсѣвремена, навсѣхъмѣстностяхъземнагошара, между людьми повторяетсяодинъитотъ-женепостижимойфактъ: власть, законъ, сила, людская же сила, заставляетъ людей жить противносвоимъжеланіямъипотребностямъ. Что такое, эта непонятная сила, которой люди подчиняются, какъсилѣтяготѣнья, не спрашивая себя: какойеяисточникъ, гдѣеяначало и есть-ликонецъэтой странной силѣ? Этотъ-товопросъя задаюсебѣи попытаюсь на него отвѣтить. Навопросъэтотъможноотвѣчатьдвояко: отвлеченно, разсматриваяпонятіесилы и выводяисточникъеяизъприродычеловѣка, и исторически, разсматривая проявленіе, развитіеилиупадокъ, движение этой силывъизвѣстномъобществѣ. — Что такое понятіе(силы) насилія? <span class="hi" data-attribute="italic">Принуждение одним <span class="del">лицом</span> другого сделат или терпет то, что</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note89">89</a>
          <span class="note" id="note89">
            <span data-class="paragraph" id="6b69c860-ee4f-43c8-a557-203a9fe5eb04">насилованный </span>
          </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">этот другой считает несправедливым. </span>Насилование может быть сделано только сильнейшим и претерпено слабейшим. Сильнее другого бывает иногда одно лицо, и всегда много лиц сильнее одного. Первый случай возможен только вне общества людей, в обществе же <choice original_editorial_correction="порож[даетъ]">
            <sic>порож </sic>
            <corr>порождает</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note90">90</a>
          <span class="note" id="note90">
            <span data-class="paragraph" id="8ebc50e9-887b-4bb7-b421-ec0fcc7cd20d">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слово читается предположительно</span>.</span>
          </span>защиту, основанную на чувстве самосохранения. Следовательно очевидно, что в обществе возможно только насилование одного лица многими или меньшего числа бо́льшим. — Но для того чтобы большое число людей насиловало одного или малое число лиц, необходимо, чтобы это большое число имело одну и ту же цель, было согласно между собой — единомышленно; ибо очевидно, что каждое отдельное лицо равносильно, ежели имеет различные цели.<a href="#" data-type="snoska" id="note91">91</a>
          <span class="note" id="note91">
            <span data-class="paragraph" id="063b5ca6-cf89-45b2-bfaf-db37b1607a66">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против этого места на полях стоит: </span>2 силы, 1<span class="hi" data-attribute="italic">) </span>справедл и насилие </span>
            <span data-class="paragraph" id="cdba1cb8-e8d0-4ff8-907a-8c67f0e81ccd">мысль власть </span>
            <span data-class="paragraph" id="37dfeee3-c5d8-4824-a0ee-56166fc344ee"></span>
          </span>Следовательно насилованье может быть произведено в обществе только единомышленным большинством над одним лицом или над единомышленным меньшинством. </p>
        <p id="a1e16ef7-dd77-4166-b737-0600549157e3">
          <pb n="122"></pb>Чтоесть единомыслие или согласие многих лиц в известном<a href="#" data-type="snoska" id="note92">92</a>
          <span class="note" id="note92">
            <span data-class="paragraph" id="c05da974-3e3d-4bcb-bc60-5319bbd5cce9">поступке. </span>
          </span>обстоятельстве? Одинаковый образ воззрения на одно и тоже обстоятельство — общая мысль. Одинаковый образ воззрения или общая мысль есть образ воззрения или мысль, относительно справедливая для известного<a href="#" data-type="snoska" id="note93">93</a>
          <span class="note" id="note93">
            <span data-class="paragraph" id="ad066d86-3345-453a-a46e-32ea25b23d36">числа людей </span>
          </span>большинства. Следовательно насилие может быть произведено только относительно справедливым большинством. Но понятие терпения насилия заключает в себе понятие терпения поступка относительно несправедливого для меньшинства или для одного лица. Следовательно насилие есть совершение большинством над меньшинством поступка относительно справедливого для большинства и относительно несправедливого для меньшинства. </p>
        <p id="e61e671d-cf3f-4b7e-8d6c-f077c1df429f">Почему при каждом насилии в каждом обществе есть две справедливости: справедливость меньшинства и справедливость большинства? И какие общия свойства имеют во всех обществах та и другая справедливость? </p>
        <p id="0c73bebe-227b-4112-9231-47bddd4b35c4">Для того чтобы ответить на эти вопросы, необходимо принять за аксиомы два<a href="#" data-type="snoska" id="note94">94</a>
          <span class="note" id="note94">
            <span data-class="paragraph" id="b236f5b6-2c61-4ffb-a4f0-d3800b71847a">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слово </span>два <span class="hi" data-attribute="italic">исправлено на </span>три, <span class="hi" data-attribute="italic">но затем снова восстановлено</span>. </span>
          </span>положения, которые доказываются, но которых доказательство привело бы меня к слишком длинному отступлению. — </p>
        <p id="6e8a8e77-fe9c-4923-b22f-0416e0b96f77">1) Есть понятие справедливости отвлеченной, общее всем людям и во все времена, — идея справедливости, заключающая в себе идею равенства и свободы. —</p>
        <p id="17beb20e-7d55-4e02-98a0-30ea7483cdd2">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note95">95</a>
          <span class="note" id="note95">
            <span data-class="paragraph" id="4ff0ad38-cf68-444f-bbc4-64d67ae2c15f">2) </span>
          </span>
          <br/>Вследствие столкновений людей, нарушающих взаимно абсолютные равенство и свободу, есть другая идея относительной справедливости, относительного равенства и свободы. </p>
        <p id="4616c5bc-e55b-4bf9-98ee-397902c7a685">
          <span class="del">В природе человека лежит идея<choice original_editorial_correction="абс[олютной]">
              <sic> абс</sic>
              <corr>абсолютной</corr>
            </choice> справедливости и потребность приводить <choice original_editorial_correction="отн[осительную]">
              <sic>отн </sic>
              <corr>относительную </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="спр[аведливость]">
              <sic>спр</sic>
              <corr>справедливость</corr>
            </choice> к <choice original_editorial_correction="абсол[ютной]">
              <sic>абсол</sic>
              <corr>абсолютной</corr>
            </choice>. </span>
        </p>
        <p id="dff1734c-d628-41ba-814e-0ecec478a69d">2) Человеческая природа имеет свойство от<a href="#" data-type="snoska" id="note96">96</a>
          <span class="note" id="note96">
            <span data-class="paragraph" id="6428443a-62cb-4d72-a463-d0bf23ea84ef">низшей </span>
          </span>более частной идеи переходить к высшей, но никогда на оборот. — </p>
        <p id="260f0836-66d4-413a-a660-67eb69b85e14">
          <span class="del">3) В ходе истории человечества идея относительной справедливости, постоянно изменяясь, приближается к идее абсолютной справедливости.</span>
        </p>
        <p id="4488f680-c40d-43c7-9947-7577772ff1f4"> 4) Идея передается насилием и словом. </p>
        <p id="11f21437-990b-427f-9415-168d921ec8e8">Приняв эти положения, ответ на вопрос, почему есть всегда справедливость большинства и справедливость меньшинства, — ответ становится ясен. — Почему насилованное меньшинство или одно лицо считает несправедливой идею справедливости большинства?<a href="#" data-type="snoska" id="note97">97</a>
          <span class="note" id="note97">
            <span data-class="paragraph" id="70e18364-d881-4fc7-a612-e2afc0c381cb">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Со слов: </span>Все люди должны <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>а старая идея <span class="hi" data-attribute="italic">отчеркнуто чертою на полях. </span>
            </span>
          </span>Все люди <span class="del">на нижайшей степени развития</span>
          <pb n="123"></pb> должныбыли быть согласны между собой, имея одни и те же потребности. Ежели же явились несогласные с другими лица, то только вследствии того, что<a href="#" data-type="snoska" id="note98">98</a>
          <span class="note" id="note98">
            <span data-class="paragraph" id="a2366590-64d6-42b7-9f3f-a329d80627a2">З <span class="hi" data-attribute="italic">ачеркнуто: </span>они не раз понимали идеи справедливости большинства.</span>
          </span>справедливость большинства для них есть несправедливость, т. е. у них есть другая справедливость, высшая. Как скоро они не разделили идею справедливости большинства, большинство это употребило против них насилие. Но идея насилия противоположна идее общей справедливости — свободы и равенства; вследствие чего насилованное меньшинство не могло понять идеи относительной справедливости большинства и нашло ее несправедливой. Т. е. составило себе другую идею справедливости, более общую, более близкую абсолютной справедливости и потому исключающую первую. Но идея имеет свойство не быть уничтоженной ничем, кроме более общей, заключающей ее идеи. Поэтому более общая идея меньшинства осталась, и лица большинства стали разделять ее, и наконец новая идея стала идеей большинства, употребила насилие и стала менее справедлива, а старая идея — идеей меньшинства и в свою очередь подверглась насилию и породила новую более общую идею, и т. д., и т. д.</p>
        <p id="76b0fe76-c426-48b1-9305-85fdec556d75">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note99">99</a>
          <span class="note" id="note99">
            <span data-class="paragraph" id="99b40476-ff91-46e6-ab5c-28a40916da92">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора</span>. </span>
          </span>Итак насилие является только вследствие общей идеи, а более общая идея только вследствие насилия. — Только таким путем развивается более и более общая идея справедливости во всем человечестве и до бесконечности приближается к недостижимой вечной идее справедливости. — </p>
        <p id="787d9ee3-affe-4c52-b195-604f2eab4eaf">Насилие всегда остается, но в области более общей идеи оно всегда менее, чем в области более частной идеи; ибо самая общая идея справедливости включает в себе идеи общей свободы и равенства и отсутствия насилия, а самая частная идея справедливости заключает в себе только идеи частной свободы и равенства и права насилия.<a href="#" data-type="snoska" id="note100">100</a>
          <span class="note" id="note100">
            <span data-class="paragraph" id="5b5d9c2c-9916-4130-b95d-6bdc89210d26">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Со слов: </span>Итак насилие <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>и права насилия. — <span class="hi" data-attribute="italic">отчеркнуто чер </span>т <span class="hi" data-attribute="italic">ою на полях с примечанием: </span>Примеры истории. </span>
          </span>— </p>
        <p id="998848c2-f0e2-4405-b269-1ab9c73d945d">Достижение общей идеи справедливости, и <choice original_editorial_correction="совершенно[е]">
            <sic>совершенно</sic>
            <corr>совершенное</corr>
          </choice> уничтожение насилия, следовательно, возможно бы было тогда, когда бы все человечество в одно время имело одну и ту же идею. Самое далекое состояние человечества от общей идеи справедливости и самое полное насилий было бы то, когда каждое лицо имело бы свою особую частную идею справедливости. <span class="del">Очевидно, что в первом случае жизнь человечества прекратилась бы от отсутствия потребностей жизни, во втором случае — от бесчисленности противоположных потребностей. В первом случае уничтожается цель деятельности, во втором одна деятельность исключает другую. —</span> Вечное движение от низших областей идеи справедливости к высшей есть вечная задача человечества. Чем ближе к <span class="del">первому и</span> общему, тем оно стоит выше (дальше на пути развития, <pb n="124"></pb>дальшепотому, что не может возвратиться назад), чем ближе к второму случаю, тем ниже. <span class="del">Задача его есть уничтожение насилия посредством насилия.</span>
        </p>
        <p id="9da3c048-6245-48d4-b950-ee7f832888f8">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note101">101</a>
          <span class="note" id="note101">
            <span data-class="paragraph" id="e4b8b907-97cf-4057-b54f-e78e5da338e4">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора</span>. </span>
          </span>
          <br/>Следовательно, отвечая на вопросы, которые я себе задал сначала, говорю. Сила, которой подчиняются люди против своей воли и которую называют деспотизм, насилие, есть относительно менее справедливая идея, хотящая подчинить себе более справедливую идею. — </p>
        <p id="4f5cdec2-1373-4684-9b1c-df2f7ebbeb70">Причина этой силы есть разномысліе людей, конецъ ея есть единомысліе. — </p>
        <p id="7641acf8-1c08-4eb4-91f1-d47335b45588">Что такое есть разногласие и<a href="#" data-type="snoska" id="note102">102</a>
          <span class="note" id="note102">
            <span data-class="paragraph" id="969e54d9-56ed-43ba-bc55-3f728716f819">единомыслие </span>
          </span>согласие?<a href="#" data-type="snoska" id="note103">103</a>
          <span class="note" id="note103">
            <span data-class="paragraph" id="f7e9f67d-f855-4cf6-92ba-7216360aff02">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против этих слов на полях написано: </span>Чем больше большинство, тем насилие жесточе, и на оборот. Рабы — Мученики.</span>
          </span>— От чего то и другое происходить? И чем достигается единомыслие?<a href="#" data-type="snoska" id="note104">104</a>
          <span class="note" id="note104">
            <span data-class="paragraph" id="bcde5cc3-d160-4ea4-a5c4-acd35439f055">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против этих слов на полях написано: </span>Первая мысль породила разногласие, новая мысль есть более общая мысль. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="e059828f-d480-4577-80f3-808f261db005">1) <span class="hi" data-attribute="italic">Чем больше единомыслие, тем меньше людей, терпящих насилие. </span>
        </p>
        <p id="a0f802f5-42df-4689-9871-045923ce811f">2) <span class="hi" data-attribute="italic">Чем выше область идеи, в которой люди единомышленны, тем менее жестоко это насилие</span>. Потому что самое насилие несправедливо. Наконец приходит к уничтожению идея насилия. Но насилие уже выработало для мысли орудие.</p>
        <p id="0ba64215-1d00-49bf-8cb0-7fae08b1edd8">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note105">105</a>
          <span class="note" id="note105">
            <span data-class="paragraph" id="0beb2cb8-a59a-4ea1-bf62-d195d5f5bb7d">единомыслие </span>
          </span>
          <br/>Что приводит к единомыслию? — Мысль. — Как она передается? </p>
        <p id="47dd8043-3898-46e5-aae5-ed52522f444c">1) Одни и теже условия жизни (народности, государства). </p>
        <p id="e0d2b1ae-33c8-4720-a2c2-8e2ed44136c5">2) Близость, удобство сообщений. </p>
        <p id="28320767-6e82-47ce-910f-bceb25d9863a">3) Совпадете интересов в одном обстоятельстве. </p>
        <p id="4afe176b-73d5-423a-b69e-75659b1607f5">4) Удобство передачи мысли, заключающее в себе самое удобство передачи (книгопечатание) и удобство воспринимания (образование). — </p>
        <p id="184c5d2f-38ef-49ef-be6e-6df343002a41">
          <span class="del">Последнее включает в себе все другие условия; ибо ежели бы мысль передавалась мгновенно, то не было бы различных государств не было бы</span>
        </p>
        <p id="102bef93-69d8-42be-bbf8-60aaea9a708e"> По степени общности мысли человѣчества, существуютъорудіяеяпередачи. 1) Война, религія, торговля и наконецъ<a href="#" data-type="snoska" id="note106">106</a>
          <span class="note" id="note106">
            <span data-class="paragraph" id="1bdd42af-cc2e-46a3-a878-673fb2553395">образование </span>
          </span>книгопечатание.<a href="#" data-type="snoska" id="note107">107</a>
          <span class="note" id="note107">
            <span data-class="paragraph" id="a8825522-9cf9-49ca-befc-ebfa5db089d5">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Со слов: </span>Что приводит к единомыслию... <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>книгопечатание. отчеркнуто чертою на полях. </span>
          </span>— </p>
        <p id="48cdb1a1-8f4f-45d3-bb82-071c53ac0c61">Власть и мысль. Но власть, или насилие, владела мыслью, употребляла ее — имела свои орудия: 1) народность, 2) войну, торговлю. Мысль имела свои орудия. Проповедь, выбор, книгу. Чем общее, тем слабее орудия власти, тем сильнее орудия мысли. </p>
        <p id="bd91b7e6-da99-421e-8ba9-43cba5058019">Теперь время сознания этой силы. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>