<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v07_064_081_Idillija_Vtoraja_redaktsija" resp="volume_editor">[Идиллия. Вторая редакция]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Идиллия. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Вторая редакция </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Идиллия. Вторая редакция] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 7. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 64–81. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bfbeb55b-6aa6-43a1-bd8c-d9622f0c06d6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Идиллия. Вторая редакция] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 7 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">7 </biblScope>
            <biblScope unit="page">64-81 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1862-01-01" to="1862-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#povest_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#povest_front_np" target="genre_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012">
        <p id="90c28f3a-c4d0-4b09-bd86-c5af1a553245">
          <pb n="64"></pb>
        </p>
        <p id="2fbdca66-caf0-46e7-89b4-ab82e646ca8e">
          <head rend="center">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ </hi>
          </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002">
        <head rend="center">
          <hi>** [ИДИЛЛИЯ.] </hi>
        </head>
        <div>
          <p id="c0442c93-1cd1-4216-8fa6-b23c9be5e547" rend="center">
            <span class="hi" data-attribute="italic">[ВТОРАЯ РЕДАКЦИЯ] </span>
          </p>
          <span class="h1">ОНО ЗАРАБОТКИ ХОРОШО, ДА И ГРЕХ БЫВАЕТ ОТ ТОГО. </span>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002002">
        <span class="h2">
          <hi>1.</hi>
        </span>
        <p id="94432861-5b85-4ed5-b1c9-60555ef6fe01">&lt;Петр Евстратьич теперь большой человек — управляющий. Легко сказать, над двумя деревнями начальник, как барин, повелевает. Один сын в купцах, другой чиновник, за дочерью, сказывают, 5 000 приданого дал; да и сам живет в холе, как барин, каждый год деньги в Москву посылают. — А такой же наш брат — из мужиков взялся, Евстрата Трегубова сын. Да и не Евстрата сын оно; ведь только по сказкам числится Евстратовым сыном, а настоящее дело вот как было. — Известно, чей бы бычок не скакал, а теля то наше. </p>
        <p id="5047c6f0-c45b-48fc-a2aa-92a38891debb">И мудреное дело, как этот грех случился. Не мало в те поры народ дивовался. Тогда народ проще жил, и такие дела за чудо были. </p>
        <p id="a60de835-3fa5-4882-b57b-e0384b19facd">Бабушка Маланька, Петра Евстраточа мать, и теперь жива, събратомъРомашейживетъ. Сынъкъсебѣсколькозвалъ— не хочетъ. Я, говоритъ, мужичкой родилась, мужичкой и помру, грѣха меньше; покуда силишка есть, брату подсобляю, внучатъ покачаю, кое что по домашнему приберу; а Петруша сильный сталъ, съсильнымигрѣхабольше. Такъиживетъ, отъ сына гостинцы получаетъ, благословенье емувъписьмѣпосылаетъ, и радостьеявся, чтовъпраздникъбѣленькимъплаточкомъповяжется, чистенько приберется, костыликъ возьметъ, къраннейобѣднисходитъ, апослѣполдней когограмотнагозазоветъкъсебѣ, велитъ бумажку почитать. НабумажкѣсонъпресвятойдѣвыБогородицысписанъ, ей богомолочка прохожая пожертвовала; аужъпуще всего любитъ, кто ей псалтырь почитаетъ. Въмилостынѣтоже у ней отказа нѣтъ, и переночеватьвсякагочеловѣкапуститъ, икъусопшему самабезъзовуидетъ. Зато-то бабушку Маланьку, нe за сына, а за добродѣтель <pb n="65"></pb>ее, и старый и малый в деревне, все теперь почитают. </p>
        <p id="ffcdf1ac-354e-4e1d-bd94-0f3e7cbba2e4">Что молодость то значит. Теперь бы бабушка Маланька сама себя не узнала, какой она была лет 40 тому. Тогда ее не бабушкой звали, а — Маланька Дунаиха, за то что она первая хороводница, плясунья, игрица первая по деревне была. Худого за ней и тогда, до этого случая, ничего не было, только веселая бой-баба была. Из деревни она была не из нашей, а из Малевки, сосватал ее Евстратов отец за сына, по знакомству ли, или что невест своих не было, только чужая она. Старик еще в поре был, на сына другую землю принял и жил исправно; лошадей голов 8 было с жеребятами, две коровы, пчелки были (и теперь у них ведется та же порода). Барщина была по Божьему, му́ки не было; свекровь хозяйка настоящая была, одна за троих работала; кроме того солдатка, ихняя сестра, с ними жила, подсобляла. Так что молодайка нужды не видала.&gt; </p>
        <p id="f04764b1-f9d3-43ad-a92f-a2c5334afb7f">По старинному порядку, выдали ее замуж<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <span data-class="paragraph" id="b5a8dbfa-3413-4d98-a334-0a2f1445881a">молодою, вовсе девчонка, несмысленок была, годочков 14, и сил вовсе не было. На груди занавеску где хочешь перевежи, как скатерть на столе — вовсе ребенок была. Понесет бывало </span>
          </span>15 лет. Она была девочка. В первое время, когда она, бывало, несет с солдаткой ушат воды, то качается, как лозинка. И мужа своего совсем не любила, только боялась.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <span data-class="paragraph" id="30f17eb4-7d56-4d61-94a2-e32f9e93eb99">А акуратненькая, чернобровинькая бабочка была, только <span class="del">молодость еще</span> молода.</span>
          </span>Когда он подходил к ней, она начинала плакать, щипать и даже кусать его. Так что первое время все плечи, все руки у него были в синяках. Таки она не любила его два года. Но так как баба она была красивая и смирная и из дому хорошего, то ее не принуждали к тяжелой работе, и она понемножку, года через три или четыре, стала выравниваться, повыросла, раздобрела, разрумянилась, перестала бояться — стала привыкать, привыкать, и так наконец привыкла к мужу, что плакала, когда отец его в город усылал.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <span data-class="paragraph" id="4957a0d0-b8e8-4dbb-a17e-7921eceeb6ce">так взвыла, как по матери родной убивалась. «Что, говорю, воешь, — как то я к свекору ее зашел в то время, вижу заливается баба. — Вишь какого добра не видала, — говорю, — конопатого чорта-то». Я пошутил (он точно конопатый, не хороший из себя был, только силен ужасть был и мужик добрый), «какого добра не видала», пошутил я ей, значит. Так как вскинется на меня. </span>
          </span>Вошел к ним в избу раз шутник Петра и говорит: </p>
        <p id="a3fa04ba-9bd5-4d57-beb1-c0b205876643">— Вишь, по ком воет, конопатого чорта-то как жалеет. </p>
        <p id="d0bc539b-0612-431c-8048-fbccd5798554">И хотел он с ней поиграть. </p>
        <p id="cc0e000e-d29d-4efa-9af3-e5445720dfc0">— Конопатый, да лучше тебя, что ты чистый. А вот что тебе от меня будет, — сказала она и ткнула его пальцем под нос. </p>
        <p id="e166412b-ba57-4da9-8364-b6a273e8dc9e">
          <span class="del">Да и баба же стала на все руки. В праздник уберется в ленты, галуны, выйдет на улицу — (краля изо всех баб молодайка, Ермилины жили богато и из дому то было и муж<pb n="66"></pb> гостинцы приваживал) как купчиха какая — глаза светлые, брови черные, лицо белое. Войдет в хоровод с платочком Борша водить, или ленту снимет, плясать пойдет, языком прищелкивает, так аж пятки в<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
            <span class="note" id="note7">
              <span data-class="paragraph" id="ea67da8c-68b3-48d3-ab7e-c0b6ca758bc3">жопу. </span>
            </span>спину влипают — картина; — </span>
        </p>
        <p id="ac7d6ae3-234a-48fe-97a0-869c5c2a9edb">Бывало, пройти ей нельзя, всякой поиграть хочет, старики и те приставали. Со всеми она смеялась, a мужу верна была, несмотря на то что мужа часто дома не <choice original_editorial_correction="бы[вало]">
            <sic>бы</sic>
            <corr>бывало</corr>
          </choice>. И в работе первая опять баба она была, в покос ли, в жнитво ли ухватку себе имела, что впереди всех, бывало, всех замучает, а домой идет, песни поет, перед хороводом пляшет. <span class="del">Свекор с свекровью не нарадуются на сноху, что настоящая баба стала, только скучали, что Бог детей не дает. —</span>
        </p>
        <p id="c8e1d816-549f-4eb8-9489-9b1fe46d2f26"> — Что не рожаешь, буде гулять-то, — скажет, бывало, старуха. — Порадовалась бы, хоть внучку бы покачала, право. — </p>
        <p id="96c7dbad-b0e4-451d-9ac1-ff958e1de0f1">— A разве я бы не рада, скажет, уж и то людей стыдно. Намеднись и то из церкви ребятницы прошли, молитву принимали, всего второй год замужем, а уж дети. Так у тех, небось, мужья дома живут. </p>
        <p id="63b397e2-909e-47ba-835b-6556036fe334">Как вспомнит про мужа, опять завоет, начнет причитать. Известно, год, другой погулять бабе не порок, ну а как баба то ражая, a детей не рожает, и народ смеяться станет. &lt;От этого то Маланьке пуще тошно было, как свекор мужа услал. Старик старинный мастер был по колесной части и хороших людей знал. Как Евстратка понял, его отец и стал посылать на заработки. А в это самое лето, как грех то случился, и вовсе его отдал за 100 верст до самого Покрова, a себе работничка нанял. Сына то за 120 рублей отдал, а работнику всего 32 рубля да рукавицы дал, так известно рассчет.&gt; Скучно ей было без мужа. Дело молодое, рабочее, баба в самой поре, жили же исправно и мясо ели — тот пристает, другой пристает, а мужа почти полгода не видать. &lt;И песня поется: «Без тебя, мой друг, постеля холодна». Придет ввечеру домой &lt;сердешная&gt;, поужинает, схватит постелю да к солдатке в чулан. Страшно, говорит, Настасьюшка, одной. Да еще все просится к стенке, а то все, говорит, чудится, что вот вот — схватит кто меня за мои ноженки. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002003">
        <span class="h2">
          <hi>2. </hi>
        </span>
        <p id="f1adfecb-95e8-45b6-94d6-bae77ee7262a">
          <span class="del">Между тем делом подошли покосы.</span> Петра и Павла отпраздновали, платки, сарафаны, рубахи дорогие попрятали бабы по сундучкам, а то пошли опять на пруду вальками стучать, гости разъехались, целовалник один в кабаке остался, мужики похмелились, у кого было, кто с вечеру, кто поутру косы поотбили, подвязали брусницы на обрывочки <pb n="67"></pb>и, как пчелы из улья, повысыпали <span n="n8" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="d2032b09-ad52-4f03-8e5b-3c6ca98cba6b">посывыпали </span>
          </span>на покосы. Повсюду по лощинам, по дорогам, заблестело солнушко на косах. Погода стояла важная; до праздника дни за три месяц народился погожий — серп крутой. Обмылся месяц, и пошли красные дни. Покосы время веселое; и теперь весело, а встарину еще лучше того было. Разрядются бабы, с песнями на работу, с песнями домой. Другой раз, ночи короткия — винца возьмут, всю ночь прогуляют. — <span class="del">Маланька впереди всех, что в хороводе, что на работе. Гогочет, заливается, с мужиками смеется, с прикащиком смеется, барина и того не оставила, а близко к себе никого не пущает. —</span>
        </p>
        <p id="9bc951a0-5597-462a-9292-15e67a984582"> Пришел сейчас после Пасхи староста повещать <span class="del">еще зорька только занимается</span>. Старостой тогда Михеичь ходил, молодой был, и своя хозяйка первая еще жива была: только иорник насчет баб был. И мужичина белый, окладистый, брюхо наел, в сапогах, в шляпах щеголял. Приходит в избу, одна Маланька не одемши, босиком, дома была, в печи убиралась, старик на дворе с работником на пахоту убирался, старуха скотину погнала, а солдатка на пруд ушла. Стал к ней приставать. </p>
        <p id="82e98971-7e74-448d-9b75-5a8c7149988e">— Я тебя и на работу посылать не стану. </p>
        <p id="6aad3bc1-664f-413d-9029-a20f095a55f3">— A мне что работа? Я, — говорит, — люблю на барщину ходить. На народе веселей. А дома, все одно, старик велит работать. </p>
        <p id="00b6ee3c-70ed-405e-9352-1e825c375df2">— Я, — говорит, — тебе платок куплю. </p>
        <p id="e8a32d63-76ae-4605-83ed-9b4c371dda4b">— Мне муж привезет. </p>
        <p id="423338bb-f884-437f-afae-9c70064fcf30">— Я мужа твоего на оброк выхлопочу, — ведь уж я докажу прикащику, так все сделаю. </p>
        <p id="bc46a82a-1d83-45ba-b7a3-53e53df80caa">— Не нужно мне на оброк. С оброка то голые приходят. </p>
        <p id="f6cbca6f-fa82-464f-8703-377e5ffb04aa">— Чтож, — говорит, — это такое будет; долго мне с тобой мучиться? — оглянулся, что никого в избе нет, да к ней. </p>
        <p id="a844117d-13d1-4b31-8bec-c74477a964ef">— Мотри, Михеичь, не замай! — как схватит ухват, да как огреет его. А сама смеется. </p>
        <p id="f4c9508e-c16a-47fc-968a-2471a0620012">— Разве можно теперь? вот хозяин придет. Разве хорошо? </p>
        <p id="1f0153bd-a4db-414c-9dbd-2a3bb1858bf3">— Так когда ж, с работы? </p>
        <p id="7597c579-8356-4430-bb3d-6deee2ae92a0">— Ну, известно, с работы. Как пойдет народ, а мы с тобой в кусты схоронимся, чтоб твоя хозяйка не видала. </p>
        <p id="52a1f822-e384-485d-aca5-218da2faeec4">А сама на всю избу заливается, хохочет. </p>
        <p id="6c6e0515-aba3-4102-9052-ffbf7aac1d15">— А то, мол, рассерчает твоя Марфа-то, старостиха. </p>
        <p id="efd06566-d1d8-41d1-8c0d-53a81f74a844">Так что и сам не знает староста, шутит ли, или смеется. А тут старик вошел обуваться, а она все свое, и свекора не стыдится. Нечего делать, повестил, как будто затем только приходил — бабам сено <span n="n9" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="508d136e-f969-4a9a-90e7-84a476e7a28c">сеном </span>
          </span>гресть в заклах, мужикам <pb n="68"></pb>возить,—и пошел с палочкой по другим избам. — Кого и не следует, всех <span n="n10" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="bd458711-ac55-4372-99a1-d4a327b0ebf6">всеми </span>
          </span>пошлет; кто и винца поставит, и то мало спуска дает, а Маланьку безо всего, или вовсе отпустит, или выбирает, где полегче. Только она за это ничего ему не покорялась, а все смеется, приду — говорит. То же и с другими. Мало ли ей в это лето случаев было. Да и сама она говаривала. Никогда такого лета не было. Сильная, здоровая, устали не знала, и все ей весело. —Уберется, выйдет на покос, уж солнышко повзойдет из за лесу около завтрака, пойдет с солдаткой, песню заиграет. Идет раз таким манером через рощу — покос на Калиновом лугу был. — Солнышко вышло, день красный, а в лесу еще холодок стоит, роса каплет, птицы заливаются, а она пуще их. Идет, платок красный, рубаха шитая, босиком, коты на веревочке, только белые ноги блестят да плечи подрагивают. Вышли на поле, мужики господскую пашут. Много мужиков, сох 20 на 10 десятинах. Гришка Болхин ближе к дороге был, — шутник, мужик, — завидел Маланью, завернул возжу, подошел поиграть, другие побросали, со всеми смеется. Так до завтрака пробалясничали бы, кабы не прикащик верхом. </p>
        <p id="34068afd-cd44-4a74-a0df-82a957282ab4">— Что вы, сукины дети, такие сякие, короводы водить. </p>
        <p id="95b1af91-1de4-4905-bf3f-da9ea5ba272b">Рысью на них запустил, так пашня под копытами давится, грузный человек был. </p>
        <p id="decbdfe6-6222-4cbf-b590-d57f488d306b">— Вишь бляди, в завтрак на покос идут. Я вас. </p>
        <p id="9d7152ca-8542-463f-9c4c-3841520e5d24">Да как Маланьку признал, так и сердце прошло, сам с ней посмеялся. </p>
        <p id="7b85befd-4030-4e0f-aa2c-4597221d3a12">— Вот я, — говорит, — тебя мужицкий урок допахать заставлю. </p>
        <p id="4c050034-3357-4546-95b8-ccd445451137">— Чтож, давай соху, я выпашу проти мужика. </p>
        <p id="5c6d864d-94b3-4174-9790-d9e86e4a76f0">— Ну буде, буде. Идите, вон еще бабы идут. Пора, пора гресть. Ну, бабы, ну. </p>
        <p id="9519fa28-aa80-47c7-a1b0-19947982bd49">Совсем другой стал. </p>
        <p id="8dd3a2f3-4d6e-466c-85be-b01b058ca5ec">Так, как пришла на луг, стали порядком, как пошла передом ряды раскидывать, так рысью ажно, смеется прикащик, а бабы ругают, что чорт, замучала. Зато как пора обедать ли, домой, уж всегда ее к прикащику посылают; другие ворчат, а она прямо к начальнику, что, мол, пора шабашить, бабы запотели, али какую штуку отмочит, и ничего. Раз какая у ней с прикащиком штука приключилась. Убирались с покосами, стог кидали, а погода необстоятельная была, надо было до вечера кончить. За полдень без отдыха работали, и дворовые тут же были. Прикащик не отходил, за обедом домой посылал. Тут же, под березками, с бабами сел. Только пообедал, — что, говорит, ты, кума Маланья,— он с ней крестил; — спать не будешь? </p>
        <p id="e38edfb9-63c6-4c16-b22b-2bed2842d3c6">
          <pb n="69"></pb>— Нет, зачем спать. </p>
        <p id="413e13e4-7570-4315-b3f8-9f16600419e7">— Поди ка сюда, поищи мне в голове, Маланьюшка. </p>
        <p id="a2da4cf6-3455-419c-b3f2-496cc0be1233">Лег к ней, она смеется. Только бабы позаснули, и <choice original_editorial_correction="М[аланья]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маланья</corr>
          </choice> то задремала; глядела, глядела на него, красный, потный лежит, и задремала. Только глядь, а он поднялся, глаза красные выкатил, сам какой то нескладный. </p>
        <p id="85a76aad-19f7-46a5-a309-06f6739291a0">— Ты меня, — говорит, — приворотила, чертова баба. </p>
        <p id="8830baa8-a9a2-4d9e-b125-550286902ebb">Здоровый, толстый, схватил ее в охабку, волочет в чащу. </p>
        <p id="98591a97-274b-4c43-ac2b-b753148b04c1">— Что ты, — говорит, — Андрей Ильичь, нельзя теперь, народ проснется, срам, приходи, — говорит, — лучше после. Отпусти раньше народ, а я останусь. </p>
        <p id="3ca18bd0-1f37-40e6-978f-6e211a796215">Такъ и уговорила. А какъ отпустилъ народъ, онавпередъвсѣхъдома была. Сказывалъ парнишка, АндрейИльичъдолго все застогомъходилъ. — И этоеяпервая охота была, что всякаго обнадежитъ, апотомъпосмѣется. Такъ-то, какъ пріѣхалъ баринъ въ самые Петровки, былъсънимъкамердинъ— такая бестія продувная, что бѣда. Самъ, бывало, разсказываетъ, какъонъу барина деньги таскаетъ, какъ онъ барина обманываетъ. Да это бы все ничего, только насчетъ <span class="del">бабъужътакой подлый, что страхъ</span>. Сбирались его тогда мужики побить, да и побили бы, спасибо, скоро уѣхалъ. Аизънашего же брата. Полюбилась ему Маланька, сталътожеподъѣзжать, рубль серебра давалъ, синенькую, красенькую давалъ. </p>
        <p id="0b4f26d1-6c4f-48d6-8eb1-77155df7a354">— Ничего, — говорит, — не хочу. </p>
        <p id="cf50ea00-52e3-45f0-ac67-dfa476a1eec4">Так на хитрости поднялся. Старосту угостил что ли, стакнулся с ним. Весной еще было — молотили, темно начинали. </p>
        <p id="8ef0c56e-4402-4e47-8826-992864e9a92d">— Я, — говорит, — полезу на скирд, а ты и пошли скидать одну. Там моя будет. </p>
        <p id="c2c5441b-c6fe-4eaa-8231-c462d8c22191">— Ладно. </p>
        <p id="1811c677-8954-4574-851a-5ac2e4050e1b">Только влезла она на скирд, он к ней. </p>
        <p id="2fd85b3e-ad4a-45f3-b2b2-6ab12213d890">— Постой, — говорит, — тут не ловко. </p>
        <p id="eb23ff05-b92c-4294-b6ad-663a6703aadc">Взяла, снопы раскидала, яму сделала да его туда и столкни а сама долой, лестницу сняла да на другой скирд, раскрыла <hi>1 </hi>подает. Рассвело уж, так сказала,—то-то смеху было. Бабы сбежались, партки с него стащили, напихали хаботья и опять надели. Так все не пронялся, все старосту просил ее в сад посылать дорожки чистить. Тут то на нее барин наткнулся. И не слыхать за ним этого прежде было. Видно, уж баба то хороша была. Только, — рассказывала сама, — смотрю, идет барин, дурной, худой такой, чудно как-то все на нем. Прошел, я за работу, скребу; только хотела отдохнуть, смотрю — опять по дорожке идет. Дорожки там густые, крытые. Ну, думаю, по своему делу гуляет. Только покосилась на него, так и впился в меня глазами. Так до обеда покою не давал, все ходит, смотрит. Так измучалась, что беда, на покосе легче. А не подходить. Барин то, видно, так на нее глядит, известно, господам, делать нечего, а она думает, за работой смотрит, так старается, что одна всю дорожку <pb n="70"></pb>выскребла. Только хорошо, идет этот камердин опять к ней. </p>
        <p id="221d6de9-a149-43c2-8e59-7a41fc6b6349">— Барину, — говорит, — ты дюже полюбилась, велел придти вечером в ранжерею. </p>
        <p id="6fc26d0d-6f47-4d3f-90bd-4b06d969d05d">Ладно, думает, это все твои штуки: приду, дожидайся. </p>
        <p id="87ea14dc-32f8-4e3e-b951-a856158eb2c4">— Мотри же. </p>
        <p id="63c0ac1d-6d74-4f63-9131-b1685cc0d22b">— Сказано, приду. </p>
        <p id="6d32cff9-5f5e-4206-830a-995f71411932">Вечером взяла скребку, пошла домой; только думает, что и в самом деле барин, пожалуй, звал. Зазвала солдатку, задами полезли к ранжерее, смотрят — ходит. Солдатка как закричит по мужицки, такой голос она умела делать: </p>
        <p id="7d0c23b9-9d0f-4f89-bf10-d5fb5070dcbb">— Кто тут? </p>
        <p id="99f7fd16-ca84-461b-945f-515e39775280">Барин бежать. Бабы смеялись, смеялись, пришли домой, покатываются — всем рассказали. На другой день опять в сад посылают. &lt;Только повар пришел, говорит: так и так, ты верно камердину не веришь, так он меня прислал. Что взаправду он тебя хочет и непременно велел приходить. </p>
        <p id="e59931e8-40af-452d-a96b-08264111c70b">— Ладно, я, — говорит, — думала, что камердин, так пошутила, испугать хотела, а теперь приду. </p>
        <p id="6b89cb39-f429-4f06-8c09-5faf45856ade">Как работу кончила, так прямо в дом да на девичье крыльцо. </p>
        <p id="c2c19a89-07f8-4b12-8f86-2ca7644ebab8">— Чего, мол, тебе? </p>
        <p id="1c969cc7-295e-4af3-a913-f5d491d5cb35">— Барин велел. </p>
        <p id="49d66a58-e188-4d75-999c-ca2c645f9c66">Вышла барыня. </p>
        <p id="d91d6125-786f-4015-bc5b-2c91752ad4c4">— Чья ты? — говорит, — какая ты, — говорит, — хорошенькая. Зачем тебя барин звал? </p>
        <p id="9751b9b3-b533-4ced-9c07-204afedae325">— Не могу знать. </p>
        <p id="14767f4b-878d-4636-a742-ac3b91a02673">Вызвали барина, красный весь пришел. </p>
        <p id="470999e5-63d8-4fdf-8c18-4efd18ca6f65">— Приди, — говорит, — после с отцом, a мне теперь некогда. </p>
        <p id="31d58a3d-b43d-4c31-87da-aa0f6719b5b0">А то раз днем к ней подшел, такое начал говорить, что она не поняла ничего. Только хотел ее за руку взять, она как пустится бежать, и ушла от него&gt;. </p>
        <p id="71acc5df-6bbb-4894-98ea-7a9186ee5b85">Так-то она где хитростью, где обманом, a где силой. Раз поставили солдат к ним в избу. Известно, все вместе спать легли. Почти рядом. С вечера юнкер, из господ чтоли, свекора напоил; как потушили свечу, полез к ней. Так она его так огрела, что хотели жаловаться, чуть глаз не выбила ему. А то другой раз офицер стоял, так тоже обещала, да заместо себя ночью солдатку подсунула. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002004">
        <span class="h2">
          <hi>3. </hi>
        </span>
        <p id="a20997b3-3e9f-4434-8352-c16e7ce077bf">Так-то она никому спуску не давала. Мало того: кто к ней не пристает, так она сама пристанет — раздразнит да и посмеется. </p>
        <p id="54c50704-ec4e-47be-b05b-db483710b79e">— Не сдобровать тебе, повеса, наскочишь, — бывало, скажешь ей. </p>
        <p id="b20ae254-e448-4a84-8a14-53887a527253">
          <pb n="71"></pb>—А чтож, — скажет, — коли они меня любят, разве я виновата. Чтож, плакать что ль. Отчего не посмеяться.</p>
        <p id="6e3e6433-b677-4e11-97f1-671735f87a7c">&lt;Жил у них в это лето работник, Андреем звали, из Телятинок он был, Матрюшки Короваихи сын. Теперь он большим человеком стал; а тогда беднее их двора по всей окружности не было. От бедности отдали малого, а сами Бог знает как перебивались. — &lt;Андрюшка тогда был вовсе мальчишка, годов 16, 17. Длинный, худой, вытянулся, как шалаш, куда хочешь шатни, силишки вовсе не было. И как он работал, Бог его знает, из последних сил выбивался. Малый же старательный, смирный. Хозяина пуще станового боялся. Да и всякого старшего мужика уважал. Бывало, в праздник, чужой за вином пошлет — бежит, старается. А уж с бабами или девками — ну да девки у нас какие — поиграть, этого от него никогда невидно было. Как красная девушка зарумянится и сказать в ответ ничего не умеет, коли с ним баба пошутит. Лицом, правда, чистый, акуратный был, глаза светлые, волосы русые,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <span data-class="paragraph" id="002c0f02-3606-45d5-9458-7d0166ee833d">и песни играть горазд был, </span>
          </span>ну да все какой красавец — так, работник мальчишка—армячишка платаный, рубашенка посконная, в дырьях, шляпенку какую то у ямщиков старую выменил — босиком али в лаптишках, и те сам сплел — вся и обувь была. Так ведь и работнику лядащему покоя не дала, совсем одурила малого. — Он сам сказывал: </p>
        <p id="77e44e71-785d-48ce-a920-4c7a9e850d27">— Пришел я, — говорит, — в дом, боюсь, страх. Хозяин ничего, указал все, велел, что̀ работать; когда на барщину пошлет, когда с собой возьмет; косить или что́ не принуждает, пожалеет; что сам ест, то и мне даст; старуха тоже молочка другой раз даст; попривык к ним, только молодайки пуще всех боялся. Бог ее знает, чего ей от меня нужно было. Запрягать ли начну, или за соломой на гумно скотине пойду, подскочит, вырвет из рук. «Вишь,— говорит, — телятинский увалень, коли поворотится, коли что́». И сама начнет, да так-то живо, скоро все сделает, засмеется, уйдет. А то за обед или за ужин сядем, боюсь все чего-то, глаз не поднимаю; гляну на нее, а она все на меня косится, подмигнет другой раз, смеется. А то пройдет, ущипнет, а сама как ни в чем не бывало. Пойдут с солдаткой на амбар спать. </p>
        <p id="24d621c2-1d30-4db8-84a8-06c6eeced9e9">— Андрюшка, а Андрюшка! — слышу, зовут. Подойду. </p>
        <p id="cb2c267e-62a4-4211-bf0a-9c26ef75744a">— Чего? </p>
        <p id="8f839cc5-aa01-4408-8cd0-5dec5ea7f349">— Кто тебя звал? </p>
        <p id="be08f306-5444-4137-bd3b-6e47c29361d0">И заливаются, смеются. </p>
        <p id="67dd7ebc-705f-4111-8911-36d9b0bb52c3">Проснулся раз, в санях на дворе спал, что бабы помирают, смеются, на меня глядя. </p>
        <p id="5f15fbca-9c77-4015-aed2-d8bf4d4b489d">— Заспался, — говорят, — поди, хозяин зовет. </p>
        <p id="c3f452da-f3cb-488f-af85-80abdc184e4a">
          <pb n="72"></pb>Пошел. </p>
        <p id="63d6c509-278f-4f7a-8cae-f3e407a521bc">— Что ты, — говорит, — измазался, хоть помойся, табун шарахнется, настоящий чорт; на, поглядись в зеркальце. </p>
        <p id="2e4654a6-0122-4965-9c94-dbdbeadfa029">Всего сажей испачкали. — Поехали раз за сеном в Кочак, хозяин послал, с бабами. Только сгребли в валы, копнить стали. Баба так и кипит, подпрыгивает с вилками, пуда по 3 на граблю захватит, и Андрюха с ними. Только скопнили последнюю, жарко, мочи нет, запотели, Андрюха навилину последнюю положил, влез на копну, топчет. </p>
        <p id="7e58ca90-b009-4ccb-8cb6-a845e118deb3">— Что ты, — говорит, — Андрюшка, никогда с бабами не играешь? </p>
        <p id="4a2e6aca-e6b2-420e-b7b2-3426c45fb4f3">— Нет, чего играть, копнить надо. </p>
        <p id="dc8b4be2-07fb-4c7b-bc6d-1edcd187e1f3">— И не знаешь, как? </p>
        <p id="5703825d-668b-4396-b398-25d98c9b4743">— Не знаю. </p>
        <p id="a177ab13-7f3e-4c4a-802d-471fdf35f296">— Хочешь, я поучу? </p>
        <p id="c9e08f63-91c4-4b68-8816-e05846ad8dc6">Он молчит. Схватила его, повалила под себя и ну мять, а солдатка на них сена навалила да сама навалилась. </p>
        <p id="92643dc8-ef26-48b2-a295-d0b14997a6ea">— Мала куча, — кричит. </p>
        <p id="91893881-48cc-4a42-a3fa-c8bec79dde6e">Андрюха вывернулся изъ-подъ нея, ухватилъ <span n="n12" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="f5deafc3-8f9a-4ecf-be18-9ab97b0564f7">ухватила </span>
          </span>за голову и ну целовать, так осмелился. Так рассерчала. </p>
        <p id="0756687a-e8c2-4bc9-a16a-ef4bc9e1595e">— Вишь сволочь, работничишка, целоваться лезет губищами своими погаными. </p>
        <p id="6f11627d-0dbc-4575-a8d7-3f2650d552a7">Вскочила, так засрамила, что беда. Малый совсем ошалел. Пришел домой, ничего не понимает, что хозяин велит. Хозяин любил его, такой малый смирный, усердный, что поискать. </p>
        <p id="f1bbc457-f390-4a22-ad3d-c9fd4e692a5a">— Что, мол, с Андрюхой сделалось, уж не умирает ли? </p>
        <p id="f9339cac-ef66-4207-9ff6-ea7a35b7b9ef">— Как же, умирает, он все с бабами играет. Пора умирать гладуху такому в самую рабочую пору. Вот и я умирать стану. </p>
        <p id="0df3ed0f-24cb-49e0-887b-ef5f7d564ee5">Пуще малого засрамила, что хоть бежать, мочи ему не стало. Приворотила его совсем после этого раза, что как бы только посмотреть на нее, а сам боится пуще начальника какого. — Боится, а ночи не спит, днем не спит, все за ней ходит. Раз на покосе, у Воронки, вместе мужики и бабы были, косили заклы, а бабы гребли на Калиновом лугу. Пошли бабы купаться в обед и мужики тоже; мужики с одной стороны, бабы с другой стороны реки. Тишка шестипалый, даром что женатый, шутник был, подплыл к бабам, начал топить Маланьку. </p>
        <p id="88528d97-47a1-4f68-8d2d-f0ff6581cdfe">— Платок замочу, — кричит, — брось, брось, чорт, чуть не захлебнулась.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <span data-class="paragraph" id="578acc35-ae55-4b39-994f-afe0b2cb624c">Просто это было в старину. Ну а Андрюха ни за что при бабах раздеваться не станет, все стыдится. — Только </span>
          </span>
        </p>
        <p id="200b0ce9-e31d-4792-89d7-eaab5bfe4ce8">Откуда ни вывернулся Андрюшка, да к Тишке: </p>
        <p id="d48e0cf6-fd2f-4810-9e28-246247054af9">— Что ты ее топишь? </p>
        <p id="998dd9e1-04ae-4847-a419-48d8f2bde338">
          <pb n="73"></pb>Подралисьбыло. — Как завидит, <choice original_editorial_correction="М[аланья]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маланья</corr>
          </choice> купаться пойдет, залезет в камыши, смотрит. Раз его бабы застали, повыскочили из воды, так в рубахе в воду втащили. Совсем одурел малый, только пища то не очень сытная, чаем не поили, да и работа день деньской, а как вечер, так в ночное[с] стариком, так некогда о пустяках то думать было. — Особенно с того раза, <span class="del">как</span> после покоса то она его осрамила, ничего уж он с ней не говорил. Чтó бы не делала, не буду, говорит, виду показывать. Хорошо. Погода все покосы в этот год стояла важнейшая. Не сено, а чай убирали; накануне скосят, а на другой день в валы греби.<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">
            <span data-class="paragraph" id="67cec2e9-064a-43cf-89c1-f8f03ef20467">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Поперек рукописи от слова: </span>Особенно <span class="hi" data-attribute="italic">до: </span>греби, <span class="hi" data-attribute="italic">написано: </span>Андрюха решился серчать </span>
          </span>Барское все убрали, и свое мужички посвозили, — тогда угодей много было, — возов по 6 на брата привезли, и еще дальний покос в роще оставался воза по два, да еще подрядил дворник нашу барщину из-полу убрать казенные луга. Он их нанимал. Барщина у нас большая была, и затяглых много. Взялись такие, у которых лишний народ был. У старика Евстратова работник был да солдатка, так сам с старухой на барщину ходил, а Андрюху с <choice original_editorial_correction="М[аланьей]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маланьей</corr>
          </choice> послал к дворнику. Верст за 9 от деревни дворников покос был. Собралось кос 20. Накануне еще мужики пошли, скосили, на другой день бабы приехали; заложили телеги, забрали хлеба, квасу, огурцов, котелочки, круп и поехали на неделю. Всю дорогу песни, <span n="n15" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="8ca97256-d1dd-4e18-bd87-3650d8862900">песню </span>
          </span>смехи; бабы, мужики человек по 10 в телегу насели. Андрюха своего хозяйского пегого меренка заложил — первая лошадь в деревне была (и теперь заводь этот у них ведется). Уложил косы, у других ребят взял, бабы — грабли, котелки, сел с бабами, как князь с княгиней едут. Даже народ смеется. Выехали на большую дорогу. Стал <span n="n16" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="b6d13865-d0b8-4b83-9168-70cac88f960f">стали </span>
          </span>народ перегоняться. <choice original_editorial_correction="М[аланья]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маланья</corr>
          </choice> говорит: </p>
        <p id="faa641b1-eadf-4c7b-8cd0-b60629f61ee5">— Пошел! </p>
        <p id="534a04c1-8495-4341-bf4e-851dd94b9199">— Хозяин не велел. </p>
        <p id="d9a5347c-180e-4b9e-85a3-46c02b15b69a">— Вишь поп какой. Валяй! </p>
        <p id="7c769871-6e71-492b-a088-af3be1e2901e">— Смотри, я отвечать буду, а не ты. </p>
        <p id="91b40d4d-6461-49c8-8268-f8ec1fe1826a">— Ну, пошел! </p>
        <p id="3abac072-452e-4b61-8b7b-d5d52496fb20">Вырвала у него возжи. </p>
        <p id="5b06368b-6770-4bb7-80d9-0d77a0ad6460">— Ну, сама делай. </p>
        <p id="15f78131-38b3-4794-b522-c3c46c4d57d3">Взял слез, пошел пешком. Такое сердитое лицо сделал. </p>
        <p id="61a6fe5d-82aa-438f-a3ba-0bbe7cc83328">Как приехали мужики — из себя же старосту выбрали — показал место, живо лошадей поотпрягли, поспутали, ящики посняли, загородили, деревья понагнули, шалашики поделали, сенцом покидали, пошла работа. Андрей приходит. </p>
        <p id="cce41e28-ef16-4bf3-9560-38c765d0dc7b">— Где, — говорит, — мерин? </p>
        <p id="52943cb3-00d4-4757-a35b-02d5455d4e2b">
          <pb n="74"></pb>—А я почем знаю? Разве я работница? Ты бы ломался. </p>
        <p id="e73d79d2-6bc8-4641-8c4d-897080984a5f">Что с бабой говорить. Махнув рукой, пошел у мужиков спрашивать. Нашел, спутал. Обиделась <choice original_editorial_correction="М[аланья]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маланья</corr>
          </choice>, ничего не сказала. Постой, я те вымещу, думает. Пошла работа: бабы в валы гребут, песни поют. Мужики за ними копнят вилами. Старик дворник приехал, шутить с народом. </p>
        <p id="fa4dd2cf-66b2-4355-915f-7c30f3db76f0">— Пожалуйста, братцы, постарайтесь, — говорит, — погода не устоит, вам же хуже. </p>
        <p id="43f5b3bc-2979-44af-8fc3-35b89d0b1bd5">— Винца полведра поставь. </p>
        <p id="53e22895-37a8-47c7-a1ba-bc84b63f104c">— Ладно, — говорит. </p>
        <p id="bf7f2033-12c9-41a6-b344-72d83b5b8acd">Так любо-дорого смотреть, как работа пошла. В обед полчаса вздохнули, опять за дело. На барщине того бы в три дня не сработали. Весело, дружно. Одному только Андрюхе пуще других дней тошно.<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">
            <span data-class="paragraph" id="ac6a2bb2-33db-4efd-bc31-75f401d030dc">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Поперек рукописи от слов: </span>Мужики за ними д <span class="hi" data-attribute="italic">о слов: </span>Рассчет возьму, <span class="hi" data-attribute="italic">написано: </span>свечера приехали </span>
          </span>Рассчет возьму, думает, <span n="n18" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="7fcb575d-4c8d-413e-8b97-5f8b6060545b">думаю </span>
          </span>пойду к матушке, скажу — на дороге наймусь. А сам все на Маланью смотрит. — Под горой, видать, она передом по косогору идет, и ногой и граблей подкидывает сено, в два аршина загребает, сама песню поет, а нето гогочет, на всю рощу заливается. На него и не посмотрит ни разу. Еще ему тошней того. Нет, бросить надо, думает себе, не тот я человек. Пришли к телегам, уж темно, поужинали, винца выпили. Маланья Андрюшке слова не сказала. Которые старше, спать полегли. Бабы по стаканчику выпили, так - то раскуражились, что и спать не хотят. Стали хороводы водить. Старик дворник с ними; еще за вином послали. Андрюхе грустно еще пуще того: все народ богатый, да и свои, а он чужой, работник; вино же он не пиль и привыкать не хотел. Взял армячишко, ломоть хлеба отломил, пошел в сторону на копну, у березы стояла. Сено не готово еще было. Сгребли только от росы, — завтра разваливать опять хотели, на погоду глядя. — Сено сырое, зеленое еще, пахучее. — Поскидал верх сырой, крупный — лесное сено — постелил армяк — лег; так-то ему грустно, грустно стало. Там, из-за лесу, бабы кричат, смеются — ребята за ними гоняются, Маланьин голос слышно, — дымок до него доносить ветерком. А на небе чисто, чисто, звездочки дрожат. Лег навзничь, как ни устал, стал<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">
            <span data-class="paragraph" id="25bf65a5-09e0-4a1c-a1e8-bebec75421e6">песню петь </span>
          </span>на звезды смотрет. За леском затихло все, а ему все не спится. Со скуки сталь песню петь. Только, что такое — копна шевелится. </p>
        <p id="dff2484c-e0b2-475c-8dc6-b27d37b09909">— Кто тут? </p>
        <p id="127fafda-e3ea-465a-88ce-58bc80d838e5">Глядь, бабы. </p>
        <p id="233f61c4-7deb-4517-a8b2-033714ca9f22">— Кто ты, чего? </p>
        <p id="359ddd36-9296-457f-8fe9-68a965743dbf">Узнал — солдатка с парнем прошла в кусты, другая <pb n="75"></pb>бабаи есть Маланья; взяла, ничего не говоримши, подошла к нему, села на копну. </p>
        <p id="762ce14a-e113-48f9-8311-90f95a1012d5">— Это я. Что перестал — пой, Андрюша.<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">
            <span data-class="paragraph" id="0e8001d2-1211-4f3c-93d3-933f867deddf">И такой голос тихой и не смеется. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="62355e2c-cad9-4efe-9996-ec55d750aaa9">Андрюшка заробел, хочет петь, как будто голос пропал. </p>
        <p id="de565e6c-c94c-4072-a267-985cfbf7cf4f">— Что ж ты, пой. </p>
        <p id="a76c6f50-cf06-49f6-95e7-bca50f0ea5f8">Взяла его за рукав, дергает. </p>
        <p id="2f04984e-ceb7-48e9-9aea-c74311c8a535">— Я люблю эту песню, наскучили мне мужики, я от них ушла. Пой же. </p>
        <p id="757c5ce1-4f78-430f-896c-1d26ff42e3a9">— Ну… Оставь. </p>
        <p id="2ba1afbe-99bc-4d4d-9b73-0103956c36b0">— Что тебе, скучно? </p>
        <p id="fc63246e-fdd1-4449-8018-e8639529055a">Молчит. </p>
        <p id="636b46a0-a036-4c5e-95fb-125bb0170b70">— Чего тебе скучать? Вот мне без мужа так скучно, а тебе что? Сыт, сух, чего тебе еще?<a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">
            <span data-class="paragraph" id="52523c17-bde2-4d87-b247-2f66bd843e69">
              <span class="del">Да</span> как завоет. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fd58a78e-2de4-4e67-98b0-608c9862a676">— Что тебе в муже, у тебя и без мужа много.</p>
        <p id="9b3e3758-5550-496c-9f67-f4c4bf12b55f">&lt;— Не мил мне никто, Андрюша. Тошно, скучно мне, мочи моей нет. Не мил мне никто, окромя мужа. — А что ж ты с бабами не играешь? </p>
        <p id="2b2a2973-7f78-403d-808c-42aa370ca4c9">— Что ж, я чужой, у вас своих ребят много. </p>
        <p id="03d293dc-3642-4be3-9f9d-481bd65a916a">— Ты серчаешь на меня? </p>
        <p id="81e8ebe5-eb16-41cd-add6-0f525a76a15f">— Нет, за что ж? </p>
        <p id="517121f0-870a-4cb5-9fd0-0e599cece903">— Экой ты горькой, право, посмотрю я на тебя, нелюбимой ты, право. А за мерина рассерчал? </p>
        <p id="638f3433-c370-4710-a3fb-77d219947542">— Нет, Маланьюшка, я тебе всю правду скажу… ты меня оставь. Что я тебе? …я работник... а то совсем глуп сталъ… ведь сам себе не властенъ… я на тебя и не смотрел прежде… мало ли, кажется, других баб по деревне… право, ты оставь… А что скучно, так дома давно не былъ… </p>
        <p id="fa66b0a5-ea65-402e-9608-a013e52d2bcb">
          <span class="del">Она молчала и складывала занавеску вдвое, потом вчетверо и опять раскладывала.</span>
        </p>
        <p id="5979be48-4269-4740-b73b-d44d1d13cc6d"> — А что ж, женить скоро? </p>
        <p id="1fac8670-6af8-4aa3-8f24-59f9927f3cd2">— А Бог знает. </p>
        <p id="fdc7a2a1-ab35-4b48-9136-ff4295ea5296">— Я бы за тебя пошла. </p>
        <p id="d86c9369-7a5e-4e45-8049-8d2ddba06c78">Андрюшка помолчал. В кустах зашумело и свиснул кто-то. Андрюха засмеялся.&gt;<a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">
            <span data-class="paragraph" id="40f8f8f0-07b1-4a10-95fe-f350478f6634">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Поперек рукописи от слов: </span>Не мил мне никто, <span class="hi" data-attribute="italic">до слов: </span>Андрюха засмеялся. <span class="hi" data-attribute="italic">написано: </span>заставила его борта водить. И что смешного, что бедный ушел, заплакал. Она пришла к нему. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="8459cb2d-399e-4bfa-a2ce-13858fa77181">— Вишь, Настасья хозяина нашла.<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">
            <span data-class="paragraph" id="60eef058-9d8a-4e9b-a24b-b26b3356cb6c">A мне никто не мил, окромя мужа. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="5835b7b2-abf8-44a5-9eed-d5f46d0850b9">— Я бы пошла за тебя. </p>
        <p id="1c2db68d-dd1a-4dae-912c-3a36238e48a1">Маланья встала, села на колени к Андрюхе, обеими руками взяла его за щеки и поцеловала. </p>
        <p id="e3270172-4db0-45d0-bda8-0cf9cc12f80a">— Никто мне не мил, никто мне не мил. </p>
        <p id="69ca033e-c503-4df5-b041-381f1984fdd7">Из кустов зашевелилось, она вскочила и побежала к солдатке. </p>
        <p id="9c3a1f92-9bea-44bf-a245-c59c9154d17a">
          <pb n="76"></pb>—Что ты со мной делаешь, что ты со мной сделала, — сказал Андрюха и ухватил <span n="n24" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="145cd62c-0ec0-459c-8ac6-c3f75a10f337">ухватила </span>
          </span>ее за руку. Но она вырвалась: </p>
        <p id="aa4b862e-74f6-4a0a-81c5-ef3d57b49afa">— Брось, вишь народ идет, увидит. </p>
        <p id="333e05d4-a4de-4b27-8c44-2c33a57787b7">Андрюха не спал всю ночь, а она с солдаткой пришла к телегам и завалилась спать посередь баб и заснула, как мертвая, ничего не слыхала, не видала. Андрей долго сидел на копне, слушал, рыскал около телег, но Маланья не встала; слышал он только, как собаки лаяли на станции, как петухи закричали, птицы проснулись, мужики пришли, сменились из ночного, как роса холодная покрыла землю и сено. Он сам не помнил, как заснул. На восходе его разбудили. Маланья была такая же, как всегда, как будто ничего не было. — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002005">
        <span class="h2">
          <hi>4. </hi>
        </span>
        <p id="b73deb3f-e29e-40ae-aecf-e46d22c87e8d">Как роса посошла, позавтракали, принялся народ опять зa работу. Самая веселая работа подошла, возить, в стоги метать; кто поехал хворосту на падрину рубить, кто телеги запрягал, кто копны разваливал, кто жеребий кидает. День был красный, а старики говорили, что по приметам не устоять: росы мало было, табак у дворника в тавлинке к крышке прилип, ласточки низом летали, и мгла в воздухе была, из дали не синело и так то парило, что сил не было. </p>
        <p id="b6640bfb-c36e-48a9-a46d-f210c8e02b4f">До обеда уж порядочный стог скидали, с телег подавать стали и зa большими вилами послали — не доставали. На скирду 3-е подавальщиков, 2 с каждой стороны, один очесывает. Дворнику сначала клали. Он сам распустил поясок, тоже подает — брюхо толстое — так и льет с него. — </p>
        <p id="1cf75d7c-2c18-43bc-a324-7fe97b9c737e">Баб возить заставили. Маланька с солдаткой возят; только привезет, на возу сидит, мужики закрутят, валют, чтоб ее свалить, только успевай соскакивать,<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">
            <span data-class="paragraph" id="32aad2b5-6d03-47da-b3e3-ba81176c16d0">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Поперек рукописи, со слов: </span>Баб возить заставили, <span class="hi" data-attribute="italic">до слов: </span>успевай соскакивать, <span class="hi" data-attribute="italic">написано: </span>Все чище, чище. </span>
          </span>а то вывалют с сеном, то-то смеху. Раз не поспела, вывалили. Андрюха в подавальщиках был со мной. Хоть наша сторона по легче была, в тени, а замаялся мой малый без привычки, так что беда. Ну известно, перед народом старается не отстать, навилит, навилит, — особо, как бабы смотрят, — перегнется, перехватит — другой раз не под силу, ну подымешь. Пойдет, ноги подламываются, навилина над головой, сверху на потное лицо сухия травки сыпятся, липнут. Тут зарость, чьи скорее подают. «У нас больше». И шум, и смех, и работа то, и запах, как одурелый сделаешься. А дворник все подгоняет — тучки собираются; что подгонять, дело свое — стараются из последней моченки. К обеду скидали один стог, вывершили, веревку перекинули, спустились. Андрюха пошел, рук не чует. Чуть вздремнули, другой <pb n="77"></pb>кидатьстали. Охабками сначала живо идет, по зеленому листу падрины, потом выше, выше наши бабы зарются, беда. Тучки же заходят. </p>
        <p id="41be43e5-2cb3-4d40-a5e7-1450bde213d0">— Братцы, кидай пупом, живо, ведро поставлю. </p>
        <p id="8345d620-2986-4583-bc12-6a1c2a1f97d3">То-то закипело. А тучка ближе, ближе, ветер поднялся. Залез наверх дворник, на него кидать пошли; борода раз- вевается, не успеет огребать, завалили совсем; вылезет, опять завалят. </p>
        <p id="00f2c705-24a1-487d-9058-178ff21149d5">— Давай еще! Принимай! Вали с бабой! Круче вывершивай, отопчи, одергивай сверху. Еще осталось много ли? </p>
        <p id="e6ae5f68-06d2-451a-892f-1c243a04feba">— Две копны за кустами. </p>
        <p id="890ab0c9-ac4d-45ba-b79d-14d978605907">Бабам ехать пришлось — не знают, говорят. Андрюха мой, вижу, ослабел вовсе, бьется, да уж как лист дрожит. </p>
        <p id="b6c2705e-938d-4663-8d7f-37f11276de42">— Ступай, ты знаешь. </p>
        <p id="80fcd4c0-118c-4b80-bf68-d803a769d3cd">A ветер сильней, сильней, тучка так и надвигает, борода и рубаха у дворника треплются, как на скворешнице. Обтер пот Андрюха, полез в телегу. </p>
        <p id="8e016fd1-1188-4f34-9956-bb0c12596b3c">— Давай бабу еще на верх, — кричит. </p>
        <p id="55c3edcf-1a9d-4721-b31b-63bdb88f5da5">— Нам давай. </p>
        <p id="04288d0b-7740-4b7b-a020-d4d2dc3e3e40">Послали солдатку. Одернули с колес сено. <span n="n26" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="4ef1eb29-6abc-4cee-b819-5ac7f95eece6">сеном </span>
          </span>Маланька встала, ухватилась за возжи, только ноги да груди подрагивают. Андрей, как кулек какой, через кочки треплется. За кусты поехали. Подъехали, слез навивать Андрюха, баба на возу принимать осталась, только посмеевается, глядя на него, ничего не говорит, охабками укладывает по грядкам, на него поглядывает. Хотел он навилину подать, подкосились ноги, упал на сено, моченьки не стало,<a href="#" data-type="snoska" id="note27">27</a>
          <span class="note" id="note27">
            <span data-class="paragraph" id="88c3904b-ffe4-4584-bb66-95a2950a9843">заработался, значит, малый. — Что ты, али спать? — Баба смеется, только глядь, он как полотенцо белое. </span>
          </span>перестал навивать. </p>
        <p id="4b39c820-bcdb-4c3b-9691-6fa1021674f8">— Что ж ты? </p>
        <p id="c498c8f1-4965-4205-ba25-1ff5d5786284">— А вот убью себя. Душегубка ты, вот что, злодейка, да, убью тебя и себе конец сделаю. </p>
        <p id="0c38c48d-e0df-43e9-b9b0-35b1c7f9c5cb">Соскочила к нему. </p>
        <p id="49b636d8-cc78-4aaa-91f6-4166fad03bf6">— Что ты, Андрей! Аль<a href="#" data-type="snoska" id="note28">28</a>
          <span class="note" id="note28">
            <span data-class="paragraph" id="22721fa3-e14f-4e27-a291-727ff352b68c">умираешь </span>
          </span>одурел, али испортили? </p>
        <p id="33fed003-e764-49f1-860a-e8515ee38fcb">Схватил ее за рученки: </p>
        <p id="1cdff2f0-6ea6-41db-b9aa-3b17c663e498">— Не мучай ты меня, Маланьюшка, мочи моей не стало, али прогони ты меня с глаз своих ясных, не вели ты мне жить на белом свету, али пожалей ты меня сколько нибудь. Знаю я, что не мне чета за тобой ходить, и хозяин у тебя мужик хороший. Не властен я над собою. Умираю — люблю тебя, свет ты мой ясный. </p>
        <p id="40b70076-07b3-487c-b2a2-ad02ce878a86">А сам ухватил ее зa руки, заливается плачет. </p>
        <p id="0e67d645-90d6-4c28-90ac-a2e063a147fa">— Вишь, силы нет навивать, а влип, как репейник, брось, вишь что выдумал. Брось, говорят, вот я хозяину скажу. </p>
        <p id="d0e93e12-8f1a-4b2c-9425-55d3192978ff">
          <pb n="78"></pb>—Да ведь ты сама… зачем ты вчера меня целовала? </p>
        <p id="ee42059c-da6d-43f5-b107-44bde28139e8">— Вчера хотелось, а нынче работать нужно. Ну, вставай, брось. Нонче ночь наша будет. </p>
        <p id="e2386c09-3197-46b8-84a4-86437e948d4c">— Правда, Маланьюшка? </p>
        <p id="523afa4c-fc83-4c94-9ebf-d95da6642bdf">— А то разве лгать буду. Правда, что ночь будет. Вишь дождик. Ну! </p>
        <p id="1dc7f049-3eb2-48e2-9059-dff6d9de258e">Нечего делать, очнулся кой как, навил воз, перекинул веревку, поехали. Идет подле. </p>
        <p id="c68f27a8-f257-4fce-a2a5-d8ead7ff577d">— Не обманешь? </p>
        <p id="bc0ccf21-865b-4611-8517-e7626748fcc8">— Верно. </p>
        <p id="41882038-c281-4819-8865-cae721511028">А сама все смеется. </p>
        <p id="e5ca3514-6889-49c3-8f08-e6c7826d2344">Скидали воз, только успели, а уж дождик крапит. Живо под телеги забился народ, шабаш. Дворниково сено убрали, свое осталось. — Делать нечего, пошел народ по домам. Ведь догадалась же, шельма. Андрея оставила с телегой, сама с солдаткой домой пошла. Только вышли, Никифор, что с солдаткой жил, за ними. Отстала солдатка, <choice original_editorial_correction="М[аланья]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маланья</corr>
          </choice> одна домой пошла. Дождичек прошел, солнышко проглянуло, идти лесом. Маланька разулась, подобрала паневу на голову, идет, ноги белые, стройные, лицо румяное, ну как ни приберется, все красавица — красавица и есть. — </p>
        <p id="6c8df4fd-2c7f-4c01-8491-a23f7f9554fe">Тут ее, видно, Бог и наказал за все шутки и за Андрюху. Дворник сено гуртовщику запродал и гуртовщика то в этот самый день звал на покос сено посмотреть. — Идет Маланька через поляну и о чем думает, Бог ее знает: и солдатка тут с <choice original_editorial_correction="Н[икифоромъ]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Никифором</corr>
          </choice> в голове и Андрюха — сама ушла, и жалко ей крепко Андрюху, и все; идет, видит — на встречу человек на коне верхом едет. Кафтан купеческой, картуз, из кафтана рубаха александринская, сапоги козловые, конь низовой, молодецкой и на коне седок, из себя молодчина — орел, одно слово сказать, толстый, румяный, чернобровый, волоса черные, кудрявые, бородка, усы чуть пробиваются. Едет, трубочку, медью выложенную, покуривает, плеткой ременной помахивает. Из себя, сказать, что красавец, кто его не знал. Маланька не видывала его в жизнь, а мы так коротко знали Матвей Романыча, гуртовщика. Такой шельмы другой, даром что молодой, по всей губернии не было. Насчет ли баб, девок обмануть, скотину чумную спустить, лошадьми барышничать, рощицу где набить, отступного взять — дошлой был, даром что годов 20 с чем, и отец такая же каналья. </p>
        <p id="a7985299-3bbb-41fe-ad57-34785708dda6">— Здравствуй, тетушка, куда Бог несет? </p>
        <p id="fc3597e7-603f-4d01-b4af-ac0df6b76917">А сам поперек дороги стал. </p>
        <p id="3d9d0ab2-c13e-46b1-beda-5144302279ac">— Домой идем, что дорогу загородил, я и обойду. </p>
        <p id="6b316446-e103-4325-bf1d-50db18169419">Повернул лошадь, за ней поехал. Посмотрит на него баба — орел, думает, это не Андрюхе чета. </p>
        <p id="74e43765-f78c-466a-b4c7-fc4f7fbccace">— Как тебя зовут, молодайка? </p>
        <p id="e6599a74-4575-41d6-ac66-92e25922bcef">— A тебе начто? </p>
        <p id="de77e34c-cc4f-4360-84bb-9451be392f1c">
          <pb n="79"></pb>— Да нато, чтобы знать, чья такая красавица бабочка. </p>
        <p id="305fc29a-7a32-4f15-869f-152e3cb6cdd4">— Какая ни есть, да не про тебя. Нечего смеяться то. </p>
        <p id="27946652-65fd-4042-bb77-f452ea2c73e4">— Какой смеяться. Да я для такой бабочки и ничего не пожалею. Как звать? </p>
        <p id="bb03922d-9ec7-42eb-8637-ce7dad7624c1">— Маланьей. Чего еще нужно? </p>
        <p id="e4854916-c34c-485c-b8c3-ba04f0d20c16">(Он опять дорогу загородил). Слезать стал. </p>
        <p id="7aa5f7e8-39ac-4d4f-b76d-def559d0a886">— Мотри! — да граблями на него. </p>
        <p id="b950cbef-43b7-48c6-9ebf-bc9000856574">— А по отчеству как? </p>
        <p id="372cc449-ed27-4453-810d-4f2591376e26">— Радивоновна. </p>
        <p id="f570602a-bbe1-4ed2-bc96-c3d273a198f9">Слез, пошел с ней рядом. </p>
        <p id="99e1e88b-02c2-4095-adc4-43593630d4f5">— Ах, Маланья Радивоновна, хоть бы поотдохнула минутку, уж так то ты мне полюбилась. </p>
        <p id="16773322-1140-4bdb-86b5-9b087cd5b10a">А Маланька как чует чего недоброго, и лестно ей, и любо, и жутко, все скорее шагу прибавляет. </p>
        <p id="59aaa4f2-e2b8-4487-935e-acfa0bb489c6">— Ты своей дорогой ступай, а я своей. Вот мужики сзади едут. Тебе дорога туда, a мне сюда. </p>
        <p id="e09dee1a-65ee-4cdf-9592-d674999c625c">— Маланья Радивоновна, мне, — говорит, — за тобой не в тягость идти. </p>
        <p id="4a526e27-edf6-4774-8525-b2c8c6d99cbf">Взял из кармана платок красный, достал, ей подает. </p>
        <p id="11b762da-7fc1-4db2-8462-2df6656be069">— Не нужно мне от тебе ничего, брось. </p>
        <p id="e7537dd1-cabc-435e-ac02-0afef24035b5">— Матушка, красавица, Малашенька! —говорит. — Что велишь, то и сделаю, полюби только меня. Как увидал тебя, не знаю что надо мной сделалось. Красавица ласковая, полюби ты меня! </p>
        <p id="9ede6029-319a-48ab-9728-93c7188ce90e">И Бог знает, что с нею сделалось, такая бой-баба с другими. Только потупилась, молчит и сказать ничего не умеет. Схватил он ее за руки. </p>
        <p id="8932cb16-f0f5-4949-881a-5e0f11dcb3aa">— Негаданная, незнатая ты моя красавица, Маланья Радивоновна, полюбил я тебя, что силы моей нету. 10 месяцев дома не бывал, — сам бледный как полотенцо стал, глазами блестит, — мочи моей нет. — Сложил руки так то: — Богом прошу тебя, — голос дрожит, — постой на час, сверни ты с дороги, Маланья Радивоновна, утешь ты мои телеса. — </p>
        <p id="36c9d71d-6cfb-415d-89a8-c1f4c0661731">Растерялась, только и сказала: </p>
        <p id="90d08782-b539-4a7e-8460-48f98efe18b5">— Ты чужой, я тебя не знаю. </p>
        <p id="aa69b7b7-8c27-4198-9a24-a4c039107054">— Я чужой, и стыд с собой увезу. </p>
        <p id="6f1b4443-f09e-4e68-bccb-243659dc8a8f">Да как схватит ее на руки, — мужик здоровый, — понес ее сердешную. </p>
        <p id="1184cdc0-c2ba-4485-8c20-32597335ec60">Разузнал все об ней, где двор, и где ночует, вынул кошелек из-за, пазухи, достал целковый рубль, дал ей. Взвыла баба: </p>
        <p id="4aba2d00-b937-4888-a2ac-e0175d1f8b65">— Пожалей ты меня, не срами. </p>
        <p id="6ccbfc7a-3303-4c5e-ae4b-8a67622617b2">— Вот тебе, — говорит, — моя память, а завтра как темно, так я засвищу на задворке. </p>
        <p id="a60836bd-0f3f-4658-a47d-a31c84783f95">Проводил ее до выхода из лесу, сел на коня и был таков. </p>
        <p id="fb9301c6-1abc-4033-a084-1a8bd4dd1327">
          <pb n="80"></pb>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012002006">
        <span class="h2">
          <hi>5. </hi>
        </span>
        <p id="6ef1c62b-0971-4c48-96a3-1d13a4dbebe5">Пришла домой, старик, старуха ничего не знают, не ведают, а видят — баба другая стала. Ни к чему не возьмется, все куда бегает. Андрюхе еще тошнее стало. Пришел он раз к ней на гумно, стал говорить, так как на злодея напустилась, остервенилась вовсе, заплакала даже. </p>
        <p id="5c1d2ebc-6f24-490b-b9f4-d01f200c7e57">— И не смей ты говорить мне ничего, навязался — чорт — пошутить нельзя, — заплакала даже, — от тебя мне горе все. </p>
        <p id="b936a273-8a2a-4789-bd58-6b4f19b2a2b3">Ничего не понял, еще тошнее стало Андрею, а все уйти силы нет. Хотел отец его на другое место поставить, много лишков давали, так нет, — говорит, — я даром здесь жить стану, а в чужие люди не пойду. </p>
        <p id="13d5c40a-bf4d-483b-bf01-48547ce19941">Тут, с этого покоса, и погода переменилась, дожди пошли беспрестанные; которая мужицкая часть осталась, так и сопрела в лугах. Кое-что, кое что высушили по ригам. С утра и до вечера лило; грязь, ни пахать — из рук соха вырывается, гужи размокают, ни сено убирать, ничего. — Идет раз Андрюха в ригу, на барщину, по лужам посклизается, шлепает; видит, баба, накрымшись платком, с хворостиной, голыми ногами по грязи ступает — корову Маланька искала. Дождь так и льет как из ведра целый день, скотину в поле не удержат пастухи. Смотрит, гуртовщик едет, поровнялся с ней. </p>
        <p id="2cb5bd29-1700-4dd9-b71c-f3f095aeba24">— Нынче, — говорит. </p>
        <p id="9b511618-fcfb-48f3-b955-ad1c72925b4f">Маланька голову нагнула. «Так вот кто», думает Андрей. Пришел домой, спать не лег, все слушал. Слышит, свиснул кто то за гумнами. Маланька выскочила, побежала. Пришел Андрей к овину, видит — мужик чужой. </p>
        <p id="cfe0b010-a00e-491e-bdd4-b2ae9f4f9e3f">— Ты кто? </p>
        <p id="0369ceaf-9adc-4c00-a1ce-60b1b8c3c896">— Работник. </p>
        <p id="00cc2bbd-a2ec-4081-91c6-494218321267">— Не сказывай, на двугривенный. Взял Андрей двугривенный, что станешь делать. Только не Андрей один узнал, стали замечать по деревне: часто наезжает гуртовщик, Маланька с солдаткой бегает. — Ну, да мало ли что говорят, верного никто не знал. Приезжает раз Евстрат ночью. Слышал ли он, или так, — бабы нет. </p>
        <p id="97e80615-1ac3-42d3-9934-43fa8dc44b1a">— Она, — говорят, — на гумно пошла. </p>
        <p id="a7756cd0-005c-4a83-a95a-0d5a7ae97ad6">Пошел в овин — голоса. Задрожал даже весь. В сарай, глядь — сапоги. </p>
        <p id="9ec96cda-37f3-4491-b697-11c9cc5cbdc4">— Эй, кто там? — да дубиной как треснет; дворник в ворота, да бежать. Малашка выскочила в рубахе одной, в ноги. </p>
        <p id="de5155c8-9043-43b1-b0e4-7250527f06ff">— Чьи сапоги? </p>
        <p id="092b8e98-ca26-4abe-aee9-d28b590be494">— Виновата. </p>
        <p id="cd78b992-09fb-48df-995d-8106911836a6">— Ладно-ж, ступай в избу. </p>
        <p id="9e175c0d-d407-42d0-bfbd-bb2dbc6ebc6f">А сам сапоги взял понес. Лег спать один. Утром взял чересседельню свил, видит Андрей. Зазвад бабу в чулан, <pb n="81"></pb>нужучить; что больше бьет, то больше сердце расходится. — «Не гуляй, не гуляй! — за волоса да об земь, глаз подбил. А она думает: «В брюхе то что сидит, не выбьешь». </p>
        <p id="2250d51c-bd80-425d-8a28-8ad4f512ebee">Мать стала просить. Как крикнет: «Кто меня учить с женой будет!» что мать застыдилась, прощенья просить стала. Запрег лошадь, поехал с Андреем пахать. Стал допрашивать. </p>
        <p id="01b89b70-892f-4c10-9a37-27b694612018">— Ничего не знаю. </p>
        <p id="5297f3f6-e52b-4af5-bd54-29703e76b340">Приехал домой, отпрег, баба ужинать собирает — летает, не ходит; умылась, убралась, синяк видно, и не смеет взглянуть. Поужинали. Старики пошли в чулан. Лег на полати, к краю, ничего не говорит. </p>
        <p id="4c98e375-0bbd-4c0e-9edf-f07f55ddcb94">— Туши лучину. </p>
        <p id="cddfcbce-2778-40e4-a6de-1bc125af6d77">Потушила. «Что будет делать?» думает. Слышит, разувается. Ладно. Видит, прошла мимо окна. Ведь шесть месяцев дома не был, да и побил. Так то мила она ему. Подле него зашевелилась молча. Приподняла армяк, как прыгнет к нему, как козочка, в одной рубахе, обняла, чуть не задушила. </p>
        <p id="714bccc3-1b46-4c80-bc81-4750f5f11857">— Не будешь? </p>
        <p id="faae22f3-9cc0-4c38-a0f1-b62cc75a245c">— Не поминай! </p>
        <p id="7254dfb4-0582-4216-8523-fdc77431e05f">С тех пор и забыла думать о дворнике.<a href="#" data-type="snoska" id="note29">29</a>
          <span class="note" id="note29">
            <span data-class="paragraph" id="58d878dd-5a54-4959-853f-717b47032355">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике рукой С. А. Толстой сверху надписано: </span>гуртовщике. </span>
          </span>А Евстрат сапоги продал за 6 р. и смеялся часто: </p>
        <p id="7fc25a58-071d-4df5-a4af-8f10d47c0ef3">— Не попался он, я бы с него и армяк снял. </p>
        <p id="a38e20bd-05a7-43d1-b9c7-804750759db7">Андрюха дожил до Покрова и пошел домой и долго все не забывал, а тут на него землю приняли, женили. Через 9 месяцев Маланья родила, выпечатала в дворника, и любимый ее был старший этот самый Петрушка.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>