<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v07_106_116_Otryvki_rasskazov_iz_derevenskoj_zhizni" resp="volume_editor">[Отрывки рассказов из деревенской жизни]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Отрывки рассказов из деревенской жизни </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Отрывки рассказов из деревенской жизни] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 7. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 106–116. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5ac1ea55-6d87-442e-967e-58c04b4fce7f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Отрывки рассказов из деревенской жизни] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 7 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">7 </biblScope>
            <biblScope unit="page">106-116 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1862-01-01" to="1862-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#rasskaz_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#rasskaz_front_np" target="genre_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012">
        <p id="06d9b42e-84b1-4d93-af54-353114442ee3">
          <pb n="106"></pb>
        </p>
        <p id="4f6b9f0d-b061-40da-ab1d-cf39cb6f9491">
          <head rend="center">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ </hi>
          </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012005">
        <head rend="center center">
          <hi>III. </hi>
          <br/>
          <hi>[ОТРЫВКИ РАССКАЗОВ ИЗ ДЕРЕВЕНСКОЙ ЖИЗНИ.] </hi>
        </head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012005001">
        <span class="h2">
          <hi>* 1. </hi>
        </span>
        <p id="10ed98da-139d-4a88-939d-281f41cd011a">Все говорят: не делись, не делись. Терпи, а не расходись. Что поделился, то разорился. Так и старики говорят, в старину не делились — богаче жили; и<a href="#" data-type="snoska" id="note53">53</a>
          <span class="note" id="note53">
            <span data-class="paragraph" id="f04f3a6a-317b-49a9-828e-b4fcebb478a4">сходка </span>
          </span>мир судит, чтобы больше двойников или тройников было; — было бы кому мирское дело потянуть; так и господа начальство судят. Особенно старые господа. Как кто делиться вздумает, посекут обоих, да и велят опять вместе жить. — А опять придешь, опять тоже будет. — </p>
        <p id="9d4e9651-cdfc-4233-bd68-3c18e70e1164">А настоящее дело, другой раз дележ баловство, а другой раз не миновать делиться, брату ли с братом или отцу с сыном. Что больше вместе жить, то греха больше. Все больше от баб, говорят, дележ бывает. Другой раз и не от баб, да не миновать делиться. Так-то с Сергеем Резуновым было. </p>
        <p id="d28c2830-6d08-4ecf-82e3-d00ecf44b663">Остался Сергей после отца сиротой, всего годочков 6 от роду. Прозвище его настоящее Трегубой; так его отца звали, а уж Резуновым он по вотчиму называться стал. — Отчего Трегубой помер, Бог его знает; говорили старухи умные (они все знают, старухи), говорили, что его в Саламатине баба испортила, только<a href="#" data-type="snoska" id="note54">54</a>
          <span class="note" id="note54">
            <span data-class="paragraph" id="1190a8f7-e8f1-4738-9a1f-a8ed5e3e5a85">порчи не бывает </span>
          </span>не верю я что-то бабам, а должно простудился, горячка или<a href="#" data-type="snoska" id="note55">55</a>
          <span class="note" id="note55">
            <span data-class="paragraph" id="6f975f6b-e57b-46b0-bd76-d2f47e5e12b8">чахотка была </span>
          </span>другая болезнь от Бога была. Мужик он был одинокой, бедный, остались после него молодайка вдова, да трое сирот, Сережка, да две девочки. И помер то в самое голодное время перед осенью. Хоть по миру иди. Спасибо, господские были, хоть плохи-плохи, а сходила к прикащику, велел отсыпное выдавать, на вдову два пуда, да на детей полтора.</p>
        <p id="4e9d467b-a432-4912-86f7-02dd7969e1a1">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note56">56</a>
          <span class="note" id="note56">
            <span data-class="paragraph" id="b38b3af9-50bd-4a82-9982-59b6c0194540">Теперь мы Сергея Резунова знаем большего, старого, вот как вчера он от обедни шел. </span>
          </span>Кто Сергея Резунова знал большим, старым, тому </p>
        <p id="eaec78e1-24d1-4598-9813-7d42fdba9838" rend="center">
          <br/>
        </p>
        <p id="23a3ff80-65d8-4a92-8f0c-a6e1a976204b" rend="center">
          <br/>
        </p>
        <p id="97b68582-8aba-4603-930d-a5928c29737c" xml:id="i2">
          <pb n="107"></pb>
        </p>
        <div rend="image">
          <figure>
            <graphic rend="alt:" url="./img/b00001053.png"></graphic>
          </figure>
        </div>
        <p id="0bd83590-e948-431a-b4cb-46d048d69a12"></p>
        <p id="d653d6f2-783a-4874-8ac5-ea6f9eca5d5e" rend="center">Рукопись отрывка рассказов из деревенской жизни: „Это было в субботу“. </p>
        <p id="3e5f88eb-60e0-4384-b189-e54fef6ec781" rend="center">
          <br/>
        </p>
        <p id="b2ee3dce-afae-4152-858d-c5032f6e97f6" rend="center">
          <br/>
        </p>
        <p id="76dd21d2-bb53-4c44-ae93-b0e720a643f8">трудно подумать, какой он был маленьким Сережкой. Старый Сергей был мужик акуратный, невысокой не малый, и не худощавый не толстый, а середка на половине. Волосы на голове были русые, не курчавые, так мочалками висели, все в глаза попадали; бородка была небольшая клином, на щеках вовсе волос не росло, и когда я его знал, то уж много седых волос было; нос был загнутой крюком, и поперек и под глазом шрам был, еще мальчиком<a href="#" data-type="snoska" id="note57">57</a>
          <span class="note" id="note57">
            <span data-class="paragraph" id="8feb24fc-5ec0-456e-81ef-093f18eab296">деревом </span>
          </span>топором разрубили; рот был небольшой, акуратный: как засмеется, <span class="del">бывало, так всем весело станет;</span> зубы белые, ровные. Только смеялся он не часто, нешто когда выпьет, а то больше мужик серьезной был. Засунет, бывало, персты большие за кушак: — «ну что, милый человек», — такая у него поговорка была, и что ему не скажи, всякое дело разберет и докажет. </p>
        <p id="e3fd59dd-6a3a-4516-abdb-1ab0559d899d">Так кто его таким то знал, тому трудно подумать, какой такой был Сережка сиротка, когда его еще от земли не видать было. </p>
        <p id="fd1df4f6-43e1-46fa-9318-fb852a086f2f">А был он маленькой, белоголовый, пузатый парнишко, и повеса был, за то и много его тогда мать била. Нужда, горе, а тут еще дети. Прибьет, бывало, с горя, а потом и самой жалко. — </p>
        <p id="6b432f50-0607-4a95-a5f2-c03638730a49">Вот в те то поры, когда еще его от земли не видать было, помнит он, что пришел к ним раз в избу сосед, дядя Θедор. — Дело было осенью, с хлебом убрались, народ дома был. — Пришел дядя Федор пьяный, ввалился в избу: «Марфа, а Марфа, — кличет, — иди угощай меня, я жених пришел». — А Марфа на выгоне замашки стелила. Сережка играл с ребятами на улице, увидал дядю Федора, за ним в избу пошел, через порог перешагнул, а сам руками за него прихватился, — такой еще малый был. </p>
        <p id="cb11d077-1b06-42b6-bea3-8902879d7c34">— Кого тебе, дядюшка? </p>
        <p id="49a09a3c-bedc-403d-8f0d-c6cf49a3d78d">— Где мать? </p>
        <p id="25130352-042d-4136-a00c-e43f1491e3e0">— На старой улице замашки стеле. </p>
        <p id="f547cf01-a2bf-4f4d-8721-537bac4249d8">— Беги, покличь ее, я тебе хлебца дам. </p>
        <p id="59793c9d-37ad-44df-8d7f-704e4707a5a3">— Не, не дашь, ты намеднись Ваську побил. </p>
        <p id="d8ec5802-3d4c-4c6c-bf78-1e73842c6de0">— Беги, кличь маму, постреленок, — да как замахнется на него. — О! убью, трегубое отродье! — да как закотит глаза, да к нему. Пошутить что ли он хотел, только Сережка не разобрал, вывернул глаза, глянул на него, да опять на четвереньках через порог!<a href="#" data-type="snoska" id="note58">58</a>
          <span class="note" id="note58">
            <span data-class="paragraph" id="1d195585-852f-4a8c-8492-09ea89dfdb68">и ну реветь на всю улицу, а сам </span>
          </span>да в переулок задворками через гумно, да на выгон, только босые ножонки блестят, как задрал, а сам ревет, точно козленка режут. — Что ты, чего, сердешный, — бабка встретила, спрашивает; так только глянул на нее, еще пуще взвыл, прямо к матери; <pb n="108"></pb>подкатился к ней клубочком, уцепился зa панёву и хочет выговорить — не может, как что душит его. — </p>
        <p id="b139493b-056c-4e9c-addf-e45db4944f4a">Марфа глянула на него, видит плачет. </p>
        <p id="5d2e6972-a298-416c-b938-92887efbec2d">— Кто тебя? Что не сказываешь? Кто, говорю? </p>
        <p id="8640e905-67f6-4565-bb86-fde36b918aec">— Мамушка!... Трегубой... сказал... убить хоче... пьяный такой... к нам... нам в избу зашел... — А сам панёву не пущает. Она его отцепит, а он зa другое место перехватит, как колючка какая. Рассердилась баба, ей немного уж достелить оставалось, <span n="n59" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="1858a373-8170-46f3-93f7-17e22486943d">оставалась </span>
          </span>пошла к пучку, а он на ней висит. Прибила опять. — Кто тебя, сказывай, — говорит. </p>
        <p id="4870e9d7-0afc-427a-833f-ae15cc0c04f2">— Дядя Федор... в из... избу пришел... — уж насилу-насилу выговорил. </p>
        <p id="ad629702-4f90-4737-8819-e9f93f75ee81">Как поняла мать, недославши толкнула его от себя, бросила, одернула паневу и пошла в избу. — </p>
        <p id="dd537917-066f-48f4-831e-b9a1a734c4e7">A дело так было. Федор Резунов<a href="#" data-type="snoska" id="note60">60</a>
          <span class="note" id="note60">
            <span data-class="paragraph" id="5ddfe43e-b7f0-4a98-afbf-054d65998e18">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зачерпнуто: </span>овдовел </span>
          </span>прошлой осенью сына женил и на него землю принял, а в зиму свою хозяйку схоронил. Вот он и ходил к прикащику, что, мол, тяжело без бабы землю нести, да и что годов ему много, не сложут ли землю. «Я, — говорит, — и без земли вашему здоровью рад стараться. Какая плотницкая работа будет, все могу сделать». — Мужик на речи ловкой был, хоть кого заговорит. Да не поддался на этот раз прикащик, говорит: «Ты еще молод, всего 42 года, а что жены нет, так у нас невест не искать стать, вон Трегубая Марфутка вдова, таковская по тебе старику». — Так-то дело и порешили, и Марфу призывали, и старики сказали, что дело. Вот Федор то с утра, заместо на работу, в кабак пошел с проезжим извощиком, а теперь сам сватать пришел. — Как у них там дело было, Бог их знает; Марфутка поплакала, поплакала, походила, покланялась, а конец делу был, что перед Покровом повенчали. — </p>
        <p id="11c726a5-3d5e-4826-b0ab-86aef1d4f9e7">Как пошла от него мать, Сережка лег на брюхо и все кричал, до тех пор, пока мать было видно; как зашла она зa плетень, он перестал, повернулся на бок и начал<a href="#" data-type="snoska" id="note61">61</a>
          <span class="note" id="note61">
            <span data-class="paragraph" id="fd86e93a-971c-440c-8aca-20a4b17f82d9">рукавом </span>
          </span>обтирать слезы. Руки все замочил. Обтер об землю и опять зa глаза — все<a href="#" data-type="snoska" id="note62">62</a>
          <span class="note" id="note62">
            <span data-class="paragraph" id="9cfe902c-b3e5-4b33-814b-5b5ad5af2e8c">нос себе </span>
          </span>лицо вымазал. Потом взял сухую былинку и стал ковырять ей по земле:<a href="#" data-type="snoska" id="note63">63</a>
          <span class="note" id="note63">
            <span data-class="paragraph" id="ddc9d080-bf47-4edc-9fd8-f208eebad365">помачивая былинку в слезы, оставшиеся на щеках, чтобы лучше узоры выводило </span>
          </span>выкопает ямку, да туда слез, а не достанет, — поплюет. — И долго тут на выгоне лежал Сережка и думал свою думу о матери и дяде Федоре и о том, зa что его дядя Федор убить хотел и зa что мать прибила. — Он припомнил все, что знал о матери и дяде Федоре, и все не мог ничего разобрать. Помнил он, что мать ездила в Троицу <pb n="109"></pb>к обедне и из церкви вывела его и села у<a href="#" data-type="snoska" id="note64">64</a>
          <span class="note" id="note64">
            <span data-class="paragraph" id="840933e4-f24b-4a71-bc4b-ebe72a7ffe3a">у дьячка </span>
          </span>богадельни под навес с кумом и говорила многое о Федоре, о муже, о детях. Помнит он, что кум все приговаривал одно: «Тетушка Марфа! сводные дети — грех только», — и что мать говорила: «чтож, коли велят». — Потом помнит, что мать ходила на барской двор, пришла оттуда в слезах и побила его за то, что он на лавке лежал, и в этот же вечер сказала ему, что вот, дай срок, Федор Ризунов тебя проймет, — и тут же стала целовать его и выть. — </p>
        <p id="4d5b2375-450c-4f5b-8c7b-cf24c0bf2a97">Потом помнит, что девчонки дразнили его Ризуновым пасынком, и хотя он не понимал, к чему клонило, он плакал, слушая их. А тут еще сам Федор убить хотел. Во всем был Федор, и он ненавидел его. Он стал думать, как бы ему извести Федора; убить? отравить? испортить? — Тут девчонки с хворостинами, загоняя скотину, вышли из под горы. — «Что, али вотчим Федька побил?» — Он молчал, они потрогали его. Он схватил камень и пустил в них — девки стали прыгать и кричать.<a href="#" data-type="snoska" id="note65">65</a>
          <span class="note" id="note65">
            <span data-class="paragraph" id="f5659b9e-db8d-47d1-8f2e-3794356445c9">Парашка подошла и </span>
          </span>Он бранился, потом заревел. Бабы прогнали девочек. Старшая, Парашка прошла с скотиной. — «Чего ты?» — Сережка разревелся и рассказал, как хочет погубить. Парашка сказала, что испортить надо. «Пойти к дедушке Липату». Странница пришла. Они ей открылись, она научила терпеть. Мать погнала скотину загонять. Уложила спать, за нее завалился. — </p>
        <p id="609431a0-0aab-4092-b122-3f9861d6402f">После Покрова женили. Сережка видел, как одели мать, как она выла, как пили мужики, и его к ним перевели. Девчонка злая Ризуновых, мокрая. — Раз пришел домой пьяный Ризунов. — «Зачем обед не готов?» — «Ты не велел ждать, и мы поели». — «Ах ты такая-сякая, трегубое отродье накормила. Известно, так вот я убью его», — схватил топор, да на <choice original_editorial_correction="С[ережку]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Сережку</corr>
          </choice>. Сережка обмер: «батюшка, дай помолиться». Терпеть [?] </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012005002">
        <span class="h2">
          <hi>** 2. </hi>
        </span>
        <p id="79993bad-95e9-4a6a-a623-3fc391752975">«Али давно не таскал!» — сказал мужик с обмерзлыми сосульками на бороде и усах, входя вечером в избу и обращаясь к бабе. Он только что поскользнулся в сенях и едва удержался о притолку. — «Опять налили сенцы, идолы!» — «А ты ушат починил, чтоли?» — сказала баба. — «Ноне бабы 5 раз за водой ходили, что принесут, половина вытечет». — «Начинишься на вас, чертей. Космы повыдергаю, так не потечет». — Мужик приехал из лесу не в духе: караульщик застал его накладывающим молодые дубочки, которые он срубил в господском лесе, и содрал с него на косушку. <pb n="110"></pb>Кроме того он поскользнулся. Баба видела, что дело плохо, и лучше молчать.</p>
        <p id="62fda8c6-765b-4343-b228-868d94ec8cf6">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note66">66</a>
          <span class="note" id="note66">
            <span data-class="paragraph" id="57d74ecf-40a2-4aa0-bcda-87754350800c">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора. </span>
            </span>
          </span>Мужик молча разделся, поужинал с семьей. Сын, пришедший с господской молотьбы из села, за ужином рассказал новость. В риге сказывали — барин приехал. — «О!» — сказал старик. — «Мужики гутарили, опять хочет землю отрезать. К Посредственнику ездил. Михайла говорит, ничего не будить». — «Какой Михайла?» — «Сидоров — грамотный что ли он, — сказывал, ничего не будеть, потому, — мужики свово планту не покажуть, а когды царская межевка придеть, годы пущай режуть, — от Царя землемер все укажеть, всю землю отхватють господсткую»...</p>
        <p id="b00966db-5ee9-42d1-8020-143940e5fdd7">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note67">67</a>
          <span class="note" id="note67">
            <span data-class="paragraph" id="8f7621be-e787-4114-aa8e-9265ea292206">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора. </span>
            </span>
          </span>
          <br/>Старик внимательно слушал, и бабы замолкли. Василий слыл зa голову. — «Потому, говорить, <span class="unclear">комедатраная </span> межевка пойдеть, а на эвту согласия не сделають...» </p>
        <p id="79755255-77d6-494f-9e17-5deef0100018">Старик радостно усмехнулся. — «С весны тож приезжал, — сказал он, — как маслил, небось дураков нашел, — с чем приехал — с тем уехал»... Василий продолжал: «Михайло сказывал, барин-то старшину чаем поил, — слышь, хочет тапереча всю землю в пруценту укласть. Старшина сказывал, мир очень обиждается». — «Ох, Господи, сказал [старик], рыгая и крестясь — «креста то нет на людях», — и он вылез из за стола. «Завтра сходку собрать велели», — прибавил Василий. — Через 5 минут лучина затухла, и 12 душ Семеновой семьи (так звали старика) захрапели в 7 <choice original_editorial_correction="арш[инной]">
            <sic>арш</sic>
            <corr>аршинной</corr>
          </choice> избе. </p>
        <p id="b2a4fb1e-fe89-469b-ac62-29f4d6738753">Семен жил на хуторе, поселенном лет 15 тому назад в 5 верстах от села и состоящем из 4 дворов. Барин же остановился в усадьбе, в селе. Барин несколько месяцев тому назад<a href="#" data-type="snoska" id="note68">68</a>
          <span class="note" id="note68">
            <span data-class="paragraph" id="7878359d-b30e-4bb0-a7ee-cf8250560448">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Пропущено два-три слова, так как правый нижний угол листа оборван. </span>
            </span>
          </span>неожиданно получил это именье в <choice original_editorial_correction="наслѣ[дство]">
            <sic>насле</sic>
            <corr>наследство</corr>
          </choice>. [Он служил]<a href="#" data-type="snoska" id="note69">69</a>
          <span class="note" id="note69">
            <span data-class="paragraph" id="44cdb566-2ae8-4112-9bf9-c536521f4653">
              <span class="hi" data-attribute="italic">То же: вставляем слова по смыслу фразы. </span>
            </span>
          </span>по другому имению (за 100 верст от этого) посредником, и посредником заслужившим негодование дворянства. Он приезжал в первой раз весною с тем, чтобы облагодетельствовать крестьян и доказать, что, проповедуя уступки крестьянам, он сам и на деле готов их делать, — что ему было в особенности легко, так как он был богат, никому не должен, одинок, и именье это свалилось ему с неба. Он предлагал крестьянам перейти с барщины на оброк, оброк с излишней сверх надела землей полагал навсегда ниже Положения и, для того чтобы крестьяне всегда могли заплатить оброк, предлагал оставить барщинскую работу, только оценив ее в деньги, так что при этой оценке мужик с бабой, ходя на барщину, зарабатовал весь оброк меньше чем в полгода трехдневной барщиной. <pb n="111"></pb>Мужикиотказались и с радостью проводили уезжавшего и ничего не сделавшего помещика. — «Что взял? С чем приехал, с тем и уехал...» </p>
        <p id="4874b919-6849-41f7-a42d-b2d2680b36ad">Теперь барин приехал опять с тем, чтобы покончить дело с этим имением, и воспользовавшись </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012005003">
        <span class="h2">
          <hi>* 3. </hi>
        </span>
        <p id="2158414a-fd54-4138-8238-6f321cb63720">Прежде всех вернулись в деревню плотники. — Это был сборный народ: рядчик был из города, а ребята, кто дальние, кто соседние, двое было из этой деревни. — </p>
        <p id="c4408fff-3aa8-4312-8807-a649001db0c1">Плотники подошли к Родькиному двору (Родивон держал чай, вино, и на квартиру пускал), поклали в амбар топоры и пилы и вышли на крыльцо и на улицу. Один только <span class="del">высокой, плечистый малый</span> Лизун не входил в сенцы, не вытаскивал своего топора из за кушака и не убрал своей поперешной пилы и полусаженя, а прислонил их к углу иструба. Лизун сел на низкую завалину у избы, <span class="del">так что высокия колени его доходили почти до плеч</span>, взял в свои загорелые и поросшия волосами руки соломинку, стал ломать ее и запел песню, так складно, громко, что две старушки у соседей высунулись посмотреть, кто поет. Ребята ждали хозяина к расчету, кто хотел домой идти на праздник, кто так деньжонок попросить хотел, а кто так посчитаться только. Лизун же поутру на работе повздорил с хозяином и вовсе хотел рассчета. Накануне хозяин к начальству зa деньгами в город ездил, а ребят Лизуну приказал; в суботу приехал, работа непоказалась ему, стал ругаться: «ты, мол, с ребят магарычь взял, вы де мне 25 рублей в день стоите, а ничего не сработали, да дерево перерезали, оно мне 5 рублей стоит». Все это было правда, ребята все знали, что они половину дня провели в кабаке, куда их свел Лизун: — </p>
        <p id="e8b7ea91-2388-49f0-acf7-76fb7e952881">— Коли ты рядчик, так сам смотри, а я твоей работы не испортил. Сам тебе укажу, как работать надо, — сказал Лизун. Да тут же про кашу сказал, что ребята голодные от обеда встают. — Давай рассчет; не хочу у тебя работать.</p>
        <p id="ccd33dcc-b369-4c7d-bb87-7a397abb653c">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note70">70</a>
          <span class="note" id="note70">
            <span data-class="paragraph" id="8bcc92c3-210f-4066-8db8-c85f8cc77c00">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора</span>. </span>
          </span>Лизун был малой молодой из Мисоедова, только второй год женат и в первой на стороне работал, a дела своего такой мастер, что хозяину указывал, и топором ли, долотом, пилой всякую работу мог сделать и потому в хозяине не нуждался. — Один из <span class="hi" data-attribute="italic">ъ </span>плотников сел подле Лизуна. Лизун кончил песню и подмигнул. </p>
        <p id="5d617ad8-ba97-4bca-b53f-4a9528dc0479">— Так то. Аль взаправду рассчет возьмешь? </p>
        <p id="6593dd56-9aab-4077-9d74-39e98497e97e">— А ты как думал, — сказал Лизун, — кланяться стану? — </p>
        <p id="d38e4722-535f-4fd9-8c16-35a41695fafe">
          <pb n="112"></pb>— Чтож, домой пойдешь? </p>
        <p id="2432b625-91a9-4bf6-94df-6766926b677b">— А что мне домой идти. Аль свет клином сошелся, что окромя на мосту работы нет. </p>
        <p id="5e1c859d-bc4d-40aa-abc0-005b71a9ebb6">— Вишь, мужик строиться хочет, — сказал он, показывая на Ермилину избу напротив, подле которой лежал заготовленный лес, — уж как просил, подряжусь, да и поставлю избу мужику, плотников найму. Я гляну, так знаю, как работу начать. </p>
        <p id="c58d688c-ba1b-4431-9135-3fe1705fd204">— Что и говорить, — сказал плотник. — Однако видно было, что мудрено это ему показалось, чтобы Лизун мог обнять такое дело. — </p>
        <p id="7cb6b7c4-0633-4d40-b022-1d36dcc2ddaa">Старик Ермил вместе с рядчиком подходили к Родьке. </p>
        <p id="852fdc3a-3198-4aee-9762-df7ed6b72e2b">— Вишь кособрюхой чорт, — сказал Лизун, отвернувшись, но когда мужики подошли ближе и <choice original_editorial_correction="пок[лони]лись">
            <sic>поклись</sic>
            <corr>поклонились</corr>
          </choice>, плотники тоже приподняли шапки, а Лизун свою<a href="#" data-type="snoska" id="note71">71</a>
          <span class="note" id="note71">
            <span data-class="paragraph" id="631966bc-c265-46a1-9957-fd0edf20ef6f">старую зимнюю шапку </span>
          </span>новую поярковую шляпу. — </p>
        <p id="ab12da08-511f-434e-aeb6-b679793abdc8">Ермил рядил плотника построить ему маслобойню. Лизун проворно встал и толкнул локтем мужика; «не кончай, дядя Ермил, я дешевле возьму». — Дядя Ермил оглянулся на Лизуна и на рядчика, который входил в избу. — «Да ведь ты на мосту подряжен?» — «То на мосту, а теперь маслобойню построю, своих ребят Мисоедовских приведу, против его дешевле возьму и как должно произведу». — «Дело такое — известно, — сказал Ермил, вглядываясь в нового рядчика. Он недоверял ему, видно было. — Только не рядись, а я к тебе приду, спасибо скажешь». — </p>
        <p id="62f651fa-e2f7-4271-a293-e1de3c6bb989">— Ну что, Федюха, или деньжонок попросить хочешь? — сказал рыжий рядчик, когда Лизун, помолясь Богу, подошел к столу и положил на него шляпу. Рядчик был в хорошем духе, и ему не хотелось отпустить лучшего работника. Он сидел за столом в переднем углу и, сняв обе руки с стола, запустил большие персты за кушак, чтобы не мешать хозяйке, собиравшей ему самовар и соскребавшей ножем перед ним. Он думал себе: «Малый молодой — пошалил. Ну, побранил, да и будет. А такого плотника не скоро найдешь». Но Лизун сейчас сметил, что можно понатянуть хозяина. Он, не глядя в глава хозяину, взялся за кушак, повертел его на теле. — </p>
        <p id="08b33cdc-043e-40c4-8dfa-7882b2757077">— Что следует отдай, Кузьма Кирилыч, с Миколы 5 не- дель и 6 дён. </p>
        <p id="1c66b69b-2e24-4512-b595-81b01ab941c1">— Вот вы все так то, — сказал Кирилыч, — чем <span class="hi" data-attribute="italic">бы </span>тебе соблюсти хозяйское дело, чтобы прибавку получить, а вы как бы похуже; ведь обидно, — прибавил он, обращаясь к Ермилу. Он все еще хотел умаслить Лизуна. </p>
        <p id="1308d07b-cf19-4825-ab77-cdfdcb798b35">— Дело хозяйское, — отвечал Лизун. — Худо, так не надо. А на мой разум, лучше нельзя, как я работал. <pb n="113"></pb>Как <span class="hi" data-attribute="italic">еще </span>тебе работать? Уж я ли не мастер, я ли не старался, как для себя, так и для хозяина, так и ребятам говорил. Как работа спорится, так и работникам и хозяину весело. </p>
        <p id="3aa3ebfd-4dda-4a61-bb77-c6b327529805">— Известно, коли хозяину барышей не будет, то и работникам платить нечем. — То-то глуп ты бываешь! </p>
        <p id="0b0de2a5-d13d-4a84-9310-dcf493d55125">— Нет, брат, я не глуп, а я так умен, так умен, что поищешь. </p>
        <p id="6f1987a7-ffe5-415b-a648-fbab4501ed6f">— Мягко стелешь, жестко спать. Намеднись отъехал по дельцу в город, без себя этому молодцу приказал, — говорил рядчик, обращаясь к Ермилу, — так веришь ли, в целый день только и добра изделали, чтобы два дуба перерезали, — я их на сваи готовил, а они на перемета разрезали. </p>
        <p id="a7112cc2-4a21-4b4c-9672-594954e95bdd">Еще двое ребят плотников вошли в избу, помолились образам, и сели на лавку под полати, дожидаясь своей очереди. Ермил встал и вышел. — «Считайтесь, считайтесь, а я ребят проведаю, с пахоты не приехали ль». — </p>
        <p id="12ddd969-e60c-486c-a25c-f4c4f73eb793">— Молись Богу за 40, — сказал рядчик, останавливая его и подставляя руку. Лизун подмигнул. — «Видно будет, завтра праздник», — сказал Ермил и вышел. — </p>
        <p id="056e9cd0-d04b-4ee2-8ddb-905e2bc93a7c">— Так-то, — сказал рядчик, разглаживая полотенцо, которое постелила хозяйка. Лизун при ребятах стал говорить иначе. — </p>
        <p id="1b5da597-d199-4d2a-85c3-f8bbd8721455">— Вот что, Кузьма Кирилыч, твое дело, известно, хозяйское, а того ты не подумал, что с меня спрашиваешь, а жалованье мне наравне с другими платишь. Разве меня с Мишкой али Петрухой сравнять? Он плотник, и я плотник. А ему не прикажешь смотреть. Что он день проработает, то я до завтрака сделаю. — Платить хочешь по 7 гривен на день, а тоже спрашивать хочешь. Давай 10 целковых на месяц, я тебе один всю работу изделаю, — как скажешь, так и сделаю. Хошь в месяц раз <span n="n72" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="0e5d4fd0-4080-47d4-995b-cc2bd94cfda5">в раз </span>
          </span>наезжай — ничего не испорчу. Так то. Давай 10 целковых, а по той цене я жить не стану.</p>
        <p id="1e5f5c36-950c-4843-a5ce-049dbe0ab82d">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note73">73</a>
          <span class="note" id="note73">
            <span data-class="paragraph" id="5b6adf8f-2f8c-4733-afe1-0a670a191835">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора</span>. </span>
          </span>Рядчик просил Лизуна остаться по дешевле, хотел его словами закидать, но Лизун его закидал еще ловчее. Рядчик сердился, и Лизун сердился еще больше. Рядчик ругнул его раз (сукиным сыном), Лизун тотчас же отвечал: «сам съешь». — Наконец стали считаться. Хозяйка принесла счеты, но Лизун уже в голове рассчел все по дням, и все было так точно верно. Только спор был о том, что рядчик хотел за прогул вычесть два дня. — «Э! брат, Кирилыч, — говорил Лизун,— <span n="n74" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="7ff93e68-2425-45bd-bc33-4203cb07b4a9">Кирилыч </span>
          </span>грех тебе будет, нашего брата обидеть можно. — Не для заду, а для переду, придется еще поработаю у тебя». — Рядчик согласился, но Лизун еще просил<a href="#" data-type="snoska" id="note75">75</a>
          <span class="note" id="note75">
            <span data-class="paragraph" id="8b807897-304f-4d35-a126-4bcb03e8f264">на водку могарычь поставить пол штофа </span>
          </span>на водку. «Сослужу еще службу и Лизуну спасибо скажешь, уж <pb n="114"></pb>двугривенничек прикинь, Кирилычь. Право. Ну! ребятам на меня глядючи веселей у тебя жить будет». — Кирилычь на двугривенный не согласился, но так как всех денег следовало 16 р. 70 к., то 30 к. он дал на водку для ровного счета. И это он сделал от того, что Лизун так его окрутил словами, что при ребятах ему хотелось показать, что он рассчитывает без прижимки. — «Давай деньги». — У Кирилыча была только 50 р. бумажка. Он поверил ее Лизуну, и тот, завязав ее в угол платка и положив платок в шляпу, пошел в кабак разменять. — </p>
        <p id="596225fc-ae15-4d89-90e2-52a015e783d6">— Что топором, что языком, куды ловок малый, — сказал рядчик хозяину, когда Лизун ушел. Другие ребята тоже стали считаться. Они не были так ловки, и с ними хозяин совсем иначе обратился; одного он вовсе обсчитал на три двугривенных, а другому вовсе не дал денег. Хоть у него зажитых было 25 рублей и нужда была крайняя. — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012005004">
        <span class="h2">
          <hi>* 4. </hi>
        </span>
        <p id="e5394266-9767-4dc4-8174-a521be153275">Как скотина из улицы разбрелась по дворам и разместилась по клетям, каждая штука в свое место, так и народ с разных сторон, кто с пашни, кто с моста (там плотники работали), кто с поля, кто из денного, разобрался каждый в свое место. — </p>
        <p id="189d670c-d24b-47f4-9894-cb134e505544">Молодой мужик плотник (у него на кушаке за спиной вместе был связан армяк, полусажень и топор) подошел к угловому дому, от проулка, и спросил хозяина. </p>
        <p id="8bbc0387-e5d7-488c-9c1e-6ee6b0a335cb">— Ермил Антоныч или не бывал еще? </p>
        <p id="fd3bdea4-865c-44c2-a8de-ebe8d24162c1">— Еще с утра в Засеку на покос с ребятами поехал, скоро приедут, я чай. — Ты чей, родной? Кажись, Ясенской? — спросила старуха. Она была вдова, сестра хозяина. </p>
        <p id="90f21293-91a0-471c-8aa1-e0e51da72375">— Мы плотники с моста, — отвечал плотник. — Бабы на барщине что ль? </p>
        <p id="18d15e07-c8cb-4edd-8b49-0276e092034b">— Слышь, играют, — сказала старуха. </p>
        <p id="7bc76350-a84e-4d7a-92dc-ae3ed3f0c985">Хоровод <span n="n76" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="fef88c03-0706-4dda-9eaa-786dcab382cb">Коровод </span>
          </span>с песнями приближался по дороге, за оврагом краснелась толпа баб и девок. Плотник пошел за угол. </p>
        <p id="2a04d94d-6ddf-4f4f-9e37-a4c02b7be008">Из под горы поднимался мужик с поля. Он сидел боком на лошади запряженной в сохе, жеребенок стригун бежал сзади. Мужик этот [был]Гараська, старший сын старика Капыла. Герасим <span n="n77" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="bad37c72-ae68-41d4-9864-fccf035e4b8a">Гарасим </span>
          </span>с утра выехал в поле, на дальнюю пашню. У них там три осьминника было незапаханных, и отец велел ему их запахать до вечера, а коли тяжело кобыле будет, так хуть 2. Герасим выехал рано; пашня была на западе с сырцой; сошники он переладил и поперил дома и к вечеру запахал все три. — Кто сам не пахал, тот не <pb n="115"></pb>знает, как тело легко и душа весела, когда от зари до зари, один, борозда за бороздой, подвигался на пашне, и работа спорилась, и дошел до другого края, и борозда скосилась на угол, и уголок вывертел и подвязал сволока, подстелил под жопу армяк и вовремя поехал к дому, по пыли дороги бороздя за собой две черты сволоками, и по дороге домой со всех сторон попадаются мужики и бабы,<a href="#" data-type="snoska" id="note78">78</a>
          <span class="note" id="note78">
            <span data-class="paragraph" id="a50c325f-1b8c-4972-ad04-73fb6c22fdbe">и каждый свое дело <choice original_editorial_correction="дѣ[лалъ]">
                <sic>де </sic>
                <corr>делал</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>и со всеми весело шутится, как знаешь, что дело сделано, на пашню ворочаться уже незачем до Ильина дни.</p>
        <p id="f59b11cc-c6a0-4e42-8517-5a3b79213c26">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note79">79</a>
          <span class="note" id="note79">
            <span data-class="paragraph" id="fd70a888-bd3d-4e49-8811-be948bf98edc">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора</span>. </span>
          </span>
          <br/>Герасим побалтывал ногой, обутой новым лаптем, по оглобле и пел песню. Завидев хоровод баб, он почесал голову, замолчал и усмехнулся. Хоть и женат быль Герасим, а любил баб молодых. Увидав плотника, Герасим скинул поджатую ногу с спины лошади и соскочил. — «A! Лизун! <span class="del">чорт тебя возьми, что рано с работы сошел, аль домой</span> курвин сын, аль рассчет взял, косушку поставить хочешь!» — Герасим засмеялся и треснул Лизуна по спине кнутовищем, — «то-то бы выпили, <span class="del">умаялся целый день пахамши</span> с работы-то». </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012005005">
        <span class="h2">
          <hi>** 5. </hi>
        </span>
        <p id="c0c5e993-c041-46a0-9d34-d4504d874d77">Это было в суботу в самые Петровки. Уборка сена была такая, что старики не запомнят. Не сено, а чай в стога клали. Крестьянские луга почти все были убраны, оставался один Кочак. Не больше как на день миру косьбы. Господские луга тоже больше половины уже подкошены были. Дни стояли такие красные, жаркие, — что̀ с утра по росе подкосят, к вечеру в валы греби, а на другой день хоть в стога кидай, и на небе ни тучки. А все народ, сколько мог, торопился за погоду убираться. И прикащик<a href="#" data-type="snoska" id="note80">80</a>
          <span class="note" id="note80">
            <span data-class="paragraph" id="6859e118-4126-4bb0-ac1e-87c07c9d60c1">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Первоначально было: </span>за барским торопился; <span class="hi" data-attribute="italic">последнее слово зачеркнуто, а предыдущие два слова остались по ошибке зачёркнутыми. </span>
            </span>
          </span>очень хлопотал барское убирать, с утра до ночи с бабами, красный стал, пот градом катится, рубаха расстегнута, все кричит, все с палкой около баб ходит, с тела спаль. Хоть не свое, а хозяйственное дело, как возьмешься за него, так не заснешь покойно, покуда не кончишь. — Не ты дело делаешь, a дело тебя за собой тянет. Бог же дал в это лето, что было что косить, и грести, и возить. На тягло возов по 6 убрали, да еще в Кочаке такая трава стояла, что на низу не пролезешь. Кроме покосов, тут же и пахота подоспела, а пахота крепка была, так что кто за погодой не успел, так сошники ломали и лошадей надсаживали на пашне.<a href="#" data-type="snoska" id="note81">81</a>
          <span class="note" id="note81">
            <span data-class="paragraph" id="37a54808-2852-4340-af06-5cebff6a4dca">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто. </span>Скотина уж по отаве ходила и очнулась</span>
          </span>
        </p>
        <p id="723696e6-6699-43aa-bc27-f5b04d32020d">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note82">82</a>
          <span class="note" id="note82">
            <span data-class="paragraph" id="737e5d31-c5e7-4c6f-bd1a-416d7f6de26f">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора. </span>
            </span>
          </span>
          <pb n="116"></pb>В селе целый день было пусто, все были на работе, нешто какая баба хворая дома рубахи на пруду стирала или холсты стелила, да старики и старухи с малыми ребятами. Только на барском дворе, за прудом, народ дома был. Там, известное дело, как господа дома, — покос не покос, уборка не уборка: холопи, кучера, повара, садовники, дворовые — все одно дело делают. Дело не делай, а от дела не бегай. </p>
        <p id="b13c6faa-7ea7-48af-ad88-9c5fa8fbe76c">Пастухи свое время не пропустят; только солнышко стало за лес закатываться, уж завиднелась <span n="n83" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="6ae6dbe5-e558-40af-8edd-c93294bfbdd0">задвинелась </span>
          </span>пыль по большой дороге, и заслышалась скотина. Скотина ходила по отаве и в неделю совсем другая стала — повеселела. Скотина в деревне все одно, что часы в городе. Прогнали скотину, значит, пора и всем домой в деревню. Ребята заслышали скотину, переловили лошадей и поехали домой из денного. Бабы на барщине у выборного отпросились и с граблями за плечами пошли хороводом к дому. Мужики, кто дома на своей пашне пахал, подвятал сволоки, перевернули сохи и поехали домой. Косцы подняли армяки и кувшинчики и пошли домой. У богатых мужиков бабы покидали дров в печурку, чтоб согреть похлебку на ужин.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>