<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v07_301_319_Variant_iz_rukopisi_A_komedii_Zarazhennoe_semejstvo">[Вариант из рукописи А комедии «Зараженное семейство»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Зараженное семейство. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Вариант из рукописи А </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Вариант из рукописи А комедии «Зараженное семейство»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 7. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 301–319. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="11d9b67b-079f-4d15-bfc9-80fa32e2d778">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Вариант из рукописи А комедии «Зараженное семейство»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 7 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">7 </biblScope>
            <biblScope unit="page">301-319 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1864-01-01" to="1864-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002">
        <p id="0147da34-f178-45df-b8c3-599705304438">
          <pb n="301"></pb>
        </p>
        <p id="7fe52e1c-f12e-409c-8308-31b71f0335a0">
          <head rend="title_level3 center center">* II. <br/>ВАРИАНТЫ ИЗ РУКОПИСИ А. </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002001">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 1. </span>
        <span class="h2">ДЕЙСТВІЕ I. </span>
        <p id="366b6a79-8436-4595-9d89-4dd56c7f01b6" rend="center">Гостиная помещичьего дома, самовар на столе. </p>
        <p id="e672262f-c506-46b5-a15d-f6879a1d0d82" rend="center">ЯВЛЕНИE 1. </p>
        <p id="6db991d5-58a3-47e0-836f-509387db9e26">Няня разливает чай стоя, Марья Васильевна у стола пьет чай. <span class="del">В стороне сидит развалившись Катерина Матвеевна, пьет из стакана, читает и курит.</span>
        </p>
        <p id="4714892c-377b-462e-aec3-c4efa0f48243"> Няня. Давайте чашку-то налью. А то что, право, пить не пьете, так балуетесь. <span class="hi" data-attribute="italic">(Берет чашку.) </span>
        </p>
        <p id="9f5623c6-7967-4f33-9799-ad67b2997337">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. (обиженно</span>). Что ты, что ты! Постой, няня, постой, я еще сухарик помочу. И что кричишь, точно с ребенком — право, я сухарик еще помочу; а вот теперь налей, ха ха ха! </p>
        <p id="73ea4c6b-bc2b-42f0-a862-6c83d2ed2e75">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня</span>. <span class="del">Хоть кому наскучит.</span> Стоишь, стоишь, стоишь, стоишь. Одиннадцатый час<a href="#" data-type="snoska" id="note369">369</a>
          <span class="note" id="note369">
            <span data-class="paragraph" id="3ef914cb-fce2-4050-b002-23b8a8ff3f57">самовары распивают, а вот завтракать, а тут уж обедать</span>
          </span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note370">370</a>
          <span class="note" id="note370">
            <span data-class="paragraph" id="33cee049-1ddf-4c2c-8bdd-63cc5b6bd8ad">Только у господь и дела. Все то едят, а все не толстеют.</span>
          </span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note371">371</a>
          <span class="note" id="note371">
            <span data-class="paragraph" id="bc1167ef-ac6d-424c-8ec1-e6a581b9838b">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против этого места на полях написано: </span>
              <choice original_editorial_correction="Н[яня]">
                <sic>Н</sic>
                <corr>Няня</corr>
              </choice>. <choice original_editorial_correction="Ст[юдент]">
                <sic>Ст</sic>
                <corr>Стюдент</corr>
              </choice>, всех корит, а сам только за бабами бегать, a белья нет. Вы скажите барину. <choice original_editorial_correction="М[арья]">
                <sic>М </sic>
                <corr>Марья </corr>
              </choice>
              <choice original_editorial_correction="В[асильевна]">
                <sic>В</sic>
                <corr>Васильевна</corr>
              </choice>. Жалкой </span>
          </span>
        </p>
        <p id="79c5a85f-b20b-43ed-b513-6617c876dfa9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Сколько раз я тебе говорила, что <span class="hi" data-attribute="italic">стюдентов </span>нет, студенты есть. Дай мне кренделек. — Стюдент.. какой стюдент?! </p>
        <p id="035a9f2e-c20b-4f28-b746-75aa955c4403">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня. </span>Не люблю я его, зато он у меня и стюдент. Стюдент с детьми, тут барин придет, тут Катерина Матвевна с книжкой придет — отпоишь, ну, слава Богу. Только снимешь: няня, кофею! жених приехал. </p>
        <p id="682dc03d-20e2-4849-bc3b-eb469acef3e9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В</span>. Какая дура! Какого ты жениха выдумала? Ох, какая дура! </p>
        <p id="6cd3ddbe-d2d3-41f7-aa8f-d792629ea98d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня</span>. Семен Петрович то, окружной-то. Коли не жених, так незачем каждый день ездить, да и незачем ему во всем <pb n="302"></pb>потрафлять...... Так вы и думаете — я уж вижу, что думаете, — глупее, мол, Марьи няни нет никого на свете, нет глупей во всей дворне. Кажется, тридцать лет вверху жимши пора понимать. Чтож он вашего кофею не видал — из города то за 17 верст что ни божий день киселя есть. &lt;Какой ни есть, а все молодой кавалер,&gt; холостый барин, и чужой, стало — жеиих. А Любочка — вы не гневайтесь, матушка, я при гостях Любочкой не назову, а все, как вынянчила, так по привычке как будто. — Любовь то Ивановна невеста то кому а не ему чета, в нос кинется, — красавица, одна дочь у отца. Небось в городе он с чиновниками уж все деньги сосчитал, сколько зa ней дадут. &lt; <span class="hi" data-attribute="italic">(Понижая голос и указывая на Катерину Матвевну.)&gt; </span>А &lt;вон&gt; еще золото то у нас — племянница ученая. Только что коса стриженая, а тоже невеста. Встарину зa распутство позорили, косу стригли, да в Воротынку на скотный двор ссылали, а нынче эта воротынская самая мода пошла. </p>
        <p id="5f2ef45e-7f61-4f9e-8f0d-e41799e7b445">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Ох, как ты глупа, няня. Ох, как глупа! </p>
        <p id="1c1dd3c9-2329-4313-8d91-faad7acde39b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня</span>. Глупа, не глупа, а все видим. Две невесты в доме, так не с проста ездит каждый день. Да и то мы примечаем, что как стал этот в дом ездить, во всем доме другие порядки пошли. И барин другой стал, посмирнел совсем, и учителя стюдента взяли заместо немца, и детей<a href="#" data-type="snoska" id="note372">372</a>
          <span class="note" id="note372">
            <span data-class="paragraph" id="169a76db-daa6-4ce4-a133-e5a3be62698e">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слово: </span>детей <span class="hi" data-attribute="italic">переделано из: </span>детям <span class="hi" data-attribute="italic">и зачеркнуто: </span>волю дали </span>
          </span>
        </p>
        <p id="fac03814-a5b6-4d53-92b1-ad46048b2989">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Чтож и я другая стала? Вот глупа! </p>
        <p id="719564a6-8583-4ae0-968a-32ef90818275">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня. </span>Нет, вы что? — я про барина. </p>
        <p id="d92cefc1-9b8c-4d2a-9184-9732956cb387">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Чтож, a разве я уж ничего не значу? Вот какая ты! </p>
        <p id="9c4ea701-c8d4-4f34-b4a5-9b019e42eac5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня. </span>Вы что̀, вы так, по доброте своей.... А вот на барина, так часто дивлюсь.... <span class="hi" data-attribute="italic">(Молчит, качает головой и разводит руками.) </span>Что сделалось? Совсем другой человек. — Как вспомнишь прежнее-то: был ли день, чтоб Петрушка камердин без крику одел — либо зубы, либо нос, а то вовсе голову. Был ли староста, чтоб на недели раза два в стан не свозили... </p>
        <p id="bf04fc97-e269-41c2-b905-c562aa75ec40">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Ну, уж ты расскажешь...... Разве очень хорошо было? Совсем не очень хорошо. </p>
        <p id="64486aa4-9f07-4945-bb84-0c1db23f3497">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня. </span>Да и не хвалю, и не корю. Господа были. Такой дух себе забрали. На том выросли с рабами. Уж без этого нельзя. А то̀<a href="#" data-type="snoska" id="note373">373</a>
          <span class="note" id="note373">
            <span data-class="paragraph" id="5148818b-1fac-4cd9-87c3-9a7ac87b9ba2">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Ударение автора</span>
            </span>
          </span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note374">374</a>
          <span class="note" id="note374">
            <span data-class="paragraph" id="f855933e-66d3-455f-8e84-bdc8618d0245">привычки </span>
          </span>
        </p>
        <p id="493dd645-7d12-454b-8866-06902579af72">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Ну да, вольная, манифест; как ты смешна. </p>
        <p id="aacc04e3-4d70-46f9-a76e-a470a3598857">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня (озлобленно). </span>Ну, та самая, чтоб дворовых за службу под мост со двора согнать, — как вам не знать! Ну, да Бог <pb n="303"></pb>с ними. Что, бишь, я говорила? Так помните, барин то <choice original_editorial_correction="сперванача[ла]">
            <sic>сперванача</sic>
            <corr>сперваначала</corr>
          </choice> что̀ говорил? И разоренье, и грабеж-то, и мужиков-то видеть не мог. Про посредников, или стюдентов как заговорят, так бывало уши зажми, как ругался. И детей то в корпус, и жениха то, — ну, не жениха, Семен Петровича, духу не терпел. Нынче что? Грамоты там какие то, Посредники — первое удовольствие, пуще всего как при Семен Петровиче, — послушала и намедни — даже мерзко. Уж вы извините меня, матушка, я правду всегда скажу. Нынче мужики, стюденты, Посредники — первые люди. Намедни при Семен Петровиче то Кирюшке Дееву — «вы», говорит, «хотите работать, так приходите». Послушала я: что такое? точно принцу какому-нибудь. Плюнула даже. При мне — идолу то этому, Семен Петровичу, говорит: «мы, старики, должны у вас, молодых, учиться». Нет, уж это, матушка ни в каком быту... А с тех пор как свет стоит, молодые у старых учатся, а не старые у молодых. Потому мы и судим, что в женихи прочат, так потрафляют. Только в женихе корысти немного. Я у людей спрашивала. Хорошего мало. Семена Петровича кто не знает по округе, а хорошего мало говорят. Хорошая слава под порожком лежит, а худая задрамши хвост бежит. Что наук он, идол, знает... </p>
        <p id="ee359fc7-40a7-4050-9563-ffd7c23a390b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Как, няня, идол, хе хе хе! Это чтож такое идол. </p>
        <p id="1a13ad2a-ac2a-4662-bf6e-8ce23a08fa59">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Няня. </span>Так идол — идол и есть. Так ведь, матушка, не с науками жить, — не учителя, нужно — его нанять можно: их, голых то стюдентов, не мало, — а с человеком. И жалко мне Любочку. Мне она все — Любочка. Вот Катерине Матвевне, так он бы таковской. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002002">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 2. </span>
        <p id="eebf0363-89ea-4854-9d46-d481c934cb13" rend="center">ЯВЛЕНІЕ 3. </p>
        <p id="8fa79460-9c06-462e-8d5c-96130dcdcde8" rend="center">Входит Иван Михайлыч, за ним староста и прикащик в дверях, И. М. говорит еще за сценой. — </p>
        <p id="0aca4690-5307-4dda-a42c-3bc2ba6af4de">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Мне 26 недоработанных дней вынь да полож. А я с тобой, с болваном, говорить не хочу. 26 мужских и 17 баб? Так или нет? Недоработано? Ну, и выгони их скотов на покос. А я твоих чертей-дьяволов старшин и всех мировых знать не хочу. — Понял, что ли? Ну, что уперся как боров? — </p>
        <p id="7d91f72d-459d-4950-a639-a68ab7c4fe55">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Староста. </span>Оно, значит, Михаил Иваныч,<a href="#" data-type="snoska" id="note375">375</a>
          <span class="note" id="note375">
            <span data-class="paragraph" id="e08492c5-270a-40f2-8d81-09d2a4e79464">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В явлении 3-м имя </span>Прибышева <span class="hi" data-attribute="italic">употребляется различно: </span>Иван Михайлович <span class="hi" data-attribute="italic">и </span>Михаил Иванович (Мишель). </span>
          </span>
        </p>
        <p id="007215c8-880a-489f-bffa-a5a20fddc9ce">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. М. (сдержанно). </span>Эх и видно, что не бьют вас, скотов. Сказано: есть за вами дни или нет? </p>
        <p id="6eff6a14-b53d-4c8b-a394-355d616e9de1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Оно по Божескому рассудить, значит, как по человеку судить надо... </p>
        <p id="3896f9fb-6fed-4798-83aa-cb2721864bb5">
          <pb n="304"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. М. (наступает). </span>Есть или нет? </p>
        <p id="c99a401e-f08b-421b-92e3-ad2351d051db">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Прик. </span>Как это вы глупо говорите, господа..... </p>
        <p id="a27e57ef-0cf5-48e2-bd3b-922ef1433be6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. М. </span>Марья Васильевна, дай, матушка, чаю, всю голову разломило. Вот хоть кол теши этим ракальям на голове. Есть дни за вами или нет? Есть, говори? </p>
        <p id="caf1c146-2ad3-481e-a9c3-32738a405e32">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Значит, есть. — </p>
        <p id="343dbc91-5395-440e-9de6-62664f5bc1e9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. М. </span>Ну, так чтобы были завтра на покосе, а то к станов... мировому пошлю. </p>
        <p id="f38738e6-3496-4c2a-8c6e-582448610273">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Это, Иван Михалыч, зачем же так делать? Мы, значит, не то чтобы как обиды какой... а по согластью. </p>
        <p id="5a2ce951-c2c2-4a8a-a3f5-fa192d342146">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. М. (наступает с кулаками)</span>. Убирайся ты к чорту, а то я тебя тут в дребезги расшибу и с медалью и с грамотой твоей совсем! Вон! <span class="hi" data-attribute="italic">(Староста уходит. Прикащику.) </span>Ты распорядись, Василий. </p>
        <p id="a5c0e1f2-ac71-4168-ba34-0df67f210436">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Вот я говорил. — <span class="hi" data-attribute="italic">(Прикащик уходит.) </span>
        </p>
        <p id="d666cd60-09f6-4ade-a108-8f5063cde13c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. Мих. (садится к столу, оглядывается)</span>. <span class="del">Нет никаких сил. Что Алексея Павловича нет еще?</span> Ведь не выдержишь, сил никаких нет.</p>
        <p id="cc7bc8ca-9263-481f-b4a0-39b1340fdf2b">&lt; <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Нет, Мишенька, нету, он не приходил еще. Чтож, какже не рассердиться тут при ком бы то ни было. </p>
        <p id="09d3e049-a80e-4f17-9945-5e005afe719c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. И. </span>Вот дура! разве я боюсь кого нибудь. </p>
        <p id="4578fb92-02cb-456e-bbc3-220c5e6aaccb">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Поступок остается тем же поступком, при ком бы он совершен ни был.&gt; Я не могу уяснить для себя вопроса, в силу каких начал вы находите более удобным разъяснять недоразумения, оскорбляя &lt;людей равных себе,&gt; меньшую братию. — </p>
        <p id="c6563feb-39cb-46e9-8407-c03c5dcef301">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. И. </span>Да вот я бы, матушка, тебе дал хоть в твоей Лапуховке управлять <span class="del">этой меньшей братьей,</span> вот я бы посмотрел, как ты бы обошлась с меньшей братьей. Ты бы и с 30 душами своими не знала бы, куда деться, а как 200 десятин не паханы, Ильин день на дворе... Знаем мы, все знаем, — время новое пришло, и новым духом повеяло, <span class="del">и Михаила Бровцын первый отозвался на призыв Царя.</span> — Да тяжело. — </p>
        <p id="e7432ba4-e29c-405f-b659-2edd73e424e2">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>А какже ты, Мишель, говоришь все, что от вольной лучше стало? Какже лучше, когда они все ушли? </p>
        <p id="42a31a9a-5610-4f44-8724-7cebe78faaab">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Да это дворовые — <span class="del">рабы, самое ужасное<span class="unclear"> старое </span> крепостного права. </span>
        </p>
        <p id="a3aad1a8-8f8d-43ca-ab21-79e7dd391d68">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Дворовые само собой, да и мужики теперь после грамоты уж не работают. Чтож тут хорошего? Я не пойму. — </p>
        <p id="2954ca78-5415-443a-8818-307de408ab16">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>100 не 100, а раз 50 я тебе уж толковал, что по уставной грамоте они положенные дни работают, а не все. </p>
        <p id="38094999-376c-4df6-9bbf-76c9ce3c4d64">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Какже говорили, что совсем перестали работать? Намедни птичню поправить не пошли. Я этого не пойму. </p>
        <p id="07c7ba30-8b71-4310-b7e4-3120d9bd56f6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Коли бы вовсе не работали, так нам бы жрать давно нечего было. Меньше работают. </p>
        <p id="7cbeb993-fbaa-4e96-b8ea-4a0b7edbc73a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В</span>. Так чтож хорошего, что меньше работают? Это не хорошо, значит, сделано. Да ты не сердись, уж я не пойму. </p>
        <p id="51515f5b-1065-4983-b54d-076b5e2a4895">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Что мне сердиться! Нет, я говорю, что можно перенести, <pb n="305"></pb>можно у кого сила и энергия есть. Не стану же я как Вырубов выть, как баба, или бросить все да в город уехать. Я работаю, выделываю новые отношения. — &lt;Сашка! трубку. </p>
        <p id="f97d9a95-9dd7-4101-866a-de8b260bee79">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. (пожимает плечами). </span>Неужели вам легче произнести унизительное Сашка, чем Александр? — </p>
        <p id="8650b941-6521-479e-9dcd-b78dccdd6457">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Ну, Александр, держи дальше огонь.&gt; Что Семен Петрович не приезжал, не присылал? А Люба где? </p>
        <p id="9af84422-19b5-440a-8a35-eb419712c8f4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>За грибами ушла. — </p>
        <p id="d2bcfdc4-a952-4677-9d7a-97dec04f2de5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">[И. М.] (помолчав немного). </span>Вот, дай выкуп сделаю, чорт их возьми, развяжусь, заплачу долги, завод построю. </p>
        <p id="3bc7fb1b-179a-475a-9372-1f8c22f9d088">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Чтож это выкуп лучше будет, Мишель? Это бы уж лучше. </p>
        <p id="09e1eefd-665e-4f39-9e32-ddf24390c9c2">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. (смеясь). </span>Вот тогда, матушка, совсем работать не будут. <span class="del">Ничего, Бог не выдаст, свинья не съест. Как нибудь перебьюсь. Спасибо прикащик хорош попался. Без него бы беда.</span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002003">
        <span class="h2" resp="volume_editor"> № 3. </span>
        <span class="h3">ЯВЛЕНИЕ 5. </span>
        <p id="166a4f86-62b7-442a-81d4-b09fee9bb121">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К[атерина] М[атвѣевна.] </span>Немного вы опоздали. Какая здесь была возмутительная сцена, истинно плантаторская! </p>
        <p id="ebc76a7e-cc0e-4c74-869f-43da34ff00e7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <choice original_editorial_correction="С[тудент]">
              <sic>С</sic>
              <corr>Студент</corr>
            </choice>. </span>С мужиками? А тоже вольный труд проповедует. Тоже микроскопом интересуется. Какие скоты! Я хочу бросить, уехать, на кандидата готовиться. </p>
        <p id="889e9fe5-79d9-4753-8b97-f92add5a4ce6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Действительно, неразвитость возмутительная, но все таки он старается, надо отдать ему справедливость, быть человечнее. </p>
        <p id="ac964f37-43e8-4e8f-99e7-eb35f31d14f0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Кто? Михаил Иваныч? старик то? Нет-с, только смешон своим ломаньем. А прекрасная половина так не могу выразить, как она мне гадка. Я знаю, вы выше родственных предразсудков. </p>
        <p id="601e7765-797c-4be4-b3cc-f7124efe9579">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>За кого вы меня принимаете? Я уважаю истину одну и в силу того свободна в мнениях. — Говорите прямо и честно... </p>
        <p id="b944a120-950a-4c0c-b5ad-32120c08232a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Я видеть не могу этого бессмысленного, бесполезного и пошлого субъекта<a href="#" data-type="snoska" id="note376">376</a>
          <span class="note" id="note376">
            <span data-class="paragraph" id="544c40d3-50ad-4de2-9037-1ee67569ca1c">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В ркп. А первоначально было: </span>это бессмысленное, бесполезное и пошлое [животное]. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="709eaab4-894d-4a13-89dc-13822dfbe37e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Только как недоразвита! </p>
        <p id="553a6c63-8c9f-4b23-acdc-0f3c0ab54a16">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Ну, конечно. А все видишь матерьял, из которого может выйти честная личность. Главное — как там хотите — для чувств приятна. — </p>
        <p id="dbedeb4c-c11f-43a6-9471-35575bf64294">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. [к жене]. </span>Что с тобой делается, право? То ты баба, хоть куда, добрая, смирная, — вдруг найдет, станешь придираться, вот как сейчас — и о белье, и об столике. </p>
        <p id="cdba2eca-4611-4541-9b9f-60b2131b50c2">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Я ничего, Мишель. <span class="del">Так, меня расстроили.</span> Я не могу <pb n="306"></pb>об уставных грамотах говорить, так мне сейчас скучно сделается. Уж ты так и знай. А еще няня меня расстроила. Она, глупая, говорит, что ты Семену Петровичу хочешь Любочку отдать. Я его не люблю. Да что он, — винный пристав. Нет, это не надобно. </p>
        <p id="600ab1ca-b877-49ca-bb7a-80d9f6187e64">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. И</span>. Ну, уж эти пустяки оставь. Первое, <choice original_editorial_correction="Л[юбочка]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Любочка</corr>
          </choice> им занята, а второе, Рагоской человек умный, современный, служить по акцизному правлению честно, три тысячи жалованья не шутка, и потом<a href="#" data-type="snoska" id="note377">377</a>
          <span class="note" id="note377">
            <span data-class="paragraph" id="06aafa79-b14d-4459-91b8-6a53485ad675">все въвиду по силе приносить пользу. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ca7e3998-1044-43dd-bec7-102406a367e4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. </span>Я ведь его ничего, только не лежит к нему мое сердце. </p>
        <p id="013fa516-3099-4136-b56f-d7da4f88e27b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. [студенту]. </span>Тоже с нянюшкой у нас было нынче прение о Рагоском. Можете себе представить дикость взглядов этих людей? Они утверждают, что в основании его частых посещений лежат виды на состояние Любочки. — </p>
        <p id="3c97cc6e-d774-49d4-b0f7-2e9db49764d3">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Cm</span>. Чтож, пожалуй. Я в этих акцизных либералов не очень верую. — Я его подозреваю в неискренном отношении к тому лагерю. — </p>
        <p id="c3f8d590-7911-4cee-9944-36a6f8fdd0b0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Полноте. Вся деятельность этого господина, публичные лекции, школы. Во всем видно искренное служение идеи. — </p>
        <p id="94ef8d84-19f1-4140-a0b8-d72fd8673f14">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Ну да. Только я бы желал, чтобы Любовь Ивановна не с ним вступила в те жизненные отношения, которые принято называть браком. Она по задаткам много выше его. Ей нужно более свежую, горячую личность, не так равнодушно относящуюся к царствующей лжи жизни, более свежую. </p>
        <p id="cc416f18-9f56-425c-b73c-19456f8cf8cb">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>А я так напротив нахожу, что она по заложениям своего характера далеко не по плечу такой личности как он. Ему нужно женщину вполне развитую, свободную. — </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002004">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 4. </span>
        <p id="627844b3-f03c-4a52-9112-a1d8787328f5" rend="center">ЯВЛЕНІЕ 8. </p>
        <p id="3b1d9464-2740-486b-b861-b0b3514559a5" rend="center">Входит Рагоской с книгами. </p>
        <p id="8b4f784f-8a6a-41ad-b446-7360bf270452">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. (опоминается, протирает глаза). </span>Аа, Семен Петрович, <span class="del">только про вас говорили.</span> Ну что, как? Всегда рад, а теперь больше чем когда нибудь. </p>
        <p id="1ddf3295-90f0-406b-9095-d67814dac75a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Раг. (пожимает руку всем. &lt;Любочке отдает книги). </span>Вот вам <choice original_editorial_correction="Ж[орж]">
            <sic>Ж</sic>
            <corr>Жорж</corr>
          </choice> 3[анд]. Прочтите, скажите, как вы поймете. — А мы про вас, Иван Михайлович, сейчас говорили в городе с Предводителем. Он не верит, чтоб вольный труд мог идти выгодно, я сослался на вас. Так ли? Я ему хотел статью дать.&gt; Вот я Любовь Ивановне Жорж Занд привез. </p>
        <p id="dc78cc60-e0be-4410-9f90-80767bd57522">
          <pb n="307"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В</span>. Чаю или кофею хотите, со сливками. Вот белый хлеб, масло. — </p>
        <p id="86251a19-6983-4b5b-a998-d1faf0a49d62">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Рагоск. </span>Merci. <span class="del">Уж это старое помещичество — такой застой, Иван Михайлович. Ведь вот у вас идет. Я, вы знаете, не принадлежу к крайним, я понимаю все, и как трудно помещикам; но ведь есть же наконец и убеждения. Ведь вот у вас идет.</span> Ну что, как вольный труд? Я подъезжал, видел — кипит работа. Идет? </p>
        <p id="f70a9d88-8bf4-4696-a6db-322e743a0eb1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М</span>. Отлично идет. <span class="del">И знаете — легче, самому лучше и легче. Чувствуешь себя человеком в человеческих отношениях. Чтож, ведь надо извинить людям без образования. Я снисходительно смотрю.</span>
        </p>
        <p id="0393c62f-67f1-4ffa-9fb2-cafaf860a0d6">
          <span class="hi" data-attribute="italic"> Раг. </span>Вот как. А все жалуются, — я удивляюсь. </p>
        <p id="ea3982ad-1d7a-40d3-a9a6-af9e50e58e4e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>
          <span class="del">Кто жалуется?</span> Ведь между нами, дворянами (я прямо скажу) в семье не без урода: есть такие личности, что стыдиться своего звания. Все мы воспитаны в старых понятиях, с крепостным правом, телесными наказаниями, вжились так, что [люди] не примечают весь ужас этих привычек. Но дело в том, что когда раз человек понял то, что Тишка и Мишка равные ему люди, и когда испытал раз всю выгоду свободных отношений, <span class="del">то убедишься, что выгоднее свобода.</span>
        </p>
        <p id="d40f8373-98fe-4f16-8e35-f9b60b7f46f2">
          <span class="hi" data-attribute="italic"> Раг</span>. И мужик совсем другой стал! <span class="del">А вот все жалуются. Трудно это объяснить.</span> Ваш Предводитель вчера на обеде у Губернатора страшно восставал против Посредников и уставных грамот. </p>
        <p id="0495ca3d-4513-4a5d-a55f-f9de119512d6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М</span>. Отсталые люди! </p>
        <p id="c6872700-7876-4669-8d05-47719c608369">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Раг</span>. Хе, хе! Должно быть. Ну все-таки трудно, может быть, для помещиков, <span class="del">но идеи века...</span>
        </p>
        <p id="c4b8971e-3e41-44db-a171-2f83ada0d661">
          <span class="hi" data-attribute="italic"> И. М</span>. Ничего не трудно, а лучше и легче. Вот у меня сейчас — вот вы бы застали — управляющий ушел. Ну чтож? — ему не нравится, он оставил меня. Разве лучше бы было, ежели бы он против воли, неохотно бы служил, как прежде бывало? Он бы больше зла сделал. </p>
        <p id="77407235-0980-43e5-82b8-82e55dd8665b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Раг</span>. Хе, хе! Ну, все неприятно, я думаю. </p>
        <p id="4a40c62f-b0bb-4071-a778-180fd013cc0d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М</span>. Нисколько. Все это упорство одно непонятное, застарелые понятия. Ну что, когда ваша следующая лекция? </p>
        <p id="fca606db-2231-463d-812e-1af47144f2e7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Раг</span>. Да на днях. Кое какие дела еще есть. Ведь знаете, все стараешься понемножку хоть что-нибудь сделать для города, для общества. Вот школа наша.... Что, можно к дамам? </p>
        <p id="b743b1d8-fc50-4980-8a24-dadbca01b8ab">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Пойдемте, пойдемте. Да об одном жалею, что рано родился. Я так чувствую, понимаю, все эти идеи прогресса. <span class="hi" data-attribute="italic">(Уходят.) </span>
        </p>
        <p id="d6f02234-8233-47d3-8054-d58beb876022">
          <span class="hi" data-attribute="italic">М. В. (одна). </span>Ох, как скучно мне, скучно. Эти уставные грамоты, ничего не пойму, и так <span class="del">скучно</span>. Одно Бога просить надо — подкрепил бы он нас. — </p>
        <p id="e6c7809e-a87f-4a9e-9237-13a50d0769b1">
          <pb n="308"></pb>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002005">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 5. </span>
        <span class="h2">ДЕЙСТВІЕ II. </span>
        <p id="5465fc8d-092d-415d-a6a2-76fe6146733f" rend="center">В саду беседка. </p>
        <span class="h3">ЯВЛЕНИЕ I. </span>
        <p id="bbad3ef1-8348-47da-8703-02348d91f363" rend="center">Студент и Петруша сидят с книгами и тетрадями в беседке. Любочка подходит в начале сцены и садится с ними вместе. — </p>
        <p id="d1549e9e-d9cf-403f-b069-7178cf5b1dd0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>— Так что исторический факт имеет интерес только в силу подтверждения идеи нашей и освобождения человечества из под ига... </p>
        <p id="faf8c1ab-8774-4e4a-874a-cd001a5c1199">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Петр. </span>Да, это понятно. </p>
        <p id="24cfafe3-c7a0-4357-acb0-269e974513d5">
          <span class="del">Л</span>. Катинька все говорит, что я неразвита. Давайте, я буду развиваться у вас. Можно? Какой у вас урок? </p>
        <p id="020c2d51-b52a-456f-baa8-59bdcbfef7e6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Общий взгляд на историческия науки. </p>
        <p id="5ef4c794-38b7-40c6-b9bd-26ec03bcfa93">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Катинька увела Семена Петровича гулять насильно. Я видела, что ему не хотелось. Мне и скучно. Так можно? </p>
        <p id="d9de1e51-de8b-444b-97e4-80e45caeafcc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Можно. </p>
        <p id="22b2d3b3-6895-4338-b654-beb8a9d9c467">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Ну, так развивайте же меня хорошенько. Может быть, я не пойму? </p>
        <p id="cb68aac6-95af-41b6-bb7b-de75b007747b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Напротив, — мне очень приятно, и я думаю, вам полезно бы было. Я прочту вам свои записки об этом предмете. <span class="hi" data-attribute="italic">(Читает.) </span>История человечества представляет ряд событий, в своей последовательности конкретно выражающий идею борьбы деспотизма и свободы. Свобода мысли, слова, поступка и, наконец, печатного слова — иначе прессы. Тут у меня не совсем дописано, — я развиваю ту идею, что корень зла лежит в начале родительской власти и в злоупотреблениях, потом рабство женщины и, наконец, признание старшинства возраста и веры предков. </p>
        <p id="46af6155-03df-4f6e-a0fb-16373d33586e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Петр. </span>Да я помню в <span class="del">Современнике</span> журнале была статья <name placement="text" ref="8372" type="person">Маколея</name>, он говорит... </p>
        <p id="2611aa3b-d7ec-42f0-9b43-c16ca0d3a734">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Ну, что <name placement="text" ref="8372" type="person">Маколей</name>, это отсталые люди. <name placement="text" ref="13797" type="person">Токвиль</name> тоже, Монтеламберт. Бокль еще пожалуй, но тоже узкость взгляда.... </p>
        <p id="4fda3a1b-22cf-462a-8d12-7f243dd3177c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Нет, скучно ваша история. — Пойдемте лучше на мельницу гулять. — </p>
        <p id="25b972f0-af9e-4cc2-94c7-70e08b1a5789">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Петр</span>. И то, пойдемте, а я ружье возьму. Вы оставьте статью, я прочту. — Я сейчас приду. — <span class="hi" data-attribute="italic">(Уходит.) </span>
        </p>
        <p id="29981637-869e-4f3e-ba66-351ff4b206ee">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Дда-с. — <span class="hi" data-attribute="italic">(Молчание.) </span>
        </p>
        <p id="f51443e7-add3-4488-8a82-9e62c4187db6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Что, вы были когда нибудь влюблены, <choice original_editorial_correction="А[лексей]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Алексей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="П[авлович]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Павлович</corr>
          </choice>? </p>
        <p id="ca44b6a8-00e7-4501-804a-61d77d299ed9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Вот видите ли. Мы совсем в нашем лагере не так понимаем любовь. Что вы разумеете под этим наименованием? От этого зависит? </p>
        <p id="ce527baf-e1a1-4b55-aaf1-e91107c72ee4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Ну, да как все влюбляются. Ведь все влюбляются. Вот <choice original_editorial_correction="К[атинька]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Катинька</corr>
          </choice> влюблена в <choice original_editorial_correction="Раг[оского]">
            <sic>Раг</sic>
            <corr>Рагоского</corr>
          </choice>, Сонечка влюблена в своего учителя. Она не велела мне сказывать. Вы никому не говорите. Папаша был влюблен в мамашу, я недавно узнала. Все влюбляются.... </p>
        <p id="070507b7-0314-4d5f-8c38-3d8bef9c7de8">
          <pb n="309"></pb>
        </p>
        <p id="d4cece6b-d7fc-412f-9531-26db595dfacd">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Вот видите ли: ежели вы разумеете чувственное влечете, то конечно; но любовь новая может быть только к вполне сознательному существу, где равноправность. — </p>
        <p id="6f13af08-a65a-4917-b530-18ff0a0ce936">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Ну, в меня бы вы могли влюбиться? Так вот взяли бы да и влюбились. — </p>
        <p id="28080e40-98a5-46b6-b154-481424b9b168">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. (глупо улыбаясь.) </span>
          <span class="del">Разумеется.</span> Хе, хе, хе! </p>
        <p id="568662b2-d30c-41ad-846a-961ca6a821ec">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>И считали бы вы меня равноправной с вами? </p>
        <p id="486bb314-4c0d-418b-99fb-d6c4075ab8ff">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Без сомненья. </p>
        <p id="7be2811b-3e93-4f4a-8b9a-16abc92bab77">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>А знаете, Соничка хочет бежать с учителем. Вы никому не говорите. Они хотят обвенчаться тайно и бежать. — </p>
        <p id="5ec90358-d01b-425c-89e2-c2dc8d35b594">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Дда-с — но я давно хотел выразить вам свое мнение о <choice original_editorial_correction="Раг[оском]">
            <sic>Раг</sic>
            <corr>Рагоском</corr>
          </choice>. Он далеко недоразвитой господин и потом он уже стар, чтобы понимать требования века. Он опускается. И я не уважаю этого человека. Ежели он любит, то совсем не так... </p>
        <p id="7de1fa66-1406-4aae-aa2c-706984961955">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Влюбитесь в меня хоть по своему. </p>
        <p id="d08591be-18b0-4882-bd99-70b62a1e1090">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Миленькая! <span class="hi" data-attribute="italic">(Берет за руку и хочет обнять.) </span>Какие мягенькия ручки. Хе-хе! </p>
        <p id="460032a6-a35a-41dc-a209-456f28348d83">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Отвяжитесь! — Как вы мне гадки, ужас. <span class="hi" data-attribute="italic">(Вскакивает и убегает.) </span>
        </p>
        <p id="a993070f-7b09-4885-ae8e-ababfac0becc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Это подло наконец!<a href="#" data-type="snoska" id="note378">378</a>
          <span class="note" id="note378">
            <span data-class="paragraph" id="080671fb-43bc-4330-8207-59cf521f22c9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">После слов: </span>подло наконец! <span class="hi" data-attribute="italic">сцена урока в беседке обрывается, и автор заново начинает 2 действие комедии совершенно по иному. </span>
            </span>
          </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002006">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 6. </span>
        <p id="d1cfdeb8-14c3-43ed-bd0b-3a4aff6b5869" rend="center">ДеЙСТВИЕ II. </p>
        <span class="h3">[СЦЕНА I]<a href="#" data-type="snoska" id="note379">379</a>
          <span class="note" id="note379">
            <span data-class="paragraph" id="f4235588-c44d-40e7-b337-13c2c8adfc5d">[Сцена I] — <span class="hi" data-attribute="italic">взято из окончательного текста комедии</span>. </span>
          </span>
        </span>
        <p id="14bf5082-0214-4d2f-a8ae-f672e76d5d31" rend="center">В городе. Сад. </p>
        <span class="h3">ЯВЛЕНИЕ I. </span>
        <p id="ac267c39-ed20-45a5-952d-68b21bb5a82f" rend="center">Рагоской и приятель его университетский. чиновник. </p>
        <p id="7c3d1ca2-d034-4fd1-a955-c78cdc1e75f6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>
          <span class="del">Они все там остались в школе, а оттуда они поехали в ряды, а потом я их пригласил к себе позавтракать.</span> Ты практической человек, — что̀ это, сообразно с губернскими понятиями? </p>
        <p id="5013eb37-4bfb-4a72-9281-2d1fa79f0727">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Все, братец, сообразно, когда ты сам уверен в себе. Есть галантир, телячьи котлетки, фрукты, шато-дикем и сладенькое? </p>
        <p id="81416443-25e1-4c8d-a4ac-b8ff8efb6a44">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р</span>. Сладкого нет ничего, херес есть и шампанское. </p>
        <p id="46d75fa8-9803-4f14-a996-2ffface21389">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Ах, братец, как можно без шато-дикему! Шампанское ото так, про запас, не посылать же в погребок, коли что случится. А херес это за просто слишком. А шато-дикем не парадно, a внимание к дамам. </p>
        <p id="d275348a-bbdb-45a2-bf71-20aa7d5a05c0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Что он, дорог? </p>
        <p id="d6751a25-1ef5-40a5-b288-43e2d23dca35">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Что за дорог! <span class="del">Ведь богатую невесту</span> хочешь взять, жениться, а 2 целковых жалеешь. </p>
        <p id="5f99dddc-dded-4cb5-9348-a7c6df3172b8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Однако 2 целковых! Да варенья, что ль? </p>
        <p id="a5747bbd-7ded-4cc5-9f36-f9679f9ce923">
          <pb n="310"></pb>
        </p>
        <p id="b26bf822-2265-460c-ba79-6db1dca8bd9b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Иван, давай деньги! Поди ты к Бабасову и возьми шато-дикему одну бутылку — слышишь, шато-дикему? Да переврешь. Я запишу. Да, смотри, от Депре. У него есть, а еще вот в кондитерской по записке. — Ну, марш! — Вот и хорошо будет. А ты расскажи мне хорошенько, чтоб я мог тебе содействовать. Кто и что это семейство? Я ведь так их знаю, — видал только. Мы ведь считались разных лагерей. Теперь, говорят, старик к нашему полку прибыл. — <span class="del">Эти новобранцы не надежные.</span>
        </p>
        <p id="8958daf0-13e0-4d3e-8953-645475794c4f">
          <span class="hi" data-attribute="italic"> Рог. </span>Ну, вот тебе конспект лиц и отношений. Родитель новобранец-либерал, ненадежный, <span class="del">как ты сам говоришь. Подличает,</span> виляет передо мной. Родительница (классическая) гомерическая дурища, племянница хорошая натура и весьма развитая девушка, и.... как тебе сказать — боюсь, страдает ко мне безнадежной страстью. — Потом там живет студент. Пустой малый, радикал, разумеется, <span class="del">но к несчастью, как я замечаю, занят его дочерью. Близкия сношения, все, знаешь, может быть неопасное опасно</span>. </p>
        <p id="25d3746e-5ac8-44e3-80c6-cc6c8ef000f8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>
          <span class="del">Студент опасен. Им надо заняться.</span> Да ведь ты не на племяннице женишься —? </p>
        <p id="cd1818f5-a858-4a09-bbd5-df967b94a655">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Племянница хорошая, очень честная и хорошая личность, скучна иногда, но... и наружность не <span class="del">того</span> уж.... </p>
        <p id="b3c69bd2-ecfe-4829-87d2-8e669dbc1447">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Жестокий дар мысли уж наложил печать проклятья... да, да, я ее видал — сухой стриженый студент в юпке. А вот как хочешь говори, не дается женщинам вместе миловидность и развитие. А вот эти глупенькия институтки — крепинькия, розовенькия, аппетитнинькия.... </p>
        <p id="85c98205-5129-4a12-9ad0-a429a5057a82">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Ха, ха, ха! Ну, вот этот самый тип <choice original_editorial_correction="Л[юбовь]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Любовь </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановна]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Ивановна</corr>
          </choice>, дочь. Ну, она мне нравится, очень нравится, натура тоже с задатками, толковать нечего, что племянница бедна. <span class="del">
            <choice original_editorial_correction="Л[юбовь]">
              <sic>Л </sic>
              <corr>Любовь </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="И[вановна]">
              <sic>И</sic>
              <corr>Ивановна</corr>
            </choice>, дочь, по крайней мере, будет иметь средства. Ты меня знаешь и</span>по<a href="#" data-type="snoska" id="note380">380</a>
          <span class="note" id="note380">
            <span data-class="paragraph" id="52e17a07-01bb-4820-8081-a55b119356fb">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слово не дописано; вероятно: </span>
              <choice original_editorial_correction="по[нимаешь]">
                <sic>по </sic>
                <corr>понимаешь </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="11f6c8d4-280c-49d3-bf73-141d43eb410f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">[Пр. </span>[?] Ну, а денег у кого больше? </p>
        <p id="e3726a9c-7977-4d8c-9310-8ed9acab6ab5">[<span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>[?] У дочери, кажется, да что эти дрязги. [?] </p>
        <p id="59905609-8827-4a63-9cdf-b2ae3a35ad67">
          <span class="del">
            <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Нечего мне объясняться перед тобой, что я не того закалу человек, чтоб жениться на приданом, </span>но ведь глупо было бы взять на себя обязательства содержания женщины, не получив новых средств. </p>
        <p id="9532e178-2439-4139-917c-d30c100f766c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р.</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note381">381</a>
          <span class="note" id="note381">
            <span data-class="paragraph" id="47b1710e-2537-47e7-b624-5e887f4c9fe4">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: <choice original_editorial_correction="В[енеровский]">
                  <sic>В</sic>
                  <corr>Венеровский</corr>
                </choice>. Фраза вписана автором между строк позднее, когда Раговской получил новую фамилию Венеровского. </span>
            </span>
          </span>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>
          <span class="del">Ну, там все это сливается.</span> — Только вот что, ты, мой мечтатель, не попадись. Ваша братья-идеалисты — на это молодцы, — делаете планы, а практично не обсудите. Убежден ли ты, что отец даст ей определенное что либо и не захочет ли он тебя держать в руках, заставляя ожидать? — Надо верно узнать, сколько? </p>
        <p id="77f8de0f-54e0-4951-bcf5-61c029f66dbc">
          <pb n="311"></pb>
        </p>
        <p id="5384ec2a-286c-4f39-be94-2c0feb3a0395">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Ну, брат, я не практичный человек, <span class="del">как</span> ты, как отцы-старики. <span class="del">Однако это обдумывал, и вот что. У него одна дочь, — сын, правда, — деньги есть свободный,</span> я знаю, <span class="del">и я намерен дать почувствовать, что</span> я желаю определительности. <span class="del">Потом, как я говорил, он подличает передо мной.</span> Я надеюсь, что положение это уяснится, иначе это было бы слишком неприятно. Ну ты, практик, что скажешь? </p>
        <p id="087c71f2-536b-4a2c-af6b-258d26bfe0bc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. (Задумывается). </span>Это нехорошо. Тут есть два средства. 1-е: действовать на нее, дать ей почувствовать, как тяжело быть без средств. Это можно и до свадьбы и лучше всего после свадьбы. — </p>
        <p id="acbeb92d-9658-46f0-88d5-dc4aaf68d61c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Ха, ха, ха! Нет, это слишком практично и потому не- приятно и, главное, неблаговидно. — Так может поступить офицер, помещик, а не я. </p>
        <p id="6cc5b970-e593-4044-b65e-3db412cca658">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Ну, второе, это то, что как только ты получишь согласье, сейчас же как можно холоднее сделайся с родными и с нею до тех пор, пока эти денежные отношения не будут определены. — </p>
        <p id="5282878f-e8ab-4e0b-8319-97881d8bfbaf">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Это так. <span class="hi" data-attribute="italic">(Входит Иван с бутылкой и свертком.) </span>Ну, поставь. — </p>
        <p id="e93b74ce-f1eb-4890-91fb-acf35e24e311">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ив. </span>Господа подъехали, вас спрашивают. </p>
        <p id="741f72ab-e533-40c9-87c2-faef7b61761c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Так сделай дружбу, займи и племянницу и студента, а то тот с одной, та с другой стороны не дают мне ни одного удобного случая. </p>
        <p id="90302df5-f75f-475b-9a63-b87ae760cc5e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Пр. </span>Погоди, я их и занимать не стану, а так сцеплю, что не растащишь. <span class="hi" data-attribute="italic">(Смеются оба.) </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002007">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 7. </span>
        <p id="1210513d-c214-4ccb-ae07-20b3b13c7c29" rend="center">ЯВЛЕНІЕ II. </p>
        <p id="1d34959b-744c-4d55-a380-c935b4c72c17" rend="center">Иван Михайлович, Любочка, Катерина Матвеевна, Студент и <choice original_editorial_correction="Петр[уша]">
            <sic>Петр</sic>
            <corr>Петруша</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="7f440cd6-5522-46e2-80ca-ecbee0711c09">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р[агоской</span>]. По крайней мере отдохнуть не угодно ли? Здесь на терасе или в доме — вот моя холостая квартира. Мой товарищ по университету — Беклешов, — Любовь Ивановна, мой приятель Беклешов, Катерина Матвеевна. </p>
        <p id="6944a1a4-d6ee-4f79-bbea-fa61bb1c5df5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Aa! очень рад познакомиться. Что это, я вам скажу, что это за прелесть эти детенятки в школе. Ну, Семен Петрович очень вам благодарен Это такое приятное производит впечатление. Все эти ребятки так веселы, любознательны, и какие успехи. Удивительно! Это, надо вам отдать справедливость, дивно устроено. — Вот именно доброе дело. </p>
        <p id="f2da6416-2a6c-4bcf-b792-0b4969469c38">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Раг. </span>Да ведь это не я. Мы кое кто собирались, толковали, вот и составилось. — </p>
        <p id="39f134f6-94bf-4077-af82-b0cb8e296f05">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И</span>. Ж. <span class="hi" data-attribute="italic">(К Беклешову). </span>Вот это — школы, образование, я называю истинный прогресс. Не так ли? Вы тоже верно принимали участье? </p>
        <p id="16acc401-c4bc-4dc5-a226-ddc767c8b50d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Бекл. </span>Да, но поддержать это надо много средств. </p>
        <p id="74b9683c-9a76-4172-8320-1d59b255cafa">
          <pb n="312"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">K. M. </span>Скажите, Семен Петрович, отчего вы не ввели звуковую методу? — она доступнее, мне казалось бы. </p>
        <p id="73796215-59fe-4b7c-b1c4-c88227a27d5a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Раг. </span>Без сомненья, но у нас не было сначала учителя. </p>
        <p id="88545bbd-7585-4fdd-bca2-a57a206f7836">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>А еще мне хочется вам прямо высказаться. <span class="del">Пойдемте куда нибудь, чтоб нам не мешали.</span> Я полагаю, что сознательное усвоение гласных не может быть достаточным... </p>
        <p id="f34dcdab-bae5-4f2d-9687-fc03005ac766">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Извините, пожалуйста. Иван Михайлович, Любовь Ивановна, не угодно ли, не угодно ли и вам <span class="hi" data-attribute="italic">(к студенту, показывая [на] дверь) </span>
          <span class="del">к столу</span>. </p>
        <p id="6eae4aff-1638-4f9b-8d64-8c77d0edcbe6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. И. </span>Как у вас славно! </p>
        <p id="db27ef6c-0154-4d5b-ae09-c105761bcf25">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Сознательное усвоение ребенком гласных не может быть достаточным упражнением при членораздельности. Я бы ввела звуковую методу. Я много думала об этом предмете. Ежели мне будет можно, я займусь в этой школе. </p>
        <p id="85fde487-b441-495a-9160-595085f8bd6a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Ах, сделайте одолжение! <span class="hi" data-attribute="italic">(К приятелю.) </span>Ну вот, видишь — она не отстанет. — Иван Михайлович, не хотите покурить? </p>
        <p id="02e87156-e431-4393-839a-bef2703af81f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Позвольте, позвольте, — у меня так много мыслей пришло по случаю этого посещенья. Является вопрос, что вы хотите сделать из этих детей? признаете ли вы развитие каждой индивидуальной личности за несомненное благо, или развитие единиц без общественной инициативы в силу общественных предразсудков? </p>
        <p id="53d90c28-a073-4ac1-983e-e85f40583b66">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р</span>. Конечно, конечно. Мы полагаем возвести каждую личность на ту ступень развития, при которой дальнейший ход по пути прогресса становится удобным. — Извините, <choice original_editorial_correction="П[етр]">
            <sic>П </sic>
            <corr>Петр </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice>, не хотите ли папирос? </p>
        <p id="1dbc04bf-7576-4b53-9c53-871c9124a5f9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М</span>. Да по пути прогресса. Но отчего вы отклонялись от своего пути? </p>
        <p id="923919fa-e1af-416d-8407-de54386308e2">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Ежели бы мы были совершенно свободны, а то нам мешают высшия власти. <span class="hi" data-attribute="italic">(К приятелю.) </span>Теперь не отстанет. — </p>
        <p id="1581cd9b-8334-40ee-b55e-e8c1177e0107">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Это так. Но что хотите — говорите, я уж сказала вам, что я чутьем своим сознаю... <span class="del">пойдемте сюда</span>
          <span class="hi" data-attribute="italic"> (все проходят</span>), погодите, я вам скажу два слова. Это посещение породило во мне такую вереницу мыслей, и я больше стала уважать вас. <span class="hi" data-attribute="italic">(Отходят к другому концу сцены.) </span>— Вам не по плечу вся эта убивающая обстановка, затхлая атмосфера, так сказать... нет, позвольте, позвольте, дайте мне договорить! Вы задались мыслью принести свою долю общественной пользы здесь; но вас давит среда, вам нужна более широкая арена — пойдемте, я вам выскажу все, что я хотела <span class="del">сказать</span>. </p>
        <p id="e4e09b6a-fcf6-45ba-9f4a-d0e523fc8985">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Извините, мне нельзя. <span class="hi" data-attribute="italic">(Уходит.)</span>
        </p>
        <p id="7670b9d3-4270-4770-951d-d081b672a0da">&lt; <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Господа, мне нужно сказать ему два слова. <span class="hi" data-attribute="italic">(К. М. уходит.) </span>
        </p>
        <p id="66092b5f-a115-48bf-8627-21e730b4b5db">
          <pb n="313"></pb>
        </p>
        <p id="944bf2df-73b1-446e-a1bc-cd28f8f28ef4" rend="center">ЯВЛЕНІЕ III. </p>
        <p id="19574238-5f6b-4db4-a561-b6a8108c8372" rend="center">
          <choice original_editorial_correction="Ст[удент]">
            <sic>Ст</sic>
            <corr>Студент</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Л[юбочка]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Любочка</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="И[ван]">
            <sic>И </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Бек[лешов]">
            <sic>Бек</sic>
            <corr>Беклешов</corr>
          </choice> говорят в стороне. </p>
        <p id="9681dc7a-1e1b-40eb-ad59-27723d3099ff">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. (к студенту). </span>Ну что, Алексей Петрович, каково? Вот вы все хвалите Московския воскресные школы. Я думаю — не хуже? Какие открытые лица — вы заметили? </p>
        <p id="f2679954-581e-436b-bc6c-20f7341b3418">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Ничего особенного, напротив — забитые, и потому я не разделяю этого мнения. </p>
        <p id="4c606633-e362-4bcb-bb4a-df32eac1b479">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Бекл. </span>Что же, полагаете, что это безполезно? </p>
        <p id="6bad2587-5467-4a31-bccb-5e4276546b1b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Да какже? </p>
        <p id="bb986b62-670d-44a7-8456-eb8f601e2d31">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>А вот не пить этого вина, а им дать хлеба. </p>
        <p id="b2bd8033-d43c-482d-bc44-20187f1d64ab">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Ну, ваши утопии! Чтоже, Сергей Петрович дурно делает, и он отсталый? </p>
        <p id="73ae1017-33e4-45c3-a7a1-14b658295abc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Разумеется, отсталый, он не уважает студентов. </p>
        <p id="c26c8f3f-698c-4e24-b28f-9a7367b2827b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">И. М. </span>Ну, вас не разберешь. Он делает пользу. </p>
        <p id="3e46a12b-5bcb-458f-b33f-0a760fd6da10">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>И мы делаем пользу, когда протестуем. — </p>
        <p id="7ff8d0de-0bdd-4d75-9353-f7c4f736baeb">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Алексей Павлович всех бранит. Мне бы скучно было, коли бы я всех бранила. </p>
        <p id="aa97a110-f623-4ea3-a06b-5f26d535368c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Равнодушие к общественным ранам не есть добродетель. </p>
        <p id="f2586da4-17ab-427a-8c14-8ea030bcf069">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Нет, вы про Сергея Петровича дурно говорите, — говорите, что он хитрый. Вы всех браните. Папаша, пойдем, посмотрим сад. — <span class="hi" data-attribute="italic">(Уходят все.) </span>
        </p>
        <p id="63c73b17-4459-4b35-aff6-3c46ed061f3e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Петр. </span>Алексей Павлович, какое вино вкусное <span class="hi" data-attribute="italic">(пьет) </span>— попробуйте. </p>
        <p id="d6cd66b3-c2d9-4ff1-9cc4-0638e812d338">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Чтож, можно. Как живет хорошо, — а либерал тоже! Только и толку от этих господ. Пойдем посмотрим, где они. <span class="hi" data-attribute="italic">(Уходят.) </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002008">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 8. </span>
        <span class="h2">ДЕЙСТВІЕ II. </span>
        <span class="h3">Сцена II. </span>
        <span class="h3">Явление IV. </span>
        <p id="c66aaf5d-48ed-4ff4-acf6-13996f5e992e" rend="center">
          <choice original_editorial_correction="Р[агоской]">
            <sic>Р</sic>
            <corr>Рагоской</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="К[атерина]">
            <sic>К </sic>
            <corr>Катерина </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[атвеевна]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Матвеевна</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="6b6c80f6-b05f-4b65-a43f-14280d4b3ff0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Мы с вами стоим выше пошлых условий и потому я прямо скажу вам, что вас давит обстановка и меня душит среда, в которой я принуждена вращаться. Вы человек честный и я вас уважаю <span class="hi" data-attribute="italic">(протягивает ему руку), я </span>знаю, вы уважаете меня, хотите испытать жизнь со мною; поедем в Москву, станем в свободный отношения, я буду трудиться <pb n="314"></pb>пером, вы работайте с своей стороны, и мы докажем этой закоснелой толпе, что жизнь на новых основаниях легка и возможна. Ежели вы, или ваши или мои родные найдут нужным, мы можем сделать им уступку, проделать церемонии брака, — но я не нахожу этого нужным. Я отдамся вам, когда ясно сознаю целесообразность этого поступка. Я женщина, но равноправная всякому мущине и свободная, я жду вашего ответа, прямого и сознательного — да. — </p>
        <p id="ea0d66c6-2100-4f68-a410-a4d6c1d91983">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р</span>. Гм, я не то, чтобы удивлен, я понимаю, что права женщины столь же <span class="del">святы</span> неприкосновенны. </p>
        <p id="0851786c-bef1-477f-a564-c91881326fb0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>И сколько раз вы выражали эту мысль! </p>
        <p id="59b7ee68-cfe1-4ebe-97d5-5d5323c327c7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">P. </span>Я чувствую себя истинно признательным за выбор, но я полагаю, что затруднения со стороны родных ваших... и потом <span class="del">пере</span> ехать в Москву... я бы лучше советовал вам держать это дело в тайне до... нынешнего вечера. </p>
        <p id="39058f69-a36a-43b7-a627-0439b180cfaf">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Понимаю, хорошо. Но одно я вам хочу сказать: есть любовь Астарты с кораловым браслетом, плотская, есть Афродиты — изящно чувственная, и есть любовь равноправности: ее я предлагаю вам. — Вы довольны? — <span class="hi" data-attribute="italic">(Улыбается.) </span>
        </p>
        <p id="72582ceb-93a5-49ae-8bbd-4a288f918547">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Нынче после отъезда гостей я все переговорю. </p>
        <p id="63d2a33c-c416-4923-96c5-874f923fc7d4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>У меня еще есть идея. Отчего бы нам не основать комуну, в которой бы жили бедные студенты и все, кто хочет. Мущины и женщины. </p>
        <p id="e7511c43-9078-40f2-8a1d-ff317421ea2e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Бекл. </span>Рагоской, иди. </p>
        <p id="93dd21f4-1238-45c8-8439-11efa7464f8e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Сейчас. — <span class="hi" data-attribute="italic">(Уходит.) </span>
        </p>
        <p id="cd447225-c0c9-4c42-ab0a-d3dfd79ad7f1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Да, мущины и женщины без различия пола. </p>
        <p id="7d8b9330-bc08-47eb-a3f7-799282098eec" rend="center">ЯВЛЕНІЕ V. </p>
        <p id="9e0ad0c3-29e3-40cc-a5c6-d0eee5f85c98" rend="center">Рагоской и Любовь Ивановна. </p>
        <p id="4271aa11-7192-422a-8861-016138d75c97">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Любовь Ивановна, прочли вы эту повѣсть? я нахожу, что замыселъ ея очень хорошъ. Мысль эта справедлива, не правда ли? — </p>
        <p id="ecc93c83-7ccb-46e4-b906-47e674a7032b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Я не люблю читать летом. Скучно. Зачем вы учите в школе? Какая вам выгода? И веселого ничего нет. </p>
        <p id="32a11691-0c0a-4b6d-be43-4cd7355338e1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Так. Ну, разумеется, пока не было других интересов. Но я вам хотел сказать. Позволите ли вы мне? — </p>
        <p id="1846783b-f70a-4cd3-9a57-b7ff0cd139e0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Говорите, чтож? </p>
        <p id="ad647a61-5ca5-45bb-b7d7-25597d015820">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Вы бы могли преподавать в школе теорию изящного на опыте — хе-хе! </p>
        <p id="e87aa70a-7005-496f-a64b-81ff84e30621">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Отчего. </p>
        <p id="08ba5d93-0fc4-4936-8dee-e9dc7f13e34a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р</span>. Только вашим присутствием. — </p>
        <p id="375f747f-36b3-4d39-b664-dbbb4981cb73">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Что же надобно делать? Я ведь ничего не знаю, Катинька говорит. </p>
        <p id="fd629bb7-5a35-47f2-be77-973eb090275f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Напротив, ваша непосредственная натура более способна воспринять истину отношений, чем... </p>
        <p id="f2a5e41e-2d86-456a-a31f-7e7b060e507c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Вы говорите попроще. — </p>
        <p id="9ac16dd0-c027-4664-bae6-fedb9cdc2d11">
          <br/>
        </p>
        <p id="ae24e5c0-3bcf-4b18-9c29-ba9caa05e118">
          <br/>
        </p>
        <p id="e7a3958b-00ea-4ffb-8090-96f8781f55df" xml:id="i3">
          <pb n="315"></pb>
        </p>
        <div rend="image">
          <figure>
            <graphic rend="alt:" url="./img/b00004598.png"></graphic>
          </figure>
        </div>
        <p id="ca4a9b3d-d9eb-498f-9c56-9f915d6f8d3b">
          <br/>
        </p>
        <p id="97c97e2d-e391-41b0-b90a-635020e4556f" rend="center">Первая страница II редакции второго действия "Зараженного семейства". (Рукопись №11). </p>
        <p id="f0ccfe70-6022-4c61-8371-71f2896561f1">
          <br/>
        </p>
        <p id="ee59f596-61eb-454c-afee-298e286a7bff">
          <br/>
        </p>
        <p id="056651fe-04bf-4956-a935-e98313128f06">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Ха-ха! Ведь я не всегда объясняюсь с такими личностями. </p>
        <p id="e8bba283-c2e0-4600-9f74-d23f5cbd181b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Вы что хотите сказать? </p>
        <p id="2a4a4d2b-c879-4254-b80e-697855a4267e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р</span>. Каких вы убеждений о браке? Считаете ли вы возможными отношения равенства женщины и мущины? И как вы с вашей грацией могли бы отнестись... </p>
        <p id="780ed24b-4a15-461c-9bff-899c02f21c24">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Ей Богу, не понимаю. </p>
        <p id="cb5fae29-e52e-478c-89f7-decd25322e8c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Вы так конкретно смотрите на мир, такая девственность в чертах ваших, что жизнь легла бы... </p>
        <p id="39d584c3-aa14-4ede-ae0c-63580bd7802e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Да вы что хотите? </p>
        <p id="7f5ec145-44e4-4f2b-ade6-f5f5c9ae2ac3">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Как вы думаете, ежели бы вы вышли замуж за человека новых понятий? Я считаю нужным выразить вам свое мнение. Комнаты бы были отдельные. — И свобода, как имущественная, так и личная были бы обезпечены. </p>
        <p id="f74a3d78-8dec-4cb5-941d-fca884d0ac65">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Я ничего не думаю, коли бы любила бы, пошла. — </p>
        <p id="c48a9d1e-9840-4d1f-9fad-1fe72c5ba705">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Могли бы вы любить меня? </p>
        <p id="641dfe8f-c7bb-46a9-bb3e-c61a0c9729a5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Да. — </p>
        <p id="4efc686d-ebff-4dca-bcde-a4fa53140720">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Р. </span>Я, хе-хе! желаю учинить с вами бракосочетанье. </p>
        <p id="61a273ca-a1e5-454b-af79-0a70f12a8015">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л</span>. Серьезно? — да. </p>
        <p id="494441ed-8a6f-4f4f-a250-184ae38f679d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">P. </span>Ну так, как жених, могу ль приложить уста к руке, да? </p>
        <p id="e9332a2f-236f-410b-9575-07944c4d4b72">Все плачут: няня, Марья Васильевна, Студент и Катерина Матвеевна ругают брак. Рагоской сердится. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002009">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 9. </span>
        <span class="h2">ДЕЙСТВІЕ III. </span>
        <span class="h3">СЦЕНА 1. </span>
        <p id="0fb8ff0a-e8f0-436d-9e90-899cc1deeb9b" rend="center">ЯВЛЕНІЕ 2.<a href="#" data-type="snoska" id="note382">382</a>
          <span class="note" id="note382">
            <span data-class="paragraph" id="8a322248-e81a-4fa0-a223-935821dc34db">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В окончательной редакции комедии 2-е явление этой сцены соответствует 5-му. </span>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="9462b1cb-ef58-4a32-a20a-1a231bc19ae7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Дда. Много еще есть субъектов, в сознании которых новые воззрения еще, так сказать, только намечены, а не перешли в плоть и кровь. Дда, я жестоко ошиблась в этом господине. — </p>
        <p id="f9c7de1c-82bc-4eab-8da9-a8fe4b78011e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>В <span class="del">Рагоском</span> Венеровском то? А вы что думали? — фольговый либерал-акцизный. В них выдержки нет, в этих синьорах. — Мне очень гемороидально на душе... </p>
        <p id="75974279-800b-4940-ba0c-27add0575491">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. (с азартом). </span>Дда, вы были правы. Как унизить себя до брака, до пошлейшего брака, со всеми атрибутами ничтожества, — и с кем? с недоразвитой, с вовсе неразвитой девченкой, с ничтожнейшим субъектом... Ежели бы я была немного ниже, я бы ненавидела ее. Могли ли бы вы так поступить, Алексей Павлович? Меня мучает этот вопрос, вопроc о достоинстве мущины в виду брака. </p>
        <p id="039c29e2-7c0c-478f-8a27-008de48f1dce">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Катерина Матвеевна, это не беда, что эти синьоры женятся, пускай, — a беда, что они <span class="del">ломаются</span>, из себя изображают фигуры, противные действительности. Я бы не мог <pb n="316"></pb>так поступить в силу того, что я от жизни требую мало: книга, папироска и труд, — мне больше не нужно, и я готов на борьбу с... А вы, извините меня — вы тоже способны увлечься, я это замечаю. Вы еще мало проникнуты духом времени, вы горячо сочувствуете, но еще вы не вполне... </p>
        <p id="f4c6768c-e5b4-49b2-bd09-b3c0bae16037">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Нет, позвольте, позвольте, вы чем это можете доказать? </p>
        <p id="6388d50d-7cae-4dde-ae9d-ad1cef07f657">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>A тем, — что̀ вы тут делаете, в этой помойной яме, где ни одной светлой личности, ни одной живой души? Положим, я, бедняк, из за куска хлеба менторствую с откормленным поганым барченком, которого пришибить бы надо, а у вас есть средства. Для чего ж вы, с вашим развитием, остаетесь здесь? чтож, вы на свадьбе плясать будете? Нет-с, я не так смотрю на жизнь. Вы счастливцы, у вас средства: будь у меня, я бы какой сочинил выход из жизни! </p>
        <p id="e405b210-a11f-4746-9d48-78c3170ea6b6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М</span>. Какую ж среду вы избрали бы? — </p>
        <p id="10efd24b-a71d-4034-aa13-499430a123a4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Я? Я бы не пошел по аудиториям слушать болтовню профессоров — все дурни. Я бы не пошел в здание, называемое университет, я бы затеял дело. Вот наш тоже из се- минарии (ведь самые головы все из семинарий) пишет: в Петербурге делают опыт фаланстера: сходятся, нанимают большой дом, платят сообща, пища сообща, у каждого своя комната, кто хочет — сходятся по двое, мущина и женщина. Женщины заведуют хозяйством. Избирается казначей, эконом. Ежели кто хочет сойтись <choice original_editorial_correction="мущ[ина]">
            <sic>мущ</sic>
            <corr>мущина</corr>
          </choice> с <choice original_editorial_correction="жен[щиной]">
            <sic>жен</sic>
            <corr>женщиной</corr>
          </choice>, то сходятся, никто ничего в этом не видит, — удивительно просто, не то варварство, что здесь, и живут, каждый работает свое дело. </p>
        <p id="7f5373e5-f51e-4883-a61a-bc0439fa4fd2">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Позвольте, позвольте, как это называется? </p>
        <p id="8fda17a8-bfa7-45a4-a945-9b38b4b2af2f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Комуной, это есть комуна, попросту община. Так вот-с какая жизнь открывается и у нас в России, а ты коснеешь с каким нибудь поганым баричем в тине. Коли бы средства, я бы учинил почтеннейшую штуку, могу сказать. </p>
        <p id="9e1a571f-9fb4-4ef5-bbf5-4654b4732884">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. (Ударяет себя по голове). </span>Позвольте, позвольте, знаете что. Это удивительно. Комуна! Это великая мысль. Это <choice original_editorial_correction="удиви[тельно]">
            <sic>удиви</sic>
            <corr>удивительно</corr>
          </choice>. Новая заря встает на горизонте. Дда, это начало новых начал. Прогресс идет с своим мечем и рассекает мрак. Послушайте, <span class="del">Галицинской</span> Чертковской, чувствуете ли вы в себе силу не изменить призванию новой жизни, да? </p>
        <p id="9ba340e9-f18a-47c2-a39f-2e6f2b934783">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст</span>. Я бы не уважал себя, ежели бы я мог изменять, как другие. </p>
        <p id="0fb70114-b050-47e5-b85e-ef4f9145a6ab">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М</span>. <choice original_editorial_correction="Ч[ертковской]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертковской</corr>
          </choice>, я еду в комуну. Вы должны ехать со мной. </p>
        <p id="925db26c-4c99-431a-b8dc-b997e95cf55b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Cm</span>. Это значит — учиним скандал. — Чтож, можно. </p>
        <p id="f104f3c5-0899-40f0-bc02-8446406e104b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Да, я с вами еду в Петербург и начинаю новую жизнь в комуне. Комуна! Один новый звук электризирует меня и возвращает к жизни. Я соберу свои средства — <pb n="317"></pb>я напишу дяде, чтоб он прислал мне, Да я и работать могу. Я буду продолжать свой труд о политической экономии. Послушайте, вы новый человек. Вы уважаете меня? </p>
        <p id="0b87620c-1df2-408f-b22b-bdbba1b414f8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Еще бы, — вы знаете, что мы не говорим приятностей, мы уважаем дело. </p>
        <p id="7d74e656-ab57-4ca5-8d16-2190e317ee48">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Я предлагаю вам испытание союза в комуне, и я ваша. Вот вам моя рука. Я глубоко уважаю вас, как горячую и широкую личность. </p>
        <p id="7b883488-fdef-4eef-a479-15f4de3eeb5b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Вот это честно. </p>
        <p id="4c3acf45-ecf4-4f64-ac00-77ab2229fda7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Поедем, и чем скорее, тем лучше. <choice original_editorial_correction="А[лексей]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Алексей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="П[авлович]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Павлович</corr>
          </choice>, я сильная женщина. </p>
        <p id="2b40de78-643a-429b-9583-09f5ae91a0ec">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. (Берет руку). </span>Что̀ за жизнь здесь, чего может ждать честная личность, кроме гнета и гнета. Да, вы первая женщина с полной свободой мысли. Но как же поступать? <span class="del">надо обдумать</span>. — </p>
        <p id="ea3a1863-c311-411d-9a5c-bbd0415e882f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. (Идет к столу). </span>Садитесь, пишите. Мы оставим это письмо и уедем нынче же, мне гадко видеть эту пошлую церемонию. Пишите. <span class="hi" data-attribute="italic">(Студент садится и пишет.) </span>« <choice original_editorial_correction="И[ван]">
            <sic>И </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>, я не называю вас дядей, потому что не вижу никакого смысла в этом наименовании; вы человек, и как к таковому я обращаюсь к вам. — Среда тления и порчи...» </p>
        <p id="32c04fc2-39b0-4a17-87fc-8fe238ce62ba">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>— Прибавить — общественной лжи. Это главное. </p>
        <p id="08888063-a765-4a8a-9332-ec36e52adbbf">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>«... общественной лжи, в которой я вращалась до сих пор, задушила меня, я не могу перенести, я еду в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice> с <choice original_editorial_correction="Гал[ицинским]">
            <sic>Гал</sic>
            <corr>Галицинским</corr>
          </choice>». </p>
        <p id="1195054b-f966-43f1-b62b-c136ceb6d5a5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Я взял у него <span class="del">вперед жалованье</span> деньги, их надо отдать. </p>
        <p id="0c51a211-e509-43fe-b89e-f95e0b0ab50d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Вздор. Я напишу в постскриптуме, что он может взять из моих доходов, а я полагаю, что ни у кого, как у меня вы не можете взять легче. Продолжаю: « <choice original_editorial_correction="Гал[ицинской]">
            <sic>Гал</sic>
            <corr>Галицинской</corr>
          </choice> также не перенес всего тления отношений. Мы встали в те условия, которые необходимы людям, ценящим свое достоинство, и потому оставляем вас». <span class="hi" data-attribute="italic">(Входит Петруша и прислушивается.) </span>
        </p>
        <p id="561ae886-9445-4c12-b0da-5ceb37ecb87d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Не заключить ли? листок весь. </p>
        <p id="387a706d-d2f4-4379-98c2-f46e48625403">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Нет, мне нужно еще сказать. «Я уезжаю не тайно, я не буду скрываться, хотя и не буду высказываться, и я уезжаю не так, как бегут неразвитые женщины. Я выше; этого. Я свободна, нашла путь более широкой жизни и избрала его. Я не осуждаю вас, я выше этого. </p>
        <p id="ea0f6203-474e-4424-9e30-04cfdf14279b">Post Scriptum. Прошу продать мою землю и прислать мне деньги. 18 рублей Голицинского прошу вычесть из этой суммы». </p>
        <p id="3450a327-f4ed-4522-95a6-2f08066471a6">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Петр. </span>Послушай, Катерина. Я тоже не могу жить здесь: семейство есть преграда развития индивидуальности. Меня давит гнет родительской власти, я уеду с вами и стану заниматься естественными науками. </p>
        <p id="780e8c11-ca2e-4110-a5e4-4e1ac32cf191">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Вы несознательно это говорите, вы еще молоды. </p>
        <p id="a00163cc-a836-479c-a2aa-94d7b27b2c8d">
          <pb n="318"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">K. M</span>. <choice original_editorial_correction="Гол[ицинской]">
            <sic>Гол</sic>
            <corr>Голицинской</corr>
          </choice>, мы не имеем право душить молодое чувство, требующее свободы и размах, так сказать. Ну, вот жалкая толпа, — уйдемте. </p>
        <p id="5b2946fc-3dc2-4da5-a702-fd0cec5055db">Пе <span class="hi" data-attribute="italic">тр</span>. Я только поужинаю на свадьбе. </p>
        <p id="269a522a-d55e-47eb-8ef6-d69ae2b9a771">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Хорошо, в 9 часов будь на станции. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012019007002010">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 10. </span>
        <span class="h2">ДЕЙСТВИЕ IV.<a href="#" data-type="snoska" id="note383">383</a>
          <span class="note" id="note383">
            <span data-class="paragraph" id="02997d2b-8b95-4604-bcea-eef80f5dc84c">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В окончательной редакции комедии это явление (на станции) входит в состав V действия. </span>
            </span>
          </span>
        </span>
        <p id="35469490-99a9-489b-aa23-dc602db83fd7" rend="center">ЯВЛЕНІЕ 4. </p>
        <p id="9eac0ba3-cc41-4222-9312-57c9a8597e8e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <choice original_editorial_correction="Ст[удент]">
              <sic>Ст</sic>
              <corr>Студент</corr>
            </choice> (пъет чай). </span>Что толковать, Катерина Матвеевна, не приобщитесь ли? Не вредно. Синьор же Венеровский сам по себе, а мы сами по себе. </p>
        <p id="a22ea98e-7cf8-443d-aa9e-973a3688ead5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Напрасно этот человек попадается мне на глаза, я должна ему высказаться. Он <span class="hi" data-attribute="italic">[1 неразобр</span>.] </p>
        <p id="9b484752-681c-4f30-a68b-4f6bb91c25fd">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <choice original_editorial_correction="В[енеровский]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Венеровский</corr>
            </choice>. </span>А, так то-с! А я вас попрошу покорно молчать; а ежели вам не благоугодно будет-с, то я заставлю вас. Мы, действительно умные люди и люди дела, тем то и отличаемся от болтушек, что мы не даем никому взять себя в руки, а сами берем в руки-с. <span class="hi" data-attribute="italic">(Подходит к ней и грозит.) </span>Как вы не хвастаете свободой от предразсудков, кое что вам не хотелось бы распубликовать... </p>
        <p id="e1e033dc-78e6-4c3a-a82c-a6b6a261dd1b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Вы подлец, Венеровский! И это говорит вам не женщина, a человек, да. </p>
        <p id="bb7b27ea-765f-4b74-aedf-facf2fa8a436">
          <span class="hi" data-attribute="italic">В. (Говорит громче). </span>А вы глуповаты, да и недоразвиты. </p>
        <p id="0dc2559e-401b-4c5f-bc9c-0e403fcddfbb">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М</span>. Что? Что он говорит? Алексей Павлович, если вы честный человек, вы должны убить этого негодяя. Он оскорбляет меня — я женщина, нет, я человек... но — о, Боже мой, как я его ненавижу! Алексей Павлович, да что вы пьете чай в такую минуту! Петруша спит. <span class="hi" data-attribute="italic">(Бросает его чашку на пол.) </span>
        </p>
        <p id="1d3cf1f2-e75e-4f4a-ab3b-5f78223f1912">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Чтож мне препираться, в чужом деле-с. Анатолий Дмитриевич синьор почтенный, и вы девица уважительная, чтож мне то-с. </p>
        <p id="460cf1ed-91ea-4e51-a587-4f39a3ef0373">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М. </span>Тут не шутки. Ежели есть в вас те убежденья, в силу которых мы соединились с вами на служенье общему делу, вы обязаны защитить слабого... да иначе, вы такая же дрянь, как и все. </p>
        <p id="5943b0b1-a69c-42a4-9b3d-9e24f71e4e3c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Право, лучше уладить. — Пустое словоизвержение. Мы один другому не мешаем. — </p>
        <p id="ebc77902-d1e1-4f21-b409-1811f3c6b5d1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">К. М</span>. — Боже мой! Боже мой! <span class="del">какая вереница мыслей идет.</span>
        </p>
        <span class="h3"> ЯВЛЕНИЕ [5.] </span>
        <p id="373a6f3d-0ad0-49d3-988d-f8b37fc0db55">Входит <choice original_editorial_correction="Л[юбочка]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Любочка</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="293bf554-046c-477f-bc72-0ccea04cb907">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Что это? Катя, ты как? Петруша! Что с ним? </p>
        <p id="663d7be5-37d8-4501-af5d-8b9eb8d9e0e4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ст. </span>Ничего-с, синьор Петрилло поспит и будет весел и здрав. </p>
        <p id="6c4545f5-55bc-4633-9e89-51826fd1c5cd">
          <pb n="319"></pb>
          <span class="hi" data-attribute="italic">K. M</span>. Этот человек <span class="hi" data-attribute="italic">(указывает на <choice original_editorial_correction="В[енеровского]">
              <sic>В</sic>
              <corr>Венеровского</corr>
            </choice>) </span>— подлец и негодяй. — </p>
        <p id="e5e0526e-2e50-4d3c-a545-c0bc3777ba45">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>Поедемте, ради Бог! что это!..</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>