<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v07_118_119_Son_Pervaja_redaktsija">Сон [Первая редакция]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Сон. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Первая редакция </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Сон [Первая редакция] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 7. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 118–119. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b5f2d059-b646-4017-a6d7-904ac83f4298">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Сон [Первая редакция] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 7 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">7 </biblScope>
            <biblScope unit="page">118-119 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1868-01-01" to="1868-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#drugoe_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000012">
        <p id="7ab7ec68-a276-4805-8d59-973314ceb6a4">
          <pb n="118"></pb>
        </p>
        <p id="e81e851b-77db-48e6-842c-bf639cea6c7c">
          <head rend="center">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ </hi>
          </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012006">
        <head rend="center center">
          <hi>** IV. </hi>
          <br/>
          <hi>СОН. </hi>
        </head>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000012006002">
        <span class="h1" resp="volume_editor">
          <span class="hi" data-attribute="italic">[ПЕРВАЯ РЕДАКЦИЯ] </span>
        </span>
        <p id="97ee85ed-353f-45de-9a97-9e22560fe0ee">Я стоял высоко, выше всех людей. Я стоял один. Вокруг меня наравне с моими коленами жались <span class="del">разгоряченные внимательные головы</span> лица и, как зыблющееся черное море, без конца виднелись головы <span class="del">во все стороны</span>... — На мне была одежда древних, и одежда эта развевалась от страстных и прекрасных движений <span class="del">которые я делал</span>. Я говорил людям все, что было в моей душе, и чего я не знал прежде. Толпа радостно понимала меня. <span class="del">Я сам удивлялся и восхищался тем, что я говорил; мысли</span> Неистощимым потоком выше и выше поднимались смелые мысли и выливались вдохновенным размеренным словом, и я удивлялся тому, что я говорил. Звук голоса моего был силен, тверд и <span class="del">необычайно</span> прекрасен. Я наслаждался этим звуком.<a href="#" data-type="snoska" id="note84">84</a>
          <span class="note" id="note84">
            <span data-class="paragraph" id="ee7155bd-5f26-4376-8487-3034eb6ed705">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто вписанное между строк: </span>устремленные на меня горячие лучи тысячи глаз толпы все сильней и сильней блестели на меня. </span>
          </span>
          <span class="del">Когда я невольно, но сознательно возвышал голос, вся толпа вздрагивала, как один человек.</span> Когда я замолкал, толпа <span class="del">робко</span> отдыхая переводила дыханье. Когда я хотел, одно чувство, как ветер по листьям, пробегало по всей толпе и производило в ней болезненный и могущий ропот. Около себя я различал разгоряченные лица старцев, мужей и юношей, на всех было одно выраженье жадного вниманья, <span class="unclear">покорности </span> и восторга <span class="del">но я не замечал их самих. Они были для меня частями одного лица, покоренного мною</span>. Все глаза смотрели на меня и двигали мной также, как я ими двигал. Я мгновенно угадывал все, что думала и желала толпа, и сразу словом отвечал на все желания, а толпа неистовыми рукоплесканиями и рабской покорностью отвечала на мое слово. Я был Царь, и власть моя не имела пределов. Безумный восторг, горевший во мне, давал мне власть, и я плавал в упоении своей власти. Я счастлив был своим безумием и безумием толпы. Но временность и восторженность моего <pb n="119"></pb>положения внутренно смущали меня. Но сила движенья увлекала меня дальше и дальше, и поток мыслей и слов<a href="#" data-type="snoska" id="note85">85</a>
          <span class="note" id="note85">
            <span data-class="paragraph" id="9587a58f-1334-44d2-8b29-b7dd49483334">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Переделано из: </span>слова <span class="hi" data-attribute="italic">и дальше зачеркнуто: </span>
              <choice original_editorial_correction="выражавши[хъ]">
                <sic>выражавши</sic>
                <corr>выражавших</corr>
              </choice> их </span>
          </span>становилисьсильнѣйисильнѣйи, казалось, не могли истощиться. Новдругъсреди всей восхищенной мною толпы, средибезразличныхъ, восторженныхъ, страстноустремленныхъна менявзоровъяпочувствовалъсзади себя неясную, но спокойную силу, настоятель[но] разрушающую моеочарованіеи требующуюкъсебѣвниманья. Договариваяпослѣдніяслова проникавшей меня мысли, я невольно оглянулся. Вътолпѣ, но не соединяясьсътолпою, стояла простая женщинавъпростомъуборѣ. — Не помнюеяодежды, не помнюцвѣтаеяглазъиволосъ, не знаю, была ли она молода и прекрасна; но я обрадовался, увидавъее. Въней была та неясная спокойная сила, которая требовалавниманіяи разрушала очарованье. Она равнодушно отвернулась, и я только на мгновеньезасталънасебѣеяясные глаза, <span class="unclear">накоторыхъготовились </span> слезы. Вовзглядѣеябыла <span class="del">насмѣшка</span> жалость и любовь, наустахъбыла легкая улыбка. Въэтомъмгновенномъвзглядѣя всепрочелъ, и всемнѣстало ясно. Она не понимала того, что яговорилъ, не могла и нехотѣлапонимать. Она нежалѣлаотомъ, что не понимаетъ, ажалѣламеня. Носълюбовнымъсожалѣньемъслушала мои слова. Она не презирала ни меня, ни толпу, ни моего восторга; она была проста, спокойна... </p>
        <p id="7d0b43f9-a71a-4216-b015-3ccb389b3fea">Все исчезло: и толпа, и мысли, слова, и восторг, — все <choice original_editorial_correction="уничтожило[сь]">
            <sic>уничтожило</sic>
            <corr>уничтожилось</corr>
          </choice> в этом взгляде. Осталась одна сила, одно желание... Одного желало все существо мое — еще раз проникнуться этим взглядом, понять его и жить его жизнью, но она незаметно неподвижно [?] удалялась от меня <span class="del">и ни разу не оглянулась</span>. Я звал ее, умолял хоть еще раз насмешливо оглянуться на меня и сказать мне... Она удалялась... Она исчезла. Я <choice original_editorial_correction="заплака[лъ]">
            <sic>заплака </sic>
            <corr>заплакал</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note86">86</a>
          <span class="note" id="note86">
            <span data-class="paragraph" id="5378f755-a99f-4360-83ea-7d8313824c77">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Оборван лист</span>. </span>
          </span>о невозможном счастьи, но слезы эти были мне слаще <choice original_editorial_correction="прежни[хъ]">
            <sic>прежни </sic>
            <corr>прежних</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note87">87</a>
          <span class="note" id="note87">
            <span data-class="paragraph" id="b8580aec-9050-4d94-b68f-7bab7f22307a">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Оборван лист</span>.</span>
          </span>восторгов. —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>