<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_382_385_O_zadachah_pedagogiki" resp="volume_editor">[О задачах педагогики]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">О задачах педагогики. </title>
        <title type="sub">«Образование — благо...» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [О задачах педагогики] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 382–385. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="de343115-2b5e-4ba2-94f6-ff2fe1038fbb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[О задачах педагогики] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">382-385 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1862-01-01" to="1862-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011">
        <p id="d1257ae0-58d6-4cd6-be25-0e72fa538f3e">
          <pb n="382"></pb>
        </p>
        <p id="e44c4b4d-6881-4686-be2f-abc606d7c622">
          <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ </hi>
            <br/>
            <hi>И НЕОКОНЧЕННОЕ. </hi>
          </head>
        </p>
        <div>
          <p id="e3399a6e-06d4-404d-a165-c03399f14ed1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">5 Марта 1860. </span>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011003">
        <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">*[О ЗАДАЧАХ ПЕДАГОГИИ.] </head>
        <p id="d47b3a1b-9b63-44a8-accc-7efb7877de3f" rend="center">I. </p>
        <p id="16c66d10-89ad-4115-8332-682ce89b7046">Образование — благо. — Образование дается жизнью. Преподаванье, ученье есть, должно быть часть жизни, также непосредственно и бессознательно воспринимаемо, как каждое отправление жизни. Единственное лучшее руководство меры, времени — условий [?] удовлетворения потребности — есть природное стремление. </p>
        <p id="f6d11c6d-097a-4d63-a5af-ea79545a2e12">Исторія Педагогіи— двоякая. 1) Человѣкъразвиваетсясамъподъбезсознательнымъвліяніемълюдей и всегосуществующагои 2) человѣкъразвиваетсяподъсознательнымъвліяніемъдругихълюдей. —ПодъисторіейПедагогіиразумѣютъодно сознательное развитіе. Первая же, несуществующаяисторіяПедагогіибыла быболѣепоучительна:какъболѣеиболѣенепосредственно училсячеловѣкъизъжизни, котораяболѣеиболѣестановилась поучительна. Какънезависимоотъсознательнойпедагогіи, иногдаподъеявліяніемъ, иногда противуположно, иногда совершенно независимо, подвигалосьобразованіеи самаябезсознательнаяпедагогія, какъболѣеиболѣесъразличіемъобразованія, събыстротойсообщенія, съразвитіемъкнигопечатанія, съперемѣнойобразаправленійгосударственныхъицерковныхъ, болѣеиболѣепоучительны становились люди — являлись новые средства<a href="#" data-type="snoska" id="note64">64</a>
          <span class="note" id="note64">
            <span data-class="paragraph" id="158abd65-af15-43e4-9fcf-2797cfdd1960">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Надписано над зачеркнутым: </span>примеры</span>
          </span>поучения. Эта новая история педагогии должна явиться и лечь в основание всей педагогии. В этой науке должно быть показано, как учился говорить человек 1000 лет тому назад и как учится теперь, как он учился называть вещи, как он учился различным языкам, как он учился ремеслам, как он учился этике; как он учился различию сословий и обращению с ними, как он учился думать и выражать свои мысли. Я попробую написать такой краткой исторический очерк для истории педагогии русского крестьянина и на нем только полагаю возможным основать общия правила<a href="#" data-type="snoska" id="note65">65</a>
          <span class="note" id="note65">
            <span data-class="paragraph" id="807c9eb5-1fe9-46a6-8d73-d8a0ba3883c7">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Два последних слова надписаны над зачеркнутым: </span>истину </span>
          </span>образования Русского крестьянина. <pb n="383"></pb>Величайший <span class="del">абстрактный</span> философ не даст мне <num type="fraction" value="1/1000">1/1000 </num>доли тех оснований, которые я найду в приемах дедов, отцов, матерей, старших сестер, братьев, соседей. — И не потому я найду их у мужиков, а не у философа, что мужик умней философа, но потому, что отношения ребенка к педагогической деятельности жизни<a href="#" data-type="snoska" id="note66">66</a>
          <span class="note" id="note66">
            <span data-class="paragraph" id="323cf2a2-43a9-494b-999f-6f35f54658a0">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Надписано над зачеркнутым: </span>родных </span>
          </span>совершенно свободны и из <choice original_editorial_correction="безчисленна[го]">
            <sic>бесчисленно</sic>
            <corr>бесчисленного</corr>
          </choice> множества действий только те принимают педагогический характер, которые свойственны восприниманию ребенка, и действия и приемы эти веками действуют одинаково неотразимо на поколения. — Действуют всесторонне, как сама жизнь. Педагогия <choice original_editorial_correction="сосредо[то]чивается">
            <sic>сосредочивается</sic>
            <corr>сосредоточивается</corr>
          </choice> здесь не так, как в сознательной — на одних приемах — здесь такие же важные силы: жилище, достаток, пища, работы, домашния животные и т. д. В педагогическом отношении это не есть случайность, что Царь воспитывается во дворце, всегда с людьми, а мужик в избе, часто один, когда родители на работе. Наилучший Царь не может быть иначе воспитан, как в толпе, наилучший мужик не иначе, как в одиночестве и в курной избе, которая сильнее заставляет его любить поле. В каждом жизненном условии развития есть педагогическая целесообразность, и отыскать ее есть задача этой истории педагогии. — Эта история педагогии разъяснила<a href="#" data-type="snoska" id="note67">67</a>
          <span class="note" id="note67">
            <span data-class="paragraph" id="0c9df0c2-a1d0-4756-9b58-639336be69a2">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Надписано над зачеркнутым: </span>показала </span>
          </span>бы много кажущихся трудностей. Говорят, главная трудность образования мужицкого сословия есть необходимость детской работы. <choice original_editorial_correction="И[сторiя]">
            <sic>И </sic>
            <corr>История </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="П[едагогiи]">
            <sic>П</sic>
            <corr>Педагогии</corr>
          </choice> доказала бы, что детская работа есть, напротив, первое условие образования крестьянина и т. п. Только эта история педагогии может дать положительные данные для самой науки педагогии. История же педагогии в тесном смысле понимаемая, так, как она до сих пор понимается, может дать только отрицательные основания. Эта История Педагогии, которую я назову скорее историей <span class="del">образовательных</span> теорий воспитания, есть история стремлений человеческого ума от идеи образования <span class="del">идеального человека</span>, независимо от потребностей человека, к предоставлению свободного воспринимания науки, от образования идеального <span class="hi" data-attribute="italic">человека к образованию известного человека. </span>Этот ход можно проследить со времени возобновления наук через Лютера, Бако, <name placement="text" ref="12005" type="person">Руссо</name>, Комениуса, <name placement="text" ref="10679" type="person">Песталоци</name> до новейшего времени. После классического образования и средств [?] памяти, требуется известное религиозное, и орудием делается мышление, после религиозного требуется отечественное и реальное и <span class="del">исключительно</span> орудием делается воображение. Насильственное внедривание образованья<a href="#" data-type="snoska" id="note68">68</a>
          <span class="note" id="note68">
            <span data-class="paragraph" id="13c1123a-0e45-4247-87b3-b1bdc7bfcb79">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике описка: </span>образованью </span>
          </span>
          <hi></hi>уступает место свободному предоставлению. Но педагогия остается верной своей истории и продолжает хотеть быть наукой самостоятельной, системой образования приложимой везде и всегда, наукой <pb n="384"></pb>отвлеченной, философской, а не исторической и опытной. —Педагогіявсе ещехочетъбытьтеоріей, все ещехочетъобразоватьчеловѣка, все носится ещесъидеалами, все еще нехочетънизойти или подняться на степень науки опытной, толькоизученіемъзаконовъсвоего объэкта получаю[щей]знаніевредныхъиполезныхъусловійобразованія. ЗадачейПедагогіибыло —образованіенаилучшагочеловѣка, задачейПедагогіидолжно бытьизученіечеловѣкаи, сообразнознаніюего, удовлетвореніеего потребностейобразованія. Необразованіечеловѣкавообще должно быть задачейПедагогіи, аобразованіенаилучшагоПринцаПрусскаговъ1860 году, имѣющагоубогагодядю, такого-то отца и находящагосявъПруссіиприеянастоящемъразвитіи, илиобразованіеНегравътакомъ-тоштатѣ, имѣющагозлагохозяина, слѣпуюмать и3-хъсестеръ. —Всѣэтиусловіязаконны и педагогическицѣлесообразны, ихъне только не нужно устранить, но нанихъбезсознательностроится всеобразов[аніе.]Такая задача невозможнабезъпомощи свободывыраженіяпедагогической потребности. Свобода жедаетънесомнѣнныяуказаніянаусловія, которыядолжны быть устранены, на потребности, которыядолжны найтиудовлетворенія. Доставленіеорудійнаибольшагокругадѣйствійвъжизни, какой быонънибылъ, есть единственная задачаПедагогіи. </p>
        <br/>
        <p id="0937585f-ce78-4df8-8824-747751b6fa71">Педагогия — опыт. Педагогия не должна разрушать связи с кругом жизни. Всякая среда законна. Влияние бессознательной педагогии незаменимо и потому не должно быть разрушаемо. </p>
        <p id="a6a11b9f-7717-47db-a90d-0ef5a87f02d4">Преподавание религии. Разрушать предразсудки, разрушаешь религию. Подожди вопросов. — </p>
        <p id="58260b18-ac1d-4868-9a4e-a2f557071b76">Память<a href="#" data-type="snoska" id="note69">69</a>
          <span class="note" id="note69">
            <span data-class="paragraph" id="80ac96a7-84a1-45b2-89e3-a786d82e2ef1">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Начиная от слова: </span>память <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>способность соображения, <span class="hi" data-attribute="italic">в подлиннике три строки текста отчеркнуты круглыми скобками. </span>
            </span>
          </span>ежели слаба, натурально свободно требует своего развития. Обширность ума вызывает память. Обширность памяти вызывает способность соображения. </p>
        <p id="8193f9d4-aaaa-4393-842f-4bef5d8819d0">Абстрактная педагогия хочет разложить человеческую способность знания и учения на воображаемые величины и руководится ими. <choice original_editorial_correction="Эмпирич[еская]">
            <sic>Эмпирич</sic>
            <corr>Эмпирическая</corr>
          </choice> педагогия берет это знание как факт, изучает различные степени, отыскивает вопросы каждой степени и отвечает на каждый. От этого — идея <name placement="text" ref="10679" type="person">Песталоци</name> — mecaniser l’instruction<a href="#" data-type="snoska" id="note70">70</a>
          <span class="note" id="note70">
            <span data-class="paragraph" id="db0b75b7-1642-4c72-b43a-c79c98e91489">[механизировать образование] </span>
          </span>в других. От этого рамки образования старые, а потребности новые. </p>
        <p id="54371eb3-cc62-488b-9785-04caad315e98">
          <name placement="text" ref="11698" type="person">Риль</name> говорить: в школы 16 века был перенесен образ правления (Zucht) дома и это было хорошо. </p>
        <p id="144b384a-7f94-49c0-9cad-49703d9d6c01">Он ходить около мысли, что в школы должен быть перенесен образ обучения дома. </p>
        <p id="be8ceafc-2ed4-49e1-b9d8-d64fd0dba499">Как введение — моральная физиология общества — никто не <pb n="385"></pb>верит. Движенье стало целью. — Особая глава равенство — равномерность образования. Почему ученый самонадеян, односторонен, исключителен. —</p>
        <br/>
        <p id="6c7ce5a5-0f07-4e09-9ea8-5612a5babf37">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note71">71</a>
          <span class="note" id="note71">
            <span data-class="paragraph" id="39af75d7-3e92-4e2d-951c-d77bc1ae7789">
              <span class="hi" data-attribute="italic">От слов: </span>Гл. I. Влияние... <span class="hi" data-attribute="italic">весь текст написан на перевернутой 4-й странице. </span>
            </span>
          </span>Гл. 1. Влияние образования на политическое и соцьяльное <choice original_editorial_correction="положе[нiе]">
            <sic>положе </sic>
            <corr>положение </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="общ[ества]">
            <sic>общ</sic>
            <corr>общества</corr>
          </choice>. Новое значение педагогии. Россия даст теперь это направление. Государство управляется народом, а не владыками. Всегда было, но теперь чувствительно, быстро с путями <choice original_editorial_correction="сообщ[енiя]">
            <sic>сообщ</sic>
            <corr>сообщения</corr>
          </choice> и паром. </p>
        <p id="a52282b9-a570-43bd-ac57-be8bc2cc4b01">Гл. 2. Никто не верит ни во что. Надо прямо отрицать все. Новое поколенье одна надежда. </p>
        <p id="835e0067-55f4-45df-8d92-7a286d744f8d">Гл. 3. Свобода образования. </p>
        <p id="43bbd68f-d003-4c44-af4c-12169656249e">Гл. 4. Она невозможна, или с низших ступеней нужно сделать заманчивой. — </p>
        <p id="9bf584e1-8874-41c7-b4c0-3fb68af9b4da">Гл. 5. Педагогия наука опытная. </p>
        <p id="e49f947d-244b-47e8-bae8-d32cb90f6a97">Гл. 6. Что теперь есть. </p>
        <p id="2e0e23ca-31be-453c-93f3-e1f97bfad38f">Гл. 7. Как достигнуть цели. </p>
        <br/>
        <p id="75f1af28-6a65-4505-a653-5d1ddebae2a4">
          <choice original_editorial_correction="Нап[олеонъ]">
            <sic>Нап </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="9543" type="person">Наполеон</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="9543" type="person"> III</name> не мог бы быть деспотом, ежели бы не было свободы книгопечатания. </p>
        <p id="7454e815-2f43-48c0-84cb-753a86812142">Необходимость образования </p>
        <br/>
        <table>
          <tr>
            <td>
              <p id="e60d64a2-9a2b-4418-8fd3-7136174b5ed3">Из Прудона </p>
            </td>
            <td>
              <p id="be94b860-741a-4e95-9fc8-0c3e4ec51224">
                <choice original_editorial_correction="Эконом[ика]">
                  <sic>Эконом </sic>
                  <corr>Экономика </corr>
                </choice>
              </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <p id="a01c25a7-4a11-41f4-b7f9-10de2d4bf45d">Из Фурье </p>
            </td>
            <td>
              <p id="19913534-a65e-4e99-ba09-1c5587340581">
                <choice original_editorial_correction="Полити[ка]">
                  <sic>Полити </sic>
                  <corr>Политика </corr>
                </choice>
              </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <p id="a4d41977-d824-4195-8190-6b7f72fac0a5">— St. Simon </p>
            </td>
            <td>
              <p id="0146119e-5fad-4267-b9de-21e18773621f">Религия. </p>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <p id="3cdfd1f4-f41c-4e57-8c43-f02e755d0335">Dupanloup.</p>
            </td>
            <td>
              <br/>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <br/>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>