<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_367_369_Proshenie_L_N_Tolstogo_ministru_narodnogo_prosveschenija_o_razreshenii_izdanija_zhurnala_Jasnaja_poljana" resp="volume_editor">[Прошение Л. Н. Толстого министру народного просвещения о разрешении издания журнала «Ясная поляна»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Прошение Л. Н. Толстого министру народного просвещения о разрешении издания журнала «Ясная поляна» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Прошение Л. Н. Толстого министру народного просвещения о разрешении издания журнала «Ясная поляна»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 367–369. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0d3c879c-908b-4671-b030-5c911c1f0069">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Прошение Л. Н. Толстого министру народного просвещения о разрешении издания журнала «Ясная поляна»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">367-369 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1862-01-01" to="1862-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#statja_front" target="nonfiction_genre"/>
        <catRef ana="#polit_social_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#polit_social_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000010">
        <p id="3a588475-bfb8-4474-bc1e-57269b261541">
          <pb n="367"></pb>
        </p>
        <p id="16d9afeb-85a0-44e9-94f0-4875c675e138">
          <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <hi>ПЕДАГОГИЧЕСКИЕ СТАТЬИ </hi>
            <br/>
            <hi>1860—1863 </hi>
          </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000010015">
        <span class="h1" resp="volume_editor">[ПРОШЕНИЕ Л. Н. ТОЛСТОГО МИНИСТРУ НАРОДНОГО ПРОСВЕЩЕНИЯ О РАЗРЕШЕНИИ ИЗДАНИЯ ЖУРНАЛА «ЯСНАЯ ПОЛЯНА».] </span>
        <p id="a54759fd-4fbe-466b-94dc-2089307a2fc5">Его высокопревосходительству г. министру народного просвещения, <name placement="text" ref="6585" type="person">Евграфу Петровичу Ковалевскому</name>. </p>
        <p id="31a3f4e4-233c-4dc1-b368-39718c424108">Отставного артиллерии поручика Графа Льва Николаевича </p>
        <p id="ee165690-4092-4755-afbe-ce12ac56b88a" rend="right notindent">Толстаго </p>
        <p id="ba80f13a-39f6-4a7d-952e-c5d2a7209aa5" rend="center">Прошение </p>
        <p id="278ec367-a066-4435-ba71-47865d13f777">Прилагая при сем программу журнала Ясная Поляна, имею честь покорнейше просить ваше высокопревосходительство о разрешении мне означенного издания. </p>
        <p id="f43cdec5-844b-4013-ad82-a7a9f0821a92" rend="right notindent">Гр. Лев Николаевич Толстой. </p>
        <p id="60b04510-959a-41e5-a9c4-9e7a3ec99eb9">20-го апреля 1861 г. </p>
        <p id="8b6cfdf9-4cb9-4e1c-8ad4-e14ddd782662">Жительство имею: Крапивенского уезда Тульской губернии в сельце Ясная Поляна. </p>
        <p id="9a5e5188-6356-4664-a491-e6814f0fb012" rend="center">Программа журнала «Ясная Поляна». </p>
        <p id="f6400f9c-6f52-4baa-b147-09bc6416b5e0">Журнал «Ясная Поляна» будет выходить с 1-го июля 1861 года, в сельце Ясной Поляне, Тульской губернии, Крапивенского уезда, ежемесячно двумя отдельными выпусками. </p>
        <p id="35ff4f3c-6616-4ba2-b99d-315b0c23d5a0">Журнал выходит не в столице, и не в губернском городе, а в сельце Ясной Поляне, потому что все значение его и содержание должна составлять частная школа для детей и для взрослых обоих полов, основанная в 1859 году в сельце Ясной Поляне. </p>
        <p id="3e66e79b-76d2-4b3a-8b6d-2735c175d69a">Цель журнала — педагогическая; но с тою особенностью, <pb n="368"></pb>чтодля того, чтобы сделаться наукой и плодотворной наукой, педагогике, по нашему убеждению, нужно перестать основываться на абстрактных теориях, а принять за основание путь опыта и выводить свои положения от частных к общим, а не наоборот. Поэтому-то журнал наш, чтобы не впасть в отрешенность от жизни и от потребностей народа и в неприложимые отвлеченные педагогическия теории, должен постоянно руководиться живою действительностью, не терять из виду тех, с кем он имеет дело, и для этого должен издаваться в деревне и при деревенской школе. Собственно же школа Ясной Поляны избрана нами потому, что по свойствам народонаселения этой местности и по материяльным средствам, которыми владеет школа, школа эта одна из таких, в которых результаты опытов могут быть применимы к бòльшему числу местностей. </p>
        <p id="3440c69c-3f53-48c5-b21e-017935156ada">Один отдел журнала будет называться «Школа Ясной Поляны», другой — «Книжка Ясной Поляны». </p>
        <p id="c05e1e0e-832c-4983-bd41-201bef01fdb9">Ежемесячный отдел школы будет заключать в себе: </p>
        <p id="2f2ec33c-d573-4e52-9d45-caf223830e6a">1) Отчет о ходе Яснополянской школы: описание опытов, неудач и удач приемов преподавания и замечательнейших явлений между учителями, родителями учеников и самыми учениками. </p>
        <p id="e7a8b3e2-7180-4a04-ac00-7d7f85990129">2) Отчет и мнения наши, проверенные опытами учеников, о всех книгах и журналах, назначаемых для народа. </p>
        <p id="4dfb51e9-a12a-4731-8d16-1bab3398809e">3) Педагогическия статьи, как отечественные, так и иностранные, но только такие, которые будут вносить в науку новые факты, взятые из опыта, а не новые воззрения, взятия из отвлеченного мышления. </p>
        <p id="066a04e3-1ce3-4f0a-9d0e-d8d774aa09a8">Ежемесячный отдел книжки будет заключать в себе статьи оригинальные, переделанные и переводные по всем частям литературы, ученой и изящной, начиная от пословицы и сказки, до популярной химии и механики, но только такие статьи, которые с одной стороны будут удовлетворять нашим требованиям от народной литературы, нравственного или научного содержания; с другой стороны — и главное условие — только такие, которые еще в рукописи пройдут через испытания наших учеников, т. е. такие, которые без учителя и толкователя в состоянии будут понимать и читать с интересом человек или ребенок, стоящий на первой ступени образования. </p>
        <p id="c340a0ac-e0b7-458c-811e-636c722a92fc">
          <pb n="369"></pb>Цена всему изданию будет 9 рублей, книжкам отдельно по 25 коп. за выпуск. </p>
        <p id="7451c7e2-74e2-452f-973e-6bd2acd12ec5">Сотрудники: гг. Гаярин, <name placement="text" ref="8553" type="person">Марков</name>, <name placement="text" ref="756" type="person">Ауэрбах</name>, Скопин и Головачев. </p>
        <p id="21c2d497-a967-4089-96dd-1095495771fb">Объем издания, в обоих выпусках, будет от 15 до 20 листов ежемесячно. </p>
        <p id="c4652c3c-8fa2-4742-8b9e-0d796ea21289">Редактор граф Лев Николаевич Толстой </p>
        <p id="ee68bdd0-3598-4fd3-aaf8-96a6eda73045" rend="center">
          <span class="hi" data-attribute="italic">————</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>