<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_392_394_Selskoj_uchitel">Сельской учитель. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Сельской учитель </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Сельской учитель // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 392–394. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2545381b-67b4-4f0f-be6e-3f3553838c84">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Сельской учитель </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">392-394 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1860-01-01" to="1860-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011">
        <p id="867250cc-8b83-48f1-8c83-340a69d3ecde">
          <pb n="392"></pb>
        </p>
        <p id="01a1d446-aa5e-4281-8670-0b896cf9318a">
          <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ </hi>
            <br/>
            <hi>И НЕОКОНЧЕННОЕ. </hi>
          </head>
        </p>
        <div>
          <p id="da572aca-82b3-42e1-a941-a0096ef828c1">
            <span class="hi" data-attribute="italic">5 Марта 1860. </span>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011005">
        <span class="h1">СЕЛЬСКОЙ УЧИТЕЛЬ. </span>
        <p id="df06c717-9424-4d09-8839-4579cce1c4e4">Назначение журнала не состоить в том, чтобы вызывать новую деятельность, но в том, чтобы отвечать на потребность деятельности, существующую в обществе, в том, чтобы группировать силы, направленные к одной цели, и тем увеличить влияние известной деятельности. Цель Сельского Учителя — есть первоначальное народное образование. Ошиблись ли мы в мнении, что потребность образовываться в народе и потребность образовывать народ в более образованном сословии чувствуется в настоящее время в нашем обществе, покажет успех нашего журнала. — Нам кажется, что потребность эта чувствуется в сильнейшей степени народом, образованным сословием и Правительством. Правительство, особенно в последнее время, видимо признало народное образование необходимым условием благосостояния, видимо признало необходимость делать реформы в методе образования, начиная с низших школ. Прежде всего у нас основалась академия, потом Университеты, потом гимназии. Весьма естественно на низкой степени общественного развития думать, что возможны ученые акадсмии и университеты без ученых гимназий и народных училищ. — Россия прошла через это заблужденье, как и другие народы. Теперь заметен переход к более серьезному взгляду<a href="#" data-type="snoska" id="note77">77</a>
          <span class="note" id="note77">
            <span data-class="paragraph" id="61654f35-03b7-47b0-9018-ccba22cafcbf">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике описка: </span>взгляды </span>
          </span>на низшия учебные заведения. Теперь занимаются гимназиями более, чем университетами. Со временем будут заниматься Уездным училищем и сельской школой более, чем гимназией, Университетом и Академией. В Германии и в Англии, где долее всех других государств наука Педагогии, переход этот уже совершился. Ежели Правительство чувствует потребность <choice original_editorial_correction="народ[наго]">
            <sic>народ</sic>
            <corr>народного</corr>
          </choice> образования, то на сколько сильнее правительства должна чувствоваться эта потребность в образованных сословиях дворянства, купечества, находящихся в прямой, непосредственной зависимости от нравов, образа мыслей народа. Что <pb n="393"></pb>народ сам чувствует потребность образования, мне кажется не подлежить доказательствам. Это есть, по нашему мнению, такая же потребность всякого народа, как потребность питания всего живого. Народ наш не имеет органа, которым бы он мог выражать свои потребности, потому мы не имеем права сказать, чего он желает или не желает. Но образование для народа есть потребность а не желание. И ежели народ говорит, что не нужно бы образовываться, то он говорить то, что сказала бы лошадь, которая для себя везет воз сена, что не нужно бы было ее мучать. Итак </p>
        <br/>
        <p id="763b45aa-4835-42ba-9daf-575530260756">Мы не боимся преждевременности нашего журнала. Но это одно только из условий неуспеха, есть еще условия. Журнал может быть излишним, может идти по пути, занятому уже другим, говорить о том, что уже сказано. Этого нам, кажется, можно тоже не бояться. Мы не знаем нетолько издания, но книги, которая бы удовлетворяла тем потребностям, на которые мы хотим и надеемся ответить в нашем журнале — на потребности руководств для учащихся<a href="#" data-type="snoska" id="note78">78</a>
          <span class="note" id="note78">
            <span data-class="paragraph" id="3a691e6e-0012-47b5-b65e-59b2006081b2">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Сначала было: </span>для первоначального обучения, <span class="hi" data-attribute="italic">затем последние слова были зачеркнуты и сверху надписано: </span>учащихся</span>
          </span>в сельских школах и руководств для обучающих в сельских школах. — Скажем смело наше мнение, наш журнал должен быть первым шагом к народному образованию, которое еще не начиналось в России. У нас есть в народе грамотность, но образование еще не начиналось. Спор о том, нужна или нет грамотность, над которой так ядовито смеются,<a href="#" data-type="snoska" id="note79">79</a>
          <span class="note" id="note79">
            <span data-class="paragraph" id="313d6285-0331-4507-b942-6f5233f1612d">
              <choice original_editorial_correction="либ[еральные]">
                <sic>либ</sic>
                <corr>либеральные</corr>
              </choice> журналы или так упорно </span>
          </span>но <span n="n80" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="1d4a710b-0dbb-4b4a-b26f-34175497610b">не </span>
          </span>самое слово и понятие грамотность, не так смешны, как кажется. По нашему мнению, это есть физиологический факт в нашем обществе. Понятие грамотности есть удивительно русское понятие. Это есть тоже, что ежели бы знание одних букв без складов считалось бы за известную ступень развития и стали бы спорить, полезно оно или вредно. — Грамотность не есть ступень развития, а случайная Fertigkeit.<a href="#" data-type="snoska" id="note81">81</a>
          <span class="note" id="note81">
            <span data-class="paragraph" id="47f95dd7-d781-425f-bb5f-f6e8577c5f29">[навык.] </span>
          </span>Вредно или полезно уметь плести снурочки в смысле образования? Никто не может ответить. Но ежели одни будут несправедливо разуметь под грамотностью ступень развития, a другие вредное влияние учителей и процеса учения на нравственность и умственные способности учащихся, то спор может продлиться. Но ежели бы спор о грамотности яснее был бы формулирован, то мы <span class="hi" data-attribute="italic"></span>только по опыту были бы насторонѣтѣхъ, которыеотрицаютъеяпользу. — </p>
        <p id="4856a6d8-3f73-4134-9868-7072049d637a">Третье условие неуспеха издания есть его несоответственность с потребностью, происходящая от неверного взгляда редакции. В этом отношении мы не можем быть покойны и <pb n="394"></pb>считаем своей обязанностью кратко изложить основания, которые будут руководствовать нас в выборе статей для нашего журнала. — </p>
        <p id="de0d06b8-a7c1-472c-aab1-038120248c43">Образование есть потребность всякого человека. Поэтому образование может быть только в форме удовлетворения потребности. Вернейший признак действительности и верности путя<a href="#" data-type="snoska" id="note82">82</a>
          <span class="note" id="note82">
            <span data-class="paragraph" id="c846efbe-0f0a-4bed-a2d0-e420fe04aa9b">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Так в подлиннике. </span>
            </span>
          </span>образования есть удовольствие, с которым оно воспринимается. Образование на деле и в книге не может быть насильственно и должно доставлять наслажденье учащимся. — </p>
        <p id="458f16f7-e123-4057-9da2-c035ce1da535">Идеал руководства</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>