<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_427_431_O_jazyke_narodnyh_knizhek" resp="volume_editor">[О языке народных книжек]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">О языке народных книжек. </title>
        <title type="sub">«Есть в отношении книжек...» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [О языке народных книжек] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 427–431. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b6fd51de-1039-4d04-83e9-ddf63d5a3993">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[О языке народных книжек] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">427-431 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1862-01-01" to="1862-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#statja_front" target="nonfiction_genre"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011">
        <p id="b64fd586-f9e6-4468-b246-213f4275cca2">
          <pb n="427"></pb>
        </p>
        <p id="df867047-64cd-454a-ba62-f3c24945d398">
          <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ </hi>
            <br/>
            <hi>И НЕОКОНЧЕННОЕ. </hi>
          </head>
        </p>
        <div>
          <p id="64997d5d-5453-4de6-8168-89a6bc788ecb">
            <span class="hi" data-attribute="italic">5 Марта 1860. </span>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011017">
        <span class="h1" resp="volume_editor">[О ЯЗЫКЕ НАРОДНЫХ КНИЖЕК.] </span>
        <p id="e1e25aa0-03ba-4a9a-993e-118cb8db3005">Есть в отношении книжек для детей и для народа общия правила, выработавшияся и подтверждаемые самым поверхностным опытом.<a href="#" data-type="snoska" id="note176">176</a>
          <span class="note" id="note176">
            <span data-class="paragraph" id="02b172be-1fe1-4654-a202-abd24caf9783">я попытаюсь изложить эти всем известные пошлые правила. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="225f8fdf-8318-4557-b1d1-af10360a7913">1) Язык должен быть понятный, народный и умышленно не испещренный словами местного наречия. </p>
        <p id="831e86f6-f831-4e5d-9999-9d9cb646deca">2) Содержание должно быть доступно, неотвлеченно. </p>
        <p id="382d990c-7fb7-4fdc-baa6-aaffc8c1029f">3) Не должно слишком стараться быть поучительным, а дидактика должна скрываться под занимательностию формы. </p>
        <p id="01c787d5-6716-4dc3-933b-c60ce943222a">Вот правила ходячия для большинства людей, занимающихся народной литературой. Все эти правила не только говорят еще далеко не все, что можно сказать о деле, но некоторые совершенно ложны. </p>
        <p id="df025177-2c57-4d82-ae05-6760444d7776">1) <span class="hi" data-attribute="italic">Язык. </span>Язык должен быть не только понятный или простонародный, но язык должен быть <span class="hi" data-attribute="italic">хорошиий.</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note177">177</a>
          <span class="note" id="note177">
            <span data-class="paragraph" id="4ae86e45-132c-458d-8fb4-39735ed567fc">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Подчеркнуто дважды. </span>
            </span>
          </span>Красота или скорее доброта языка может быть рассматриваема в двух отношениях. — В отношении самьтх слов употребляемых и в отношении их сочетания. В отношении слов, ежели я скажу, что не надо употреблять слова — <span class="hi" data-attribute="italic">великолепный</span>, относя его к голосу или нравственным качествам человека, а говорить хороший, прекрасный, не говорить щедрый, а говорить простый, не говорить квиты, а просты (я уже не упоминаю о иностранных словах,<a href="#" data-type="snoska" id="note178">178</a>
          <span class="note" id="note178">
            <span data-class="paragraph" id="fe274054-fac4-4973-999c-0d083f6405f6">как слово капитальный — словом осадистый и т. д. </span>
          </span>которые легко могут быть заменены русскими), то я советую не то что употреблять простонародные, мужицкия и понятные слова, a советую употреблять хорошия сильные слова и не советую употреблять неточные, неясные, необразные слова. Я прошу читателя, интересующагося этим вопросом, прочитать повесть «Ложкой кормит, а стеблем глаз колет» в 4-м № «Ясной Поляны», составленную учениками. Я считаю эту повесть образцом языка как в отношении слов, так и их сочетаний. То замечание, которое так <pb n="428"></pb>обыкновеннослышать, что не нужно умышленно коверкать и пестрить язык, пожалуй, верно, но<a href="#" data-type="snoska" id="note179">179</a>
          <span class="note" id="note179">
            <span data-class="paragraph" id="76b788b5-f442-432b-8e13-91a3382daace">вглядясь глубже — не верно, не правильно. </span>
          </span>мне кажется не так выражено. Нужно советовать не не пестрить язык, а писать хорошим русским языком, что<a href="#" data-type="snoska" id="note180">180</a>
          <span class="note" id="note180">
            <span data-class="paragraph" id="63fbeb4c-a410-4d89-863b-8f21cdcf113a">ужасно </span>
          </span>чрезвычайно трудно.<a href="#" data-type="snoska" id="note181">181</a>
          <span class="note" id="note181">
            <span data-class="paragraph" id="f3adebd2-fd6d-4494-9b05-e3ca26ca07e9">Так, во многих народных книжках искусные перифразы </span>
          </span>Не нужно говорить: «Он был красивый такой», а говорить: «Он был красивый», не употреблять искусные перифразы с беспрестанным прибавлением частицы «то», для того, чтобы сказать самую простую вещь, имеющую короткое и меткое название на нашем языке. Нам часто встречались подобные примеры при переделках книг и пересказах учеников. Например, вы рассказываете историю <choice original_editorial_correction="П[етра]">
            <sic>П </sic>
            <corr>Петра </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вел[икаго]">
            <sic>Вел</sic>
            <corr>Великого</corr>
          </choice>. Вы говорите: у <choice original_editorial_correction="Ал[ексѣя]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="284" type="person">Алексея</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="284" type="person"> Мих</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="284" type="person">Михайловича</name>
            </corr>
          </choice> было 3 сына — старшие два сына были хорошие и умные, не глупые — значит, бывает окроме этого еще этакая ловкость на всякие дела, — вот этой-то ловкости у них не было. Ученик рассказывает и говорить: у <choice original_editorial_correction="Ал[ексѣя]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="284" type="person">Алексея</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="284" type="person"> Мих</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="284" type="person">Михайловича</name>
            </corr>
          </choice> было 3 сына. Старшие два были непроворные, а меньшой был ловок, — и одно слово это: непроворные — отпечатало для всякого русского человека образ Ивана Алексеевича. </p>
        <p id="b0bd5c0b-4cdf-40eb-bbca-38690395a9a6">Еще пример. Положим — мне нужно рассказать, что пароход двигается посредством паров. Своему брату я говорю: сила пара движет поршни, поршни приводят в движение ось, ось поворачивает колеса, а колеса, упирая в воду, движут вперед корабль, называемый пароход. — Свысока спускающийся до народа народный учитель расскажет это так: Есть такая сила воды, называемая пар, вот этот то самый пар, когда его запрут, начинает толкаться, проситься вон. Вот когда соберут этого пара много, то он имеет силу надавить и даже ежели не поддается та вещь которую надавить, то он ее сдвинет, вот и устроены, как барабаны пустые, и в них пробки. К пробкам приделаны такие палки, а палки уперты в колено и т. д. — Учитель, заботящийся о народности, скажет так: Как поставит баба чугун в печь (хорошо еще, ежели он не скажет: вот, братцы мои, я вам всю правду-матку отрежу и т. д.), начнет на нем крышка прыгать. Видаль? Ну, видал, так смекай, кто ее двигает, крышку-то? Сила? Так верно. Вот эта-то сила и есть, что пароход двигает, что глупые люди чортовыми крыльями называют. Это не чортовы крылья, а силы природы-матушки, которыми всякой<a href="#" data-type="snoska" id="note182">182</a>
          <span class="note" id="note182">
            <span data-class="paragraph" id="eca30132-2034-4388-8179-40f131e731e4">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Буква i поправлена на о рукой Толстого. </span>
            </span>
          </span>человек воспользоваться должен. Все дано на благо человеку. Вот эта сила называется пар и т. д. — Народный учитель педант расскажет так. Все, что движет, все есть сила. Сил в природе много, вы знаете их — сила человека, лошади, воды, сила огня, — такая же сила — пар. Пар есть вода. — <pb n="429"></pb>Учитель-дама расскажет так: Когда мы Едем на пароходе, милые дети, нам кажется удивительно, что мы едем так скоро и что нет ни лошади ни паруса. Надо подумать, что же это за сила. Я вам расскажу, дети, и постараюсь быть вам нескучной. Ничто не будет скучно, ежели мы будем любить учиться и не скучать за книжкой, и т. д. Умный мужик, который езжал на пароходе, вернувшись домой, расскажет так: Сделан котел, под котлом топка, пар не пущают, а проведен в машину. Машина проведена к колесам — она и бежит. А за нее сколько нужно коляски цепляют. — Всякой крестьянин поймет из этого то, что ему нужно понять, и только потому, что это сказано хорошим русским языком. </p>
        <p id="6bbad70c-79e3-4098-9f4e-34f83ada9334">2. <span class="hi" data-attribute="italic">Сочетание слов. </span>Как в словах, так и в речах, т. е. периодах, мало сказать — нужны понятные короткия предложения, — нужно просто хороший, мастерской язык, <choice original_editorial_correction="котор[ымъ]">
            <sic>котор</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> отпечатывает простолюдин (простонародье) все, что ему нужно сказать то, чему мы учимся у него и не можем научиться. Длинный, закрученный период, с вставочными и вводными предложениями, тот период, который в старину составлял славу Бюфонов, не только не есть красота, но он почти всегда скрывает слабость мысли и всегда неясность мысли. Не знаю, как скажут другие, откровенно проверив себя, но я признаюсь без исключения, всегда я впутывался и впутываюсь в длинный период, когда мне не ясна мысль, которую я хочу высказать, когда я не вполне овладел ею. — </p>
        <p id="ffa3b4d0-c506-4d8c-90ed-6a308d0c708f">Мало того, есть формы удлиннения речи, совершенно чуждые <choice original_editorial_correction="Р[усскому]">
            <sic>Р</sic>
            <corr>Русскому</corr>
          </choice> языку и которые искусственно и бесполезно введены в русский язык — таковы причастия. Зачем вы говорите: имея желание знать ваше мнение, прошу вас. Разве не проще и ясней — желаю знать ваше мненье, прошу. Официяльный язык, язык [по] преимуществу причастий, есть язык самый темный, за ним следует язык литературный — «сказал он, проходя мимо». Вот язык литературный, к которому мы так привыкли, что нам странно бы его не слышать, а разве не проще: проходит мимо и говорит и т. п. и т. п. Но это трудно. Тацит, <name placement="text" ref="3796" type="person">Грановский</name>, народная легенда, песня. </p>
        <p id="1f858f74-0e54-4155-888d-53618b7cfebd">Итак, по языку в обоих отношениях, я говорю, правилами ничего не сделаешь, правил нет, есть одно — нам надо учиться писать хорошо, а не умеем — не писать. Если изложение для нас требует точности, то для народа требуется точности и меткости еще в тысячу раз больше, и писать нельзя, не умея. </p>
        <p id="5a08c572-2824-43e5-8a60-d7906a060f72">Теперь о содержании. </p>
        <p id="ff9ab90d-7dfc-43d5-aa96-afbbde426529">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Содержание должно быть доступно, неотвлеченно. </span>Это совершенно ложно. Содержание может быть какое хотите. Но не должно быть болтовни заместо дела, не должно набором слов скрывать пустоту содержания. Казалось бы, что то, что я говорю, весьма просто, но мне придется большим числом примеров <pb n="430"></pb>объяснять то, что я разумею под этим отсутствием болтовни. Возьмите «Мир Божий» или любую школьную и народную английскую или немецкую книгу<a href="#" data-type="snoska" id="note183">183</a>
          <span class="note" id="note183">
            <span data-class="paragraph" id="bb81cb10-3653-4f04-98dc-1d2b6915a37a">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике описка: </span>школу. </span>
          </span>и вы увидите образец этого набора слов, преимущественно относительно столь любимых в последнее время естественных наук. Например. Земля имеет форму шара и обращается вокруг своей оси один раз в сутки. Это болтовня — во-первых, земля не имеет [формы] шара, во-вторых, ежели говорить о форме земли, надо объяснить, каким образом держится такое тело в пространстве — закон тяготения. В 3-х, что такое ось, как она обращается и в 4-х, она вовсе не обращается. Или: землю окружает воздух на 40 миль, воздух этот состоит из азота, кислорода и углерода. Во 1-х, это вздор, во-вторых, что такое газ — азот, кислород и т. п., в 3-х, отчего он на 40 миль, в 5-х, простолюдин видит всетаки синий свод неба и т. п., и т. п. Это в естественных науках. В исторпческих — вы рассказываете ему, что история России разделяется так-то. Это вздор. Но положим, вы этого не делаете; вы говорите: предки наши Славяне жили там-то и там-то, так-то и так-то. Во 1-х, это вздор — никто не знает, как и где они жили, и во 2-х, ежели бы он знал это, то ему от этого нет никакой пользы и лучше не знать. Попробуем рассказывать из прикладных наук. Многие пробуют, — например, из сельского хозяйства, не догадываясь, что им рассказать нечего, что простолюдин знает в 1000 раз больше каждого составителя. Рассказывают, как питается растение, чего и сами не знают хорошенько — говорить только фразы — вместо: растение растет — оно питается через устьица, и тому подобный вздор; вместо воздуха — азот и кислород (точно это не все равно); рассказывают, как питается, а сами не знают, когда пахать под овес и как соху домой возят. Простолюдин смеется над этой книжкой или читает для процесса чтения, узнать из них что-нибудь новое невозможно. Я не разбираю ни одной книги, но все без исключения книги теоретическия никуда не годятся кроме обертки. О производствах, фабриках руководства всегда непонятны. Все сведения о том, как мужики сами учились по книгам, все эти сведения и благодарность за книги <span class="hi" data-attribute="italic">подложныя</span>, — я не могу им верить, как не могу верить, чтобы кто-нибудь выучился <choice original_editorial_correction="арифм[етикѣ]">
            <sic>арифм</sic>
            <corr>арифметике</corr>
          </choice> по руководству. И кто интересуется миткалевой фабрикой? Работник. На фабрике ему лучше покажет все дело старшой, чем 1000 книг. На чугунном, винном, на каком хотите заводе, на какой хотите фабрике — точно тоже. И все эти книги, об отсутствии которых так сожалеют и которые так стараются распространить, — никуда не годятся. Но положим даже, что можно выучиться по книге, — какая польза оттого, что <pb n="431"></pb>простол[юдинъ]будетъзнать, чтовъзамашк[ѣ]тычинки, авъконоплѣпестикъ? Гдѣприложеніевсѣхъэтихъсвѣденій? Развѣкто-нибудьизъграмотныхълюдей незнаетъ, чтоприложеніяестественныхънаукъ, ежели возможны, тотребуютъогромнагожизненнагоизученія, а приложенія поверхностныхъ знаній всегда ошибочны, вредны и толькокомпрометируютънауку. Я не берупримѣровъ, потому что, взявшипримѣръ, кажется, чтопримѣръвыбранънарочно, я не берупримѣровъ, но вызываювсѣхъпротивнагомнѣніяпредставитьмнѣпримѣрытакихъкнижекъизъестественныхънаукъиприложеніеихъ, которыягодились бы на что-нибудь. Возьмитепопулярныястатьи опитаніирастеній, ольнѣвГрам[отеѣ.]иНародн[омъ]чт[еніи], возьмителекціиФохта о мнимовредныхъживотныхъ; возьмите весь пеннимагазинъ <span n="n184" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="7ae5c1d1-7712-4634-ac54-f2d60aaa53ab">магазина </span>
          </span>— и нет ничего, кроме болтовни, никому ничего не дающей. Лучшее доказательство, что нет таких книжек, есть то, что никто не читает эти подделки.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>