<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v08_402_404_Vstuplenie">Вступление. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Вступление. «Мне кажется, что во время моих занятий...» </title>
        <title type="sub">«Мне кажется, что во время моих занятий...» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Вступление // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 8. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 402–404. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4076d3fb-56d3-4cb6-9174-ecc65f1c14d1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Вступление </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 8 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">8 </biblScope>
            <biblScope unit="page">402-404 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1861-01-01" to="1861-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#pedagogika_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011">
        <p id="b98bfa03-e375-452f-8599-11d0ae8542f4">
          <pb n="402"></pb>
        </p>
        <p id="6e48159c-15dc-45db-a70d-9b2fb33b6169">
          <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ </hi>
            <br/>
            <hi>И НЕОКОНЧЕННОЕ. </hi>
          </head>
        </p>
        <div>
          <p id="09ef642d-574b-429c-bee0-1a52bbc2060d">
            <span class="hi" data-attribute="italic">5 Марта 1860. </span>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011008">
        <head rend="center margin_16px_0px_4px_0px notindent">ВСТУПЛЕНІЕ. </head>
        <p id="36a80559-8819-4b17-860a-0d955922da3b">Мне кажется, что во время моих занятий воспитаяием детей вообще, и в особенности русских крестьянских детей, мне пришли в голову некоторые мысли, не вошедшия еще в убеждение правителъств и обществ о значении<a href="#" data-type="snoska" id="note158">158</a>
          <span class="note" id="note158">
            <span data-class="paragraph" id="35aeb59b-4222-4a56-aac9-c7b19ceed56d">педагогии. </span>
          </span>народнагообразованіявънаше время и оновыхъоснованіяхъ, которыядолжны быть положены для него. Эти-то мысли я постараюсь изложитьвъэтомъписаніи, вътойбезсознательнойсвязи, въкоторойонѣвыросли вомнѣ. </p>
        <p id="40cc6160-22a2-4730-bf47-ae0022be378e">Я говорю, что мысли эти выросли во мне, потому что как сознание о новом значении народного образования, так и о новых приемах и основаниях, не пришло мне вследствии размышления и изучения, a вследствии самого факта, что, сознав для себя лично несостоятельность прежнего рода образования, почувствовав новое, зависящее от времени значение его, я принялся за народное образование и потом только определил себе те приемы и основания, которые оказались успешными. — </p>
        <p id="fb30b191-f1a2-46fc-9dd6-30e594516b2f">Мысль о определении и изложении<a href="#" data-type="snoska" id="note159">159</a>
          <span class="note" id="note159">
            <span data-class="paragraph" id="bf5e2930-40e3-4cc7-a373-b0aefade6d96">этого сочинения </span>
          </span>этих начал пришла мне вследствии разговора с одним Немцем, который всередине моего рассказа о приемах, опытах и результатах моей школы прервал меня вопросом: имел ли я систему, теорию воспитания, прежде чем я приступил к делу. Я ответил ему, что единственная система, которую я имел, состояла в том, чтобы не иметь никакой системы. Немец принял меня за забавника, или пустомелю; но действительно вся система моя состоит в том, чтобы не иметь системы, и эта-то мысль, кажущаяся таким вычурным парадоксом, составляеть сущность всего последующего. </p>
        <p id="240185e3-1095-464e-9220-b133d705bfa5">В самом деле, как и во многом другом, так и в деле воспитания, мы, Русские, находимся в исключительно счастливом положении. — </p>
        <p id="8cd2b587-fb72-4f04-8848-b37f5c64a728">Ежели в моих мыслях о народном образовании найдется <pb n="403"></pb>хотьмалая доля истины, которая войдет в сознание человечества и послужит основанием дальнейшему развитию новых время-сообразных идей образования, я, не увлекаясь самолюбием, знаю, что большей доле того, что я сделаю, я буду обязан не своей личности, но тому обществу, в котором я должен был действовать. — </p>
        <p id="33bd6baf-4acf-4399-8a9b-85e42a1b489f">Начиная учить детей в Русской деревне, я не мог, не бывши набитым дураком, принять в основании ни <choice original_editorial_correction="нѣмецко-протестан[т]скую">
            <sic>немецко-протестанскую</sic>
            <corr>немецко-протестантскую</corr>
          </choice> лютеровскую систему, ни классическую, ни езуитскую, ни новейшую теоретическую систему воспитания. <span n="n160" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="55d273c2-61f9-466a-8670-73b18612ddf8">воспитанию. </span>
          </span>Еще менее мог я серьезно принять за систему славянской курс букваря, часовника и псалтыря и связанные с этим курсом семинарские приемы. — Не русския теории были чужды, невозможны для русских учеников, несостоятельность их на мой взгляд была доказана для самих себя, самими иностранцами; русская же система была, на мой взгляд, также невозможна для меня, как бы обучение детей игре на инструменте, которого уже не существует. — На мне не лежало ни исторических школьных уз Европы, ни религиозных и философских авторитетов своего отечества. Без всякого искания новых путей, без противодействия или подчинения известным направлениям, без всякой зависимости от общества и правительства, я бессознательно и свободно должен был идти и пошел своим особенным путем, руководствуясь одним изучением потребности тех учеников, с которыми я имел дело. </p>
        <p id="6e5b5d58-7cb2-4c0c-98f7-ede0693be7d7">«Тем легче мне было ошибаться!» Без сомнения. Я даже твердо убежден, что я непременно бы ошибся в основаниях, ежели бы из того пути, в который я был вовлечен условиями моего развития и моих учеников, я бы стал делать общий вывод о тех началах, на которых должна основываться вся наука образования; но я этого не стану делать. Я, напротив, попытаюсь доказать, что всякой частной прием в образовании верен относительно и что всякий общий вывод не может быть верен, потому уже, что он общий вывод. </p>
        <p id="e63a6d17-c6c6-4b64-b611-bd914a9aead7">Я попытаюсь доказать, как для каждого условия может быть отыскан наивернейший путь, и как все общие пути всегда должны быть неверны. Я постараюсь доказать, что стремление к общим выводам было величайшее зло, остановившее развитие науки воспитания, постараюсь показать, как вследствие того дело образования отстало от других сторон развития человечества и какое значение вследствии этой отсталости получило в наше время, и наконец представлю мои мысли о тех средствах исправления этого зла, которые мне кажутся возможными. </p>
        <p id="f7ebaafe-fae0-4bda-a1dd-d6e8a4ddfd47">Я знаю, что в моих выводах много и много будет ошибок <pb n="404"></pb>иневольной лжи, происходящих от недостатка знаний и ложной точки зрения, и потому, сколько возможно, буду стараться избегать построения теории, в которую бы были включены все возможные стороны предмета. Я начал было такого рода сочинение, в котором, постановливая аксиомы о человечестве, движении развития, о душе и т. п., я старался захватить все в свой круг суждения. Но опыт убедил меня, что как не льстивы для самолюбия такого рода категорическия сочинения, в которых мысли так общи, что охватывают все, и вместе с тем для каждого представляют особенную неясную идею, что такие сочинения, несмотря на внешнюю логичность, имеют менее убедительности и влияния, чем скромные представления хотя не всесторонних фактов, но таких, из которых сам читатель делает тот вывод, который побудил автора к выставлению этих фактов. — Вследствии этого я буду держаться преимущественно критических и исторических приемов,<a href="#" data-type="snoska" id="note161">161</a>
          <span class="note" id="note161">
            <span data-class="paragraph" id="86e04bf1-ac4d-4cec-9a71-f432a46e3b0f">а не философских, одним словом </span>
          </span>
          <hi></hi>тех самых, которые, по моему мнению, должны быть приняты и в деле образования. Кроме того очень часто я должен буду повторять вещи, давно, может быть, известные читателю, но которые, для связи моего изложения, мне необходимо будет поставлять на вид ему.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>