<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v17_300_318_Truzhdajuschiesja_i_obremenennye" resp="volume_editor">[Труждающиеся и обремененные]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Труждающиеся и обремененные </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Труждающиеся и обремененные] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 17. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 300–318. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4efe2eb3-d40a-4fd2-8526-dc2700117739">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Труждающиеся и обремененные] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 17 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">17 </biblScope>
            <biblScope unit="page">300-318 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1879-01-01" to="1879-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#drugoe_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011009">
        <p id="394533bb-b813-412e-b8be-35bb57d64fba">
          <pb n="300"></pb>
        </p>
        <p id="95807035-b10a-4e96-bb9a-b69377a30939">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [ТРУЖДАЮЩИЕСЯ И ОБРЕМЕНЕННЫЕ.] </span>
        </p>
        <div>
          <p id="b38ce361-6555-4f47-950d-9d71027067ac" rend="center">(1879 г.) </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011009002">
        <p id="ae6cc912-ee19-460c-ba96-21e2513d6292">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 1. </span>
        </p>
        <p id="31ae478d-c440-4e9a-b503-1e52283f79ae">
          <span class="h2">
            <span class="hi" data-attribute="razradka">1757 год. </span>
          </span>
        </p>
        <span class="h2" resp="volume_editor">1. </span>
        <p id="347ec880-5aec-4d0f-9c7f-3ed1ef2b1e4a">Князь Василий Николаевич Горчаков родился 20 Мая 1757 года в Московской губернии селе Вяземском. — Родители его были Князь Николай Иванович и Княгиня Наталья Петровна, урожденная Рябинина. Князь Николай Иванович был<a href="#" data-type="snoska" id="note376">376</a>
          <span class="note" id="note376">
            <span data-class="paragraph" id="bbd2a8ab-7fe1-4897-b605-e03c7486613c">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Ошибочно не зачеркнуто: </span>были </span>
          </span>женат 8-й год; но Бог не давал ему детей. Те, которые рожались, не стояли. Княгиня родила 4-х, но все умерли, не дожив до года. </p>
        <p id="4d818f8b-8383-476b-a5c0-91a2161b6782">Теперь, ожидая рождения этого ребенка, родители по совету богомольной матушки, матери Князя, заказали икону с 4-мя рожествами на ней и по совету странника Кирилушки обещались взять кумовей, которых имена и ангелы были бы одни и теже с родителями. </p>
        <p id="ce59c441-f336-4129-a642-928a5ee81a98">Княгиня начала мучаться с вечера и промучалась до рассвета. <span class="del">Думали, что она жива не будет.</span> Мамка Княгинина и бабка Федотовна, бывшая при родах, переделав все, что они делывали в таких случаях, отчаялись совсем, зажгли подвенечные свечи у икон, подложили Крест с мощами под голова родильнице и, стоя около больной только тяжело вздыхали и молчали, ожидая <choice original_editorial_correction="одно[го]">
            <sic>одно</sic>
            <corr>одного</corr>
          </choice> конца — разрешения или смерти. </p>
        <p id="15e627ee-f569-4efb-9430-47ab8c72c32c">Уже перед рассветом старая Княгиня послала своего крестового попа, всегда жившего при ней, в Церковь, приказала Царския врата отворить, и только поп Ермолай, разбудив попов, исполнив поручение, вернулся из Церкви (Церковь была в селе) и доложил старой Княгине, как и Бог простил родильницу, и старая толстая Федотовна, запыхавшись, <pb n="301"></pb>прибежала поздравить Княгиню с внучком. Княгиня старая послала искать сына, но его не нашли в горнице, куда он ушел на эту ночь, и только уже по указаниям караульщика нашли его под навесом амбара. Он вышел, как был в шлафроке, и сидел под крылечком амбара, облокотив руки на колена и, заткнув уши, чтобы не слыхать крика жены в доме, и плакал. </p>
        <p id="d3de1a9b-bc5a-4ec9-bfb3-171f0a7d1fcb">Ребенок был здоровенький и крупной. </p>
        <p id="5eb80c81-670c-470c-ba83-9e3a2983cdb6">Ребенку <span class="del">дали молитву, свой крестовый старый Княгинин</span> поп, живший в доме, и тотчас смеряли в длину пояском,<a href="#" data-type="snoska" id="note377">377</a>
          <span class="note" id="note377">
            <span data-class="paragraph" id="10420ca6-ca4b-4ba0-9775-329db5a62a1f">тесемочкой </span>
          </span>и старая Княгиня тотчас же послала в город по мерке списать образ Святого Василия Великого. На ризу к образу<a href="#" data-type="snoska" id="note378">378</a>
          <span class="note" id="note378">
            <span data-class="paragraph" id="a981982a-3cd5-4087-9936-5b45bd251c8b">Князь послал три седельных прибора и приказал все вызолотить, </span>
          </span>она тотчас же достала из сундука блюдо, стопу и 10 рублевиков старых. </p>
        <p id="6d43b756-6ce4-4248-aad2-76d884d717c9">Ребенок был здоров и потому не надо было торопиться крестить. Послали ко всем родным по деревням и в Москву письма и назначили крестины на заговены 28 числа. </p>
        <p id="82e29626-4590-4b50-b4de-565ee0f46d1b">Кумовьев с одинакими с родителями ангелами нашли: кумом — Николая<a href="#" data-type="snoska" id="note379">379</a>
          <span class="note" id="note379">
            <span data-class="paragraph" id="c1c3a94a-88fe-47f4-8354-cc20c8ec3071">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зач: </span>бондаря однодворца из деревни Пашутиной </span>
          </span>Ивановича, воеводу Мценскаго, Шеншина и Анну Васильевну Горчакову, рожденную Суворову жену <span n="n380" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="ba6ca3b7-acce-4f00-b822-994fa3d96670">Анна Васильевна Горчакова, рожденная Суворова, жена </span>
          </span>внучатного брата старшего в роде <name placement="text" ref="3711" type="person">Горчаковых</name>, Романа Ивановича, а если нельзя ей будет, то послушницу Белевского женского монастыря, где часто живала старая Княгиня.<a href="#" data-type="snoska" id="note381">381</a>
          <span class="note" id="note381">
            <span data-class="paragraph" id="897ee7b9-e0c0-4f87-bf93-00da3cae64c8">К 28-му накануне собрались гости на крестины: Кн. Роман Федорович, дядюшка князя с княгиней и воспитанницей. Братьи меньшие Князя — Петр Иваныч, Павел. Накануне был обед для всех гостей и ужин. К ужину подъехали еще гости, и всех за столом сидело 26 человек. Столы накрыли в прихожей для мущин и в горенке для женщин. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="98506fd6-9dc3-43ec-aea8-8b34004a0cb7">27 стали съезжаться гости. Приехали:<a href="#" data-type="snoska" id="note382">382</a>
          <span class="note" id="note382">
            <span data-class="paragraph" id="4fddbc70-94ea-47b6-9604-42ce5cf35c01">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Со слов: </span>Тесть Князя <span class="hi" data-attribute="italic">до конца на полях написано: </span>Какой был Князь. Ужин. Разговор о разбойнике. О войне. Старичок о Петре, юродивый (светло еще). Легли спать Княгиня молиться. Сказки старика, молитву. Всполох. </span>
          </span>Тесть Князев старичек Петр Петрович Рябинин, приехал Архимандрит Іов Мценского монастыря. Ергольской— помещик сосед, Семен Иванович с дочерьми, Скуратовы соседи, и ждали еще воеводу из Мценска крестного отца и старшего в роде брата, внучатного <name placement="text" ref="3711" type="person">Князя Генерала Князя Ивана Романовича Горчакова</name> с молодой женой. </p>
        <p id="c24dfa45-bab8-43fb-b5e0-f02e7816275c">Князь Николай Иванович Горчаков, хотя и был Князь, и старого и знаменитого рода, был не <span class="del">знатен</span>. </p>
        <p id="e07b15bc-93bd-4fd9-90fb-0ff10979146c" rend="pages2">
          <pb n="302"></pb>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011009003">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№ 2. </span>
        <p id="f79d4321-bf62-4b51-8107-9d7f68b81738" rend="center">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Терентий Николаев. </span>— </p>
        <span class="h2" resp="volume_editor">1.</span>
        <p id="f31028ce-aa56-47fd-b102-c720ffb97f03">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note383">383</a>
          <span class="note" id="note383">
            <span data-class="paragraph" id="cd0f3a7f-a42f-4bfd-9e79-d4d9cde2a0b6">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнутое начало: </span>Терентий Николаев родился</span>
          </span>В начале царствования Императрицы Екатерины, в Московской губернии, в 100 верстах от города Тулы и в 17 — от Мценска, в левой стороне от большой Киевской дороги, на реке Зуше,<a href="#" data-type="snoska" id="note384">384</a>
          <span class="note" id="note384">
            <span data-class="paragraph" id="50547008-9867-4ce0-ae3d-06def2c087c9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слова: </span>на реке Зуше, <span class="hi" data-attribute="italic">вписаны между словами: </span>большой и Киевской </span>
          </span>жил в своей вотчине <span class="del">селе Вяземском</span> отставной<a href="#" data-type="snoska" id="note385">385</a>
          <span class="note" id="note385">
            <span data-class="paragraph" id="d041e26e-aa2e-427c-834c-7b1aaabbb375">маиор </span>
          </span>штык-юнкер Князь Николай Иваныч Горчаков.<a href="#" data-type="snoska" id="note386">386</a>
          <span class="note" id="note386">
            <span data-class="paragraph" id="600ff585-f7c0-4eb0-b7ff-844aa5ee1efe">Князь Николай Иваныч был записан солдатом в Преображенский полк при Импер. <name placement="note" ref="497" type="person">Анне</name>. При Императрице Елисавете был в походе зa границей и вернувшись по слабости <choice original_editorial_correction="зр[ения]">
                <sic>зр </sic>
                <corr>зрения </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>Князь Николай Иваныч вышел в отставку еще при Елисавете <span n="n387" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="df80a373-bf8a-42fc-b085-e2e863034319">Елисаветы </span>
          </span>Петровне и женился на Анне Никитишне Рябининой, взяв за ней 200 душ приданого и с той поры безвыездно жил в главном из своих имений, в селе Вяземском, хорошим хозяйством и степенной скромной жизнью с каждым годом увеличивая свое состояние.<a href="#" data-type="snoska" id="note388">388</a>
          <span class="note" id="note388">
            <span data-class="paragraph" id="acf0efb3-1f79-468d-b28e-ff318529bf6c">Деревень у него было много. У него было 1000 душ, когда он вышел в отставку. Да нажил он еще 2000 душ и все скупал еще и еще деревни в своей округе. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="98cdad33-c312-4f58-a6b6-ee7f66a653ac">В 1762 [году] у него родилась дочь Пелагея, потом Наталья, потом <name placement="text" ref="497" type="person">Анна</name>, но сына, которого более всего желал Князь Николай Иваныч, Бог не давал ему. После 3-й дочери Княгиня Анна Никитична заболела и два раза выкинула, но Князь все не отчаявался иметь сына наследника, и он и Княгиня давали обещания и ходили молиться угодникам в Киев и посылали дары в монастыри мужские и женские, прося святых молить о том, чтобы Бог дал им сына. </p>
        <p id="029bade3-0a14-4439-8b25-71757c107c09">Мавра Ивановна,<a href="#" data-type="snoska" id="note389">389</a>
          <span class="note" id="note389">
            <span data-class="paragraph" id="6ad0aec4-e5ef-4915-92a1-df20139d8134">Ѳедотовна </span>
          </span>мать Князя Николая Иваныча, урожденная Княжна Мордкина, была <span class="del">еще</span> жива и уже 15-й год жила в<a href="#" data-type="snoska" id="note390">390</a>
          <span class="note" id="note390">
            <span data-class="paragraph" id="ee109981-316d-4ea2-9c2f-838e169f3c31">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слово: </span>в <span class="hi" data-attribute="italic">ошибочно написано дважды </span>
            </span>
          </span>монастырѣ въ Хотьковѣ. И къ ней въ монастырь ѣздили Князь съ Княгиней. И у нея застали они Юродиваго Васю <span class="del">тку</span>. Вася полюбилъ Княгиню, погладилъ ее по головѣ и велѣлъ ей молиться ангелу своему и тутъ же сказалъ: «Будетъ сынъ, будетъ Вася, да не видать тебѣ его. А ты не тужи, Николашка увидитъ, да и то зажмурится, чтобъ не видать. Тебѣ лучше будетъ, лучше. Молись ангелу». — </p>
        <p id="1a24783d-8d5a-4e7f-bf21-046415069765">Князь и Княгиня часто потом поминали предсказанья юродивого. Оно все сбылось на радость их [и] на горе. </p>
        <p id="daf33f80-1701-4484-8be5-e8e101e5c445">Через год после их богомолья Княгиня родила сына Василья <span class="del">и радости не было конца</span>. Князь Николай Иваныч <pb n="303"></pb>послал дары во все монастыри и у себя в вотчине заложил новый придел в храме во имя Василия Великого. Но предсказанье старца сбылось и не в этом одном. После рождения Василья Княгиня родила еще 2-х сыновей: Михаила и Александра, но когда любимому сыну Василью было еще только 10 лет, напала на детей воспа, меныпие оба умерли, и Княгиня с того горя заболела и умерла. Остался Князь Николай Иваныч вдовцом с двумя дочерьми и сыном. И сам Князь так много убивался и плакал, что и сам ослеп от слез. Одна радость ему была Васинька. И от Васиньки до сих пор кроме радости ничего не было. Мальчик был здоровый, веселый, и так понятлив для ученья, что все на него удивлялись. Князь<a href="#" data-type="snoska" id="note391">391</a>
          <span class="note" id="note391">
            <span data-class="paragraph" id="a9e9aecd-dc55-466f-ad8c-188b52be9397">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Перед словом: </span>Кн. <span class="hi" data-attribute="italic">в подлиннике не зачеркнуто: </span>Самому стар. </span>
          </span>был стар (ему было тогда, в 1776 году, за 60 лет). <span class="del">И дом нельзя было оставить.</span> Он, хоть и слепой, управлял всей вотчиной так, что соседи учились у него. Но сына надо было воспитывать, и он поехал на зиму в Москву с своими детьми, мамками, няньками и учителями французами и мадамами. В Москве у него был свой дом на Устретенке, и там он жил зиму, посылая сына в пансион. Служба же сыннина шла своим чередом, и он уже был поручиком Преображенского полка. Сам Князь, хоть не много служил и чин имел не знатный, но родня у него была в силе, брат двоюродный Иван Романович был женат на <name placement="text" ref="13322" type="person">Суворовой</name>, а <name placement="text" ref="13322" type="person">Суворов</name> тогда забирал силу. Молодой Князь был шаловлив и за женским <span n="n392" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="bf3541df-7089-4bb4-b4df-9af7df335764">женскаго </span>
          </span>полом рано стал бегать, но кроме радости от него до 16-ти лет Князь Николай [Иваныч] ничего не видел. 16-ти лет Князь Василий Николаевич поехал с дядькой в Петербург, а Князь Николай Иваныч благословил его и уехал в деревню. В это же время он отдал за муж обеих дочерей. Одну — за <choice original_editorial_correction="Депрер[адовича]">
            <sic>Депрер</sic>
            <corr>Депрерадовича</corr>
          </choice>, а другую — за графа Илью Толстого. — С той поры Князь жил в деревне, продолжая копить имение и награждая сына и зятьев. В молитве [?]<a href="#" data-type="snoska" id="note393">393</a>
          <span class="note" id="note393">
            <span data-class="paragraph" id="ed1522f4-2a8b-4ea7-a9d8-3df6d460cafe">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Можно прочесть: </span>И <span class="unclear">молиться </span>
            </span>
          </span>Богу, <span n="n394" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="a53f2427-8938-4217-a045-c1c0cc627011">Бога </span>
          </span>благодаря его за все полученные от него милости и надеясь на то, что горе, предсказанное юродивым, было смерть жены и детей и уж прошло; но оно не прошло, а только приближалось. </p>
        <p id="3d7e10f5-7771-4cc8-9486-7ae9a903693a">Князь Василий Николаевич жил в Петербурге у брата <name placement="text" ref="3703" type="person">Алексея</name>
          <name placement="text" ref="3703" type="person"> Ивановича</name>, и тут началось горе, которого не знал еще отец. Василий Николаевич стал пить и играть. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011009004">
        <span class="h2" resp="volume_editor">№№ 3—4. </span>
        <span class="h2" resp="volume_editor">1. </span>
        <p id="06149583-d691-421b-8fca-27583b129404">Село Вяземское сидело по обе стороны реки Зуши вдоль по большей дороге от Мценска к Ефремову. По сю сторону реки <pb n="304"></pb>ко Мценску на высокой горе, улицей, сидели Княжеские 73 двора, в конце дворов стояла церковь, и за церковью к спуску к реке сидели поповские и бобылей 8 дворов, да избушки дворовых. Внизу, влево от дороги вверх по реке сажен на 50 была большая наливная мельница о 4 постава, Княжеская же. За рекой на отлогом подъеме в гору были постоялые два двора и еще 22 двора Княжеские в перемежку с дворами других помещиков. </p>
        <p id="89462a1b-3997-463b-8e30-bfd170ad439f">
          <span class="del">В селе, по обе стороны реки жили мужики боярские двух господ. Большая часть, 73 двора были прежде Князя Вяземского, от него перешли его дочери Ртищевой, от Ртищевой уже перешли внуке его, Княгине Горчаковой, и в 1757 году были Горчаковские.</span> 8 дворов были Кузьминой<a href="#" data-type="snoska" id="note395">395</a>
          <span class="note" id="note395">
            <span data-class="paragraph" id="2c5798ef-3c0a-47b4-ae7e-61c1aedd5e2c">Скуратовой </span>
          </span>барыни, всередине зареченской слободы и ее самой барской дворишко, да еще 2 двора были Писарева помещика, остальные на выезде 17 дворов были однодворцы и назывались Пашутинской слободой.</p>
        <p id="3375193d-d4aa-489b-83b1-3f9bf06d6c5b">&lt;В ближней стороне у церкви была Горчаковская усадьба, и в ней в 1757 [году] жил сам Князь с Княгиней и с тещей Матрёной Федоровной Ртищевой. У церкви же жили два попа, дьякон, дьячки. — </p>
        <p id="fa1dc3fa-7533-45b5-a1cb-57170d86cc8c">За рекой жила Скуратова, вдова, Пулхерья Ивановна. Писаревы не жили, а в господском дворишке жил прикащик. —&gt; </p>
        <p id="649f561b-e140-4b24-bc11-2dd2bcc983b2">Барский Княжеский двор и новые высокие хоромы стояли по сю сторону реки ото Мценска, сажень на сто вправо от дороги, насупротив Церкви. </p>
        <p id="2b8a2b85-a1ec-4473-9ad0-9e089213753b">Въезд на барский двор был против церкви. И прямо в заду двора стоял новый дом. Налево от него шли амбары и загибались на правую сторону. На левой стороне были конюшни, колясочные сараи, а спереди по обеим сторонам ворот были людские. Влево за двором <span class="del">был</span> молодой сад яблочный. В право на склоне горы была дорога, а за дорогой дворы, конный и скотный и закуты дворовых. Позади дома была роща дубовая. В роще была баня.<a href="#" data-type="snoska" id="note396">396</a>
          <span class="note" id="note396">
            <span data-class="paragraph" id="46d10c73-2c8a-4c5d-910a-a2c65faf8605">И через рощу шла дорожка на гумно и через другую рощу на скирдник. А за скирдником вправо шло поле, а в лево большой старый Ледовский лес. </span>
            <span data-class="paragraph" id="ad1b5153-c9c8-4889-973c-f2b0a51c24d6">Случилось это на 5-й день после крестин, в то самое утро, как Князь Роман Федорыч, погостив у братца, с Княгиней собирался ехать домой. Было это Петровками, стояли жары. <span class="del">Накануне гостей было много. Приезжали проститься с почетным гостем.</span> Большая половина осталась ночевать и потому Князь Роман Федорыч задумал выехать до света, чтоб холодком ехать и поспеть к обеду в село Сергиевское к приятелю и куму своему Князю Гагарину. Люди Княжеския всю эту ночь не спали. Свечера, отслужив за господским ужином и уложив господ спать, приезжие люди <span class="del">зашли на деревню,</span> сами поужинали. За ужином выпили положенную от Князя Николая Ивановича водку, приезжим вынесли за ворота, поиграли с девушками песни, а тут </span>
            <span data-class="paragraph" id="3eb07035-4195-4956-8c56-6dc6613fdaf1">уж и заря занялась, и пошли кучера лошадям корму задавать, а лакеи укладывать карету. — Кареты тогда были в нови, у Князя Николая Ивановича кареты не было, а были коляски венския и, так что, когда налюбовались все на новую золоченую Князь Романову карету и захотели убрать ее в сарай, то увидали, что она в ворота сарая не подходить; и потому свезли карету за рощу в пустой гуменный сарай и там ее поставили. Туда то в сарай и пошли двое людей: Камердинер Княжеский и Калмыченок укладывать карету. — Камердин прилег на оржаный ворох и послал Калмыченка в дом принесть ящик из под козел. — </span>
            <span data-class="paragraph" id="f59f01d1-fdab-48f5-9df9-91915782a4c8">Только они вышли из калитки на дорожку к бане, как увидали сквозь деревья, кто то пошел от бани <span class="del">да не</span> к гумну, <span class="del">а лесом к Ледовому</span>. </span>
            <span data-class="paragraph" id="b6cfd873-4da9-493e-8ec8-b58644f8aed4">— Эй, что за человек? — крикнул он. — Баба никак, — сказал камердинер, но баба не остановилась, a побежала, <span class="del">только</span> красная понева и <span class="del">пятки,</span> босые ноги сверкали меж деревьев. </span>
            <span data-class="paragraph" id="171e8461-2c0b-49e0-8829-371ff2a9f425">— И яй! Держи, — вдруг весело и лихо гаркнул камердинер. — Ту его! — и пустился бежать за ней. </span>
            <span data-class="paragraph" id="e1ed0dfd-195b-4fc9-a2a3-e60edf678725">Но Савелий был человек грузный, такой же, как его барин, и скоро запыхался. Но повеселиться чем нибудь ему хотелось. </span>
            <span data-class="paragraph" id="e54ee928-69b7-4b33-a70b-5188c83e74cd">— Эй ты, косоглазый, держи, ты <span class="del">легок</span>. И яй, — гаркнул он опять. — Лови, косоглазый чорт! И яй! Ту его! Чур пополам. — Он остановился и кричал, смеясь и поглядывая на быстро удалявшийся от него красный камзол припустившего калмыченка. </span>
            <span data-class="paragraph" id="f9e2a007-39cb-4780-9c59-d4db22d2d4b7">Калмыченку было лет 15. Его два года тому назад свояк привез из Оренбурга и подарил князю. Калмыченок был жилистой, ловкий и резвый. Он живо стал нагонять бабу. Уж ему видно было, что она простоволосая, молодая, небольшая ростом, но очень красивая, статная девка. Как только она выбежала через лес на гумно и подбежала к воротам, он нагнал ее и ухватил сзади за руку. </span>
            <span data-class="paragraph" id="319602da-5317-4563-97e5-de1a3aa15f04">— Попала, — закричал он. </span>
            <span data-class="paragraph" id="28023bf5-029d-4eeb-93d5-5b6dce4034fb">— Держи крепче! И я яй! — отозвался из за леса бегущий Савелій. </span>
            <span data-class="paragraph" id="acad72cb-0bd4-4bbd-b9cf-9e32cff069cd">Но дѣвка или баба, какъ кликуши кричатъ, закричала страшнымъ голосомъ и стала вырываться и, обернувшись къ нему, она другой рукой <span class="unclear">отдернула </span> его руку и, не переставая, то визжала, то рѣвѣла, то закатывалась. <span class="del">Но онъ</span> былъ цѣпокъ и держалъ ее. Вырываясь, она упала и уронила его съ собой, но онъ все не пускалъ ее. Но барахтаясь на землѣ, онъ вдругъ почувствовалъ жгучую боль въ рукѣ. Она подвела его замершія на ея рукахъ руки ко рту и, пригнувшись къ нимъ, забрала его палецъ въ зубы и, перебирая его къ кореннымъ зубамъ, откусила его. </span>
            <span data-class="paragraph" id="5115d0e2-2a89-4182-a710-7319ee3cc52b">— Собака! — завизжал остервенившись Калмыченок и, отпустив руку, схватился за запор, но она вырвала у него запор <span class="del">и побежала опять к воротам</span>. Но у ворот он опять стал нагонять ее. Добежав до ворот, она ухватила кол, которым притыкались ворота и, прижавшись задом к верее, задыхаясь, остановилась, подняв кол. </span>
            <span data-class="paragraph" id="c42e20d0-63e8-452c-8e95-961b9fdf9faa">— Пусти, брось! — Не хочу! Да воскреснет Бог. </span>
            <span data-class="paragraph" id="6756ad2c-acde-4364-af3f-32d2006f6852">— <span class="del">Не уйдешь, сука!</span> — </span>
            <span data-class="paragraph" id="561c1a4b-9db3-4e9a-b8d5-0f4a424b9e2a">И взмахнув, из всех сил ударила им Калмыченка по голове, и <span class="del">тотчас же, подлезая под перекладину, выскочила за ворота,</span> и побежала зa ригу. У Калмыченка потемнело в глазах, но он оправился и выбежал за ригу, но, выскочив на ту сторону, он уже не видал ее. </span>
            <span data-class="paragraph" id="f327a553-f68e-4277-8de0-19fb2b2834f2">На крик девки, Калмыченка и камердинера собралось много народа. Караульщики, мужики, ехавшие из ночного, кучера — люди отъезжавшего Князя и тутошние. </span>
            <span data-class="paragraph" id="2046f6fc-5e2d-4400-9cf8-8fb340c30315">Калмыченок, высасывая кровь из своего откушенного второго пальца, ругался на ведьму за то, что она его изувечила; собравшиеся лакеи, мужики и кучера смеялись над Калмыченком. </span>
            <span data-class="paragraph" id="78b9ebc7-5232-4098-815f-213fa34b51f7">— Видно сходить тебе к бабке, палец поправить, — говорил один. </span>
            <span data-class="paragraph" id="cc88d2ea-408b-46f2-a4fb-de125690e532">— Ничего, брат, Колбашка, — (так звали Калмыченка) — мы у шестипалого лишний палец отрежем, тебе приставим, — говорил другой. </span>
            <span data-class="paragraph" id="d358d8ca-2574-440e-9bd6-1472d1cd111f">— Эх, Колбашка, сердечный и кукиша нечем показать, — <choice original_editorial_correction="Ведь[ма]">
                <sic>Ведь</sic>
                <corr>Ведьма</corr>
              </choice>, — говорил третий. </span>
            <span data-class="paragraph" id="790faa4b-c8dc-4e5f-a11b-55462618e711">Но караульщик и староста не шутя толковали, что за баба была, воровка ли или ведьма. </span>
            <span data-class="paragraph" id="a5a5ee29-e03e-4e2a-aa8f-78db1d1c69d2">Тем временем уже хорошо рассвело. </span>
            <span data-class="paragraph" id="2834cd2b-34bf-4130-aa8e-7ea7dd3a86c5">Потолковав и завязав тряпкой палец Колбашки, стали уже и расходиться по своим делам, когда, проходя назад мимо бани, вдруг и камердинер Савелий и староста в раз увидали на прелой соломе, выкинутой у крылечка бани, увидали лежит что-то в дерюжке. — Сразу видно было, что не узелок, ни штука какая, а что то живое. Развернули дерюжку, а он лежит на спинке, щурится и, зажав кулачки, из обеих рук кукиши показывает. </span>
          </span>В этой то бане на <pb n="305"></pb>выкинутой из двери прелой соломе на 7-й день после родин молодого Князя нашли подкинутого, только что рожденного младенца. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="02c86b77-d916-4ca7-b5e1-e3fa69d9ca1a" rend="center">
          <pb n="306"></pb>
        </p>
        <p id="6a373bcf-1111-4286-b327-8f25e5bbc8bf">Ребенка нашел ночной караульщик. Отстояв ночь у ам <span class="hi" data-attribute="italic">баров</span>, он вышел со двора через рощу осмотреть замки у риги. И тут то у бани увидал, что женщина побежала от него прочь. На соломе он нашел младенца. </p>
        <p id="1c6ad9ff-461a-4eee-ba0a-c763ddc21cdf">Караулыцик кликнул старосту. </p>
        <p id="48ca1349-30fb-41a1-b57f-a0ac6d2fc5fc">— И есть младенец, — сказал староста, развернув биркой дерюжку. </p>
        <p id="70855535-aed6-431a-a415-df3f58eb7a64">— Вот чудо-то, и волосатый какой. Весь оброс, как гривой точно. — </p>
        <p id="0241c896-14cc-4d2a-b4a4-86c5e2d5c856">— Пойти баб скликать, — сказал староста. — Вот она зачем, подлая, приходила. — И староста пошел в черную избу, но по дороге встретил Акулину Ипатовну, Земского жену, и сказал ей. Земщиха позвала кухарку и пошла к бане. </p>
        <p id="e1872525-12cb-44f4-9cd9-6e6710361dd1">— Ребенок был<a href="#" data-type="snoska" id="note397">397</a>
          <span class="note" id="note397">
            <span data-class="paragraph" id="8acdbb29-9e3c-4ee2-a53f-547875c8e978">некрещеный, креста на нем не было, ни рубашенки. Видно было, что он недавно рожден. Недавно отнята пуповина и ниченкой перевязана. </span>
          </span>не повитой и с местом, но был жив. Кроме старосты и караульщика и женщин столпилось вокруг ребенка народа много. Все судили, чей бы такой был ребенок. Одни говорили: дальний, чужой, другие говорили: здешний; староста угадывал, что заречинский. Он угадывал по дерюжке, говоря, что это заведенье, дерюжки из оческов ткать, только у заречинских завелось и что на это самые пакостники эти однодворцы.<a href="#" data-type="snoska" id="note398">398</a>
          <span class="note" id="note398">
            <span data-class="paragraph" id="edfb0aad-8e5c-48f5-87a0-29b6676c862e">Камердинеръ разсказывалъ, какъ они увидали бабу въ лѣсу и какъ отъ нея какъ полымемъ пахнуло, какъ она побѣжала. Калмыченокъ когда его спрашивали, какая она изъ себя, говорилъ, что она большущая, здоровенная и рыжая. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="6817c723-8cee-4a57-8f56-6197ff9ba7ca">— Чтоже, бабы, возьмите что-ли младенца-то. Надо прибрать, <pb n="307"></pb>— говорил староста. — У вас у груди робята. Чтож, до времени. Князю тогда доложим. </p>
        <p id="384ada44-956e-4276-a3a8-03589dd61c60">— Вишь ловок, — закричала стоявшая подле ребенка земщиха. — У меня их своих четверо, а я бери в..., своей грудью корми. Ты бы вот свою бабу прислал. </p>
        <p id="a4caea8b-252b-490f-a376-c0aeb42c4808">— Так чтож, хоть ты, мать, на, возьми, — обратился староста к кухарке. </p>
        <p id="8b8d5cc0-5af0-4ae6-ac26-effb9bd79012">— Легко ли, возьми. Чего я с ним буду делать, — сказала кухарка. </p>
        <p id="ad72bb1e-6427-4e4d-98b0-559e4836f9e7">Ребенок между тем мотал головкой, шевелил губками и вдруг закричал. </p>
        <p id="7869b3a3-003a-43c4-a0e4-b9f60b2b3f50">Земщиха вдруг рассердилась на мужиков. </p>
        <p id="433c9f3f-64eb-4fa0-8d15-22cb64bac00e">— Бога в вас нет, что мелете пустое. Эк лясы распустили. Тоже окрестят, христианская душа будет. </p>
        <p id="da6e8683-81ee-4614-9ae1-6643227a4084">И она подошла к ребенку, взяла его <span class="unclear">бережно </span> и положила<a href="#" data-type="snoska" id="note399">399</a>
          <span class="note" id="note399">
            <span data-class="paragraph" id="a3a682a4-9286-4dbe-a19f-4291aa3fb20a">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слова: </span>и положила <span class="hi" data-attribute="italic">написаны дважды. </span>
            </span>
          </span>в подол и понесла домой. — </p>
        <p id="7bfa95cb-5e55-4d50-bacc-936d23e1d425">Принеся домой, она положила его на печку и повила, потом (достала) чугун с теплой водой, стростила воду, подложила на лавку соломки, вымыла мальчика, оправила ему пуповину и положила к груди. </p>
        <p id="77b6dd59-9968-4c55-a935-48108edc40c8">У земщихи было своих 4 детей и двое маленьких и один грудной.<a href="#" data-type="snoska" id="note400">400</a>
          <span class="note" id="note400">
            <span data-class="paragraph" id="a71cd049-818d-483c-96b2-7476548fdd0d">Она была баба смирная, но нынче ее точно муха какая укусила, так она была сердита. Старшую девчонку прибила, на мужа так раскричалась, что он и не рад был, что сказал: зачем она ребенка взяла. </span>
          </span>Сама она была баба не молодая, и молока у нея въ грудяхъ мало было. Пока она подкидыша держала, закричалъ ея Мишка. Она положила подкидыша въ шубу и пошла, достала на загнеткѣ горшокъ вчерашній съ кашей, наскребла тупикомъ каши, принесла молока и, набравъ въ ротъ каши и молока, нажевала, изо рта накормила своего Мишутку, дала ему груди побаловаться и потомъ уложила въ одну зыбку и подкидыша и Мишку и велѣла Аксюткѣ качать, а сама, взявъ коромысло и ведра, пошла за водой. — </p>
        <span class="h2">II.</span>
        <p id="a896f517-a8bf-46e0-b98a-3c47f34b289f">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note401">401</a>
          <span class="note" id="note401">
            <span data-class="paragraph" id="615f9fb6-d0ce-4743-ae73-003351f63123">II. На утро староста доложил Прикащику; прикащик доложил Князю. — </span>
            <span data-class="paragraph" id="efb96ff7-4030-4317-b986-2ed7b211ac73">Князь вставал раньше своих домашних. Он сидел в своей горенке у окна на дорогу и пил чай <span class="del">и курил</span> с Ефим <choice original_editorial_correction="Иванович[ем]">
                <sic>Иванович</sic>
                <corr>Ивановичем</corr>
              </choice> и смотрел на мимо шедших и ехавших по дороге мужиков и баб; мужики и бабы низко кланялись ему, когда ровнялись с ним, а он здоровался и шутил с некоторыми из них. Ефим Иваныч был бедный дворянин Маклаков, крестник батюшки Николая Иваныча. Он по бедности <span class="del">своей и слабости к</span> вину без дела жил у Князя. </span>
          </span>Князь Николай Иваныч, хотя и был Князь из старого и знаменитого рода, не был ни богат, ни знатен, и жил не пышно и <span class="del">далеко</span> не по княжески, не так, как жили в его <pb n="308"></pb>время Князья, бывшие в силе при Царях: Репнины, Долгорукие, Голицыны, Трубецкие. Семья у старого Князя Ивана Федоровича Горчакова была большая, их было всех 11 человек, и живых <choice original_editorial_correction="оста[лось]">
            <sic>оста</sic>
            <corr>осталось</corr>
          </choice> 4 брата и сестра. Когда они разделились, то каждому досталось немного. На долю Николая Иваныча досталось всего 70 душ. Большая часть того, что у него было теперь, было материно и женино. <span n="n402" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="de749a24-4fc4-41dd-82bb-541c34179955">женнино. </span>
          </span>Всего на всего у него было 300 душ. Знатен же он не был ни по отцу, ни по себе. Ни отец его Иван Федорович, ни дед <name placement="text" ref="3724" type="person">Федор</name>
          <name placement="text" ref="3724" type="person"> Васильич</name>, живший при Петре, ни <name placement="text" ref="3705" type="person">Василий</name>
          <name placement="text" ref="3705" type="person"> Дмитрич</name>, живший при <name placement="text" ref="284" type="person">Алексее</name>
          <name placement="text" ref="284" type="person"> Михайловиче</name>, ни <name placement="text" ref="3709" type="person">Дмитрий</name>
          <name placement="text" ref="3709" type="person"> Петрович</name> — при <name placement="text" ref="9033" type="person">Михаиле</name>
          <name placement="text" ref="9033" type="person"> Федоровиче</name>, ни Петр Иванович при <name placement="text" ref="1730" type="person">Годунове</name> не имели важных должностей при Царях. A все больше отбывали от службы. Только и служил из них в последнее время Князь Роман Федорыч, отец кума <name placement="text" ref="3711" type="person">Ивана Романыча</name>. Да <span class="del">вот</span> теперь <name placement="text" ref="3711" type="person">Иван</name>
          <name placement="text" ref="3711" type="person"> Романыч</name> был уж генералом и женатый на дочери генерала <name placement="text" ref="13322" type="person">Василия</name>
          <name placement="text" ref="13322" type="person"> Ивановича Суворова</name>. — Отец же Князя Николая Иваныча, Иван Федорович, служил при Петре, но получил большую обиду и, по нездоровью, сержантом вышел в отставку. Так что знатность их рода все еще велась от отца Петра Ивановича, Князя Козельского и Перемышльского, Князя Ивана Федоровича по прозвищу <name placement="text" ref="3703" type="person">Горчак</name>, жившего в царствование Іоанна IV, от которого и пошел род Горчаковых. Но, несмотря на то, что 7 поколений Горчаковых прошло с тех пор, и ни один из них не приобрел новой силы, знатности и богатства от Царей, род их был так знатен и богат, и сами они, хотя и не служили, но многие так поддерживали женитьбами, воспитанием детей и хорошей жизнью свое положенье, что до сих пор они еще не были захудалыми Князьями, как многие другие. Князь Николай Иваныч с своими братьями <name placement="text" ref="284" type="person">Алексеем</name>, Петром, Павлом были именно в том положении <span class="del">в 1750 годах</span>, что они еле еле <span n="n403" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="8cca87cb-0ef4-42a5-9548-d0d720449d4c">ели ели </span>
          </span>могли поддерживать свое Княжеское положение и от жизни их зависело совсем уронить себя и выключиться из числа Князей или возвыситься или поддержаться так, чтобы и детей своих <span n="n404" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="2f7055f8-e4d7-43c9-91ed-6d64ff73b665">свой </span>
          </span>опять оставить в том же положении, в каком они и сами были, <span class="del">т. е.</span> держаться на воде и не потонуть и иметь возможность подняться до высших степеней. — Для поддержания себя службой при дворе Князь Николай Иваныч ничего не сделал. Он сам был воспитан в озлоблении и даже <span class="del">затаенном презрении к власти</span> Царской и новой Императорской власти. <span class="del">Дед его, которого он помнил, был обрит по приказанию распутного Царя Петра и никогда не мог простить ему не столько этого, сколько всей распутной и<span class="del"> безбожной его жизни</span>. Отец, Князь Иван <pb n="309"></pb>Ѳедоровичъ, провелъ всю свою жизнь въ своей Каширской деревнѣ, и тамъ воспитывался и Князь Николай Иванычъ съ братьями въ отвращеніи къ двору и власти, перешедшей отъ безбожнаго <span class="del">и распутнаго злодѣя</span>
            <name placement="text" ref="10703" type="person"> Петра</name> къ чухонской шлюхѣ и Менщикову и потомъ къ Нѣмкѣ Аннѣ Ивановнѣ и ея любовнику. Войдя въ возрастъ, его отдали въ службу, отъ которой деньгами и подарками матери, любившей его больше всѣхъ дѣтей, онъ скоро избавился и 20 лѣтъ </span>
        </p>
        <p id="61d81d46-37c4-4979-818b-836c95a742ac">Несмотря однако на отвращение старого богомольного Князя к новым порядкам, он сам, еле <span n="n405" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="d16e5784-5326-4363-bd16-64d076cf96fe">ели </span>
          </span>знавший грамоте, учил старшего сына — (остальные были на 6 лет моложе Николая и остались после отца сиротами) кроме русской грамоты и немецкому, Французскому языку и арифметике. Тогда это нужно было, потому что тогда всех недорослей с 7 летнего возраста водили на смотр и записывали. И все должны были учиться. Указа о том, что по желанию родителей один сын мог быть оставлен дома, еще не было. И потому Князь Иван Федорович обязался дома учить сына и дома учил его, а в 1745 году, <span class="del">в</span> Царствование Елисаветы, записал на службу. В бытность его на службе в <choice original_editorial_correction="Ин[германландском]">
            <sic>Ин</sic>
            <corr>Ингерманландском</corr>
          </choice> полку Князь Иван Федорович умер. Не смотря на все хлопоты матери, нельзя было в те времена отбыть от службы, и Князь Николай Иваныч прослужил 7 лет в полку, был с Минихом в 1739 [году] в походе в Турцию и дослужился до поручьичьего чина. </p>
        <p id="1f6bf704-05b1-4911-8d63-606af2b7a72d">В 1740 [году] он вышел в отставку и приехал к матушке в Каширскую деревню. Тут он женился в 745 [году] [на] 14-летней девице Ртищевой. <span class="del">Тогда началась война 7-летняя, а в отставку выдти нельзя было. И так, оставив у матери молодую жену, Князь опять поехал в полк и ходил в поход в Пруссию, где и был ранен пулей в ногу при Егерсдорфе,<span n="n406" stage="в подлиннике" class="add">
              <span data-class="paragraph" id="c31dd7b4-d55a-4f9c-b959-59bb99574f25"> Егередорфе </span>
            </span>и тогда за раной вышел в отставку и приехал в деревню. </span>И стал жить в деревне, сначала в Каширской, управляя братниными делами, а потом, когда братья выросли, кроме меньшего Павла, и, поступили на службу, он разделился с братьями, отдав им родовое Каширское имение и переехал в Чернскую деревню, материну, доставшуюся ему. — </p>
        <p id="11f4b575-4d0b-43a6-adf3-7dc5fcf6fc7a">Теперь, когда у него родился 1-й сын, он жил уже шестой год в этой деревне и приводил в порядок заброшенные без хозяина материну деревню и женины <span n="n407" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="b73d089e-6e34-400d-b60c-21d521411fb2">женнины </span>
          </span>вотчины, бывшия в том же околодке. Чин у него в отставке был поручицкой, именье было небольшое, так что и он был в том же положении, как его отец, т. е. только, только ему не стыдно было быть Князем, а пышности и знатности Княжеской не <pb n="310"></pb>было. Но все таки положение было такое, такое имение, такие средства и такое воспитание, и такие связи, что детям его была открыта дорога на высшия степени. И теперь, хотя сам Князь наследовал это от отца, — имел отвращение к придворной жизни, он, для теперь только рожденного желанного Васютки, загадывал ни весть какие чины и звания и богатства. </p>
        <p id="82714b65-2920-4e24-96a6-09a1c4741ba1">Князь Николай Иваныч воспитан был в старинном богомольном доме родительском, где каждый день у них в доме бывали службы, но сам, отдавая дань времени, не был уже так богомолен, как его родители. Церковь Божию он не забывал, сам даже от небольшего своего достатка стал строить в Вяземском новый храм каменный и был страннолюбив, так что у него, как заведено было матушкой всех странных принимать, и по воскресеньям и праздникам бывали обеды для нищих, и в монастыри; не только в тот, куда постриглась его матушка, он посылал дары, но и в другие, ближние в околодке: в Никольской, в Оптин, в Мценской, Духов,<a href="#" data-type="snoska" id="note408">408</a>
          <span class="note" id="note408">
            <span data-class="paragraph" id="38333ac3-7c3f-44ad-84e1-2e1a4e6ebb2d">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Не зачеркнуто: </span>но он про </span>
          </span>но он, хоть и молод был, ему был 37 год, вел жизнь строгую <span class="del">и богобоязненную</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note409">409</a>
          <span class="note" id="note409">
            <span data-class="paragraph" id="bc7cf75c-917b-4f2d-8665-a1719ddd2e48">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Не зачеркнуто: </span>и</span>
          </span>и распутства не любил. И сам ему не предавался и в своих подвластных за это строго взыскивал. Больше всего любил он свое Вяземское, которое он осаживал и обстроивал уже 8-ой год. Любил он тоже гостей угощивать, и, грешен был, любил с добрыми приятелями выпить иногда лишнее и пошутить. Но его не столько почитали за его хорошую жизнь, сколько любили за его доброту и веселый обходительный нрав. Особенно, когда он, бывало, выпьет, то жена его, Княгиня, уже караулит его, а то он так раздобрится, что никому уже ни в чем отказа от него не бывало.<a href="#" data-type="snoska" id="note410">410</a>
          <span class="note" id="note410">
            <span data-class="paragraph" id="8f6f228d-57bf-4da5-9dd7-dfd3cb93e033">— Глянь ка, Ефимушка, — сказал Князь, глядя в окно, — это некак Прохор с села едет верхом. </span>
            <span data-class="paragraph" id="0d51aacc-807d-4bdc-a14d-a101875f7cd4">Прохор был камердинер Князя, бывший с ним в походе и теперь приставленный в управляющие. </span>
            <span data-class="paragraph" id="9de9a040-16b6-4304-8235-a9b7043cc955">— Прохор и есть, — сказал Ефимушка. </span>
            <span data-class="paragraph" id="2c5030bf-0c19-406b-966a-0a5f7996e25c">— Зачем он на село ездил, а навоз сюда за Ледовой возят, — сказал Князь и ударил в ладоши. </span>
            <span data-class="paragraph" id="a207821b-4d3a-4d4a-b5f0-2b3bd1509a6c">Калмыченок в красном кафтане, всегда сидевший в передней, вошел с подносом, чтоб принять пустые стаканы. </span>
            <span data-class="paragraph" id="ab45a776-3be7-43e7-9adc-a481d3bf2f1a">— Зачем Прохор на село ездил? </span>
            <span data-class="paragraph" id="16f83638-f20a-4547-a9c5-f6915aa0f649">— А должно к бабке гадать. </span>
            <span data-class="paragraph" id="64edb901-b101-4055-a253-7b4117fae20b">— О чем гадать? </span>
            <span data-class="paragraph" id="8f4799c8-b2a0-4591-88d1-a50e93cbd856">— Чьего мальчика в баню кинули. </span>
            <span data-class="paragraph" id="7192cab3-d084-4db7-bf95-574eafe475aa">— Какого мальчика? </span>
            <span data-class="paragraph" id="9cbd0d34-b22e-4981-a718-8b75cf43fa6f">Калмыченок стал рассказывать, но Князь, не добравшись от него толку, позвал нянюшку, свою старуху, разливавшую чай, и от нее все узнал. — </span>
            <span data-class="paragraph" id="a7ee6e3d-656d-4dc0-a555-fd13d421e350">Князь Николай Иванычъ былъ очень огорченъ и недоволенъ. Онъ любилъ жить такъ, чтобы все честно, смирно, тихо было. А тутъ такая пакость у него на дворѣ сдѣлалась. Смущала его мысль о томъ, что не виноватъ ли въ этомъ братъ меньшой Павлушка, жившій у него съ учителемъ, и свои дѣвки, и еще смущало то, какъ жена <span class="del">и</span> свояченя на это посмотрятъ: особенно боялся онъ жены, зная ея горячій и вздорный нравъ. Начнетъ добиваться и тутъ заспоритъ и вздоръ сдѣлаетъ. </span>
            <span data-class="paragraph" id="b2fd7ca7-ab56-4b48-a04c-16e1f48a5c56">Когда Прохор подъехал к калитке и, слезши с лошади, стал привязывать ее у плетня, Князь уже все знал и спросил у него. </span>
            <span data-class="paragraph" id="8bc844da-46a5-4c5b-a8d5-a60ff29335d4">— Ну что, дознался? </span>
            <span data-class="paragraph" id="a36f5b86-1aee-4c24-8ccb-14456dc54f10">— Дознался. Скуратовская девка подкинула. — </span>
            <span data-class="paragraph" id="264c50ce-893c-4702-8228-1a8c3ff7d79e">У Князя отлегнуло от сердца, когда он узнал это. Но ему хотелось знать все подробно, и он велел Прохору рассказать все дело, как было. </span>
            <span data-class="paragraph" id="06fd818d-e145-450f-87da-2ab3242d818a">Прохор, зная, что Князь, любит обстоятельные рассказы, рассказал: как староста рассказал ему, где и как нашли ребенка и потом, как они решили, что надо спросить у бабки: </span>
            <span data-class="paragraph" id="c35fb3da-5e29-4594-8c9b-de7a01941a76">— Хотел к Крючку — Сидору ехать, да далеко, да и он другой раз не говорит, староста говорит: Малашка <span class="unclear">бабушка </span> все расскажет. Ну, я приезжаю к ней. Она печь топит. «Здорово живешь». «Здорово, Калиныч, что, али с прибылью?» Так сразу, шельма, и потрафила. «Да прибыль то неладная», мол. «Знаю, что не ладно. Да ведь кудаж ей деть то его. Мужики не примут. А Князю чего не принять». </span>
            <span data-class="paragraph" id="b9571086-480f-44e1-97be-45a52636467a">— Да чей же он будет, Сидоровна. — </span>
            <span data-class="paragraph" id="351a2093-035a-48f0-b261-c15eeb7dc10e">— А вот дай золу выгребу. К столу сядем, все узнаем. А уж ты крупиц то мешочек пришли. </span>
            <span data-class="paragraph" id="396c10e0-73d1-480c-9db6-cc1618f45b24">— Ну чтоже, какже она узнала? — спросил Князь, очевидно с удовольствием и с насмешкой слушавший рассказ. </span>
            <span data-class="paragraph" id="91f5061a-23da-42a2-aed1-c3f9e567f70d">— Да так и узнала сразу. Налила чашку воды, уголек бросила, стала водить веретеном. Пошептала, пошептала. «Девка, — говорит, — не стара, ни молода. Звать Марфой. Скурятихина будет Марфушка. Кривошея<span class="del">?</span> девка?» </span>
            <span data-class="paragraph" id="1627da56-7866-4ff0-9dd2-c3a97cd5bd38">— Чтож это она в воде увидала? </span>
            <span data-class="paragraph" id="8147c519-a8dd-4492-bcd9-ed4646168c62">— Да уж вот и судите, как знаете. Поехал к Пулхерье Ивановне, позвалидевку. На ней и лица нет. Только постращать хотели, тотчас во всем повинилась. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="a88771a3-759f-4c63-b910-864d2f5d4371">
          <pb n="311"></pb>Собою Князь был мущина хоть и не очень видный, но приятный. Он был росту 6 вершков, статный и ловкий в движениях, но не тучный, живота у него совсем не было, хотя ему шел уже 5-й десяток. Лицо было белое, нежное, с румянцом, который выступал на щеки и кончик носа после обеда. Глаза были большие, голубые, мягкие, добрые и часто смеющиеся. Руки у него были особенно хороши, — сильные, складные, и на концах ладоней под мизинцем была ярко красная накладка, точно пастила розовая. Такие руки были у всех Горчаковых. </p>
        <p id="e1c1173e-2003-400b-8e26-35d71b4c31ab">Жена Князя Анна.... была боярыня толстая, белая, румяная, чернобровая, с усиками на краях губ, горячая, быстрая, хлопотунья и щеголиха. Вскипит, разбранит, прибьет даже, и тотчас забыла и не попомнит. Гнев у ней был отходчив; бабенка она не злая, говорила про нее свекровь, но Николушке далеко не пара. Всетаки он ее любит и слава Богу. Сама свекровь была женщина старая и старого веку и женщина строгая. Она уже давно собиралась в монастырь и живала подолгу в Белевском монастыре, куда она и вклады большие дала и теперь собиралась совсем постричься. Последний сын — Павлуша — поступал на службу и Бог дал внучка, — она только этого и ждала. Она уж 30 лет ходила в <pb n="312"></pb>черномъ и вела жизнь монашескую, была худая, строгая; рѣдко говорила и никогда не смѣялась. Кромѣ нея и ея попа и старуш <span class="del">ки</span> жили въ домѣ Павелъ съ учителемъ, старичокъ у Князя и двѣ сиротки. </p>
        <p id="f58617f7-7525-46af-8bce-8a08061a3411" rend="center">III. <span n="n411" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="ecc5a0d0-0b95-42e3-8f74-28fa2a23a1f7">II. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="42acb5f1-2ce0-4257-9d62-8a2a21f3b800">От кума Николая Петровича Шеншина, воеводы Мценского, вернулся посланный с известием, что Николай Петрович приедет утром и Князь Николай Иваныч о куме успокоился, но [от] кумы, — Княгине Анны Васильевне с мужем, все еще не было известия. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011009005">
        <span class="h2" resp="volume_editor">** № 5. </span>
        <span class="h1" resp="volume_editor">Труждающиеся и обремененные. </span>
        <p id="8c1afd98-5209-4f49-8842-e1a36faf31ac">
          <span class="epigraph">Возьмите иго мое на себе и научитеся <br/>от мене, яко кроток есмь и смирен <br/>сердцем. </span>
        </p>
        <p id="27b84609-8c50-4e44-b18e-51080e8b58aa">
          <span class="epigraph">Матвея 11 г. 29 стих. </span>
        </p>
        <p id="40a7326a-016c-48fb-a3c9-f5aff03841f9">Глава I-я. Родится<a href="#" data-type="snoska" id="note412">412</a>
          <span class="note" id="note412">
            <span data-class="paragraph" id="61f609cc-b676-48cc-98d4-773e89e1a479">Рождение желанного сына </span>
          </span>молодой Князь и в тоже время родится<a href="#" data-type="snoska" id="note413">413</a>
          <span class="note" id="note413">
            <span data-class="paragraph" id="7382c772-cf55-4a52-9af6-66e9c0289a67">рождение нежеланного сына от девки Арины </span>
          </span>ему слуга. </p>
        <p id="40e19e35-83d7-4ad9-99b6-f5b50686be18">Князь Николай Иванович Горчаков был старший сын Князя Ивана Федоровича,<a href="#" data-type="snoska" id="note414">414</a>
          <span class="note" id="note414">
            <span data-class="paragraph" id="44c158b7-8321-43ac-9520-1a858614ead9">а Кн. NN, урожденной Княжны Мордкиной </span>
          </span>сына Князя Федора Васильевича, сына <name placement="text" ref="3705" type="person">Василья</name>
          <name placement="text" ref="3705" type="person"> Дмитриева</name>, сына <name placement="text" ref="3709" type="person">Дмитрия</name>
          <name placement="text" ref="3709" type="person"> Петровича</name>, сына Петра Ивановича, сына Ивана Федоровича Князя Перемышльского, по прозванию <name placement="text" ref="3705" type="person">Горчака</name>, и был старший в роде древнего и знаменитого рода Князей Горчаковых, Черниговских. Князь Николай Иванович родился в 1731 году в царствовании Императрицы Елисаветы Петровны. Он был записан в Преображенский полк. Но не имея охоты к службе, он <span class="del">ненавидя немцов</span>, по смерти своего родителя в 1754 году вышел в отставку секунд-Маиором, разделился с братьями, женился и переехал из Петербурха в доставшуюся ему по разделу с братьями вотчину — село Вяземское <span class="del">в 300 душ</span>, в Московской губернии в 350 верстах от Москвы.<a href="#" data-type="snoska" id="note415">415</a>
          <span class="note" id="note415">
            <span data-class="paragraph" id="8fcf67ee-b5f8-4292-b7cf-26fa86faa4c7">вышел в отставку маиором и переселился в эту вотчину и там женился на дворянке Анне Никитичне Рябининой. </span>
          </span>Мать Князя, вдова Ивана Федоровича, урожденная Княжна Мордкина, поселилась на житье у любимого старшего сына Николая. Но, после того как она женила меньших сыновей своих, братьев Николая, Петра и Павла, она разделила и свое именье между сыновьями, оставив себе малую часть для </p>
        <p id="d2c0260a-1850-4862-b217-0048aff08c00" xml:id="i4"></p>
        <p id="5be12842-ea1c-450b-8194-976170f291c2">
          <pb n="313"></pb>
        </p>
        <div rend="image">
          <figure>
            <graphic rend="alt:" url="./img/b00002542.png"></graphic>
          </figure>
        </div>
        <p id="02adf332-2b51-435b-a647-1a4d67419a03">пожертвований в монастырь, в который она желала вступить, она исполнила давнишнее свое желание и постриглась в инокини в <span class="del">Хотьков</span> монастырь под именем матери Амфилогии. </p>
        <p id="1cb9d462-f7f1-4de9-b17a-cf908f36cccb">«Тебе, Николушка, меня не нужно теперь, — говорила она сыну. — Живи, как при мне жил, не забывай Бога и Бог тебя не оставить. А я за тебя буду Богу молиться и благословенье мое всегда будет над тобой и над женушкой твоей, и она добрая. Молода, горяча, но она баба добрая, ты ее наставляй и учи. А когда, Бог даст, дети будут, то я крестить буду старшего мальчика, и вот тебе вотчина моя<a href="#" data-type="snoska" id="note416">416</a>
          <span class="note" id="note416">
            <span data-class="paragraph" id="e242570a-e624-4bde-893b-719b5058e9b6">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Ошибочно не зачеркнуто: </span>на </span>
          </span>Неручи на зубок старшему сыну. А монастырь уж ты не забывай и мне и игуменьи и сестрам помогай, и Бог тебя не оставить». </p>
        <p id="7eeff5b1-3e1c-4258-ad5d-c019899eb7b7">И так старая Княгиня еще не в старых годах, 45 лет, простилась с сыном и уехала в монастырь с одной вдовой, да двумя крепостными девками. </p>
        <p id="74f1ee0e-1c6b-4ad0-b7c5-6860f8ee1ee9">Жизнь Князя Николая Ивановича была спокойная и счастливая. Зимы он<a href="#" data-type="snoska" id="note417">417</a>
          <span class="note" id="note417">
            <span data-class="paragraph" id="9fa235c1-ab95-46f1-89e9-ff55718d5013">ездил </span>
          </span>жил в Москве <span n="n418" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="203c73ed-0e5c-4fb0-8607-ae806bd61361">Москву </span>
          </span>в своем доме на Устретенке, а постом ворочался в свое село Вяземское. Княгиня была женщина здоровая, добрая, <span class="del">хотя и горячая,</span> именье у них было достаточное <span class="del">и с каждым годом увеличивалось по степенной жизни и разумному хозяйству Князя Николая Ивановича.</span> Родные братья и двоюродные любили и уважали старшего в роду Князя и съезжались к нему гостить по праздникам и в Москве и в деревне. <span class="del">И во всех делах ему бывал успех за все эти первые 10 лет деревенской жизни, с 1752 по 1762 год.</span> И сам он не забывал приказа матушки, был усерден к храму Божию, построил церковь у себя в вотчине, принимал странных и не забывал монастыри. К матушке в монастырь каждую осень посылал обозы и сам с женою два раза в году ездил. </p>
        <p id="5863b83d-b455-4023-b7b3-080f1e20df83">Перемена царствования, смерть Елисаветы Петровны и вошествие на престол <name placement="text" ref="10705" type="person">Петра III</name> и потом <name placement="text" ref="4865" type="person">Екатерины</name>, прошло для них незаметно. От Царей милостей они не получали и не ждали. И из родни их был в случае тогда один Князь <name placement="text" ref="3711" type="person">Иван</name>
          <name placement="text" ref="3711" type="person"> Романович</name>, двоюродный Николая Ивановича, женатый на Суворовой. Одно только было горе Князя с Княгиней, Бог не давал им наследника. На другой год женитьбы дал им Бог сына <span class="del">Михаила</span>, но ребенок умер, потом родилась дочь <span class="del">Наталья</span>. Потом опрокинули Княгиню в карете, спуская с Мценской горы. Она выкинула и долго после болела и, казалось, что их желанья не могли уже исполниться. Но они не отчаявались и продолжали и сами молиться о том Богу и посылать богатые милостыни в монастыри, прося монахов и монахинь замолить о них Бога. И Бог исполнил <pb n="314"></pb>их молитву. Мать Амфилогия рассказывала, что это прямо была милость Божия по молитвам святого юродивого Кирилушки, который и замолил Бога за них и прямо предсказал не только рождение сына, но и судьбу его и его родителей. Мать Амфилогия, скончавшаяся схимницею уж в 1813 году, 105 лет от рождения и пережившая не только сыновей, но внуков и правнуков, видевшая на своих глазах совершившуюся судьбу того внука, которого она вымаливала у Бога, ясно потом поняла, когда уж совершилось, значение слов Юродивого, но для Князя Николая Ивановича и Княгини<a href="#" data-type="snoska" id="note419">419</a>
          <span class="note" id="note419">
            <span data-class="paragraph" id="21f5116a-3578-41f3-b6cf-745b2c1743bd">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике ошибочно не зачеркнуто: </span>и </span>
          </span>предсказание это было темно. — </p>
        <p id="3ee1029f-2d5a-4dde-9848-21efcf57283d">Это было великим постом в <span class="del">Хатьковском</span> монастыре в келии у матери Амфилогии. Князь с Княгиней по обещанию своему пришли из своей вотчины пешие<a href="#" data-type="snoska" id="note420">420</a>
          <span class="note" id="note420">
            <span data-class="paragraph" id="5bcc3b35-3211-4a1f-b32c-52c28bd092b5">к Троице </span>
          </span>в монастырь и, несмотря на то, что у Княгини все ноги были в крови, всю дорогу не садились в едущую сзади карету. После молебни угоднику они переехали в Хатьков и, отслушав обедню и отслужив еще молебни родителям Преподобного, они вошли в келию к матушке и сидели за чаем, когда в келию вошел босой в одной рубахе Кирилушка с можевельниковыми ветками в руках. Он всегда ходил летом с цветами, зимой — с ветками. Увидав Князя с Княгиней, он пошел за перегородку, где стоял кувшин с водой. Помочил ветки и подпрыскал и мужа и жену. «Полюбил вас, слава Богу, — сказала шепотом Княгиня-монахиня. — Только кого полюбит — брызгает». </p>
        <p id="b9531a82-9adf-42a2-936e-c1c3e97de811">— Вот, Кирилушка, Бог не дает им сына, — сказала инокиня юродивому, — помолись за них. </p>
        <p id="37600d9a-2019-4f00-aab3-2b21cb3bd5f2">— Не тужи, старуха волнуха, — заговорил юродивый. — Николашке сын Вася. У Аннушки Вася. У меня внучек. Не тужи, деушка, — обратился он к молодой Княгини, гладя ее веткой по голове, — свекровь не обижай, а сын будет Васюточка маленькой, маленькой, — заговорил, все утончая и утончая голос, а потом большой, большой, большой станет. И он все грубее и грубее делал голос. — Только не видать тебе его близко. Далеко, далеко. Вот Николашка увидит. Увидит, да зажмурится. Вот так. </p>
        <p id="7e9a6dd9-71a6-4317-a60a-c63c66db081d">Он сам зажмурился. Но, открыв один глаз и увидав, что Князь Николай Иванович не зажмурился, вдруг рассердился и, сняв с себя шапку кожаную, послушническую, надвинул на Князя так, чтобы закрыть ему глаза. </p>
        <p id="abdaf024-7789-4c53-bb31-f9394eb7b17b">— Маленькой, маленькой. Большой, большой.<a href="#" data-type="snoska" id="note421">421</a>
          <span class="note" id="note421">
            <span data-class="paragraph" id="1c78097e-1088-42b9-800a-59ab08e0983f">Мать Амфилогия помнила все предсказание и поняла, что все оно сбылось на радость детей и на горе. Но родители вспомнили только про радость </span>
          </span>
        </p>
        <p id="00d0c823-bd69-40b9-b77f-a67ae1131111">И точно, через полтора [года] Княгиня родила сына, крупного <pb n="315"></pb>здорового мальчика с большими волосами и с двумя макушками. И родился мальчик в рубашечке. Много было на этой радости послано даров монастырям и заложена в селе Вяземском в память этого Храм <choice original_editorial_correction="Свят[ителю]">
            <sic>Свят</sic>
            <corr>Святителю</corr>
          </choice> Николаю с приделом во имя Василья. Припоминая слова юродивого, мальчика назвали Васильем и крестили его дядя Князь Алексей Иваныч и бабушка мать Амфилогия, в последний раз для этого случая выехавшая из своего монастыря. На крестины в Мае месяце съехались родные Князя и Княгини. Хотя новый дом, построенный Князем, уж в черне был готов, съезд был такой, что все гости не могли поместиться в домах и конторе, и для Князя Павла Ивановича была разбита турецкая палатка недалеко от дома подле рощи. </p>
        <p id="049bdce1-2b5a-4617-a8ec-d6b471b69b03">В то самое время, как гости съехавшиеся на крестины, еще пировали у Князя, в одну ночь к<a href="#" data-type="snoska" id="note422">422</a>
          <span class="note" id="note422">
            <span data-class="paragraph" id="6b11fe85-3075-4f43-a242-92d84e287f86">у балагана </span>
          </span>палатке, в которой <span n="n423" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="f7284ba5-1f0a-41ea-bc0d-00c9b338773a">в котором </span>
          </span>жил Князь Павел Иванович,<a href="#" data-type="snoska" id="note424">424</a>
          <span class="note" id="note424">
            <span data-class="paragraph" id="c6fdaa64-88d8-41ac-8e29-41eece0ee762">(Балаган стоял на краю усадьбы у леса) </span>
          </span>ночью подкинули младенца. Калмык, живший в прислугах у Князя<a href="#" data-type="snoska" id="note425">425</a>
          <span class="note" id="note425">
            <span data-class="paragraph" id="aaf4b98d-7dfd-4b83-a999-317150ebfcbf">и ночевавший на полу </span>
          </span>и чесавший ему голову, услыхал у двери в балаган, что что-то шуршит, и, тихо оставив засыпавшего Князя, вышел посмотреть. Кто то босыми ногами побежал по дороге к лесу. Калмык хотел уж назад вернуться. Вдруг запищало что-то у него под ногами. — Глядь, —младенец, <span class="del">голый, как есть, в дерюжке завернут</span>. Калмык взял мальчика, хотел внести его в балаган, да вспомнил, что Князь чуток на сон и сердит, коли разбудят его, да раздумал и, разбудив казачка, велел ему Князю голову чесать, а сам понес мальчика в земскую избу, и, разбудив Земского, показал ему и рассказал, как было дело. Земской позвал караульщика, старосту, и стали судить, чей бы<a href="#" data-type="snoska" id="note426">426</a>
          <span class="note" id="note426">
            <span data-class="paragraph" id="4971b92a-5554-48de-ab0d-3ef4212a98b9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>бы <span class="hi" data-attribute="italic">повторено, дважды </span>
            </span>
          </span>ребенок и как Князю сказать, как бы беды не было.</p>
        <p id="2746db6f-7e56-4d8b-b553-bc62a556ff13">&lt;Ни&gt; креста на ребенке <span n="n427" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="96aa284f-7209-4939-9288-58a4836895cf">ребенка </span>
          </span>не было, и ни рубашонки, ничего, и пуповина, видно, недавно откушена и завязана ниченкой из рубахи. — Мужики судили, чей бы такой был ребенок; староста говорил, что по дерюжке — не с их стороны, а с зареченской из Пашутина должен быть, потому что <choice original_editorial_correction="толь[ко]">
            <sic>толь </sic>
            <corr>только </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="та[м]">
            <sic>та</sic>
            <corr>там</corr>
          </choice> пошло это новое заведение ткать дерюжки из <span n="n428" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="7478baef-d4d1-42a4-93bd-1fda62b75da3">их </span>
          </span>оческов, &lt;а у них нету. (Пашутина была вольная деревня за рекой.) Земской говорил, что надо завтра к бабке сходить, она узнает, чей. Калмык рассказывал, как он чуть не наступил на мальчика. А, между тем, ребенок лежал на<a href="#" data-type="snoska" id="note429">429</a>
          <span class="note" id="note429">
            <span data-class="paragraph" id="fa2d41bd-0fef-4fd9-bc1e-e9f62cdff236">полатях </span>
          </span>
          <pb n="316"></pb>коннике, куда его положил калмык, и, разметавшись в дерюжке, громко стал кричать. Земщиха, из за перегородки давно уже слышавшая их разговор, закричала оттуда на них. </p>
        <p id="b0ab6620-4269-4e9c-a800-0eb4889d80bf">— Бога в вас нет! — закричала она вдруг. — Что ребеночка то бросили, Завтра разберетесь, а теперь надо его покормить. — И она, накинув шубенку, вошла в горницу и унесла к себе ребенка, а мужа послала за молоком. </p>
        <p id="888765a1-e6a8-42c2-9b77-8504715ca0ba">У земщихи детей не было, ребеночек был здоровый, хороший. Она положила его на кровать. Достала чугун с теплой водой. Стростила воду в корыте, вымыла ребенка, обернула его в старую рубаху, наскребла каши тупиком в горшке и стала жевать эту кашу с молоком и изо рта кормить ребенка. </p>
        <p id="276fec05-8a06-470c-b0b9-1bab49804035">Наутро, прежде еще [чем] встал Князь, староста с Земским и Прикащиком пошли к бабке, и бабка на воде отгадала им, что ребенок Пашутинской и что родила его девка Арина, Федота Фоканова дочь. Земской с Прикащиком пришли в волостную избу и послали за Федотом. Федот был мужик не молодой, у него уже было два сына женатых, и жил он хорошо. Девка его, Аришка, была первая плясунья и хороводница по деревне, и старик про нее ничего не знал. Знал только, что она вчера дома не ночевала. А с подругами вместе лен мяли на мельнице. </p>
        <p id="0542fc11-791d-4cde-b101-50e75d20e213">— Пакости у меня такой в дому не бывало, у меня и снохи со двора не ходят, а как на улицу без спроса пойдут, так я их в яму сажаю, а дочь и того строже, матери учить приказываю. Если же правда, я ее, суку, до смерти запорю. — </p>
        <p id="4120baa7-6a57-43ac-ac14-3563306a85f7">Когда привели девку, то по лицу сейчас видно было, что она виновата. Она вся осунулась и стала такая, что краше в гроб кладут. Когда стали девку спрашивать, она недолго отпиралась и скоро &lt;во всем&gt; созналась. &lt;Только сколько ее ни стращали, ни на кого не показала.&gt; Рассказала все девка так:&gt; </p>
        <p id="910ad261-ca2b-433c-8d2f-6c2a8c917485">— «Пошла я<a href="#" data-type="snoska" id="note430">430</a>
          <span class="note" id="note430">
            <span data-class="paragraph" id="f1e82ee0-ac15-4e6e-8ad4-c5b1f741f994">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике ошибочно не зачеркнуто: </span>на </span>
          </span>с девками на толчею и почуяла к вечеру, что мне родить. Я пошла с девками домой, отошла от мельницы, и тут у дяди Егора в овине и родила. Я и сама не знала, что со мной. Только глянула на него, он ворочается. Я хотела его задушить, совсем уж было села на него, да он закричал. Мне его жалко стало, я его и повила. Потом думаю, что мне с ним делать, пропала моя головушка. Думаю себе, убегу от него и побежала прочь ко двору. И далеко отошла и все слышу, он кричит, как ярочка плачет. Отбегу, отбегу, уши заткну, а он все кричит. И <span class="del">сама</span> до двора добежала задами, а все его слышу. Опрокинулась я назад бежать, прибегла к овину, а он лежит, не шевелится и не пикнет. Схватила я его, завернула в дерюжку, в которой лен <pb n="317"></pb>приносила, и побегла<a href="#" data-type="snoska" id="note431">431</a>
          <span class="note" id="note431">
            <span data-class="paragraph" id="e0ce07e8-377a-4f5c-a959-03be7fd6528e">на мельницу </span>
          </span>сама не знаю, куда. Уже смерклось, только слышу, вода на заставках шумит. Прибегла я к воде. А <span class="hi" data-attribute="italic">он </span>тут глянет на меня, как захахочет: — кидай, — говорить, — сюда ко мне. — Я испугалась, <span class="del">перекрестилась</span> и ну бежать. Бежала, сама не помню, куда, и прибегла к барскому двору. <span class="del">А он за мной.</span> Оглянулась, а он тут. Я в лес, тут у бани бросила и побегла домой». — </p>
        <p id="54ff69b0-3426-4c38-82c9-85f4f407987a">Все это она рассказала, а про прежнее ничего не сказала. Только и говорила, что «не знаю», «не помню». И только просила делать с ней, что хотят, а не погубить ребеночка. — </p>
        <p id="2ff19823-2a11-4889-a6b6-15fab46b83d5">— Научилась тоже, — сказал Князь. — Ну, а чей, — призналась? </p>
        <p id="799de1a6-86a5-446a-8644-f8b19122ae52">Все рассказал Пашутинской Федотка. Корчагина Ивана сын. Он у скурятихи бондарничал. </p>
        <p id="c893174b-d2da-4ea2-a581-7286cbafb409">Князь покачал головой. </p>
        <p id="26d5ab66-3ee8-4861-ae60-dcefcc7b80c2">
          <span class="del">Волостный голова велел отвести ее старику домой и ребенка велел взять от Земского. Старик в волостной избе все молчал и ничего не сказал ни дочери, ни голове и молча отвел дочь домой и привязал ее к сохе на дворе. И матери велел уйти и не выходить к нему, потом взял кнут и бил кнутом дочь до тех пор, что она кричать перестала. Тогда он кликнул старуху, пособил ей отвязать<choice original_editorial_correction="затянувшие[ся]">
              <sic> затянувшие</sic>
              <corr>затянувшиеся</corr>
            </choice> узлы, запрег телегу, насыпал овес и поехал сеять </span>. </p>
        <p id="aed79988-206e-4ccd-92a7-d1f1b0a9623f">Князь Николай Иванович очень огорчился, узнав о пакостном деле и хотел скрыть его от домашних. Но на Княгининой половине <span n="n432" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="2cc840b9-91ad-4ba5-80d3-4f47381bb6b6">половиной </span>
          </span>все уже узнали <span class="del">отъ калмыченка и промежду много было смѣху надъ Княземъ Павломъ, какъ ему мальчика дѣвка подкинула.</span> Старушка Княгиня <span class="del">монахиня</span> сказала сыну и невѣсткѣ, что мальчишку этаго можетъ на счастье подкинули, что его отдавать не надо, а записать за собой, что онъ можетъ быть слугой будетъ ея крестнику, а что только надо грѣхъ прикрыть. </p>
        <p id="b7ebedec-c754-424b-926e-826f789bc183">Князь так и сделал по совету матери, он позвал из за реки Федота, выговорил ему за то, что слабо смотрит за девками и сказал, что мальчика он возьмет себе, a девку выкупит у Скурятихи и выдаст за малого. И он тотчас же послал Прохора к Пулхерии Ивановне торговать девку и к однодворцу, чтобы он пришел к нему.</p>
        <p id="0706cf59-d76a-4b1f-ab4b-925b10f581f5">&lt;Федот поблагодарил Князя и, молча вздыхая, пошел домой; за мальчика не стоял, a девку обещал отдать замуж зa вдовца Игната. Игнат был бедный смирный мужик и прежде еще сватал девку. Князь послал за Игнатом, обещал ему кобылу, и Игнат согласился взять девку и отдать мальчика. </p>
        <p id="a4411815-9e1f-4c47-9b51-ed289b354c84">Мальчика окрестили Васильем же. Калмык с Земчихой были восприемниками, и мальчик остался на попечении у <pb n="318"></pb>Земчихи. Она выпаивала его на соске. Аришка ходила проведывать. A девка скоро выздоровела, и к осени ее просватали за вдовца Игната в той же деревне Пашутиной и к <choice original_editorial_correction="Пок[рову]">
            <sic>Пок</sic>
            <corr>Покрову</corr>
          </choice> она вышла замуж.&gt; </p>
        <p id="f39de9dc-9c7f-44f8-a35b-d4c7a5cd2467">Глава 2-я. Как Васька обидел молодого Князя и как Ваську сослали к матери. </p>
        <p id="4051ae45-32bb-4477-b800-9be5c6281937">После <span class="del">Князя Василия</span> Михаилы, родился у Князя еще сын Василий, потом Александр и еще две дочери — Пелагея и Наталья. — Когда пришло время учиться, приставили к Князю Михайле молодого попа Евграфа <span class="del">и привезли из Москвы по желанию Княгини Француза Жубера</span> и, чтобы не скучно было ему одному учиться, с ним вместе посадили учиться земчихина приемыша, — и Ваську, и воспитывавшихся у Князя двух сирот родных. Васинька<a href="#" data-type="snoska" id="note433">433</a>
          <span class="note" id="note433">
            <span data-class="paragraph" id="3b01c692-641d-41b6-bd4e-7ed6da0b8492">выделялся отличался удивлял </span>
          </span>отличался от всех детей и <span class="del">добротой</span> и <span class="del">еще больше</span> остротой к учению. Поп<a href="#" data-type="snoska" id="note434">434</a>
          <span class="note" id="note434">
            <span data-class="paragraph" id="33e75498-6fde-45f1-ac80-820c5885bf05">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Переделано: </span>из Отец</span>
          </span>Евграф дивился на него и говорил, что ему учение слишком легко дается. Он прошел в год часослов и псалтырь, и 9 лет читал так хорошо своим тонким нежным голоском, что все заслушивались его. И мамка его, Анна Ивановна, всегда садилась его слушать и плакала. На службах церковных, которые кроме обедни каждый день служили в доме Князя, он, приметив, что родитель его подпевал, стал также подпевать, и голос у него был нежный и приятный. Васька тоже учился хорошо. И его из<a href="#" data-type="snoska" id="note435">435</a>
          <span class="note" id="note435">
            <span data-class="paragraph" id="830cb0e3-84ef-4b2d-834a-ce652fed62bb">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>из <span class="hi" data-attribute="italic">ошибочно повторено дважды. </span>
            </span>
          </span>товарищей больше всех любил молодой Князь Василий. <span class="del">Девяти лет он уже читал и писал по французски, и так часто говорил с своим Эрнест Егорычем, что Князь Николай Иванович, мало знавший по французски, уж не понимал его.</span>
        </p>
        <p id="4f0b0091-72a8-4239-a376-b6c57e738830"> Девяти же лѣтъ Васиньку возили къ бабушкѣ, и ему очень полюбилось у нея. Полюбилась ему тишина, чистота кельи, доброта и ласка бабушки и добрыхъ старушекъ монахинь и великолѣпіе службъ. Тишину движеній монахинь, выходившихъ съ клироса и становившихся полукругомъ, ихъ поклоны игуменье и<a href="#" data-type="snoska" id="note436">436</a>
          <span class="note" id="note436">
            <span data-class="paragraph" id="b10087da-9b92-41a5-828f-8f6af2fa437d">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике: </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">ошибочно повторено дважды. </span>
            </span>
          </span>ихъ стройное пѣніе. Бабушка же и Гавриловна, ея послушница, и другія монахини полюбили мальчика, такъ что не могли нарадоваться на него. Бабушка не отпускала отъ себя внука и по зимамъ маленькій Князекъ больше жилъ въ монастырѣ, чѣмъ дома. Монахини и учили его. Княгиня мать <span class="del">поторопилась уехать домой, потому</span>, что боялась того, чего желала бабушка, чтобы мальчикъ не слишкомъ полюбилъ эту<a href="#" data-type="snoska" id="note437">437</a>
          <span class="note" id="note437">
            <span data-class="paragraph" id="0ad20e78-891e-4b9e-b073-623f2d391097">красоту </span>
          </span>жизнь и не пожелал, войдя в возраст, уйти от мира в монашество.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>