<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v17_386_414_Materialy_k_romanu_vremen_Petra_I_Bumagi_Petra" resp="volume_editor">Материалы к роману времен Петра I. Бумаги Петра. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Начало романа времен Петра I. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Материалы к роману. Бумаги Петра </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Материалы к роману времен Петра I. Бумаги Петра // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 17. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 386–414. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="10c4e2b1-c893-412f-a025-bf1c908cf8ce">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Материалы к роману времен Петра I. Бумаги Петра </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 17 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">17 </biblScope>
            <biblScope unit="page">386-414 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1870-01-01" to="1879-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011023">
        <p id="f522a322-6394-44d9-a7e7-15488836bd88">
          <pb n="386"></pb>
        </p>
        <p id="dee66b2d-d090-439b-8d88-9ba7d197c3a9">
          <span class="h1" resp="volume_editor">
            <span class="hi" data-attribute="italic">МАТЕРИАЛЫ К РОМАНУ ВРЕМЕН ПЕТРА I. </span>
          </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000011023001">
        <span class="h1">БУМАГИ ПЕТРА. </span>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">
            <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name>. </span>
        </span>
        <br/>
        <p id="0137713d-0a7a-48f6-ae41-084e2fcf3284" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России с древнейших времен. T. XIV. М. 1863.] </p>
        <br/>
        <p id="ab95f1a4-54e2-441a-b005-ea1fe217282f" rend="center">1695 — 22 года. </p>
        <p id="71354dce-d698-4ef1-9e15-5198e885589d">Под 1-м Азовом. Чинит гранаты. «Пешие, наклонясь ходим, — писал он Кревету, — потому что подошли к гнезду близко и шершней раздразнили. Однако и гнездо<a href="#" data-type="snoska" id="note689">689</a>
          <span class="note" id="note689">
            <span data-class="paragraph" id="6b996054-4a82-4232-ac0c-da933dfe4086">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против слов: </span>Однако гнездо <span class="hi" data-attribute="italic">кончая.: </span>Побранился <span class="hi" data-attribute="italic">написано: </span>Путь в Индию. Хлопчат бумагу маренго, виноград — Персия </span>
          </span>по маленьку сыплется». [224] </p>
        <p id="4185f781-b1db-4ea5-bb5b-9b60cc87030b">2-й Азовский поход. У <name placement="text" ref="10703" type="person">Петра</name> больная нога. [226] Пасха 12 Апреля. Он опускает суда в Воронеже. Домик в 2 горницы [где жил <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name>], сам работает и пьет. 3 мая поплыл «морской караван». Впереди плыл капитан <name placement="text" ref="9586" type="person">Петр</name>
          <name placement="text" ref="9586" type="person"> Алексеев</name> на галере <span n="n690" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="c05f073a-949d-47fc-be09-43b9b804b76a">галера </span>
          </span>принципиум 1696. [228] </p>
        <p id="414b7ab1-b4a6-4e40-a2fe-316b3bba85bb">Кто женщина?...... </p>
        <p id="0fd62270-9d37-453f-a329-3ca585d82733">Пишет сестре <name placement="text" ref="9586" type="person">Наталье</name>: «По письму твоему я к ядрам и пулькам близко не хожу, а они ко мне ходят. Прикажи им, чтоб не ходили. Хоть и ходят, — но по ся поры вежливы. [229] </p>
        <p id="5a9f07d1-8f58-45c7-bbea-55f620422185">1697 казнены Соковнин, Цыклер, Пушкин, <choice original_editorial_correction="Филип[пов]">
            <sic>Филип</sic>
            <corr>Филиппов</corr>
          </choice>, Рожин и выкопан <name placement="text" ref="8928" type="person">Милославский</name> и гроб его поставлен был у плах изменничых и как головы им секли на его гроб капала кровь. [249] </p>
        <p id="05f3e80d-1290-42a5-9fa3-043c8b1d20d2" rend="petit">
          <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> не терял времени. Учился <span class="hi" data-attribute="italic">первое </span>в Пруссии Артиллерии. [251] </p>
        <p id="0862b8bd-a4fa-410e-9dc7-c967d82abdf7">На вопрос старой курфюрстины, любит ли он охоту, отвечал: «Отец мой был страстный охотник, но я не люблю. Люблю фаерверки и плавание. Царь с удовольствием слушал италианских певиц, но сказал: Музыки не люблю». [254] Особенно понравилось ему в анатомическом кабинете профессора <name placement="text" ref="12057" type="person">Рюйша</name>. Он так увлекся, что поцеловал отлично приготовленный труп ребенка, который улыбался, как живой. В Лейдене, в анатомическом театре, заметив отвращение <pb n="387"></pb>своих русских спутников к трупам, и заставил зубами разрывать мускулы трупа. [257] Пьет и там. </p>
        <p id="a8716909-bc8a-49d1-be30-58516421bd94">
          <hi>На известие о бунте стрельцов и движении их к Москве, Петр отвечал: </hi>Буду скорее. Крепостью утишить, а кроме сего ничем сей огнь угасить не можно. Семя <name placement="text" ref="8928" type="person">Милославского</name> ростет. [275] Вообще сравненья любит, и особенно семя, пахота. </p>
        <p id="919064b2-422f-4d6a-9c9b-9631e04a9e8d">26 Августа приехал [из за границы в Москву.] Был у <name placement="text" ref="9195" type="person">Монс</name>, у Лефорта, у жены не был, ночевать поехал в Преображенское. [275—276] </p>
        <p id="28abea26-e7c0-4689-a720-db2e01c6fe60" rend="petit">Он бросится на знамя противников, вырвет и потопчет его: это знамя — борода, это знамя — старинное длинное платье. Бороды стрижет сам. Это из за границы еще мечта. [278] </p>
        <p id="f2829efc-bc24-485c-a234-69f19e6cb1fb" rend="petit">Между тем делались страшные приготовления к казням: ставили виселицы против Девичъего Монастыря и у четырех съезжих изб возмутившихся полков. [279] </p>
        <br/>
        <p id="954fdf4f-ed81-4b75-a810-406e2ff0aa1e" rend="center italic">
          <span class="hi" data-attribute="italic">(Так на ж тебе? Затем и уехал из под Нарвы.) </span>
        </p>
        <br/>
        <p id="0a7d56c5-de3f-4ab1-833a-eddd354a7aeb">
          <hi>Патриарх вспомнил, что его предшественники в подобных случаях становились между царем и жертвами его гнева, печаловались за опальных, утоляли кровь: <name placement="text" ref="133" type="person">Адриан</name> поднял икону и отправился в Преображенское к Петру. </hi>Как встретил <name placement="text" ref="133" type="person">Адриана</name> с Иконой. «Убирайся и поставь Икону на место. Я не менее тебя чту Бога».... [279—280] </p>
        <p id="4397c9f3-3a46-43ab-beed-535bb6358ca0">
          <hi>30 сентября была первая казнь </hi>стрельцов, <hi>числом 201 человек, </hi>везли из Преображенского в телегах с зазженными свечами и по 3<a href="#" data-type="snoska" id="note691">691</a>
          <span class="note" id="note691">
            <span data-class="paragraph" id="889c8616-e64e-4314-ab39-06bb21059380">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>по двое </span>
          </span>
        </p>
        <p id="c3a37fb5-4d78-4f0d-aaab-aaf831253cfe">
          <hi>За телегами бежали </hi>жены, матери, <hi>дети со страшными криками. По прочтении сказки осужденных развезли вершить на указанные места; но пятерым, сказано в деле, отсечены головы в Преображенском; свидетели достоверные объясняют нам эту странность: </hi>Петр сам отрубил этим 5-м стрельцам головы. [280] </p>
        <p id="075b73f4-07c1-4a64-b3c6-720bf97c22f5">Хотел казнить <name placement="text" ref="13044" type="person">Софью</name>. <hi>
            <name placement="text" ref="13044" type="person">Софья</name> была пострижена под именем Сусанны и оставлена на житье в том же Новодевичьем монастыре, под постоянною стражею из сотни солдат. Петр сам назначил доверенных людей и приписал: </hi>«Певчих <hi>в монастырь </hi>не пускать, поют и старицы хорошо, <hi>лишь бы вера была</hi>». [283] </p>
        <p id="7b244a0d-62c2-4e1c-b360-4bcb7bfbad50">
          <hi>Петр повадился в Немецкую слободу, где увидал первую красавицу слободы, очаровательную </hi>
          <name placement="text" ref="9195" type="person">Анну</name>
          <name placement="text" ref="9195" type="person"> Монс</name>, <hi>дочь виноторговца</hi>. У отца погреб. [285] </p>
        <p id="52c6fca7-1f30-45a1-9e41-645148ea8a97">[В] 1698 <hi>[году] еще прежде сестры Петр </hi>жену постриг, <hi>царицу </hi>
          <hi>Евдокию Федоровну. [284] </hi>
        </p>
        <p id="f5633002-8b41-43cb-bf3e-b1833427fad9">14 Сентября на пиру у Лефорта раздражен. Побранился с Шеиным. Ударил шпагой <hi>по столу </hi>(и не <span class="unclear">складно</span>) <hi>и сказал Шеину: </hi>«Также разобью твой полк и с тебя шкуру сдеру». <hi>Ярость еще больше была усилена, когда князь <name placement="text" ref="11851" type="person">Ромодановский</name> и Зотов стали защищать Шеина. Петр бросился на них, ударил </hi>Зотова по <pb n="388"></pb>голове, <name placement="text" ref="11851" type="person">Ромодановского</name>
          <hi> по руке</hi>; Шеин был бы убит, еслиб Лефорт <span n="n692" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="26bec0d6-48ea-4be0-8d45-bc7e2d538427">и Лефорт </span>
          </span>не удержал Петра. Все были в ужасе, но Менщиков унял. [287] </p>
        <p id="f7a80f14-264c-48c0-bfe3-bb8bcf469705">
          <hi>В своем раздражении Петр не щадил ни старого, ни нового любимца: </hi>Менщикова за то, что тот плясал в шпаге, <hi>так </hi>
          <hi>ударил, что у того полилась </hi>кровь из ноздрей, <hi>а потом на пиру у полковника Чамберса он схватил </hi>Лефорта, повалил на пол и бил ногами. [290] </p>
        <p id="239cfef4-60d6-42d2-9229-175ca6f93724">
          <hi>Тяжелая мысль давила Петра. </hi>
          <hi>Особенно приводило его в отчаяние любимое дело, кораблестроение, при воспоминании о том, что он видел в Голландии и Англии и о том, что оставил в Воронеже. Через два дни после осенних стрелецких казней, вечером 23 октября Петр поехал в Воронеж и оттуда писал <name placement="text" ref="2593" type="person">Виниусу</name>: </hi>«Облак сумнения как бы закрывает мысль нашу, да не укоснеет сей плод, как плод финика не для меня». [290] </p>
        <p id="78e6e7d0-8031-4f3a-94ed-0d8733fef431">
          <hi>В конце 1698 года царь возвратился в Москву и на Рождестве тешился одною из любимых своих забав: </hi>ездил Христа славить на 80 санях наряженный <hi>с большою свитою. </hi>Перед казнями освящал Лефортов дворец: <hi>назначено было большое торжество для открытия или посвящения этого храма Бахусу. [292] </hi>
        </p>
        <p id="154bb969-94fc-48f5-bacc-ee2a90937506">
          <hi>Петр еще до поездки за границу </hi>разрешил продажу табака. <span n="n693" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="bee142e6-ea5b-431e-9d74-2c9fbc56ee54">табак </span>
          </span>[295] </p>
        <p id="fe9ba196-db57-48d2-b4b5-41843c50331f">
          <hi>Петр во время трехдневного пребывания в Раве был вполне очарован <name placement="text" ref="65" type="person">Августом</name>. По возвращении в Москву </hi>
          <hi>Петр щеголял в кафтане Августа</hi>. Восхищение от Августа — не мог нахвалиться. [327] </p>
        <p id="590bb6eb-d6f2-4204-adfe-58a298891ba7">1700 поход к Нарве. <hi>23 сентября Петр стал перед Нарвою и немедленно занялся приготовлением к осаде вместе с саксонским инженером генералом </hi>
          <name placement="text" ref="3069" type="person">Галлартом</name>
          <hi> [присланным] </hi>от Августа. [349] </p>
        <p id="d5b8a727-1bfa-4d0c-beb6-30a814c595a0">
          <hi>Осада, по словам Гуммерта </hi>
          <span n="n694" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="f2f16e9e-8471-4695-86cc-f9e9960785a6">Гуммерт </span>
          </span>
          <hi>не удалась, от того, что «мы имели лазутчиков и ведомцев и обо всем хорошо ведали, но руками никто не хотел приняться: ходили как кошки около горячей каши и никто не хотел пальцев ожечь». </hi>Как кошка ходил около угля; а был жар — остыл [350] </p>
        <p id="eef39faf-61ca-440c-a1c8-ec842ee7bd09">
          <hi>К нему [Петру] приехал отлично рекомендованный генерал цесарской службы </hi>Герцог фон Круи. [351] </p>
        <p id="4c5771b3-9ef7-4f77-9eef-afcc83152d6a">
          <hi>Кроме искусства, опытности и бодрости на шведской стороне главным условием успеха для <name placement="text" ref="6159" type="person">Карла</name> было то, что русские войска были растянуты на огромном протяжении, кроме того сильная вьюга била прямо в лицо; сюда же присоединилась подозрительность: предводители Немцы будут ли усердно сражаться против своих? Вот почему, когда Шведы ворвались в лагерь, </hi>под Нарвой <hi>[раздался] </hi>крик: Немцы изменили. [351] </p>
        <p id="ebdae297-7b10-4a08-8c20-70e0f39d67c4">
          <hi>Дисциплина исчезла; в страшном озлоблении русские начали кидаться на иностранцев и бить их. Видя это, фон </hi>Круи <hi>закричал</hi>: <hi>«Пусть сам </hi>черт дерется с этими солдатами», <hi>бросился бежать вместе с другими иностранцами </hi>и отдался в плен. <hi>При этом всеобщем смятении и бегстве не смялись и не побежали два полка: </hi>Преображенский и Семеновский полки огородились рогатками и бились. [352] </p>
        <p id="715e0a0f-0d02-4f4e-98ac-f84889de214d" rend="pages2">
          <pb n="389"></pb>
        </p>
        <p id="d599e802-d968-4a99-bce6-93eef8d519fc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Петр непременно обозлился на что нибуд под Нарвой и уехал, так вот же вам! </span>
        </p>
        <p id="f3f442c8-2d5c-4c16-9a35-f18d0fe9f741">В Новгороде все работают, не служат в Церквах, <hi>кроме соборной церкви, </hi>вешают и бьют за взятки и лень. <hi>Пришедши в Печерский монастырь, Петр назначил быть на работе полуполковнику Шеншину. Пришедши потом на работу и не заставши там Шеншина, он велел бить его плетьми нещадно и послать в Смоленск в солдаты. </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Озлоблен. </span>[356] </p>
        <p id="8922ee9d-d162-4f82-8475-0e441f9b77ac">
          <hi>Царь очень сведущ в географии. </hi>Хорошо чертит, рисует <hi>и прилежно занимается этими предметами. </hi>
        </p>
        <p id="4e5feed6-3f92-4de2-85f7-62f178f22e71">701 собирает деньги, в Троице — 1000 золотых, Менщиков <hi>дал 420 золотых и </hi>купец дал <hi>10, 000 рублей. </hi>[360] </p>
        <p id="634ead36-d39d-428d-80c2-ac0e9cb77589">
          <hi>В конце </hi>701 <hi>года <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметев</name> предпринял наступательное движение. </hi>Победа <hi>при мызе </hi>Эресфер. <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметев</name>
          <hi> [возведен] в генерал-фельдмаршалы. [364] </hi>
        </p>
        <p id="38519a04-5f7d-41ab-bcca-6256594b4332">
          <hi>Сам Петр прогостил [в] </hi>702 <hi>[году] </hi>лето в Архангельске. <hi>В ожидании неприятельского прихода Петр занимался строением кораблей, </hi>там взять прежде корабль. [377] </p>
        <p id="c62c7c85-fe1a-412b-a29d-9df996596314">Взят Орешек. <hi>11 октября комендант принужден был сдать город. Петр был в восторге, добывши этот ключ к морю. </hi>Радость. <hi>Петр известил и надзирателя артиллерии, приписав: «Правда, что зело </hi>жесток <hi>сей </hi>орех был, но <hi>счастливо </hi>разгрызли». [378] </p>
        <p id="ea43289e-f622-4e63-a4b0-9ae08988acff">
          <hi>На следующий </hi>1703 <hi>год </hi>
          <hi>шли русские войска лесами большими и малыми и завидели </hi>канцы <hi>при устье </hi>Охты, <span n="n695" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="d70897f3-d2f1-4ac7-9382-fd4937d51c9b">Охта </span>
          </span>Петербург взят. <hi>Петр Михайлов и Меншиков на тридцати </hi>лодках <hi>подкрались к неприятельским судам, окружили и </hi>взяли <span n="n696" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="c01f17cf-f72e-4a5b-a3ed-4b005eacdb41">Взял </span>
          </span>
          <hi>их. </hi>[379] </p>
        <p id="9ce7552f-cd82-4968-8b5c-c7cc6d22430b">
          <hi>Петр и компания были в восторге: </hi>«2 <hi>неприятельских </hi>корабля <hi>взяли! </hi>
          <hi>небывалая виктория!» За эту викторию бомбардирского </hi>
          <hi>капитана </hi>П[етра Михайлова] <hi>и поручика </hi>
          <choice original_editorial_correction="М[енщикова]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Менщикова </corr>
          </choice>
          <hi>пожаловали </hi>
          <hi>Андреевскими кавалерами. </hi>[379] </p>
        <br/>
        <p id="2eb671e8-953d-41ef-82e1-ec4b4895267a" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XV, М. 1865). </p>
        <p id="daea1609-9b5c-4065-90ac-9fb3979b16b9">Петр под Дерптом. Все не так заложил траншеи, <hi>две аппроши с батареями </hi>
          <hi>принуждены бросить за их неудобством, </hi>все переделать. Взяли. [4] </p>
        <p id="a3357bee-80a3-40a1-ac5b-1f12f0a5922e">
          <hi>По взятии Дерпта царь отправился под </hi>Нарву. <hi>9 августа был назначен штурм. </hi>
          <hi>Русские ворвались в город, </hi>взяли перерезали всех. <hi>Сам </hi>Петр заколол <hi>шпагою одного </hi>солдата, <hi>не хотевшего слушаться приказания, и потом </hi>
          <choice original_editorial_correction="показыва[я]">
            <sic>показыва</sic>
            <corr>показывая</corr>
          </choice> кровь на шпаге <hi>Нарвским жителям, говорил: «Не бойтесь! это не Шведская, а Русская кровь». </hi>[5] </p>
        <p id="c6bcd0aa-353b-4047-92b8-428f0bf12300">
          <hi>В 1701 году новый указ: </hi>Всем, кроме духовных и пашенных крестьян, носить кафтаны французские и саксонские, а камзолы <hi>и </hi>штаны и башмаки <hi>и шапки </hi>немецкия, седла немецкия, <hi>а русского платья и </hi>черкесских <hi>кафтанов и тулупов и </hi>азямов <hi>и штанов </hi>
          <hi>и сапогов и башмаков и шапок отнюдь никому не носить. </hi>
          <hi>С ослушников </hi>
          <pb n="390"></pb>указа в воротах целовальники берут штраф по 13 алтын по 2 деньги, с конных по 2 рубля с человека. [136] </p>
        <p id="076dc52c-f433-42ae-9496-86dd1af34d3c">Боится казаков и велит миловать. </p>
        <p id="4618fff4-1fc1-4c04-b963-642b00212e0d">
          <hi>[В] </hi>1705 <hi>[году] </hi>в Полоцке <hi>он зашел с своими приближенными посмотреть униатский монастырь. Масло было подлито в огонь, </hi>
          <hi>уже существовавшее раздражение усилилось, когда монахи не впустили его в алтарь, </hi>драка с монахами. <hi>В этой схватке раздражение Петра достигло высшей степени. </hi>Повесили <hi>монаха, отличавшегося своими выходками против него в проповедях. Этим печальным событием воспользовались внутренние враги Петра, которые раскрасили событие своими красками: в 1708 году каторжный колодник, бывший солдат, говорил: «когда Петр был в Полоцке, и в то время день Петра и Павла пришелся в пятницу, государь </hi>выдумал всем <hi>благочестивой веры чернецам </hi>есть мясо, — не стали. <hi>Петр позвал их в церковь молебен слушать, и как стали молебен служить, государь вынул палаш и </hi>убил монахов в Церкви. <hi>В это время было видение </hi>Іисуса Христа в облаках, держа <hi>в одной руке копье, в другой огненные стрелы, говорил с гневом: </hi>«время <hi>его за такое дело </hi>покарать», <hi>но </hi>Богородица упросила <hi>ждать покаяния. [169]. </hi>
        </p>
        <p id="9681992f-5e2e-439e-baa5-1a79fc384735">
          <hi>1-го Августа [1705 г.] Петр выступил в Курляндию: ему хотелось перенять Левенгаупта, которого <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметев</name> должен был отрезать от Риги, но Левенгаупт успел перебраться за Двину к большому неудовольствию Петра, который писал <name placement="text" ref="3533" type="person">Головину</name>: </hi>«Яко Нарциз от Эхо удаляется <hi>господин </hi>Леингопт». [171] </p>
        <p id="94b60578-8d5b-4ef5-8f7b-3758d5ca081a">Петр делал все по совету. Но все обстоятельно. Засеки по Литве. </p>
        <p id="46ad29cd-318b-4dd4-9120-667291c7cdf3">
          <hi>[В 1706 г.] </hi>нездоров лихорадкой и скорбут. [183] </p>
        <p id="1e9f4a70-a077-443f-b2aa-cee5ddeaacd9">Чудесное распоряжение о выступе из Гродна. [190—191] </p>
        <p id="ecad788d-55e8-42c1-968c-f2cf31a23cc6">
          <hi>Из Петербурга 7 апреля [1706 г.] писал <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншикову</name>: </hi>«Как в раю живем. [194] <hi>[Письмо от 10 мая]: </hi>
          <hi>«О здешних поведениях сомневаться не изволь: </hi>в Божьем раю, нельзя худо<a href="#" data-type="snoska" id="note697">697</a>
          <span class="note" id="note697">
            <span data-class="paragraph" id="1afa3ff0-450b-400b-82b6-420c7efc0ab8">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева</span>: зла </span>
          </span>быть». [195] </p>
        <p id="b98cdf50-14ae-4f99-824e-f26271ea5272">В Польше <hi>все </hi>дела <hi>шли </hi>«как молодая брага», <hi>по выражению Петра. [228] </hi>
        </p>
        <p id="85194545-990d-4f49-8305-fa17ca39f5d3">1708 году болен, лихорадка, скорбутика, деятельность, толковитость удивительная. Просит дать ему вздохнуть. [273] </p>
        <p id="865b7d4a-5c30-408f-af48-580ae2e5fa0a">Распоряжение в Москве слово в слово 12 год. [274] </p>
        <p id="b82b1564-70a0-465c-98b4-f509720477a7">За Головчино наказал Репнина несправедливо, но для примера. Не солдатский, a казацкий бой. [278—279] </p>
        <p id="5b096312-5fa6-44a3-8690-c85f8293d089">
          <hi>Карл повернул на север. Встреча произошла </hi>29 <hi>августа </hi>на Черной, при Добром. [280] Наши побили. Дрались хорошо. [Петр] пишет: «Боже! не отними милость свою от нас впредь!» [281] </p>
        <p id="8fdafc59-cf82-43e5-b4af-947b5fa605ab">28 Сентября у Шклова под Лесным победа над Левенгауптом. <hi>У Русских под Лесным из 14 000 человек было побито 1111; у Шведов из 16 000 по русскому счету взято в плен 876 человек. </hi>16 на 14. </p>
        <p id="cd455425-c818-4063-9896-c5eeaa54f0d1" rend="petit">Левенгаупт подкупил Жида и тот уведомил царя, что Шведы еще на правом берегу Днепра. Русские начали было переправляться на этот берег, <pb n="391"></pb>
          <hi>как встретился шляхтич, который объявил, что Шведы давно уже на левом берегу. </hi>Жид обманул. Шляхтич дал знать. <hi>А достальные Шведы побежали вниз по реке Соже, вплавь за реку переплыли, за которыми сзади </hi>Калмыки <hi>гнали и зело много побили; </hi>догоняют, бьют. [282—283] </p>
        <p id="18cb4e3f-5612-4718-897e-0b3485f9da07" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев</span>, История России, т. XVI, М. 1866.] </p>
        <p id="a0b94331-bd96-4081-9aab-32b72c34e74e">Переводить учит Зотова: не надлежит речь от речи хранить <hi>в переводе, </hi>а поняв по своему передавать, <hi>уже так писать, как внятнее может быть. [19] </hi>
        </p>
        <br/>
        <p id="de94d9c7-3859-426b-a3ca-189fceafdaf9" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XVIII. М. 1868.] </p>
        <p id="2603478c-6114-4812-a4f6-bc8049949ef1">
          <hi>В апреле </hi>1724 <hi>года </hi>
          <hi>Петр прислал в Синод указ </hi>— Разъяснить весь закон, <hi>чтò непременный закон божий и что советы и чтò предания </hi>и читать попами в церкви. [220] </p>
        <p id="20602a31-2e01-4302-840f-dad40ae9869a">Объяснение заповедей гениальное. Соловьев XVIII, 201, 202. </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Казаки</span>. </span>
        <br/>
        <p id="53f037d3-f98e-482e-a01b-ec3625880b40" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XIV. М. 1863.] </p>
        <p id="ee5e9fad-30ce-436b-9512-350d3bbdf708">В первом Азовском походе <hi>казаки </hi>взяли <hi>одну </hi>башню. [223] </p>
        <p id="fbbb3c6c-0091-4d6d-939c-8f8bab451de2">Во 2-м <hi>[походе] </hi>
          <hi>2000 малороссийских и донских казаков — первые под начальством казацкого атамана Якова </hi>Лизогуба, <span n="n698" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="b93ded25-5832-428f-9bf5-8397930cf341">Лизогуб </span>
          </span>
          <hi>вторые — атамана своего Фрола </hi>Минаева <span n="n699" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="8246b327-d1c4-49a6-9e21-53ebd88eb39c">и Минав </span>
          </span>пошли на приступ. [229] </p>
        <p id="cf0c8ccb-1df2-42f6-a2ad-1a6d60caa554">
          <hi>Войска </hi>по старинному засыпали ров <hi>в уровень с валом неприятельским. Помнили, что когда-то Азов был взят донскими казаками, и в Москве хотелось сильно удержать его, но не смели и отдали Туркам. </hi>Булавин. Азов был взят <hi>[казаками] </hi>прежде. [231] </p>
        <p id="925e189a-046b-4d42-9f0e-9494d85e1af4">
          <hi>В 1699 году из одного Воронежского уезда бежало около 330 дворов. </hi>Бегут на Дон калмыки из Воронежа с женами, детьми по 300 дворов. [316] </p>
        <p id="8d1191c2-2c4e-403f-bd6e-218687f546fa">Брали в плен, разоряли Русския деревни. [314—315] </p>
        <br/>
        <p id="a5e459da-4ee1-469f-8a4f-8100ab603b74" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XV, М. 1865.] </p>
        <p id="47521630-51f0-48cd-8a68-585e384a48b6">Август. Увяз в Польше. </p>
        <p id="6a89600b-f9c7-4d92-bb52-41f6811f9f6e">
          <hi>С 1705 года </hi>Башкирцы бунтуют; <hi>обвиняли Уфимского комиссара <name placement="text" ref="12508" type="person">Сергеева</name>, который притеснял башкирцев при сборе с них лошадей для войска и при отыскивании среди них беглых рекрут. </hi>Комисар <name placement="text" ref="12508" type="person">Сергеев</name> девок Башкирских водил. [233] </p>
        <p id="6a4eac1f-17b6-438c-917e-3721d4877cf6">Каракалпаки, Киргизы, Чуваши, Донцы <hi>[вошли в согласие с башкирцами]. </hi>[236] Терек, Татары, Ногаи. Батыри. Из луков. </p>
        <p id="3a4625f9-c7ba-469a-b01d-78e2ac4cc2bc" rend="center">Булавин. </p>
        <p id="616ba537-47a1-4509-8baa-59126508d4ee">Бахмутский Атаман из Трехызбенских казаков. Кондратий Афанасьев Булавин. [240] В 1707 году царь послал полк <name placement="text" ref="4514" type="person">Князя</name>
          <name placement="text" ref="4514" type="person"> Юрия</name>
          <name placement="text" ref="4514" type="person"> Владимировича</name>
          <name placement="text" ref="4514" type="person"> Долгорукого</name>
          <hi> для отыскивания всех беглецов. [239]. </hi>
        </p>
        <p id="5f80b38c-6a88-4baf-9434-17e1b5712bec">Слух об Астраханцах. Убил Долгорукого <hi>[Булавин]. [240] </hi>Старшина Булавина: Лоскут— сходец, <hi>(пришлец) </hi>
          <hi>с Валуйки, </hi>
          <pb n="392"></pb>
          <hi>про него говорили, что был </hi>при Стеньке <hi>Разине </hi>лет 7. (Рассказ про Стеньку). <hi>Боровский атаман говорил Булавину: </hi>«Заколыхали вы всем царством, <hi>что вам делать, если придут войска из Руси, тогда и сами пропадете, и нам пропасть будет». </hi>Булавин говорит: <hi>«Не бойтесь; начал я это дело делать не просто; </hi>был я в Астрахани и в Запорожьи и на Тереках. Мне присягали, <hi>что им быть ко мне на вспоможенье в товарищи. </hi>Все придут, <hi>а теперь </hi>пойдем <hi>мы по казачьим городкам и будем </hi>казаков <hi>к себе </hi>приворачивать, а которые не пойдут — <hi>будем </hi>жечь, <hi>а животы </hi>губить.<a href="#" data-type="snoska" id="note700">700</a>
          <span class="note" id="note700">
            <span data-class="paragraph" id="1e5e7234-7e1a-464d-bb68-495f5d4cf959">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>грабить </span>
          </span>Наберем ружей, платья, а потом <hi>пойдем </hi>в Азов, Таганрог. Ссылочных <hi>и каторжных </hi>освободим <hi>и на весну, собравшись, пойдем </hi>на Воронеж — Москву». <hi>Тут </hi>Лоскут <hi>сказал Булавину: </hi>«Не бось,<a href="#" data-type="snoska" id="note701">701</a>
          <span class="note" id="note701">
            <span data-class="paragraph" id="acb4215b-687b-40ba-8a17-8daa7da52030">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>бойся </span>
          </span>я прямо Стенька. Лучше того, <hi>не как тот Стенька без ума свою голову потерял». [241] </hi>Осип Наумыч. </p>
        <p id="74587c9f-006a-40d4-9527-a2b950b852b7">Лукьян Максимов побил Булавина, Филатку Никифорова <span n="n702" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="bb90c05b-a2aa-4d48-9876-f1772bae2ce0">Филатка Никифоров </span>
          </span>(Филат), Гришку Баникова [242] <span class="unclear">(Алешка) </span>
        </p>
        <p id="1e6ebf1b-8568-47cc-bad5-b17b2617e7dc">
          <hi>Послали царю описание всего происшествия: «И мы, не дожидаясь света, на них били и, переимав многих рядовых, наказание чинили, </hi>мы носы резали <hi>больше ста человекам, а пущих заводчиков, близь 10 человек </hi>повесили<a href="#" data-type="snoska" id="note703">703</a>
          <span class="note" id="note703">
            <span data-class="paragraph" id="b242465d-c9bb-4150-9847-c07e601b898d">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике. </span>и повесили </span>
          </span>по деревам за ноги, <hi>а иных перестреляли на смерть, а 12 человек послали к тебе, великому государю». </hi>[242] </p>
        <p id="7528386e-309b-4bf5-854b-ac2531300e0c">
          <hi>Но дело не окончилось. Булавин ушел в Запорожье. Через несколько времени приехали туда к нему с Дону 40 человек с известием, что можно снова начинать дело. Булавин отправился с ними в Сечь и начал просить Запорожцев, чтоб «поступили с ним к бунту». </hi>Запорожцы согласны <hi>позволить Булавину прибирать вольницу, а пойти с ним явно на великороссийские города только тогда, когда </hi>Булавин подговорит Ногайцев, Горских Черкес и Калмыков. <hi>Булавин разослал призывные грамоты: «Атаманы молодцы, </hi>
          <hi>дорожные охотники, вольные всяких чинов люди, воры и разбойники! Кто похочет с военным походным атаманом Кондратьем Афанасьевичем Булавиным, </hi>кто похочет <hi>с ним </hi>погулять, <hi>по чисту полю </hi>красно походить, сладко попить, да поесть, на добрых конях поездить, <hi>то приезжайте </hi>в черны вершины Самарская. [243] </p>
        <p id="5c6080f1-4eab-492b-8a81-9dd531207bca">
          <hi>В верхние Донские городки перебрался Булавин в начале </hi>1708 <hi>года, разослав новые грамоты по Украйне. У того письма атамана </hi>Булавина печать. «Бесчинства не чинить, a немцов и Бояр бить, <hi>а по которым городам по тюрьмам есть заключенные люди, и тех заключенных из тюрьмы выпустить тотчас без задержания. Да еще им ведомо чинят, что с ними козаками Запорожские козаки и </hi>Белгородская орда и другие <hi>орды им казакам за душами </hi>руки задавали <hi>в том, что они ради с ними стать за едино». </hi>
        </p>
        <p id="7bbe58f0-7429-4f50-a7e9-4214437196cb">В Марте в кругу Булавин, вынув саблю, говорил: «если <pb n="393"></pb>
          <br/>
          <hi>своего намерения </hi>не исполню, — то этой саблей отрубят<a href="#" data-type="snoska" id="note704">704</a>
          <span class="note" id="note704">
            <span data-class="paragraph" id="6bb1b236-09f4-400d-9c31-ef801f0c3a07">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>отсеките </span>
          </span>мне голову». <hi>По хаперским городкам Булавин разослал письмо, чтоб </hi>земли не пахать (в доли) [?]. <hi>Рабочих, которые готовили лес, он велел взять к себе в полки неволею, и </hi>народ лес готовят пустить. [243—245] </p>
        <p id="8c9f6ace-e7af-4db7-bed2-f800a9ceff74">
          <hi>Полковник Васильев встретил Булавина </hi>8 Апреля, на речке Лисковатке, выше Черкаска. Переговоры. Во время переговоров <hi>Булавин напал неожиданно </hi>и разбил. [245] <hi>После сражения при Лисковатке воры </hi>роздуванили <hi>взятую казну, при чем досталось </hi>по два рубля <hi>с гривною на человека. [250] </hi>
          <hi>За Булавина поднялись три реки. </hi>Пристал Хопер, Медведица, Северной Донец, Бузулук. [245] </p>
        <p id="44c46f24-833f-4a51-8be1-b93d22b575ba">
          <hi>Воры грозились итти </hi>в Тамбов <hi>и Тулу, </hi>[246] и в Воронеж. </p>
        <p id="b9b55896-48cb-4bc1-b301-68bb26c97f25">Петр пишет <hi>в «рассуждении и указе, что чинить г. майору Долгорукому: </hi>Сія Сарынь кроме жесточе<a href="#" data-type="snoska" id="note705">705</a>
          <span class="note" id="note705">
            <span data-class="paragraph" id="0c1c8e09-178b-4acd-8fbd-08344b6734ae">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>жесточи </span>
          </span>ничем уничтожена быть не может (Колесовать.) </p>
        <p id="d501c6c8-2428-49af-9b73-3d12f70aca69">Василий Владимирович Долгорукий <hi>отвечал: </hi>«Пишешь, <span class="del">что</span> опасаешься, чтоб я Булавину за его ко мне дружбу понаровки <hi>какой </hi>не делал. Нет за его <hi>к себе </hi>дружбу сколько могу платить буду». [247—248] </p>
        <p id="beec30bb-0922-4d4d-ba6f-681ca4c8408e">28 Апреля <hi>Булавин </hi>взял Черкаск. [250] Товарищи его <name placement="text" ref="4609" type="person">Семен</name>
          <name placement="text" ref="4609" type="person"> Драный</name>, Игнатий Некрасов <hi>беспрестанно разъезжали с разными делами то в Черкасск, то в Рыков, то в </hi>Скородумовскую станицу, <span n="n706" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="d8ac6df6-3456-476f-9fe1-e834ff20a07d">станица </span>
          </span>там пытали Лукьяна Максимова и Ефрема Петрова. <hi>Перед плахою Ефрем Петров говорил воровским старшинам: «Хотя я умру, </hi>а слово мое не умрет, вы погубили остров, <hi>а великому государю тот остров знатен и реку великий государь всю очистит и вас воров выведет». [251] </hi>
        </p>
        <p id="1751cea2-400a-41c2-b72e-3b1b0668b8c4">
          <hi>Товарищ Булавина </hi>Лукьян Михайлов Хохлачь <hi>с отрядом, </hi>на <hi>речке </hi>Курлаке <hi>встретились с Бахметевым и Рихманом. У воров была не полная надежда побить царские полки, потому что они отправили Бахметеву прелестное письмо: «Нам до вас дела нет, ни до бояр, ни до солдат, нам только дело до немцев и до прибыльщиков и </hi>до неправедных судей». [252—253] </p>
        <p id="de7498b1-f928-4d5c-863e-7c8c3ac086fe">Булавина в кругу осадили. <hi>«Можем тебя и в кругу поймать». [254] </hi>
        </p>
        <p id="700a4fd6-3ac6-4062-b4a2-8538cecc587f">Запорожцев 1500 человек <hi>пошли на </hi>соединение <hi>с Булавиным, встретили </hi>Дранаго, <span n="n707" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="104fde8c-7fac-4b13-a965-b77e0e3aefa4">
              <name placement="text" ref="4609" type="person">Драный</name>
            </span>
          </span>
          <hi> у которого было </hi>5000 человек. <hi>Драный был разбит и убит. </hi>
        </p>
        <p id="21b75186-2cd1-46cf-b316-b6b6f2d5bd03">
          <hi>С другой стороны 5 июля 5000 воров подступили </hi>к Азову; 5000 отбиты. Вернулись к Черкаску, <hi>и много их потонуло в Дону. [258] </hi>
        </p>
        <p id="04413276-a193-404a-806e-3fa8af4418ae">Булавин <hi>ушел от них. </hi>Заперся <hi>у себя в комнате. </hi>Илья Зерщиков <hi>пришел с толпою казаков и начал обстреливать курень. Булавин сначала защищался, убил у Зерщикова </hi>двух человек, <hi>но потом </hi>
          <pb n="394"></pb>видя, что дальнейшее сопротивление невозможно, сам <span n="n708" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="cef39763-c821-48a0-ab44-5e65ccc63901">А сам </span>
          </span>застрелился Из пистолета. [259] </p>
        <p id="8a7bbf74-cfe7-4814-a830-6803dc56b684">Все сильные самые воры. <hi>[Когда узнали, что Драного убили, то сказали:] ежели в Черкаском то сведают о Драном, конечно Булавина убьют, для того, что Булавин был дурак, все воровство и вся надежда была на Драного. </hi>Драный голова, а Булавин дурак. [260] </p>
        <p id="97a7c079-a0b9-444a-9e19-ffa070c9b133">
          <hi>Атаман и старшина к </hi>Долгорукому привели сына и брата Булавина и сына Драного. [261] </p>
        <p id="638d14ac-0c81-4537-99bc-8b449ea562b9">(Все легли.) </p>
        <p id="b16fbe67-26e3-4629-a404-66d683860aff">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="4609" type="person">Семен</name>
            <name placement="text" ref="4609" type="person"> Драный</name>. </span>
          <hi>Остался еще </hi>Голый. <hi>Голый ушел сам третей; городок был выжжен. [267] Атамана Ваську </hi>Тельнаго <span n="n709" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="d1a6eaa0-4cc2-4ca9-b037-8f408d407055">
              <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="tel'nyj">Тельный </a>
            </span>
          </span>Долгорукий <hi>четвертовал. [265] </hi>
        </p>
        <br/>
        <p id="8a613b52-dd4a-45fb-a2b0-b2d37ffd1b87" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XVI. М. 1866.] </p>
        <p id="bb926288-8e6d-46a0-82e7-19102e7b3757">
          <hi>В олонецких местах поселились раскольничьи отшельники, здесь образовалось знаменитое раскольничье пристанище, [сюда] пришел знаменитый </hi>Андрей[321] <hi>и брат Андрея </hi>Семен Денисьевы. [324] <hi>Было еще скудное пустынное житие. </hi>Звонили в доску, служили с лучиной. <hi>Мужчины жили на своей стороне, женщины — на своей, между ними стена, в стене маленькая келья; две старицы сидели в келье и наблюдали, о чем сестры и братья будут говорить. [322] </hi>
        </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Общее. </span>
        </span>
        <br/>
        <p id="58117903-e499-40ba-83fa-5631fda70f71" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XIII. М. 1863.]. </p>
        <p id="b43dfe61-6c07-4e59-8582-64c27a1e294f">
          <hi>Во всем свете нигде такого на девки обманства нет, яко в Московском государстве, говорит <name placement="text" ref="7022" type="person">Котошихин</name>. Хлопотали, нельзя ли как обмануть и на царских смотринах; доктор Стефан сказывал: съехался с ним Иван Шихирев и говорил, что взята вверх племянница его для выбору, возили ее к боярину. Боярин смотрел у нея рук и сказал, что руки худы. </hi>Станут смотреть, ты скажи, что руки ничего. <hi>Доктор отвечал, что его к такому делу не призывают, да и племянницы его он не знает; на это Шихирев сказал: как рук у нее станешь смотреть, и </hi>она перстом <hi>за руку </hi>подавит, <hi>потому ее и узнаешь». Шихирев повинился. [164] </hi>
        </p>
        <p id="9ab748b2-6a49-40ca-957a-5503632a808d">Ското и муже — ложство. — Пьянство. Подарки (Башкир.) Гостям, кони, ковры. </p>
        <p id="0a129dae-cd8e-40d7-b265-529ab807a4ea">
          <hi>Остановимся на пострижении мужа от живой жены и на оборот. Жена, постригшаяся от живого мужа, называлась по отношении к нему </hi>посестриею, муж — побратимом. <span n="n710" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="be4211e0-28b0-46e9-a2bd-28a8599df025">Посестрия и побратим </span>
          </span>
          <hi>Одна такая посестрия подала жалобу, что побратим избиваючи ее, бивал и мучал в подполы и в коник, крапивы настлавши, сажал и в соху впрягал. Оказалось, что она пострижена была неволею, в пустой избе, а не в монастыре. </hi>Родственников <hi>ее при пострижении и у записи никого не было. </hi>Насилу. [164] </p>
        <p id="ce2f54f7-1aac-48a4-9388-221e9cc4fdd5">
          <hi>Сын одного из самых образованных тогдашних вельмож князя <name placement="text" ref="3473" type="person">Василия Васильевича Голицына</name>, Алексей уже ездил в походы за государем, подавал </hi>
          <pb n="395"></pb>
          <hi>челобития о землях и в то же самое время только начинал склады писать. </hi>Учился складам 20 лет. [162] </p>
        <p id="53b7a808-de63-459f-af69-71cb23e55fc9">В целом уме не поставил. </p>
        <p id="10ae2352-8875-437c-b74b-7595ac77e615">Всяк бабе внук. </p>
        <p id="a423ba7b-dede-4473-a13c-e651e79714a2">
          <hi>
            <name placement="text" ref="63" type="person">Аввакум</name> в житии своем является не один, но окруженный целою дружиною подобных ему богатырей; тут же близко знакомится с особого рода богатырями и </hi>Юродивыми, <span n="n711" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="f6262264-2bb4-4c0c-b9f6-404379cbd621">Юродивые. </span>
          </span>
          <hi>которым, также грузно от силушки, как от тяжелого бремени и которые освобождаются от этого бремени тем, что ходят в лютые морозы босиком в одной рубашке. [206—207] </hi>
        </p>
        <p id="33100508-e1b8-4cf9-9a2c-f6234f6233bf">
          <name placement="text" ref="63" type="person">Аввакум</name> — однорядку. Злой, энергичный. Дочь <hi>[один начальный человек] </hi>отнял у матери. Аввакум вступился. <hi>«Пришли в село мое плясовые медведи с бубнами и домрами и я, грешник, по Христе ревнуя, изгнал их, и хари и бубны изломал на поле един у многих, и медведей двух великих отняв, — одного убил и паки ожил, а другого пустил в поле». [208] </hi>
        </p>
        <p id="7f016517-e393-42d7-8d2e-c838f6018256">
          <hi>Пришел указ — вести [<name placement="text" ref="63" type="person">Аввакума</name>] в Даурию и отдать в полк <name placement="text" ref="10574" type="person">Афанасию Пашкову</name>. <name placement="text" ref="10574" type="person">Пашков</name> не был похож на Хилкова [тобольского воеводу, где одно время жил <name placement="text" ref="63" type="person">Аввакум</name>]: «На Долгом пороге стал меня из дощеника выбивать, для де тебя дощеник худо идет, еретик де ты; поди де по горам, а с казаками не ходи. О горе стало! Горы высоки, дебри непроходимые, утес каменный, яко стена стоит, </hi>— голову заломя на горы смотреть». [211] Быстрая речь, на волоске шутка мрачная. </p>
        <p id="ae0e821b-553f-4c95-a5d7-6305588dff61">
          <hi>«Десять лет, говорит <name placement="text" ref="63" type="person">Аввакум</name>, — <name placement="text" ref="10574" type="person">Пашков</name> меня мучил, или я его, не знаю. Бог разберет. Наконец пришла грамота — велено <name placement="text" ref="63" type="person">Аввакуму</name> ехать на Русь. Протопоп отправился, приплыл в русские города». </hi>Себя называет: протопоп. [213] </p>
        <p id="58ef0f32-131e-4883-a9ef-21849d907514">Себя отстегивал. </p>
        <p id="c2ab8d27-967c-488a-a92d-deb481ea5bd9">
          <hi>Я [<name placement="text" ref="63" type="person">Аввакум</name>] говорю: </hi>«Мы уроди во Христе; <hi>вы славны, мы же бесчестны; вы сильны, мы же немощны». [216] Казакам было два выхода — или плыть за океан. Другой выход — извечное занятие богатырских казацких дружин </hi>— служить в семи ордах семи королям. [218] </p>
        <p id="ec46becc-3860-4503-b4c9-820e54a2cc97">
          <hi>В 1661 году Гордон вступил на русскую службу в звании майора. Здесь сначала Гордону не понравилось. Его позвали к начальнику иноземного приказа <name placement="text" ref="8929" type="person">Илье Даниловичу</name>
          </hi>
          <name placement="text" ref="8929" type="person"> Милославскому</name>. <hi>Тот велел </hi>Гордону: <span n="n712" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="befc5bcb-6e1c-40b5-9f90-325f22c5d76f">Гордон. </span>
          </span>«Покажи, как действовать копьем и ружьем». <hi>Гордон отвечал, что если б ему прежде сказали об этом, то он бы привел своего деньщика. </hi>Обиделся, но показал <hi>и боярин остался доволен. [220—221] </hi>
        </p>
        <p id="d743c911-1f7a-4ee2-aacf-6c052758038c">Два кречета, 6 осетров, вязигу, бочку лимонов, белугу, снятки Белозерские и <choice original_editorial_correction="Песко[вские]">
            <sic>Песко</sic>
            <corr>Песковские</corr>
          </choice> [?] Бочку уксуса, бочку вина ренского. — </p>
        <br/>
        <p id="514805b6-20b4-4c63-9570-b23aa30414b4" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XIV. М. 1864.] </p>
        <p id="5859ed86-0796-47e1-aa24-db6c43a2e9fc">
          <hi>В 1668 году </hi>Князь Яков Лобанов разбойничал <hi>по Троицкой дороге, разбивал государевых мужиков с царскою казною. [84] </hi>
        </p>
        <p id="90beca21-332f-4724-a3a7-bd3bff0ada01">
          <hi>При входе в казенную келью, где его допрашивали, [раскольник] Мартынко не поклонился иконам и на вопрос, зачем не кланяется? </hi>
          <pb n="396"></pb>
          <hi>отвечал: эти иконы не святые, ныне вера христианская иссякла. «Священники все, — продолжал Мартынко, — антихристовы предтечи. А как </hi>Царь Алексей за веру казнил Соловецкий Монастырь, то на третий день и умер». [87—88] </p>
        <p id="ec72eaca-68fe-4b65-8086-ea9c508619d8">Как причастился <hi>тайн нынешних просвир, </hi>из меня змей пошел <hi>и стало бить и трясти, и с того числа на исповеди не бывал и не причащался. [87] Ныне я послан от бога учить и веру христианскую проповедовать; верховные </hi>Апостолы Петра и Павел мне сродичи. В трехперстном кресте сидит — Кика бес с преисподнею. <hi>На пытке Мартынко объявил, что все им сказанное на допросе он слышал в Соловецком монастыре и прибавил: когда царствовал </hi>Михаил Федорович Царь, <hi>то царствовал не он, а </hi>Михаил Архангел. [88] </p>
        <p id="49b79370-a4cf-44ee-a439-090e5d75f29c">
          <hi>Главный заводчик </hi>
          <name placement="text" ref="5593" type="person">Повенчанин</name>
          <name placement="text" ref="5593" type="person"> Емельян</name>
          <name placement="text" ref="5593" type="person"> Иванов</name>, <hi>подучивший к самосожжению, не сгорел, но, пограбив монастырскую казну, бежал, и стал опять прельщать и собирать толпу. </hi>Научил сжечься и убежал. — <hi>Запершиеся в Палеостровском монастыре раскольники зажгли его и сами сгорели. </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Они жглись. </span>[89] </p>
        <p id="81089ffd-12c3-434f-bcad-5cad2496b6b9">
          <hi>В Воронежском уезде явился какой-то гулящий человек, который церкви и православную веру и священный чин хулил: </hi>«Какие то церкви и попы. Бог наш на небеси. А на земле Бога нет», и крестился, смотря на солнце, говорил: «Боже мой! Почто надо мной одним взыскал?» [90] </p>
        <p id="b8e1c47c-d268-4a39-8754-9d4305ce7bda">
          <hi>Спор не ограничился одними учеными, стал общим делом: не только священники, но и миряне, даже женщины, при встрече друг с другом, повсюду спорили о времени пресуществления. </hi>Когда пресуществляется кровь Христова. Соловьев. XIV 94 [95] </p>
        <br/>
        <p id="d4942ec3-69ba-4143-8201-8274f712972d" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XVIII. М. 1868.] </p>
        <p id="af28a36e-eab9-420a-9a7c-d524890363b1">Фабрика полотняная <hi>Тамеса </hi>или Тамсена<a href="#" data-type="snoska" id="note713">713</a>
          <span class="note" id="note713">
            <span data-class="paragraph" id="f46f1043-a0ce-410b-9894-0464b725c990">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Толстого ошибочно: </span>
              <name placement="note" ref="13282" type="person">Строганова</name>
            </span>
          </span> в Москве; <hi>на фабрике было </hi>150 <hi>ткацких </hi>станков <hi>и приготовлялись все сорта полотна, </hi>и золотошвейное <hi>заведение </hi>
          <hi>
            <name placement="text" ref="13282" type="person">Строганова</name>, находившееся в его доме в Москве, здесь работало около </hi>100 девиц. [172—173] </p>
        <p id="7807fa8a-c905-484c-bdf6-6c79cf3fb309">Строгановы Генина зовут в пай добывать руду. <hi>«И ныне просили меня, чтоб я с ними товарищ был». [174] </hi>
        </p>
        <p id="d0e8550a-b08e-4b54-9d5d-f7b68f9b362f">
          <hi>Знаменитый впоследствии <name placement="text" ref="13562" type="person">Василий Никитич Татищев</name> начал свое поприще как горный чиновник. Геннин донес о нем: «К тому делу лучше не сыскать, как капитана <name placement="text" ref="13562" type="person">Татищева</name> и надеюся, что ваше величество изволите мне в том поверить, что я оного <name placement="text" ref="13562" type="person">Татищева</name> представляю без пристрастия», и сам </hi>
          <name placement="text" ref="13562" type="person">Татищева</name> рожи калмыцкой не любит. [175—176] </p>
        <p id="f2dda408-4fca-40bb-bbd5-3d47caeeb079">Соловьев. XVIII, 213. <hi>В 1723 году раскольники ходили по деревням и учили: </hi>пройдет 7 лет и Антрихрист явится и выдаст 70 колырств. [212] <hi>«Было благочестие, а ныне отпало, как и Рим, царь <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> — антихрист». </hi>
          <hi>Так говорил </hi>монах <name placement="text" ref="12103" type="person">Савва</name> в Тамбове Дьячку Степану; <hi>он испугался и </hi>перестал ходить в церковь. <hi>Пошел к духовнику, </hi>а духовник был в певчих в Воронеже, <hi>стал рассказывать: </hi>сам говорил: уж и я Антихрист. К чему говорил, <pb n="397"></pb>Бог знает. <hi>У дьячка Степана от этих слов духовника сомнение все более и более усиливалось; да и в Кирилловой книге писано, что имать сесть </hi>гордый Царь во имя Симона Петра. <hi>Разговорился с одной женщиной и </hi>женщина говорила, что Царица не признает. «Держите веру Христианскую. Это не мой Царь. Иной выше». [213] Ему говорили: будет первое гонение на монастыри. Он постригся в Тамбовском Трегуляевском <hi>монастыре и назван был Самуилом. Он сходится с другим монахом, и тот рассказывает: теперь над нами царствует не наш государь, царь <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр Алексеевич</name>, а </hi>Лефортов сын. Приехал <hi>в Трегуляевский монастырь монах </hi>Никодим, дядя; <hi>племянник рассказал ему о своих сомнениях относительно антихриста, дядя говорит: </hi>«Нет, не антихрист, <hi>а разве </hi>предтеча. [213] <hi>Скоро потом забрали всех </hi>монахов <hi>Трегуляевского монастыря </hi>в Воронеже <hi>по какому-то делу; там Самуил написал письмо, что <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> — антихрист и подбросил на неизвестный двор. Монахов отпустили; на дороге из Воронежа Самуил встретился с Лежневым. </hi>Сын боярский Лежнев говорит: <hi>носится слух, что наш государь </hi>в Стекольном. <hi>А Самуил думал: антихрист</hi>! Пришел указ: не читать Соборник и Ефремову книгу. <hi>Пришел духовный регламент: явно, что царствует антихрист, отводит от монашества, надобно бежать в пустыню! </hi>Самуил бежал, <hi>но его поймали, отослали снова в Трегуляевский монастырь и </hi>посадили на цепь.<a href="#" data-type="snoska" id="note714">714</a>
          <span class="note" id="note714">
            <span data-class="paragraph" id="823d1f20-04c6-4242-826a-ab5a266eb97f">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против слов: </span>Посадили на цепь. <span class="hi" data-attribute="italic">на полях карандашом написано: </span>Сол. XVIII. </span>
          </span>
          <hi>Сидя на цепи, он тосковал, что царствует антихрист. </hi>Не кланялся игумну: <hi>«Как мне ему кланяться? </hi>он слуга Антрихристов. Ушел в степь к казакам. Там поминает поп <hi>на ектениях вместо </hi>
          <hi>императора: </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Имперетерь</span>, <hi>потому что людей перетерли. В это время в Самуиле, благодаря его впечатлительной натуре, произошла перемена: попались ему в руки </hi>книги, <hi>распространявшиеся правительством </hi>против раскола. Убедили. Вернувшись <hi>в свой монастырь, </hi>стал проповедывать православие. <hi>Но тут новое искушение: его взяли из Трегуляевского монастыря и отвезли </hi>в Богоявление в Москву, в школу. Был опять гнев: <hi>стал раздражаться против нового порядка и его виновника. </hi>
          <hi>А тут еще сильное искушение: </hi>жена вышла замуж <hi>за другого. А товарищ монах все бранит духовный регламент, все поджигает этою бранью Самуила, наконец тот не вытерпел, </hi>стал бумажки кидать, <hi>на бумажках ругательства против императора. [214—215] </hi>
        </p>
        <p id="87e9cc94-1dc5-4dcd-b16f-c282c9cfd871">
          <hi>В 1723 году, по доношению коломенского инквизитора, в синод был представлен юродивый Василий Босой. Юродивый показал: </hi>Воздушные бесы <hi>безо всякого прекословия </hi>послушны, а водяные <hi>без уговору, </hi>без подачки нельзя, <hi>ничего не делают. </hi>Главный бес <choice original_editorial_correction="на[д]">
            <sic>на</sic>
            <corr>над</corr>
          </choice> всеми бесами, — сатана Миха. [218] </p>
        <p id="aad75cdc-d343-4ba2-a67e-5e94a6449191">
          <hi>[Калмык] Черен-Дундук 19 сентября [1724 г.] присягнул, а на другой день последовало торжественное объявление его Ханским наместником. Черен-Дундук был доволен, но не была довольна его мать; расплакалась, </hi>
          <pb n="398"></pb>вырвала Ханша волосы и бросила на сына, приговаривая: эти выдранные волосы по смерти взыщутся на тебе. [24] </p>
        <p id="9ecb09a9-ab05-4ff9-bd46-be8d95218f2f">
          <hi>Три раза <name placement="text" ref="2808" type="person">Волынский</name> был у шаха, имел несколько конференций, вдруг позвали его на последнюю аудиенцию и объявили отпуск. <name placement="text" ref="2808" type="person">Волынский</name> писал: «здесь такая ныне глава, что он не над подданными, но у своих подданных подданный, во всем положился на своего наместника, который всякого скота глупее, однако у него такой фаворит, что шах </hi>
          <span n="n715" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="0e361fa2-5c0c-4bc9-a59a-7b04e4795f24">А он </span>
          </span>
          <hi>у него изо рта смотрит, и что велит, то делает». </hi>[29] </p>
        <p id="154ce8c8-9c01-458e-a9a7-d1f4b8d08935">
          <hi>23 июня [1721 г.] <name placement="text" ref="2808" type="person">Волынский</name> писал <name placement="text" ref="4864" type="person">Екатерине</name>: не прогневайся всемилостивейшая государыня на меня, раба вашего, что я умедлил присылкою к вашему величеству </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Арапа с Арапкой</span>, <hi>понеже арапка </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">беременна</span>, <hi>надо освободиться от бремени, </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">пришлю со всьм заводом. </span>[33] </p>
        <p id="cebb2b39-97cb-472c-b484-8247c892e2d0">
          <hi>
            <name placement="text" ref="2808" type="person">Волынский</name> писал царю: </hi>
          <hi>зело боялся [дядя князей кабардинских] от того, что Крымскую партию держал; также при нем приехали мало не все лучшие уздени, и хотя я сначала им довольно выговаривал, для чего они, оставя претекцию вашего величества, приводили в кабарду Крымцев, однако ж напоследок то отпустил им и обнадежил и потом помирил их. </hi>Кабарды — Черкесы — лучшие воины. <span class="hi" data-attribute="italic">Уздени. </span>Мода от Крыма. [39] </p>
        <p id="ccec5e31-1370-4aeb-a519-71a5dea25bfd">
          <hi>21 июля [враги] явились у Шемаха. 7 августа взяли город и стали жечь и грабить знатные дома. Русские купцы оставались покойны, обнадеженные завоевателями, что их грабить не будут, но вечером разграбили, один Матвей Григорьев Евреинов потерял на 170 000, вследствие чего этот богатейший в России купец в конец разорился. </hi>В Шемах богатый купец. [37] </p>
        <p id="241926be-cfb0-4e22-8c93-b10cc60e4040">
          <hi>Император так описал свой поход [к Дербенту]: 3 часа пополудни изволил сей господин [султан] нечаянно нас атаковать (чая нас неготовых застать), которому гостю зело были ради, </hi>а особливо ребята, которые свисту не слыхали. [44] </p>
        <p id="38b34224-17ad-4bed-8442-2ac59fdd3453">Дело идет гнило. </p>
        <p id="f5ab41d9-9340-4708-b585-9b3ab650c05c">Рабы неключимы. </p>
        <p id="d0123761-b573-43ed-a77c-d803d8a776c3">Из пеленок вывалялся. </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Общее</span>. </span>
        <br/>
        <p id="8a0115b2-f83d-4802-be3c-932a0bf6ba75" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. ХІV, М. 1864.] </p>
        <p id="1553c4ae-d4d7-4bb6-af77-a0caed12f6d9">
          <hi>Француз рассказывал панам с похвалою о действиях русских под Азовом. Воевода Русский говорил: «надобно Москалям поминать покойного короля, что поднял их и сделал людьми военными». Воевода Плоцкий заметил: «лучше б было, чтобы дома сидели, это бы нам не вредило; </hi>беда, как Москали выполируются, да крови нанюхаются, <hi>увидишь, что из них будет». [231] </hi>
        </p>
        <p id="caac4049-347a-4dc3-a2f2-9a199cab517a">Стрелец Парфен Тимофеев говорил: «когда <name placement="text" ref="11488" type="person">Разин</name> бунтовал и я с ним ходил: <hi>еще </hi>я на старости тряхну!» <hi>а другой </hi>стрелец <hi>толковал: «Стрельцам ни в Москве, ни в Азове житья нигде </hi>
          <pb n="399"></pb>
          <hi>нет: на Москве от бояр, что у них жалованье отняли без указу; в Азове от Немец, что их на работе бьют и заставляют работать безвременно. </hi>«На Москве бояре, в Азове немцы, в воде черти, в земле черви». [282] </p>
        <p id="24bd6bc7-3a14-4a46-83ab-8d3a372cce13">
          <hi>
            <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> пишет <name placement="text" ref="11851" type="person">Ромодановскому</name>: «В чем держат наших товарищей </hi>
          <name placement="text" ref="12725" type="person">Скляева</name>
          <span n="n716" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="2df987b5-1225-4b57-bc19-89fac093816c">
              <name placement="text" ref="12725" type="person"> Скляевь</name>
            </span>
          </span>
          <hi> и Лукьяна (Верещагина)? Зело мне печально. Я зело ждал паче всех <name placement="text" ref="12725" type="person">Скляева</name>, потому что </hi>лучший моряк попался, <hi>а ты изволил задержать. </hi>
          <name placement="text" ref="11851" type="person">Ромодановский</name>
          <hi> отвечал:» </hi>«За то, что задрались с солдаты, <hi>изрубили двух человек. </hi>Я его розыскал, высек и отослал. В том на меня не сердись: не привык в дуростях спускать, <hi>хотя б и не такова чину были». [291] </hi>
        </p>
        <p id="8da8006b-9281-4a18-ae39-e01eda5721c9">
          <hi>В апреле 1694 года закричал мужик «караул» и сказал за собою государево слово, приведен в Стрелецкий приказ и в распросе сказал: сделал он крылья, станет летать как журавль. По указу в. государей сделал он себе крылья слюденные, стали 18 рублей из государевой казны. В назначенный день боярин князь Ив. Бор. <name placement="text" ref="14009" type="person">Троекуров</name> вышел смотреть, как мужик журавлем летает; мужик надел крылья, но никак не мог подняться: «тяжелы сделал крылья», говорил он, бил челом, чтоб сделать другие крылья, станут всего в пять рублей. Но боярин раскручинился и вместо крыльев учинено мужику наказание: бить батоги, сняв рубашку, и деньги 18 рублей велено доправить на нем, продать все имение. </hi>14 т. 163 ст. </p>
        <p id="7915a723-88ad-4780-b56e-59f8e5867295">Ниже Коротояка по Дону 13 вотчин, живут только промышленники рыбы. </p>
        <p id="2e80682f-d310-4afb-b7de-183db451f713">Соловьев. 14 т., 361: Войско Репнина заслужило похвалы Штейнау, описание отряда Репнина: <hi>«Люди вообще хороши, писал фельдмаршал: не больше 50 человек придется забраковать; у них хорошие ружья, у некоторых полков шпаги вместо штыков. Они идут так хорошо, что нет на них ни одной жалобы, работают прилежно и скоро, беспрекословно исполняют все приказания» [и т. д.] </hi>
        </p>
        <p id="96129d5a-4340-4a17-a0c3-4d902b6aeec5">
          <hi>После победы <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметев</name> пришел разорять Шведскую землю. Было взято 140 языков. </hi>Черкасы (Малороссийские казаки) разобрали Чухну по себе. Вывели <hi>из Ливонии в Малороссию </hi>4000 человек. [365] </p>
        <p id="2dae2d19-2037-4169-b238-953cbb66b0a7">
          <hi>Головин просил у <name placement="text" ref="8264" type="person">Мазепы</name> совета, что делать с Запорожцами? <name placement="text" ref="8264" type="person">Мазепа</name> отвечал: «Давно [надо бы] притереть носы казакам, если б не боялся привести их в последнее отчаяние и отогнать от милости монаршеской». </hi>[371] </p>
        <p id="b22cb4b3-9a8d-4a99-adf8-6f676937c8f7">Раззорили Ливонию и всех забрали и ничего не стало. </p>
        <p id="687e22d0-1573-4127-9f44-3318cb44ba55">Убивали бабки уродов. </p>
        <p id="9e6c83c6-12e6-4685-849f-d46f896741fe">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ярливый, но скоро уходливый. </span>
        </p>
        <p id="739de70d-878d-4e3b-9363-514e683cfa00">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Оморок. </span>
        </p>
        <br/>
        <p id="38c65b08-209b-4e00-9716-b3b0fa99826b" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. ХV. М. 1865.] </p>
        <p id="b3bfe864-46dc-4daa-81d5-92443db463ed">
          <hi>Создалась следующая сказка: Царь был за морем, был в Стекольном (Стокгольме), а в Немецкой земле </hi>Стекольное царство держит девица. Девица над ним ругалась, ставила его на горячую <pb n="400"></pb>сковороду. <hi>И как та девица была имянинница, </hi>и именинницу стали просить: <hi>ради такого своего дня его государя выпусти! и она им сказала: </hi>Подите, посмотрите, <hi>буде он валяется, и для вашего прошения выпущу. И князи, и бояре, посмотря его государя ей сказали: томен, государыня! и она им сказала: коли томен и вы его выньте, и они его, выняв, отпустили. </hi>Бояре его в бочку <hi>хотели положить, </hi>
          <hi>и про то уведал стрелец и, прибежав к государю к постеле, говорил: Царь государь изволь встать и выйти; и он, государь, встал вышел и тот </hi>стрелец <hi>на постелю лег на его </hi>место. [132] </p>
        <p id="f385eb2c-89b0-4865-82ad-a6dea26d0660">
          <hi>В июне 1700 года в Преображенский приказ явился певчий дьяк с доносом: приходили к нему зять его с женою и сказали: живут они у книгописца <name placement="text" ref="13485" type="person">Гришки Талицкого</name> и слышат от него про государя всякие непристойные слова; да он же </hi>
          <name placement="text" ref="13485" type="person">Григорий</name>
          <name placement="text" ref="13485" type="person"> Талицкой</name> резал доски, тетради <hi>и, напечатав, хочет бросать в народ; [<name placement="text" ref="13485" type="person">Талицкий</name>] признался, что составил письмо, будто настало ныне последнее время, что </hi>Антихрист <hi>в мир пришел. [133] </hi>8-й Царь будет Антихрист; <hi>а ныне </hi>8-й царь Петр <hi>Алексеевич — он то и антихрист. [134] <name placement="text" ref="13485" type="person">Талицкий</name> показал, что о последнем веке и об антихристе он разговаривал с епископом </hi>Игнатием <span n="n717" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="45c4fd94-1e7c-474e-846e-a64247420a1e">Игнатий </span>
          </span>Тамбовским. <hi>Потом <name placement="text" ref="13485" type="person">Талицкий</name> показал на боярина Ив. Ив. <name placement="text" ref="14946" type="person">Хованского</name>. </hi>Князь <name placement="text" ref="14946" type="person">Хованский</name>
          <hi> говорил ему: </hi>Бог дал было мне венец, да я потерял: <hi>брали меня в Преображенское, ставили меня в митрополиты, и дали мне для отречения столбец и по тому письму </hi>я отрицался <hi>и в отречении спрашивали вместо: веруешь ли? </hi>— пьешь ли? [133—134] </p>
        <p id="818881c4-9320-40c7-a98e-0bed0b8322b3" rend="petit">В 1704 году в Симонове монастыре хлебенный старец говорил: <name placement="text" ref="13485" type="person">Талицкий</name> ныне мученик свят; вот ныне затеяли бороды и усы брить, а прежде сего этого не бывало. </p>
        <p id="9cd32841-871f-4daa-9fcf-f1e701d2b38e">
          <hi>В Олонецком уезде после службы </hi>Дьячок и поп<a href="#" data-type="snoska" id="note718">718</a>
          <span class="note" id="note718">
            <span data-class="paragraph" id="88c07233-77ba-4d6c-8512-a8730bf05e78">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике последовательность такая: </span>Дьячек и поп. Талицкий мученик. </span>
          </span>
          <hi>[вели следующий разговор]. Дьячек: как будут эти указы присланы к нам в погосты, и будут люди </hi>в лесах жить и гореть, и я пойду <hi>с ними жить и гореть. </hi>
        </p>
        <p id="65185a75-3184-46cd-8296-ef7e2d0775d3">Старец из Заонежья <hi>объявил о себе стрельцу: </hi>
          <hi>«Я живу в Заонежьи в лесах, ко мне дороги </hi>летом нет, а зимой <hi>ко мне ходят </hi>на лыжах. <hi>Про государя [старец] говорил: </hi>Петр <hi>льстец, </hi>Антихрист, рожден<a href="#" data-type="snoska" id="note719">719</a>
          <span class="note" id="note719">
            <span data-class="paragraph" id="711f9eb0-8bf4-4886-996f-d05e22be68f5">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике последовательность такая: </span>Рожден <choice original_editorial_correction="П[етр]">
                <sic>П</sic>
                <corr>Петр</corr>
              </choice> Ант. </span>
          </span>от нечистой девы. <hi>У него мать была какая царица? она была еретица, </hi>она девок рожала. Сказано в книге Валаамских чудотворцев, <hi>что он </hi>головой запрометывает, ногой запинается и то его нечистый дух ломает. За <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиковым</name> бесы ходят и его берегут. <hi>Ныне все стали иноземцы, все в немецком платье ходят, да в кудрях, бороды бреют. [134—135] </hi>Впечатление мужика без бороды, в кудрях. </p>
        <p id="7cf407bb-beb6-4f3f-9e23-e45827c278a9">
          <hi>26 августа [1700 г.] прибиты были по городским воротам указы о платье французском и венгерском, и для образца </hi>повешены чучелы, <hi>т. е. образцы платью. [136] </hi>
        </p>
        <p id="70bb5830-7fae-420f-9490-f54c65380dbc">
          <hi>Дворцовый повар говорил: </hi>прежди<a href="#" data-type="snoska" id="note720">720</a>
          <span class="note" id="note720">
            <span data-class="paragraph" id="012f32bd-8780-48ad-9b67-d4affb429d24">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>прежде </span>
          </span>сего во дворце по погребам рыбы <pb n="401"></pb>
          <br/>
          <hi>было много, </hi>и мимо дворца <hi>проезжие говаривали, </hi>
          <hi>что </hi>воняет оте съестного, а нынче <hi>вот-де </hi>не воняет. [138] </p>
        <p id="d06bc847-a203-41d3-8c63-9a415344bd3f">
          <hi>Первым делом умных людей [астраханских бунтовщиков] было разослать грамоты к окрестным козакам, поднимать их за старину. В грамотах говорилось: стали мы в Астрахани за веру христианскую и за брадобритие и за немецкое платье и за табак и что </hi>не пускали в русском платье к церквам — (выдумка) и болванам заставляли кланяться. [144] </p>
        <p id="1ffff7b7-e1e8-4c8e-9030-e8808540918d">Женщины и мущины вместе в бане. Терема. </p>
        <p id="87a79398-118c-4971-ba65-af68719cdadd">Неочесливый. [?] </p>
        <p id="6845fc93-9b96-48c1-b88f-7f94043ac9b8">
          <hi>Посадский человек Данила Бородулин, сидя перед кругом за столом, заметил Носову, за чем старшина такие нечестивые слова говорит? Носов, рассмеявшись, отвечал: </hi>«Не все перенять, что по Волге плывет: мужик <hi>он </hi>простой, что видит, той брешет.<a href="#" data-type="snoska" id="note721">721</a>
          <span class="note" id="note721">
            <span data-class="paragraph" id="fd6fc401-f67b-42b1-8866-7ff67242775e">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>бредит </span>
          </span>
          <hi>В то же время в кругу раздавались крики: поносили государя всякими бранными словами: «Не сила божья ему помогает, ересями он силен, христианскую веру обругал и облатынил, </hi>обменный <hi>он </hi>Царь. [156—157] </p>
        <p id="4a9e3333-d4b9-4030-bf84-5d159ccf09ee">
          <hi>[Казак] Филка Архипов, прозвище </hi>Кисельная Борода. [161] </p>
        <p id="eb30b683-1006-4969-9490-3265e6bf01ac">
          <name placement="text" ref="8264" type="person">Мазепа</name> говорит бездушники — [<span class="hi" data-attribute="italic">1 неразобр.</span>] </p>
        <p id="a05e75cb-fd06-48de-a2f0-6896143c4f26">С 3-х дымов по работнику. </p>
        <p id="b719ba69-09eb-4e60-a8ec-6f6068ceb2fa">Пошлина с бань, с меду. [144, 150] </p>
        <br/>
        <p id="d2a51bd9-364c-45a7-b866-b5c2c92ca171" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XVI. М. 1866.] </p>
        <p id="444f097d-7f38-4d5e-886a-e9c13a10b23d">
          <hi>Заведение флота заставило обратить внимание на леса; те из них, которые доставляли хороший материал для кораблестроения, правительство объявило заповедными. </hi>Заповедные леса. [14] </p>
        <p id="761ae796-2f9a-4ffb-93d6-932ac06dde58">
          <hi>В декабре </hi>1705 <hi>года <name placement="text" ref="9410" type="person">Мусин-Пушкин</name> приказал </hi>нищих, <hi>которые являются на Москве и ходят по рядам и по улицам и сидят по перекресткам </hi>брать и деньги, <hi>сколько у них сыщется, </hi>отбирать. [16] </p>
        <p id="a12f62d0-2669-4526-8d39-389f791f4a7a">Внешние приемы (как у Башкирцев, очень приличны), а потом свобода. </p>
        <p id="d0f9f71b-2260-4f6e-bcca-6488510b8282">
          <hi>В 1708 году разбросаны были подметные письма, в которых между прочим говорилось: «Меньшиковой княгине седла покупят, на чем ей ездить в полках». </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Менщикова жена ездила верхомь. </span>[32—33] </p>
        <p id="b157313c-3d2d-4a2a-89f1-af2f43c4801a">
          <hi>Жаловались на небывалые тягости и поборы. Один сельский священник говорил другому: начали брать у нас с бань, с пчел. Священник читал в постной Триоде синаксарь; в синаксаре написано о рождении </hi>
          <choice original_editorial_correction="Антихр[истове]">
            <sic>Антихр</sic>
            <corr>Антихристове</corr>
          </choice>, <hi>что родится от блуда, от жены скверны и девицы мнимы, </hi>от Данова племени. <hi>Толкуется Даново племя царским племенем, а государь </hi>незаконный, <hi>родился от </hi>2-й жены, <hi>так и стало, что родился он от блуда, потому что законная жена бывает первая. [30—31] </hi>
        </p>
        <p id="feecd75a-61b4-4a93-8441-445c422979a7">
          <hi>[Из подметных писем]. </hi>Не носят платий немецких и шапок польских, <hi>а неведомо какие дьявольские камилавки, а брали они образец (шапкам?) из монастыря Чудова от чернеца Колтычевского, </hi>чертовская мода из монастыря. [32] </p>
        <p id="25eaa45f-1959-42f3-9fe9-8f7bcba28b7c" rend="left pages3">
          <pb n="402"></pb>
        </p>
        <p id="45685fc7-f034-4e7a-9f0f-989ac0847e2e" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Бантыш</span>- <span class="hi" data-attribute="italic">Каменский. </span>Словарь достопамятных людей. Ч. III. Спб. 1847.] </p>
        <p id="4eb8566b-77c8-4bdd-aa85-a2425c19414e" rend="center">Ушаков. Андрей Иваныч. </p>
        <p id="cde71112-532c-4dc8-9928-3abc3e76cf19">
          <hi>В такой находились бедности, что у всех пяти братьев был один только крестьянин </hi>Аноха мужик. <hi>Он сплел из семи лык одни лапти, которые потому и называются </hi>семерички, 5 братьев. [438] </p>
        <p id="31cadd85-6d21-4622-bb62-59512b77a019">
          <hi>Крестьянки, удивляясь несоразмерной летам силе его, хвалили обыкновенно <name placement="text" ref="14328" type="person">Ушакова</name> сими словами: ай детина! </hi>здоровый детина. [439] </p>
        <p id="26b13704-2087-448b-8174-8bd2b5c2712e">
          <hi>Искренность его понравилась государю, и с того времени, когда его величеству угодно было слышать о чьих-либо делах, то приказывал <name placement="text" ref="14328" type="person">Ушакову</name> рассказывать об оных сими словами: </hi>детина режь. [440—441] </p>
        <p id="2f3fa406-5374-4a0e-a707-c8d127d8881a">1707 году в Петербурге <name placement="text" ref="4864" type="person">Екатерина</name> зашла к нему <span class="hi" data-attribute="italic">веселиться. </span>[440] <hi>Восхищение и откровенность, оказанные при этом <name placement="text" ref="14328" type="person">Ушаковым</name>, весьма понравились ее величеству. Петр Великий приказал рассказать и ему историю его молодости. </hi>Рассказал чудно историю. Детина. [440] </p>
        <p id="3f3de5f0-876c-4986-9714-8a1292309f85">Детина режь. И он режет ( <name placement="text" ref="599" type="person">Аракчеев</name>.) </p>
        <p id="3c6b4cbf-38b9-4721-b408-eaae301dcce6">Преданность слепая. Сангвиник. Вдали от интриг. Счастливо кончил. Выведывать мастер. Грубая внешность, ловкость. [445] </p>
        <p id="0461ba67-e13b-4d86-a64c-648aa2293c16">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Татищевы два брата </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">деньщики. </span>
        </p>
        <p id="c7563424-cfa1-4d8f-8562-9d1404fc4e64">Алексей Данилыч и Афанасий Данилыч. </p>
        <p id="3853db08-8b75-47e2-bdb8-92fa16b5a819">
          <name placement="text" ref="599" type="person">Алексей</name> — грубая шельма, практически ловкий, потому что нет другого. — [394, 397] </p>
        <p id="331583c1-cb11-449f-a1b8-bf3c6a067276">Ледяной дом — его выдумка. <hi>О характере Татищева можно судить также по следующему анекдоту: «Государыня, — сказал он [1754] придворным, — чрезвычайно огорчена донесениями о многих побегах преступников. Она велела мне изыскать средство к пресечению сего зла: средство это у меня в кармане». — «Какое»? — вопросили его. — «Вот оно», — отвечал Татищев, вынимая новые знаки для клеймения, — «теперь, — продолжал он, — если преступники и будут бегать, так легко их ловить». — «Но, — возразил ему один присутствовавший, — «бывают случаи, что иногда невинный получает тяжкое наказание и потом невинность его обнаруживается: каким образом избавите вы его от поносительных знаков?» — «Весьма удобным, стоит только к словам вор, прибавить еще на лице две литеры: «не». </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Не вор </span>его выдумка — [398] </p>
        <p id="95c16939-5d10-4043-861d-0d7d17fed6d0">Афанасий такой же, поменьше, по добрее. <hi>Как-то он провинился неисполнением данного повеления и услышал грозные слова: явиться к караульному офицеру, которому приказано наказать его батожьем. На дороге встретился с ним Кабинетный писарь Замятин: вдруг Татищеву пришла счастливая мысль подставить его вместо себя. Он привел его к барабанщикам. «Что ж вы стали? Принимайтесь за него». — В мгновенье ока Замятин был раздет, положен и начал кричать под палками. </hi>Подставил под себя Замятина. [398—399] </p>
        <p id="db26dee8-c33c-47e0-9e3e-d615034d65c5">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой. </span>Широкий, умный, как <name placement="text" ref="14177" type="person">Тютчев</name> блестящ. По Итальянски отлично. [433] </p>
        <p id="ef23750b-07d7-4bdd-8971-1c033d805ae4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Татищев, <name placement="text" ref="13562" type="person">Василий</name>
            <name placement="text" ref="13562" type="person">Никитич</name>. </span> Учился в Новгороде, в Нарве и, наконец, в Петербургской Морской Академии. В 1716 году — (30 лет) послан в Венецию до 1719 года. В 1720 <hi>[году] </hi>
          <pb n="403"></pb>отправлен в Петербург. Вольнодумец. Письмоводитель <name placement="text" ref="1941" type="person">Брюса</name>. [401—402] Во взятках признается — <hi>толково, ясно. [403—404] </hi>
        </p>
        <p id="554d98dd-c192-40bf-90cf-d8dd95b26e0b">Просторно в голове, но не ясно. </p>
        <p id="735d2490-d932-4e31-98d7-14a420634a65" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Бантыш-Каменский. </span>Словарь достопамятных людей. Ч. I. Спб. 1847.] </p>
        <p id="4ed72ba5-ed13-43ac-8d82-cfe13fdc71d3">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Головин, <name placement="text" ref="3533" type="person">Федор</name>
            <name placement="text" ref="3533" type="person">Алексеич</name>, </span> старше <name placement="text" ref="10703" type="person">Петра</name>. Очень образованный, по латыни знает, посол в Китай. [429] <choice original_editorial_correction="Б[антыш]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Бантыш </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[аменский]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Каменский</corr>
          </choice> II.<a href="#" data-type="snoska" id="note722">722</a>
          <span class="note" id="note722">
            <span data-class="paragraph" id="931b1876-9883-4581-b701-8daa8e023cf7">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Ошибочно вместо: </span>I </span>
          </span>436. Церемониал: <hi>21 апреля </hi>(699) <hi>
            <name placement="text" ref="3533" type="person">Головин</name> возведен был в достоинство генерал-адмирала. [442] </hi>
        </p>
        <p id="70fe4cc2-ef9e-4179-9ace-8e448c56a76d">Друг Лефорта <hi>Головин передал [<name placement="text" ref="10703" type="person">Петру</name>] любопытнейшие сведения о Сибири, описал богатство, разнообразие той страны. </hi>Хороший расскащик. 2-й поход Азовский: <hi>делая над неприятелем поиски на море, не пропускал ни одного судна в осажденную крепость. </hi>Взял корабли.<a href="#" data-type="snoska" id="note723">723</a>
          <span class="note" id="note723">
            <span data-class="paragraph" id="25ddc736-3065-4346-a3ff-211cd743ad80">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Бантыша-Каменского: </span>овладел двумя кораблями </span>
          </span>
          <hi>19 августа Азов был завоеван. [439] <name placement="text" ref="3533" type="person">Головин</name> участвовал в торжественном въезде Лефорта и Шеина в столицу, </hi>ехал в карете, <hi>запряженной </hi>6-ней <span n="n724" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="eff95752-b0ab-422c-bde7-3775610d0907">6-ню </span>
          </span>в торжестве. <hi>[440] </hi>Умер 1706. — </p>
        <p id="f6bf77c1-4766-43f3-9edd-0eaf1bbc57f9">С усами, статный. Добрыня. Любил мать, <hi>как добрый, нежный сын предался глубокой горести. [450] </hi>
        </p>
        <br/>
        <p id="00ae3432-f005-4c8b-8b84-e2240f9cf4de" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XV. М. 1865.] </p>
        <p id="ab183b15-3947-4f9d-935f-100d891554c5">В 1706<a href="#" data-type="snoska" id="note725">725</a>
          <span class="note" id="note725">
            <span data-class="paragraph" id="f6381d72-5f17-442a-a877-82679f3fc3c9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике ошибочно: </span>1704 </span>
          </span>
          <hi>[году] </hi>пишет <hi>[<name placement="text" ref="10703" type="person">Петру</name>] </hi>об Астраханском бунте: довольно говорил с ними, все <hi>кажутся верны и </hi>мужики добры. Изволь, <hi>государь, </hi>
          <hi>хотя себя </hi>понудить и показать <hi>к ним </hi>милость. Только и в нас не без воров бывало. [152] </p>
        <br/>
        <p id="488fe310-45ec-4fd6-b611-1b7e8bdbb7ee" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XIV, М. 1864.] </p>
        <p id="3a02cf65-8af3-471b-b1db-15ba30cb4650">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="3467" type="person">Борис</name>
            <name placement="text" ref="3467" type="person">Голицын</name>. </span> Учен, умен. Пьяница. [112] </p>
        <p id="b4f594d8-a885-4ecf-9be1-3fe24ba86cc7">Михайла Потык[?]. Первое время. В бунте стрельцов его совет — не робеть. </p>
        <p id="b651f8aa-3510-4e37-bf6e-ad78ecd4d0cc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Матвеев </span>
          <hi>
            <name placement="text" ref="8646" type="person">Андрей</name>
          </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="8646" type="person"> Артамоныч</name>
          </span>, учен. [113] <span class="hi" data-attribute="italic">Первое время. </span>
        </p>
        <p id="4df1d27e-f21f-4ee9-97aa-8cb8fb1e3b86">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Куракин</span>, Борис Иваныч, дипломат, образован, бесцветен. </p>
        <p id="4c65f147-37df-4c50-8332-50c4d0464843">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Князь <name placement="text" ref="11851" type="person">Ромодановский</name>. </span>В Преображенском <hi>происходили кровавые упражнения. Князь <name placement="text" ref="11851" type="person">Ромодановский</name>
          </hi> отсек 4 головы. [281] </p>
        <p id="4732f54a-4e00-4fe2-b429-2e0aa287f631">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Курбатов</span>, дворецкій <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметева</name>. Проэктъ г[ербовой бумаги]. [308] </p>
        <p id="d78ef1a2-a785-408b-a4de-24619f048492">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Б. П. Шереметев. </span>Западник. </p>
        <p id="e287b5de-9b4d-4086-af64-a42858857830">
          <hi>В начале января 1702 года <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметев</name>
          </hi> просится домой после Эрестфера. «Жена на чужом подворьи <hi>живет, </hi>— <hi>надобно ей дом сыскать, где бы голову приклонить». </hi>[374] </p>
        <p id="bb9d1c80-aca3-4897-894b-5f5b4387ef7e">Другая победа 709 у Гумельсгофа и раззорил Ливонию. [376—377] </p>
        <p id="6d9201b4-bbdb-4d8d-96b7-9a891fcc35f8">Опять просится к Москве, тяжел на подъем. [XV 153] </p>
        <p id="cee97737-030c-48bd-8328-b2e6db89eff8">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Мазепа. </span>Спокойно —ругает своих и всех, и медлительно, прилично сластолюбец. </p>
        <p id="0e949465-a142-4ffd-a740-7dcb36d52a92" rend="left pages3">
          <pb n="404"></pb>
        </p>
        <p id="557d4e02-154c-4b54-83df-ef92f5f7efee" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Бантыш-Каменский. </span>Словарь достопамятных людей. Ч. III. Спб. 1847.] </p>
        <p id="de898cab-46f3-452f-971f-cd311dfd3da9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Репнин. </span>Отец остался по старорусскому, сохранил свою седую, окладистую бороду. [14] Честный, тихий, смирный Дохтуров, ровесник <name placement="text" ref="10703" type="person">Петру</name>. </p>
        <p id="7e95af5f-02c9-424b-90db-d5cd5f3c87dc">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Шафиров. </span>
          <hi>Хотя он был малого роста, чрезвычайной толщины и едва передвигал ноги, но соединял ловкость в поступках с великою приятностию в лице. [547] Толстый, <span class="del">из</span> жидовской породы. Во время похода Петра Великого в Персию произошла в Москве между Шафировым, обер-прокурором сенатским Скорняковым-Писаревым и князем Меньшиковым страшная ссора. Писарев дал предложение сенату, исполненное желчи, в котором называл барона <name placement="text" ref="15476" type="person">Шафирова</name> сыном одного боярского холопа, прозванием Шаюшки, и притом жидовской породы. [533—535] <name placement="text" ref="15476" type="person">Шафиров</name>, с своей стороны, доказывал, что дядя родной Писарева за воровство был повешен. Обер-прокурор представил тогда жалованные грамоты и просил не принимать более от <name placement="text" ref="15476" type="person">Шафирова</name> подобных прежним ябеднических, бездельных, многоглаголивых и из лжи сплетенных доношений. [536]</hi>Язык, знание, цепкость.<a href="#" data-type="snoska" id="note726">726</a>
          <span class="note" id="note726">
            <span data-class="paragraph" id="10176d62-c207-4096-bf82-6ac0fe18c3ad">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Бантыша-Каменского: </span>ловкость </span>
          </span>
          <hi>
            <name placement="text" ref="15476" type="person">Шафиров</name> оказал великую твердость во время своего несчастия. </hi>[541] </p>
        <p id="e3149f65-acac-4df6-908a-1ded02c41d11">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ягужинской. </span>
          <hi>В одно время, государь сказал деньщику своему Ягушинскому: — хочешь ли получить нынешний день знатный подарок? — «Кто б сего не хотел?», отвечал Ягушинский. «Так слушай же: старик Репнин ныне не домогает; поезжай к нему и спроси от меня о здоровье; но умей угодить старинной его боярской суетности; оставь лошадь у ворот, и взойди на двор пеший и без шляпы». Ягушинский точно поступил по сему наставлению. Князь [в конце беседы с Ягушинским, который все время вел себя раболепно], обратясь к дворецкому своему, сказал ему: «Поди в таком то шкафе и ящике лежит мешечек с червонными; возьми и принеси его ко мне». [561—563] Граф Павел Иванович Ягушинский, высокого роста, приятной наружности, знал многие иностранные языки; с добрым сердцем соединял нрав веселый, пылкий; любил музыку и отличался честолюбием и неумеренным употреблением горячих напитков. Тогда вежливость и любезность его исчезали, и он переступал границы должного приличия. </hi>Пьяница, красив, ловкий, образованный, [574] развелся с женой по причине задумчивого и странного ее нрава. Она грустна. [569] </p>
        <p id="c8979d58-f23b-47da-b703-59c061306fbd">
          <name placement="text" ref="14473" type="person">Феофан</name>
          <name placement="text" ref="14473" type="person"> Прокопович</name>. <hi>Базилианский орден отправил его в Римскую Академию. Там продолжал он ученье три года, но, не кончив курса наук, возвратился в Польшу. </hi>В Риме воспитан. <hi>[605] </hi>
          <hi>Возведенный в звание Префекта Академии он заменял собой нескольких преподавателей; обучал физике, арифметике и геометрии, [606] </hi>математик, <hi>[знал] </hi>два Европейских <hi>[языка] </hi>Греческий, Латинский, <hi>[а также] </hi>Еврейский. </p>
        <br/>
        <p id="798c3c81-d760-4c71-ad5a-e60727b078a0" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XVI. М. 1866.] </p>
        <p id="7fe7220d-ab37-40f6-9daa-7f36bb2aa770">
          <hi>
            <name placement="text" ref="14473" type="person">Феофан</name> должен был принять на себя составление регламента для новой коллегии. Современники передавали следующий разговор <name placement="text" ref="10703" type="person">Петра</name> с <name placement="text" ref="14473" type="person">Феофаном</name>. <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name>: «Скоро ль ваш патриарх поспеет» (регламент)? <name placement="text" ref="14473" type="person">Феофан</name>: «шью рясу». <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name>: </hi>«а у меня шапка для него <span class="hi" data-attribute="italic">готова». </span>[361] </p>
        <p id="d575f2fc-aa3e-43bf-9f8e-0290be2f0702" rend="left pages3">
          <pb n="405"></pb>
        </p>
        <p id="9a48bc73-13eb-47cd-af54-009e341c7c6c" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Бантыш-Каменский. </span>Словарь достопамятных людей. Ч. III. Спб. 1847.] </p>
        <p id="50d72dd3-bf58-4a77-8994-10b44f764e1c">
          <hi>Стефан в звании Президента продолжал преследовать <name placement="text" ref="14473" type="person">Феофана</name>, донес на него Петру Великому, что он живет соблазнительно, проводит время с иноверцами в гульбе и пьянстве, вызвался доказать это на деле. Однажды в полночь, когда иностранные министры ужинали у <name placement="text" ref="14473" type="person">Феофана</name>, </hi>
          <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефан</name>
          <name placement="text" ref="16122" type="person"> Яворский</name> привел <name placement="text" ref="10703" type="person">Петра</name>
          <hi> в то самое время, как гремела музыка и он с бокалом готовился пить. Феофан не оробел: дал знак, что бы музыканты умолкли, приподнял бокал; произнес громогласно: «се жених грядет в полуночи, и блажен раб его же обрящет бдяща». <name placement="text" ref="14473" type="person">Феофан</name> осмелился предложить и Петру Великому кубок. </hi>
          <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name>
          <hi> принял его из рук хозяина и остался. [608—609] Сохранилось предание, что в последние минуты жизни, [<name placement="text" ref="14473" type="person">Феофан</name>] приставил ко лбу указательный палец и произнес: </hi>«Главо. Главо! Разума упившись, куда ея приклонишь?» [624] </p>
        <p id="e745fb8a-ac53-4189-aa09-a891d302328c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Курбатов </span>честен, умен. </p>
        <br/>
        <p id="6f87a7da-9dcc-40e1-94a4-1d1e1e6163dc" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XV. М. 1865.] </p>
        <p id="3e794a07-5ee1-4818-b249-858b0473165f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефан</name>
            <name placement="text" ref="16122" type="person"> Яворский</name>. </span>
          <hi>
            <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> нашел в Стефане человека, какой ему был нужен в великой России, и потому он велел патриарху поставить его в архиереи на одну из ближайших к Москве епархий. В марте же очистилось место митрополита Рязанского, и <name placement="text" ref="133" type="person">Адриан</name> объявил Яворскому, чтоб готовился к посвящению. </hi>Нейдет на посвящение. <hi>Патриарх рассердился, не велел пускать <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефана</name> из монастыря и дал знать царю. Тот велел спросить у <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефана</name>, что за причина такого поступка? <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефан</name> написал: </hi>«1) К Митрополиту Киевскому вернуться [надо]. Он слаб, 2) <hi>правила св. отцев не повелевают, живу сущу архиерею, иному касатися епархии — духовное </hi>прелюбодейство. <hi>Рязанский </hi>Архиерей <hi>еще </hi>жив, 3) <hi>изощренный завистью язык многие досады и поклепы на меня говорил: иные рекли, </hi>будто я купил <hi>себе архиерейство за 3000 червонных золотых. 4) </hi>Не приготовился <hi>на такую высокую степень» [119—120] </hi>
        </p>
        <br/>
        <p id="dc471ead-b719-4be1-815d-0567bb73e12f" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XVI, М. 1866.] </p>
        <p id="f4912028-f81e-425d-a680-d81036d9e85f">В сущности боялся. Все просится домой, боится: Грубость не понимает. Мусин Пушкин <hi>жаловался на <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефана</name>: «И так во нраве своем переменился, [как] </hi>из Киева приехал, что никто угодить не может. [24—25] </p>
        <p id="3b5edab4-2ae2-4e87-954a-54315c2bb02b">
          <hi>
            <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефан</name> подписывался: верный подданный, недостойный богомолец, раб и подножие, смиренный <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефан</name>
          </hi> пастушок резанский. [25] </p>
        <p id="c7b7ebcc-3b80-4f57-9a93-13262ab2b01f">Проповедывает против царя (желчный). <hi>В церкви присутствовали сенаторы; на другой день они явились к митрополиту с упреком за возмутительную для народа и оскорбительную для царской чести проповедь. <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> не считал проповедника обязанным щадить слабости и пороки сильных; но заметил, что <name placement="text" ref="16122" type="person">Стефан</name> не соблюл евангельского правила, повелевающего сначала обличить наедине, потом со свидетелями. [354] </hi>
        </p>
        <p id="0406aa17-c7b0-406e-a3bb-1c844ba17732">Митрофан Воронежский. </p>
        <br/>
        <p id="03a50f72-8e38-40e9-8c0e-9d1703f9c16c" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России, т. XV. М. 1865.] </p>
        <p id="f4a37f2e-b13f-4256-92cd-bea7ad0744aa">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Головкин. </span>
          <hi>Головкин был один из самых приближенных людей к <name placement="text" ref="10703" type="person">Петру</name> с его малолетства. </hi>Давнишняя дружба. <hi>Писал к <name placement="text" ref="10703" type="person">Петру</name> шутливые фамилиарные письма, например: «Пожалуй, хотя по строчки пиши о своем здоровьи; можешь то рассудить, что того желаю, а мы с Павлюком </hi>живем, да редьку жуем. [200] </p>
        <p id="cc5c7f56-480e-455e-8c8b-2b663c066908" rend="left pages3">
          <pb n="406"></pb>
        </p>
        <p id="303066fe-bff2-4bc3-bbdb-2e10f4ed7946">
          <hi>Во время войны шутливые письма продолжались; например: «в письме ваша милость напомянул о болезни моей подагре, будто начало свое оная восприяла от излишества венусовой утехи, о чем я подлинно доношу, что та болезнь случилась мне от многопьянства. </hi>У меня от пьянства в ногах, а у Мусина на лице. <hi>Но тое болезнь, кроме отца нашего и пастыря (Зотова) лечить некому. [201] </hi>
        </p>
        <br/>
        <p id="afdb07d2-3fff-4c76-a7fe-b0abae04050f" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XVI, М. 1866.] </p>
        <p id="2c11a80e-7965-49f3-a972-4cda404ea6cd">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Дмитрий Ростовский. </span>
          <hi>После обедни к нему подошли два человека, не старые, но с бородами и сказали ему: «Владыко святой, как ты велишь? велят нам по указу государеву бороды брить, а мы готовы головы наши за бороды положить, лучше нам пусть отсекутся наши головы, чем бороды обреются». Изумленный митрополит не нашелся, что вдруг отвечать им от писания, спросил: «Что отростет — голова ли отсеченная, или борода бритая?» Те, помолчавши, отвечали: «борода отростет, а голова нет». — «Так вам лучше не пощадить бороды, которая десять раз обритая отростет, чем потерять голову, которая, раз отсеченная, уже не отростет никогда, разве в общее воскресение». [27] </hi>
        </p>
        <p id="723281bd-c91d-43ee-a3e3-42200ee1e2bd">Ученый тонкий, честный. </p>
        <p id="b5858685-09bb-497b-a170-283edfa74060">Умер 28 Октября 1709 [года] 58 лет. Положили в гроб <hi>его черновые </hi>рукописи <hi>под голову и подо все тело по его завещанию. [29] </hi>
        </p>
        <p id="2c384f7c-2bfe-4425-8687-daeba168c5c7">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Іов Новгородский. </span>Мощи Оптинския хозяин [?] </p>
        <p id="0b8dac6c-9919-480b-a713-b0f18e0e2b68">Задержал раскольников, жесток. [325] </p>
        <p id="e048e90a-c58b-42f0-a72b-68c0877400cd">
          <hi>«Помню, писал [Дмитрий Ростовский], что в нашей Малороссийской стороне трудно сыскать Библию славянскую, и редко кто из духовенства знает порядок историй библейских, что когда происходило: для того я бы хотел издать здесь краткую </hi>историю Библии, <hi>книжицу не очень большую, чтоб всякий мог дешево купить». [28—29] </hi>Раскольники. </p>
        <br/>
        <p id="57200b9b-1df8-491a-97f9-cdcea2dabab3" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XV. М. 1865.] </p>
        <p id="2e6e9b5f-6808-41ca-a641-8db0efc795f4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Мазепа. </span>
          <hi>В 1707 году приносят письмо Меньшикова к полковнику Танскому. <name placement="text" ref="8264" type="person">Мазепа</name>, прочтя письмо, вскочил в бешенстве. «Может ли быть большее поругание моей особе? — кричал гетман, — всякий день князь <name placement="text" ref="8802" type="person">Александр Данилович</name> со мною видится и, не сказавши мне ни слова, ордонансы людям регименту моего посылает! </hi>Я его как пса расстреляю. <hi>Боже мой! ты видишь мою обиду и уничижение. </hi>Помози мне, Господи». </p>
        <p id="251c82c6-d68a-46c4-85b5-d05626acebe0">
          <hi>Взявши письмо [<name placement="text" ref="7849" type="person">Станислава Лещинского</name>] из рук <name placement="text" ref="10249" type="person">Орлика</name>, гетман испугался, письмо выпало из рук его. Долго сидел, задумавшись; наконец сказал <name placement="text" ref="10249" type="person">Орлику</name>: Посылать ли это письмо к царскому величеству или нет? Завтра посоветуемся, а теперь ступай домой. </hi>Помолись за меня, <hi>да яко же хощет устроит вещь, может ты </hi>угоднее,<a href="#" data-type="snoska" id="note727">727</a>
          <span class="note" id="note727">
            <span data-class="paragraph" id="bba9fb14-dcd3-4a4c-ae35-f78017fe2472">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике после слова: </span>угоднее <span class="hi" data-attribute="italic">написано: </span>А. С. Вошков [Вольский?] и </span>
          </span>
          <hi>потому что ты по христианству живешь. </hi>Бог знает, что я не для себя <hi>делаю, </hi>а для вас <hi>всех и </hi>жен <hi>и </hi>детей <hi>ваших</hi>». [295—296] </p>
        <br/>
        <p id="7b765720-0ae6-4666-8f66-d84b2710ffb6" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XVII. М. 1867.] </p>
        <p id="c9333cdb-8799-4e70-8524-d1df0ddde44a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="3478" type="person">Дмитрий</name> и <name placement="text" ref="3478" type="person">Михайло Голицыны</name>. </span>Михаилъ—рыцарь. <hi>Известен рассказ, что когда однажды Петр предложил Голицыну самому назначить </hi>
          <pb n="407"></pb>себе награду, то Голицын сказал: «Прости, государь, князя Репнина; <span n="n728" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="51fc1e47-fbd1-40e8-9646-d86e2d46879f">за Репнина </span>
          </span>— а Репнин был ему недруг. [153] </p>
        <p id="622c84c7-51b1-44a3-9c03-fee560e69e1d">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Яков Долгорукий </span>старый. </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Вопросы. </span>
        </span>
        <p id="c653dde8-1310-4ee2-935f-ee3e24373707">Что известно о Иване Андреиче Толстом. Можно ли его героем? и его племянника — Ивана Петровича? </p>
        <p id="65784af0-2b9b-4138-8a83-30a26ba1d1e7">На ком женат Толстой? — </p>
        <p id="1c240144-9736-45e3-bcf7-9f6748d3737e">
          <name placement="text" ref="13562" type="person">Татищев</name>
          <name placement="text" ref="13562" type="person"> Василий</name>
          <name placement="text" ref="13562" type="person"> Никитич</name>. Где о нем? </p>
        <p id="efe072d4-4a4f-4c56-a112-b252c3f6a3b9">Можно ли признать вполне ученым. </p>
        <p id="60d5a02f-d420-4aa1-bb1c-0691e4666b84">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О Брюсе </span>где? </p>
        <p id="44e0cd56-b7af-47ba-bc77-2102c219f80a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О <name placement="text" ref="3467" type="person">Борисе</name>
            <name placement="text" ref="3467" type="person"> Голицыне</name>? </span>
        </p>
        <p id="bf0fafe8-6a22-4f82-b4d8-fdee9e8f3e3c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О </span>Матвееве молодом? </p>
        <p id="5d853dd4-39bd-4d15-9ddc-0b52fcce3a63">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О Ромодановском. </span>
        </p>
        <p id="8bb9186d-c471-4adc-b7f2-40c9c3ceb831">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О Стрешневе. </span>
        </p>
        <p id="91b64fb4-d8ec-422f-ada7-effd97c5afc0">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О </span>Плещееве. </p>
        <p id="b3bee2ad-36f0-4574-be57-ae57be5ed133">Трубецкаго. </p>
        <p id="7d6b7242-b36b-4322-9422-a8e9136b818b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Головкина. </span>
        </p>
        <p id="eb8f3d6e-1fb2-4937-b422-fdb871ead547">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Виниус. </span>
        </p>
        <p id="f26a9387-c6f6-42e1-bd60-85c3558af530">Кревет. </p>
        <p id="dc1a698e-581a-47be-95b2-fffd097f83d9">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О Шеине. </span>
        </p>
        <p id="c12b675c-af0f-40aa-bdc1-113ec77b8072">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Какие языки знал Петр? </span>
        </p>
        <p id="16b12743-3047-45d8-98ce-75e7756b8d2a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О Лопухине Петре Абрамовиче. </span>
        </p>
        <p id="7b3bdff6-84b8-4ba1-9485-6ea09dee3bad">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Стрелъцы, одежда. </span>
        </p>
        <p id="7f4880fa-8b9c-4241-9ddb-51de8ef15122">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Казнь </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">как.. </span>
        </p>
        <p id="7758d582-b97a-4542-b00c-fb5b438243c5">Мазепа. </p>
        <p id="3a7c7a08-1131-404e-8b7f-aed4c9301f4c">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О Курбатове. </span>
        </p>
        <p id="82afc4e9-ecf5-4b72-b9be-bbf986ab3a29">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Одноколку. </span>
        </p>
        <br/>
        <p id="5bbe32b3-c569-4cc3-957a-52f89b916fed" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XVIII. М. 1868.] </p>
        <p id="6051fb3a-4465-4341-9735-8426e183ec42">
          <hi>Известный шут камер-лакей <name placement="text" ref="903" type="person">Иван</name>
          </hi>
          <name placement="text" ref="903" type="person"> Балакирев</name>. [245] </p>
        <p id="d7f38b10-01b9-41e7-81f2-f94da46860f3">Как умер <name placement="text" ref="8038" type="person">Петр</name>? Религиозное его настроение. </p>
        <p id="0f990867-8478-4c2a-a246-1a8c2e45c07e">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лама. </span>Калмыцкий быт. </p>
        <p id="0200ff27-5d40-46d5-9bd8-16f4ea1ddac0">Тарки. <span class="hi" data-attribute="italic">Кубанцы и </span>вообще положение юго-восточных окраин. </p>
        <p id="1c661236-3992-4d53-a049-2b145165d765">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Яков Долгорукий. </span>
        </p>
        <p id="94a6aa4e-5edf-4714-9d1b-f9078bcf5f30">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Меншикова семья. </span>
        </p>
        <br/>
        <p id="72219a56-3058-461f-b5b5-92fa75f951a5" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XVI. М. 1866.] </p>
        <p id="06fe2612-d376-43b0-a3d6-ffdd1c68d3cb">
          <hi>
            <name placement="text" ref="9195" type="person">Анне Монс</name> нашлась более счастливая преемница. При дворе любимой сестры Петра жило несколько женщин, которые играют значительную роль в судьбе Петра и его любимца Меншикова. </hi>Девки: <name placement="text" ref="13819" type="person">Толстая</name> и Арсеньева и другие. [69] </p>
        <p id="ce3591a7-d128-4ff2-81b1-330abf437e84">Жили ли вне Москвы бояре и как? </p>
        <p id="873ae446-4e3b-4f3f-89dc-4b7e92ae1bea">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Как дума? Сенат где? </span>
        </p>
        <p id="5ad20c24-36c7-4ce8-8001-347ec3c31636">
          <name placement="text" ref="13899" type="person">Петр</name>
          <name placement="text" ref="13899" type="person"> Толстой</name> (Сослан в Соловец с сыном, там умер.) Нужен чистый враг нововведений. </p>
        <p id="528b05bb-8023-4a88-8df2-d5dd7468f0fb">——Ученый. —— </p>
        <p id="ba2ae7ee-8536-4ef6-8539-edd19dd27a61" rend="pages2">
          <pb n="408"></pb>
        </p>
        <span class="h2">Лефорт. </span>
        <p id="eddd6946-241c-480d-8c5b-74284d7e6a36" rend="center petit">[Бантыш-Каменский. Словарь достопримечательных людей. Ч. II, Спб. 1847.] </p>
        <p id="a981eea8-41de-4d4a-8fb1-2fe980fb3dc9">Неуспехи прежние Лефорта. [270—271] </p>
        <p id="cd4901da-1aba-4786-a327-9e43b16ea3cf">Опалил лицо на шутливом штурме под Кожуховым. 1695<a href="#" data-type="snoska" id="note729">729</a>
          <span class="note" id="note729">
            <span data-class="paragraph" id="a1a9b1e1-124c-4c5c-9c85-d6c4fad958c7">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Ошибочно, вместо: </span>1694 </span>
          </span>Петр за ним ухаживал. <hi>Сам подавал ему лекарства и делал примочки [276] </hi>Лефорту — 41, Петру — 23. </p>
        <p id="4121cb40-2e55-4521-89d8-9dd5fa98030c">Менщиков <hi>[был сначала] </hi>слуга Лефорта. [274] </p>
        <p id="13de77ab-02cd-408c-adc2-08f38fa664db">
          <hi>[Лефорт] в продолжение семимесячного ареста в Архангельске выучился совершенно нашему языку. </hi>По русски хорошо говорит. [270—271] </p>
        <p id="57b8a3d1-e03d-4b64-ad10-95850c51134b">Упал с лошади под <choice original_editorial_correction="Азов[ом]">
            <sic>Азов </sic>
            <corr>Азовом </corr>
          </choice>
          <hi>и сильно ушиб себе бок: чувствуемая им боль продолжалась до самой его кончины. </hi>Взял штурмом Азов. </p>
        <p id="62528ea6-c7f1-4f12-8875-353ebc8b32f7">Командовал судами. </p>
        <p id="dfa12219-e8ba-4d95-b08d-76581cb059cd">
          <hi>30 сентября войско торжественно вступило в Москву: за гвардейскими полками ехал генерал-адмирал в колеснице, представлявшей морскую раковину, которая блистала златом и лазурью и была украшена изображением Тритонов, Наяд и проч. </hi>Генерал Адмирал в раковине. [276—277] </p>
        <p id="e2f81f21-083e-4a1c-ba26-693317b39b10">
          <hi>Петр изумил объявлением, что он отправляется в чужие края, в свите великого Посольства. Утверждают иные писатели, будто Лефорт дал этот совет государю. </hi>Посольство. Лефорт и мысль посольства. [277—278] </p>
        <p id="b1f47bbd-7a06-4363-a2a9-2f2138057e76">В Конигсберге<a href="#" data-type="snoska" id="note730">730</a>
          <span class="note" id="note730">
            <span data-class="paragraph" id="5260318c-95f4-4592-8d28-ed810a9d24dc">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Бантыша-Каменского: </span>в Коппенбригге </span>
          </span>Петр плясал по русски с Курфирстиной Бранденбургской. Тут был <hi>
            <name placement="text" ref="3252" type="person">Георгий Людовик</name>, </hi>
          <hi>с 1714 года </hi>Английский король. [281] </p>
        <p id="770b5add-ba95-4330-a010-670821298443">Петр плакал, прощаясь с Лефортом, уезжая <hi>7 января 1698 г. на яхте из </hi>Амстердама в Англию. [282] </p>
        <p id="3030663d-de1e-48e0-bd10-16396de783d1">(Лучшее поэтическое время.) </p>
        <p id="985c795b-6494-4132-843e-522ebeac3a45">Лефорт удержал [Петра] от казни сестры. [284] (Менщиков с 1697 [года] с Азова.) </p>
        <p id="329e2836-3ddc-4e00-aaa9-5e8e2998984d">Церемониал похорон Лефорта 1699 [года] Бантыш-Каменский, II, 287. </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Петр. </span>
        </span>
        <p id="da1aed1e-d4f0-4390-b6c8-3c85a2fab022">Когда непосредственно каются — милостив. [286] </p>
        <p id="3c8fce57-2e2e-42b5-8b71-a80d349705f8">
          <hi>У самой могилы Петр пожелал еще раз проститься с своим другом, велел </hi>поднять крышку гроба и целует труп Лефорта. [288] </p>
        <p id="5e52e775-823c-41dc-a320-fc9be3b544df">
          <hi>Долго Петр оплакивал понесенную потерю и в </hi>1704 <hi>году, уведомляя графа <name placement="text" ref="3533" type="person">Головина</name> об одной победе, </hi>Петр пишет: впервые <hi>еще </hi>после смерти Лефорта был так весел. [290] </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Петр. </span>
        </span>
        <p id="8170b79b-2064-4b60-8eb0-33b58230bc6c">Сенаторы сравнивают с <name placement="text" ref="210" type="person">Александром</name>
          <name placement="text" ref="210" type="person"> Македонским</name>, но он не увлекается и осторожные предписания отступления. </p>
        <p id="ca6f1ccb-24d8-468d-931b-773723179bc9">
          <pb n="409"></pb>Телега <choice original_editorial_correction="и[с]порт[ится">
            <sic>ипорт[ится</sic>
            <corr>испортится</corr>
          </choice>] или лошадь станет, из веревки вон и на другие воза. Кто оставит больного [?] </p>
        <p id="40997101-2a7d-4fcf-bbc6-ee552c0306ff">Сахар — русло Куры, лимоны в сахаре [?] </p>
        <p id="2a1d6998-2730-40f4-8136-c457c0c59de8">Ненавидел сына и хотел убить. </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Менщиков. </span>
        </span>
        <br/>
        <p id="4206a7fd-99a1-44a1-8021-61d3d4783318" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XIV. М. 1864.] </p>
        <p id="8fca8e34-873f-4e6e-b8d5-96f18059686d">
          <hi>В Преображенском происходили кровавые упражнения; любимец <name placement="text" ref="10703" type="person">Петра</name>, Алексашка (Меншиков) хвалился, что обезглавил 20 человек. </hi>Рубил корабли и хвалился, что отрубил 20 голов. <hi>[281] </hi>
        </p>
        <p id="5d63611e-7924-4a8d-8031-042cd3588665">1698. <hi>14 сентября, на пиру у Лефорта, <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> начал браниться с Шеиным. Ярость еще больше была усилена, когда князь Ромодановский и Зотов стали защищать Шеина. Шеин был бы убит, еслиб Лефорт не удержал <name placement="text" ref="10703" type="person">Петра</name>, получивши и сам порядочный удар. </hi>Сержант <hi>молодой, </hi>фаворит унял Царя против Шеина. [287] </p>
        <p id="60a665ff-5d98-43fd-9de3-b7eb021e8983">
          <hi>
            <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name>, рассердившись однажды сильно на князя Меншикова, сказал ему: «Знаешь ли ты, что я тебя </hi>
          <span n="n731" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="280d691b-b8ed-4dd2-a3db-b75ee091bd1a">тебе </span>
          </span>
          <hi>опять поворочу в пирожники. Тотчас возьми кузов пирогов горячих, скитайся по лагерю и по улицам, кричи: пироги подовые! как делывал прежде. Вон!» Меншиков добыл себе кузов с пирогами и явился с ним к <name placement="text" ref="10703" type="person">Петру</name>. </hi>Меншиков закричал: пирогов горячих. <hi>Гнев прошел совершенно. Меньшиков пошел за императрицею и кричал: Пироги подовые! а </hi>
          <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name>
          <hi> вслед ему смеялся и говорил: </hi>«Помни». <span class="hi" data-attribute="italic">Меншиков: </span>помню, <hi>ваше величество, и не забуду, пироги подовые». [288] </hi>
        </p>
        <p id="6a97eac2-0e53-4d8a-9406-2d4dad9ae897">
          <hi>Люди внимательные и беспристрастные признали в нем большую проницательность, удивлялись </hi>
          <choice original_editorial_correction="необыкновенн[ой]">
            <sic>необыкновенн </sic>
            <corr>необыкновенной </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ясност[и]">
            <sic>ясност</sic>
            <corr>ясности</corr>
          </choice> речи. <hi>[288] </hi>
        </p>
        <p id="394d5414-67aa-44af-b63c-b069fe44398c">В 701 <hi>году <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> возвратился в Москву и вслед за ним явился от Августа генерал-адъютант за деньгами. Взяли в Приказах, в Ратуше — недостало, взяли в Троицком монастыре 1000 золотых. </hi>Полковник Менщиков дал 420 золотых. Лакей — барину. [360] </p>
        <p id="581bec56-a098-4e7b-b4e4-787d441a648d">
          <hi>В конце </hi>701 года <hi>
            <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметев</name> поразил Шведов. <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> был в восторге от первой победы, Меншиков </hi>поехал с наградой к <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметеву</name>. [364] </p>
        <br/>
        <p id="40a47c68-e3bc-4016-a6bb-49686737ff8b" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XV. М. 1865.] </p>
        <p id="81a9244d-b9f2-441f-acd3-e0bc7c7a90b1">Менщиков в Петербурге с <name placement="text" ref="4864" type="person">Катериной</name>. <hi>
            <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> отправился в Лодейное поле спускать суда. А между тем наступила осень. Меншиков с русскими людьми познакомился тут с петербургским октябрем. </hi>Дня не видно. <hi>Тяжко стало Меншикову; он зовет <name placement="text" ref="10703" type="person">Петра</name>, пишет ему с обычными шутками: «Не ведаем, для чего так замешкались; видно вина много, и потому мним, что, бочки испраздня, хотели сюда приехать, или которые из них рассохлись, замачиваете и размачиваете». </hi>
        </p>
        <p id="0f56bce4-8ac5-41cb-9a76-7db6bb876021">
          <hi>В ноябре </hi>пришел <hi>первый иностранный купеческий </hi>корабль. <hi>Губернатор </hi>Меншиков дал 500 золотых шкиперу, по 30 <hi>талеров </hi>матросам. [2] </p>
        <p id="c30d5841-615d-4d94-b578-8166c52142e9" rend="pages2">
          <pb n="410"></pb>
        </p>
        <p id="a1125b49-7efb-44d8-ac6c-def960334345">
          <hi>[Учитель] <name placement="text" ref="2969" type="person">Никифор Вяземский</name> говорил [наставнику Нейгебауеру]: «В сем я тебя не слушаю, потому что мы приказаны <name placement="text" ref="8802" type="person">Александру Даниловичу</name>, а не тебе». </hi>При воспитании царевича — главный. <hi>Нейгебауер отомстил, обещал издать подробное описание нравов, особенно обещал распространиться о подвигах царского любимца <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншикова</name> с Немками, которых потом навязывают немецким офицерам. [108—109] </hi>Девок немок — портил. </p>
        <p id="82ee5112-0d07-4c8d-aee0-07f366a3798c">1705 <hi>[год]. Меншикову Петр доверял больше, чем иностранному наемнику. <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиков</name>
          </hi> не оправдывается в разногласиях с <name placement="text" ref="10076" type="person">Огильви</name>, но прямо <hi>писал Петру: </hi>«вижу очень не рад моему приезду, <hi>и все делается вопреки мне». [171] </hi>
        </p>
        <p id="3bf8b25f-9d2f-4679-b464-84457f748a63">Из Гродно <hi>[в] </hi>1705 <hi>[году] <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиков</name> писал царю: </hi>«Все у нас управно; только желаем вас здесь видеть». [185] </p>
        <p id="f5fd0e72-ab77-4601-9b18-b646b2a49d5c">
          <hi>Король <name placement="text" ref="65" type="person">Август</name> ушел к Варшаве. <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиков</name>, исполняя приказание царя еще прежде выехал из Гродно. В Гродно Петр написал генералу князю Репнину: «будьте у Гродни; буде же о приближении саксонских войск верного известия нет, отступить к русской границе. </hi>Убежал из Гродно. Репнин шел [?] [185—186] </p>
        <p id="30ff7754-1caf-4b6a-92fd-088eefbbced2">Победа под Калишем. [197] </p>
        <p id="a2b0f3fd-6c31-47be-a8fb-41ae4b7c1f7e">
          <hi>
            <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиков</name> писал царю 24 ноября: «не изволь много сомневаться, хотя король нас и оставил, </hi>можно короля скоро другого выбрать, только ты будь покоен, да приезжай. [199—200] </p>
        <p id="3b9bc0f5-d6f0-420f-95fb-90984ab699d0">
          <hi>[Меншиков] писал Петру: </hi>« <name placement="text" ref="65" type="person">Август</name> жалуется, что есть нечего, я ему дал свои 10000 пиастров».<a href="#" data-type="snoska" id="note732">732</a>
          <span class="note" id="note732">
            <span data-class="paragraph" id="db4daea2-7bb3-4c8d-a3ac-2e8f24d6c5fb">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>ефимков </span>
          </span>[196] Всегда успокоивает. </p>
        <p id="a2eae0ea-7ff0-4d50-b734-2210895c65cd">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Головчино. 1708. </span>«Кроме уступления места <hi>неприятелю из сей баталии </hi>утехи мало». <hi>Так донес <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиков</name> царю о Головчинской битве и ее следствиях. [278] </hi>
        </p>
        <p id="94414915-17b2-47c6-9b4b-8e18d2ff4e17">После Калиша. <hi>[Меньшиков писал «царю]: «Не в похвалу доношу: такая сия прежде небывалая баталия была, что радостно было смотреть, как с обоих сторон регулярно бились. </hi>Все поле устлано трупами; <span class="hi" data-attribute="italic">зело чудесно видет. </span>[197] </p>
        <br/>
        <p id="57f2426b-423a-4ca7-83e3-d49b84dde5b1" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. Т. ХVІ. М. 1866.] </p>
        <p id="33325f61-2f25-463f-b3a6-a6ab164d603d">В 1703 году, у <name placement="text" ref="2593" type="person">Виниуса</name>, угрожаемого лишением всех мест, взял подарки. Данилыч поступил с ним нечисто; дал письмо оправдательное для доставления государю: в этом письме, которое <name placement="text" ref="2593" type="person">Виниус</name> прочел, было написано, что старик оправдался совершенно во всем. Но в то же время <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиков</name> отправил к Петру другое письмо обвинительное и о подарках сказал. [3—4] </p>
        <br/>
        <span class="h2">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Лефорт. </span>
        </span>
        <br/>
        <p id="d8a3b7cc-04bf-4254-96c2-d534e237aaf7" rend="center petit">[<span class="hi" data-attribute="italic">Соловьев. </span>История России. T. XIV. М. 1864.] </p>
        <p id="b2543971-118a-4b94-9890-c2bb8b097858">2 Азовский поход. Болен, <hi>остался в Москве. </hi>Пишет из Москвы в Воронеж письмо государю. (Соловьев, том XIV, 227): <hi>«Путь такой, что ни в санях, ни в телеге, морозы и ветры великие, </hi>
          <pb n="411"></pb>
          <hi>однакоже на той недели поеду. </hi>Обедал<a href="#" data-type="snoska" id="note733">733</a>
          <span class="note" id="note733">
            <span data-class="paragraph" id="1cdb56e6-12a0-4b99-bc37-64de2e3cc5ce">
              <span class="hi" data-attribute="italic">У Соловьева: </span>у меня будет кушать </span>
          </span>с <name placement="text" ref="3467" type="person">Борисом</name>
          <name placement="text" ref="3467" type="person"> Голицыным</name>
          <hi> и про ваше здоровье станем пить. </hi>— У него 9 лекарей. Посылает веревки, доски, мушкателвейн, — а новые делать нельзя <hi>в такие морозы». [226—227] </hi>
        </p>
        <p id="40c40e75-7308-4889-83d2-ed9a9c4a280c">Бантыш-Каменский <hi>[Словарь достопамятных людей.] </hi>II Т. [М. 1836]. </p>
        <p id="091f0ab9-326e-44af-b3ff-7945666b0c8f">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Гагарин</span>, <hi>князь </hi>
          <name placement="text" ref="3012" type="person">Матвей</name>
          <name placement="text" ref="3012" type="person"> Петрович</name>, <hi>пожалован в </hi>1693 <hi>году </hi>воеводою <span n="n734" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="7690a557-49b4-40e4-8504-a260abd51d07">воевода </span>
          </span>в Нерчинске, <hi>1711 года повелено ему быть губернатором Сибири; </hi>сын женат на Шафировой, дочь за Головкиным. <hi>Противозаконные поступки губернатора сибирского, взятки его, несметное богатство сделались известными. [7] Накануне казни Петр Великий лично убеждал Гагарина: принесть во всем повинную; обнадеживал его: не только избавить от смерти, но не лишать чинов, имения, предать прошедшее забвению. </hi>Ни в чем не признался. Казнен и пытан. <hi>«Сначала — пишет Беркгольц — Гагарин был повешен на низкой виселице, а потом на высокой, устроенной на площади и окруженной несколькими шестами, на которой воткнуты были головы разных казненных до того преступников, в том числе родного брата бывшей Царицы </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">Авраама Лопухина голова. </span>[9—10] </p>
        <p id="f70d2845-49eb-4a68-9d68-981314e0f6ea">
          <hi>Удивлял всех своею пышностию. </hi>Роскошь: <hi>за обеденным столом его подавали кушанье, в постные дни, на </hi>50 серебренных блюдах. <span n="n735" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="7129bda0-1911-4db2-a791-33d2d944b1b7">блюдов </span>
          </span>Колеса <hi>у карет были окованы серебром </hi>— шины серебряныя, подковы <hi>у лошадей </hi>
          <hi>серебряные, и </hi>золотыя: <hi>в Московском доме, на </hi>
          <hi>Тверской </hi>стены <hi>были </hi>зеркальные, потолки из <choice original_editorial_correction="стек[ол]">
            <sic>стек</sic>
            <corr>стекол</corr>
          </choice> и <hi>на них плавали </hi>рыбы <hi>в воде. </hi>[11] </p>
        <p id="c1425c50-ad4a-44d9-8ac2-056b1582f22b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Ганибал. </span>
          <hi>Он подносил Петру Великому несколько раз свещи, </hi>аспидную доску <span n="n736" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="73907ec6-5674-4741-998b-e2a74287aa9d">аспидная доска </span>
          </span>по ночам. [12] (Митинька барство) </p>
        <p id="d0663624-b5b3-4302-9558-45d043481345">Генинг. <hi>О характере и благородных правилах Геннинга можно судить по выпискам из двух донесений его Петру; </hi>делец честный. [20] </p>
        <p id="25fc95c7-c076-4fbb-824e-b03e9ff78155">Глик. <hi>Лифляндский пастор, взят был в плен. </hi>С 1703 <hi>году </hi>по 1705 <hi>год </hi>5 мая жил в Москве, переводил <hi>Катихизис</hi>, <hi>Молитвенник, Немецкую Грамматику, Словарь. При взятии Мариенбурга пропала в рукописи переложенная им на наш язык Библия. [32—33] </hi>
        </p>
        <p id="80c0c9bb-ca2f-4db1-b95b-94fd4d50eafd">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Голицын</span>, <name placement="text" ref="3467" type="person">Борис</name>
          <name placement="text" ref="3467" type="person"> Алексеевич</name>. <hi>В 1713 году отказался от почестей мирских, в монастыре, </hi>в Фролищевой пустыне, <hi>находящейся близ </hi>Гороховца Владимирской губернии. <hi>Там принял <name placement="text" ref="3467" type="person">Голицын</name> монашеский чин за несколько месяцев до своей кончины. [51] </hi>
        </p>
        <p id="b7d591f7-4baa-40d4-b638-61c06bf858f6">
          <hi>Ланевиль оставил нам следующее изображение царевны: </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="13044" type="person">Софья</name>
          </span> с безмерною толщиною, маленькая, <hi>она на малом туловище имела широкую голову </hi>и волоса на подбородке, <hi>чирьи на ногах. [61] </hi>
        </p>
        <p id="d84f4c9d-1a08-4610-9b07-1a243c083fe4">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Голицын, </span>
          <name placement="text" ref="3473" type="person">Василий</name>
          <name placement="text" ref="3473" type="person"> Васильевич</name>. Сослал жену в монастырь. <hi>[61] </hi>
        </p>
        <p id="359cc625-6d4a-45ce-b75d-b4cae462776b">
          <hi>Принужден был отступить [от Перекопа]. Со всем тем София наградила «его отличные подвиги в Крымском походе». </hi>Награды: кубки — <pb n="412"></pb>кафтан <span n="n737" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="c98f13be-27d8-4f07-8c26-54d8e71b7a64">Кавтан </span>
          </span>атласный на соболях. [66—67] У Голицына <hi>найдено в сундуке, скрытом в погребе </hi>100,000 червонцев и 400 пудов серебряной посуды, <hi>кроме разных монет. [69] </hi>
        </p>
        <p id="cf2650c7-f834-43e7-92cb-21f425b4e0a5">Голыцин, Михаил Михайлович <hi>род. </hi>
          <hi>в </hi>1675 <hi>году; находился при осаде и взятии [Азова], </hi>ранен стрелою в левую ногу 1696 <hi>году; </hi>под Нарвою в ногу <hi>на вылет и </hi>в руку <hi>слегка. [82] </hi>
        </p>
        <p id="11231ce9-9f12-483e-a698-188d00c95234">Голицын и <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметев</name>. <hi>Петр Великий отличал Голицына от прочих генералов и, на праздниках своих, только его, да фельдмаршала графа <name placement="text" ref="15589" type="person">Шереметева</name>, не принуждал пить, освобождал от наказания, состоявшего в осушении кубков большого орла. </hi>Петр их боялся. [90] </p>
        <p id="1aba1c2c-d8cf-44de-ab7d-76f107acdcc1">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Головин, </span>Автоном Михайлович. <hi>Взят в плен, отвезен сначала в Нарву, потом в Стокгольм. </hi>В плену от Нарвы. [99] </p>
        <p id="c93bc9b4-935d-4339-9b80-7ddbcb9ce319">Алексей Алексеевич <hi>Головин </hi>женат на <hi>старшей </hi>сестре <hi>
            <name placement="text" ref="8802" type="person">Александра Даниловича</name>
          </hi>
          <name placement="text" ref="8802" type="person"> Меншикова</name>. [100] </p>
        <p id="b12e5a56-f8c2-4bc7-b55a-c618bebe340d">
          <name placement="text" ref="3530" type="person">Иван</name>
          <name placement="text" ref="3530" type="person"> Михайлович</name>
          <name placement="text" ref="3530" type="person"> Головин</name>. Деньщик <hi>при Петре. [101] </hi>
          <hi>Головин находился в великой милости у государя, за обеденным столом сидел по правую руку. Петр называл корабли, построенные под надзором Головина: детьми его. </hi>Корабли — дети. <hi>Петр однажды сказал шуту: «Ежели я когда забуду пить за здоровье фамилии <name placement="text" ref="3530" type="person">Ивана Михайловича</name>, то подарю тебе сто тысяч рублей», — стоявшие </hi>
          <choice original_editorial_correction="деньщик[и]">
            <sic>деньщик</sic>
            <corr>деньщики</corr>
          </choice> за стулом <hi>должны были напоминать ему о сем тосте. [106] </hi>
        </p>
        <p id="b3c3b705-da09-42a3-80b5-09550821be3b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Головкина, </span>
          <hi>графиня <name placement="text" ref="3550" type="person">Екатерина Ивановна</name> [жена <name placement="text" ref="3549" type="person">Михаила Гавриловича</name>, умершего в изгнании в Березове]. Екат. Ив. предала [тело] земле в сенях своей хижины, читала псалтырь при тусклом свете лампады, наполненной </hi>
          <choice original_editorial_correction="рыбь[им]">
            <sic>рыбь </sic>
            <corr>рыбьим </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="жир[ом]">
            <sic>жир</sic>
            <corr>жиром</corr>
          </choice>; <hi>не хотела разлучиться с супругом и по смерти его. [119] </hi>
        </p>
        <p id="151ef137-f20f-46c5-9f60-3f8a8aeaa633">Головкин, <hi>граф </hi>
          <name placement="text" ref="3547" type="person">Гавриил</name>
          <name placement="text" ref="3547" type="person"> Иванович</name>. <hi>Можно извинить ему, при огромном состоянии, скаредство, осмеянное Беркгольцом: «граф роста высокого, чрезвычайно худощав и всегда носит один и тот же кафтан французский, кофейного цвета, весь истертый». </hi>Длинный, худой, неряха, скупой. [129] </p>
        <p id="b83f27d7-c505-4f18-aa49-cd3ddb567642">
          <hi>Головкин, Иван Семенович потерпел чувствительное уничижение от Петра, врага постыдной боярской спеси: чтобы не сидеть за столом государевым ниже племянника своего, он сказался больным. Петр послал за ним телегу. </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="3547" type="person">Головкина</name> старика </span>(1693) на телеге свезли к столу, <hi>потом за ослушание [Петр] лишил боярства, а за бесчестие, нанесенное [племяннику] Нарышкину, отправил в тюрьму. [153] </hi>
        </p>
        <p id="58c17499-eff8-4b29-894e-f16c4f030c01">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Девиер</span>, <hi>Португальский уроженец, находился пажем у Петра, пожалован в 1718 году генерал-полицмейстером в С. Петербурге. Однажды ехал с государем в одноколке: надлежало им переправиться через небольшой мост, но мост оказался поврежденным. Петр велел деньщику своему исправить мост и, досадуя на Девиера за беспечность полиции, на том же месте </hi>поколотил его палкою. <hi>Между тем мост был починен и гнев государев прошел. Садясь в одноколку, сказал он весьма милостиво, как бы между ними ничего не происходило: </hi>садись, брат. [191] </p>
        <p id="5e883c03-72df-4586-91fd-f7fa7c0ba238">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Демидов. </span>
        </p>
        <p id="ec8529e3-ec30-46f0-b730-64aecb3cbc6c" rend="pages2">
          <pb n="413"></pb>
        </p>
        <p id="61ff82d6-92bf-4041-9a6e-72d12ad2ec6b">Долгорукий, Василий Владимирович <hi>определен председателем комиссии для исследования всех похищений и подлогов по провиантской части. В числе многих сановников, употребивших во зло доверенность, находился <name placement="text" ref="8802" type="person">Меншиков</name>. Государь выслушал доклад, и, когда кончилось чтение, продолжал ходить по комнате, храня глубокое молчание: «Чем решить дело? — вопросил Петра Долгорукий. </hi>«Не тебе, Князь, — <hi>отвечал он, </hi>— судить меня с Данилычем, а судит нас Бог. [248—250] </p>
        <p id="c43cfee2-b4b9-4d52-9582-ea11520379ea">
          <hi>[Долгорукий] не умел лукавить и слишком далеко простирал </hi>
          <choice original_editorial_correction="откровен[ность]">
            <sic>откровен </sic>
            <corr>откровенность </corr>
          </choice>
          <hi>свою</hi>. Жил пышно; <hi>не восставал против иностранцев, хотя </hi>не любил иностранцев. [257] </p>
        <p id="84170977-5805-42d1-9ead-8ae22ce54486">
          <hi>Долгорукий, </hi>Василий Лукич, ловкий, <hi>говорил искусно на многих иностранных языках, один только из всех Москвитян умел говорить по </hi>
          <choice original_editorial_correction="франц[узски]">
            <sic>франц</sic>
            <corr>французски</corr>
          </choice>. [272] </p>
        <p id="9c4bdbed-bb53-4ce8-bd9d-b6ce8a842774">
          <name placement="text" ref="4508" type="person">Григорий</name>
          <name placement="text" ref="4508" type="person"> Федорович</name>
          <name placement="text" ref="4508" type="person"> Долгорукий</name>, <hi>родился около 1656 г. </hi>Старше Петра. [284] </p>
        <p id="5d9b51d4-0c00-4b0c-80c1-9193dd86184c">
          <hi>Долгорукий, князь <name placement="text" ref="4509" type="person">Иван Алексеевич</name>, разжалован, сослан в Березов. Там услаждал он горестные дни в объятиях нежной Наталии, которая, обещав соединиться с ним, когда счастие окружало его, сдержала слово во время испытаний злого рока, последовала в ссылку за своим супругом, </hi>честная, тихая. [297] </p>
        <p id="f693ffb3-55e2-4f71-9350-69bb94bd544f">
          <hi>Долгорукий, </hi>Михаил Юрьевич, убит стрельцами. Толстой <hi>именем царевны Софии приказал стрельцам предать смерти врага царского, </hi>бросал деньги <hi>воинам </hi>(любимец <name placement="text" ref="8928" type="person">Милославского</name>). <hi>Тогда стрельцы схватили неустрашимого Долгорукого и повергли его с крыльца на копья. </hi>Убит стрельцами. [300] </p>
        <p id="aa3cfe0f-cf55-45ba-8fb5-1d27b6ad8cae">Князь Яков Федорович <hi>Долгорукий</hi>, р. <hi>в </hi>1639 <hi>году </hi>— 24 получил в доме отца своего наилучшее воспитание: обучен Латинскому языку, математике, богословии. [327] </p>
        <p id="9b7ee3a3-7d58-4eb4-b594-b230dda5891e">
          <hi>Один проповедник дерзнул в присутствии Долгорукого говорить в церкви против Петра: верный подданный, всегда пылкий, когда зрел неправду, согнал попа. </hi>
          <hi>[328] </hi>
        </p>
        <p id="5a6d66f2-cb1d-4bba-8232-cf18ca02b892">
          <hi>[<name placement="text" ref="8188" type="person">Людовик XIV</name> 2 августа 1687 года дал аудиенцию послам, в том числе и Долгорукому.] Король спрашивал послов о здоровье государей, изъявил благодарность за присланное к нему посольство; принял благосклонно дары и обнадежил своим благоволением. В числе даров находились живые кречеты, </hi>живые соколы, бобер и барс. [331] </p>
        <p id="5d09bdb0-c528-4182-b772-0d2ea187307d">Под Азовом <hi>в </hi>1696 <hi>году </hi>
          <hi>(14 июля) он [Долгорукий] сражался под знаменами Петра Великого и доказал на опыте, что гений его способен был ко всем предназначениям: находясь в воде </hi>по плечи, перешел с <hi>семью стами гвардейцев через реку Дон. </hi>
          <hi>[343] </hi>
        </p>
        <p id="4cc9053e-d440-4a3e-a648-81e392488860">
          <hi>Шведы, забыв свое обещание, бросились на остальные полки, обезоружив их, объявили военнопленными. В числе последних находился Долгорукий; он отвезен был в Стокгольм, где около </hi>10 лет <hi>провел </hi>в плену. [345—346] </p>
        <p id="934ce519-667c-457c-9800-0075f95fcb03">Освобождение. <hi>По случаю недостатка в хлебе несколько пленных отправлены морем в Умео. В числе их находился Долгорукий; Россиян было сорок четыре человека; Шведов менее. В назначенную минуту Россияне </hi>
          <pb n="414"></pb>
          <hi>устремились нa Шведов: обезоружили их, умертвили некоторых, столкнули в море; остальных, связав, заключили под палубу. </hi>— Везут <choice original_editorial_correction="ушед[шего]">
            <sic>ушед</sic>
            <corr>ушедшего</corr>
          </choice> [?] в 1711 <hi>году</hi>, 70 лет ему. <hi>«Мы не имели карт морских, — писал Долгорукий, — и то море переехали, без всякого ведения, управляющим древним бедственно плавающих кормщиком, отцем Николаем. </hi>Кормщик Николай. <hi>Петр Великий только в сентябре месяце узнал о чудесном освобождении Долгорукого. Государь обнял верного подданного. </hi>
          <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> плакал. [346—348] </p>
        <p id="b75d704d-641b-4c1c-b2c2-2ccb1c1013de">
          <hi>[Рассердившись на слова царедворца, хулившего дела Алексея Михайловича и лицемерно хвалившего государя], <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> подошел к Долгорукому, остановился за его стулом, произнес: «Дядя,... уверен, что о делах отца моего и меня скажешь правду нелицемерную </hi>. </p>
        <p id="37caa825-aa3f-4973-a0e9-e425bf8ef656">— Изволь сесть, — <hi>отвечал <name placement="text" ref="4508" type="person">Долгорукий</name>, а я подумаю. Все хранили молчание, которое прервал <name placement="text" ref="4508" type="person">Долгорукий</name> сими словами, поглаживая длинные усы.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note738">738</a>
          <span class="note" id="note738">
            <span data-class="paragraph" id="ba7ad537-b644-4afe-8554-cf0df941daa6">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Слова: </span>Длинные усы. <span class="hi" data-attribute="italic">в подлиннике написаны до слов: </span>«Изволь сесть, а я подумаю». <span class="hi" data-attribute="italic">Восстанавливаем порядок по рассказу Бантыша-Каменского. </span>
            </span>
          </span>
          <hi>[370] [Далее идут общеизвестные слова Долгорукого о том, в чем <name placement="text" ref="10703" type="person">Петр</name> выше отца и где, наоборот, Алексей Михайлович достиг большего.] </hi>[370—371] </p>
        <p id="a2860ba2-d119-4844-8fb3-4adc9dde84e8">
          <hi>Он испытал даже многие огорчения; был подозреваем царем в лихоимстве по делу <name placement="text" ref="3012" type="person">Гагарина</name>, за то только, что палатку </hi>
          <span class="hi" data-attribute="italic">купил, взял </span>у <name placement="text" ref="3012" type="person">Гагарина</name>. [372] </p>
        <p id="35e7da98-67f4-4b71-9ae1-81ea828e8cef">
          <hi>[Долгорукий] </hi>высокий, черноглазый — горячка. <hi>От природы чрезвычайно вспыльчивый, грубый. </hi>[374] </p>
        <p id="7164562d-30ef-4829-99f9-5fc4c6bd8135">
          <hi>[Монахине Новодевичьего монастыря Евфросинье] было только двенадцать лет от роду, когда государь, в присутствии ее, уличал грозным голосом преступную сестру; вдруг меч сверкнул в руке его: «умри, злодейка!» Малолетняя служанка Софии стала между государем и царевною: «Что делаешь ты, государь? Вспомни, она родная сестра тебе». </hi>Евфроська спасла <name placement="text" ref="13044" type="person">Софью</name> 1697 [378] </p>
        <p id="df9b3606-1b9e-4cb4-b14b-e8c36dbafe48">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Іов Новгородский. </span>
          <hi>Когда после Нарвского сражения Петр Великий повелел Новгородцам, без различия возраста, пола и звания, делать стены вокруг города и произошел от сего ропот, архипастырь </hi>сам копал 80 лет <hi>и тем водворил спокойствие</hi>. [439]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>