<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v17_353_356_O_znachenii_hristianskoj_religii" resp="volume_editor">[О значении христианской религии]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">О значении христианской религии. </title>
        <title type="sub">«Рассматривая значение христианских религий...» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [О значении христианской религии] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 17. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 353–356. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="12ab90ac-b193-4423-b2e3-325fc5651d7c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[О значении христианской религии] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 17 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">17 </biblScope>
            <biblScope unit="page">353-356 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1875-01-01" to="1876-01-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#philosophy_religion_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#philosophy_religion_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000011017">
        <p id="41485298-8604-4afd-901e-a2f555d47459">
          <pb n="353"></pb>
        </p>
        <p id="af10c5ef-c1cb-449c-80de-1baa9dcb1028">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [О ЗНАЧЕНИИ ХРИСТИАНСКОЙ РЕЛИГИИ.] </span>
        </p>
        <p id="d3a7594e-ba28-4c87-a274-4938657bb760" rend="center">(1875—1876) </p>
        <p id="c9963291-8e02-4f50-8800-9db73fb13f8f">
          <span class="h2">3. </span>
        </p>
        <p id="2b242919-482e-4280-8bb5-1b0300ae8c14">Рассматривая значение Христианских религий <span class="del">только в</span> обществе мне известном, т. е. в<a href="#" data-type="snoska" id="note532">532</a>
          <span class="note" id="note532">
            <span data-class="paragraph" id="5b5b3b19-08cc-461c-b156-1f3dd569baeb">Христианском. </span>
          </span>европейском <span class="del">и преимущественно</span> русском, я пришел к заключению,<a href="#" data-type="snoska" id="note533">533</a>
          <span class="note" id="note533">
            <span data-class="paragraph" id="d16782a1-6449-4ac1-92cd-0fb851d1706a">
              <span class="hi" data-attribute="italic">От слов: </span>к которому вероятно пришли <span class="hi" data-attribute="italic">кончая: </span>к отрицательному ответу: <span class="hi" data-attribute="italic">вставлено на полях. </span>
            </span>
          </span>к которому вероятно пришли и все мыслящие люди, что мы уже давно не Христиане. Стоит трезво взглянуть на значение религии в нашем и <choice original_editorial_correction="Европ[ейском]">
            <sic>Европ </sic>
            <corr>Европейском </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="обще[стве]">
            <sic>обще</sic>
            <corr>обществе</corr>
          </choice>, чтобы не сомневаясь придти к отрицательному ответу.<a href="#" data-type="snoska" id="note534">534</a>
          <span class="note" id="note534">
            <span data-class="paragraph" id="bdaf876a-9013-4f55-a1f6-f0b12acad4c6">В гражданском отношении для всякого добросовестного наблюдателя тотчас же бросается в глаза </span>
          </span>Значение религии в наше время представляется невольно подобным перегнившей или перержавленной связи, которая когда то была главной силой сплочения обществ. Многия из связанных когда [то] религией предметов держутся еще вместе и видны еще следы связи, но связи уже нет. И при каждом движении видно что то, [что] прежде было сплочено, ничем уже не сдерживается и свободно распадается.</p>
        <p id="0be13e21-0e6b-4d5e-996d-fca7a7799bc1">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note535">535</a>
          <span class="note" id="note535">
            <span data-class="paragraph" id="5a27f88c-f612-49c6-a020-faf2ff895c3c">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Абзац редактора. </span>
            </span>
          </span>Взглянем ли на государственное право, на власть. Обладатель власти был помазанник Божий и это был главный и единственный titre его для власти. В наше время никто не может верить в это, и Наполеон III для упрочения своей власти ищет уже не помазания, a suffrage universel.<a href="#" data-type="snoska" id="note536">536</a>
          <span class="note" id="note536">
            <span data-class="paragraph" id="17072409-e39a-4d13-9021-97349d7d0107">[всеобщее голосование.] </span>
          </span>Очевидно, религиозная связь уже не имеет силы, какую она имела для его дяди, и практический человек, не мудруя, а прямо для достижения своей цели избирает другую связь, не имеющую ничего общего с религией. — </p>
        <p id="69a39f69-454b-4f26-b7fb-9c639dc4e7e4">Присяга на верность точно также употребительна только в России, и каждый чувствует,<a href="#" data-type="snoska" id="note537">537</a>
          <span class="note" id="note537">
            <span data-class="paragraph" id="06a8d8b6-b927-4b0d-aa4a-3045497c47d9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против слов: </span>каждый чувствует <span class="hi" data-attribute="italic">на полях приписано: </span>везде </span>
          </span>что она есть пустая формальность, <pb n="354"></pb>ни к чему не обязывающая и никого не стесняющая. Присяги в судах, употребительные еще, беспрестанным очевидно сознательным клятвопреступлением, только очевиднее доказывают то, что религиозная связь, прежде дававшаяся присягой, теперь уже не имеет никакой силы. Терпимость религиозная, относимая к Евреям столь восхваляемая, есть в сущности только очевиднейшее доказательство отсутствия религии в обществе и государстве. Религиозное государство, наказующее за кощунство и поношение веры, не может допускать еврейское исповедание, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> по самому существу своему есть отрицание христианского верования, признание сына Божия обманщиком. </p>
        <p id="ac5e4931-5974-4173-9186-ddb1eb5c8452">Борьба сторонниковъ религіи съ своими противниками есть еще доказательство отсутствія религіи въ обществѣ; ибо по самому свойству своему религія и ея служители не могутъ снизойти до борьбы съ гражданской властью. — </p>
        <p id="0ccc1aeb-0927-4e63-a7e0-02d7d42483bc">В семейном отношении отсутствие религии очевиднее всего выражается в главном семейном акте — браке, связь <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> была только религиозная. В наше время уже не говоря о том, что большинство людей того круга образования, про который я говорю, совокупляются помимо религиозного обряда, находя связь накладываемую религией не стеснительной, но только излишней, большинство Европейских, т. наз. Христиан, в виду практических целей, для того чтобы заменить <choice original_editorial_correction="прежн[ю]ю">
            <sic>прежню</sic>
            <corr>прежнюю</corr>
          </choice> распадшуюся религиозную связь, пришли к необходимости <choice original_editorial_correction="гражд[анских]">
            <sic>гражд</sic>
            <corr>гражданских</corr>
          </choice> браков. И сама религия, спускаясь до требований масс, стала разрешать разводы, т. е. сама [стала] разрушать остатки своей связи, скорее развязывать и так слабое, чтобы оно не было разорвано. — </p>
        <p id="59ac8b6f-1452-43d9-aa47-9658e7b91b2f">Более же всего заметно отсутствие религии там, где она прежде руководила всем и занимала первое место, — в воспитании. Естественно, что отцы и вообще старшие, воспитывая молодое поколение, любя его, старались прежде всего, главнее всего, передать ему не собрание сведений о мире, приобретенных человечеством, не изыскания о природе, не собрание практически полезных знаний, но то что <span class="hi" data-attribute="italic">единое на потребу </span>— объяснение смысла о значении жизни и смерти. Это объяснение давала религия и потому религия занимала и теперь занимает в массе необразованных, но <choice original_editorial_correction="обладаю[щих]">
            <sic>обладаю</sic>
            <corr>обладающих</corr>
          </choice> любовью к детям и верным инстинктом любви, первое и главное место. </p>
        <p id="8cff4e43-6053-4c5d-8136-3f655fbdb921">Место это теперь осталось пустым, вакантным, и мы видим те озабоченные, сложные, бессодержательные и, главное, безопорные споры о том, чтò должно быть главным предметом преподавания и целью воспитания. </p>
        <p id="e9539f98-4a1b-4662-8f21-8ddfc0770e18">Одни, наблюдая те практические результаты, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> дало изучение <choice original_editorial_correction="древни[х]">
            <sic>древни</sic>
            <corr>древних</corr>
          </choice> после восстановления наук и искусств, требуют классического воспитания; другие, заметив особенно <pb n="355"></pb>развитие в последнее время естественных наук, требуют, чтобы эти науки поставлены были на главное место; 3-и требуют, чтобы место это заняли практическия знания; 4-е, слабо и без веры в собственные слова, говорят, что религия (та самая, в которую они сами не верят) должна служить как и прежде краеугольным камнем воспитания. </p>
        <p id="8c83268f-8ff1-4072-ae1c-fd67ecd628af">Но ни те, ни другие не могут быть правы. И те, и другие говорят только о том, чем с наибольшей кажущейся им по тому углу, под которым они смотрят, пользой употребить досуг возраста учения, но никто не говорит о том, что должно заменить то единое на потребу, ту религию, которая не может не быть <span class="del">единственным,</span> коренным, главным предметом обучения. И те, [и] другие, и 3-и, и 4-е подобны людям, которые бы, не имея никакой пищи, придумывали бы средства, как наполнить желудок голодного<a href="#" data-type="snoska" id="note538">538</a>
          <span class="note" id="note538">
            <span data-class="paragraph" id="afd95efe-e203-40c7-993a-7694df5f815b">человека. </span>
          </span>животного. Ни классицизм, оказавшийся когда-то хорошей приправой кушанья, ни реализм, весьма полезный как посуда для кушанья, ни религия без веры, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> суть только объедки когда-то хорошей пищи, не дадут питанья голодному животному. </p>
        <p id="5d4ca6b2-7e93-43ab-935c-62e1f3624676">У Магометан есть вера и есть твердая система образования, хотя и стоящая на самой низкой степени.<a href="#" data-type="snoska" id="note539">539</a>
          <span class="note" id="note539">
            <span data-class="paragraph" id="e5ca2841-7dac-4d64-92ff-625b1283e506">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Так в подлиннике. </span>
            </span>
          </span>Но у Христиан в настоящее время нет системы образования, и это происходит от того, что нет религии. </p>
        <p id="94d93439-7744-4d69-915d-fe3a0a986e0e" rend="center italic">
          <span class="hi" data-attribute="italic">О различном отношении к религии </span>
          <br/>
          <span class="hi" data-attribute="italic">людей <choice original_editorial_correction="образ[ованного]">
              <sic>образ</sic>
              <corr>образованного</corr>
            </choice> сословия. </span>
        </p>
        <p id="aada9f0c-17ee-40bf-b9c3-5c5b3da5b068">
          <span class="h2">4. </span>
        </p>
        <p id="c730ba00-2a77-4bf4-94f2-b6930f2bcdb7">
          <span class="del">И так не в силах будучи принять по внутренним причинам даваемых религией объяснений вопроса [?] жизни и смерти, я, наблюдая окружающих меня людей, нашел, что все большинство<choice original_editorial_correction="образ[ованных]">
              <sic> образ</sic>
              <corr>образованных</corr>
            </choice> и мыслящих людей точно также как и я не принимают объяснений религии, не верят в нее; но различно относятся к ней и к тем оставленным ею неразрешенным вопросам. </span>
        </p>
        <p id="4435afea-aaf5-444b-8230-7dd0f56edbf5">Посмотрим вокруг себя на частных людей, мущин и женщин. Я живу в той среде образования, в которой более чем в других удержались религиозные верования; но я откровенно спрашивал у своих близких и не близких знакомых о их верованиях и всегда, за редким <choice original_editorial_correction="исключение[м]">
            <sic>исключение</sic>
            <corr>исключением</corr>
          </choice> на 100, получал ответ: Христианство — нам не нужно, мы не верим. </p>
        <p id="97f74589-e187-4a1a-a436-93018f9d4202">Наблюдая людей я нашел три различные рода отношения к религиозным вопросам. Одни, прийдя к невозможности веры, но не найдя ничего заменяющего его и, находя порядок пока существует религия для себя выгодным, стараются <pb n="356"></pb>притвориться <choice original_editorial_correction="верующи[ми]">
            <sic>верующи</sic>
            <corr>верующими</corr>
          </choice> и уверить других. Другие откинули веру и, не встретившись еще с <choice original_editorial_correction="вопрос[ами]">
            <sic>вопрос</sic>
            <corr>вопросами</corr>
          </choice> жизни и смерти, считают религию излишнею. Эти люди необдуманны, но правдивы, тогда [как] первые обдуманны и коварны.<a href="#" data-type="snoska" id="note540">540</a>
          <span class="note" id="note540">
            <span data-class="paragraph" id="55f4adb5-8f50-4889-9a8b-8fff21f726a2">Другие точно также, усумнившись в религии, стараются верить в нее и заставить верить других. Эти большей частью обдуманны и коварны. </span>
          </span>Третьи, очень малое число, откинув религию, пришли к неразрешимым вопросам и пытаются мыслью разрешить их.<a href="#" data-type="snoska" id="note541">541</a>
          <span class="note" id="note541">
            <span data-class="paragraph" id="179afc31-a9ae-456e-b8cd-50a4f04f7dd1">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Против слов: </span>пытаются мыслью разрешить их. <span class="hi" data-attribute="italic">на полях вписано: </span>Одни необдуманно но правдиво. Другие обдуманно и коварно. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="be75fe75-bdc3-4bf4-be05-96554ba007b5" rend="center">
          <span class="del">О значении религии жизни и<br/> религии смерти. </span>
        </p>
        <p id="e1e8caf6-82ee-45f5-964e-1faceda9ff09">
          <span class="h2">5. </span>
        </p>
        <p id="1eb9f685-5967-48bc-8b7b-ac417466b5c5">
          <span class="del">Для того чтобы ясно определить характер этих отношений [человека] к религии, необходимо уяснить вполне и во всей общности его понятие религии, не только той,<choice original_editorial_correction="кот[орая]">
              <sic> кот</sic>
              <corr>которая</corr>
            </choice> готовит к смерти, но и той, <span n="n542" stage="в подлиннике" class="add">
              <span data-class="paragraph" id="8a44a664-f350-49fb-8387-2897c40b128a">та </span>
            </span>
            <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которая</corr>
            </choice> также необходима для нравственной жизни, как воздух для<a href="#" data-type="snoska" id="note543">543</a>
            <span class="note" id="note543">
              <span data-class="paragraph" id="e5e36bc1-3655-4f0b-8f9b-5d4cfd047832">дыхания </span>
            </span>физической жизни. </span>
        </p>
        <p id="aa45f6bd-1eb1-4841-ac3e-ca57fb9f6f88">Женщины или не верют или держутся одного обряда — причастия и блинов на масленнице, обедни и красных яиц. Мало того, в правительстве, в обществе чувствуется, что потеряна всякая держава относительно религии. Запрещаются статьи о смерти <name placement="text" ref="10391" type="person">Павла</name> в Revue des deux Mondes и рядом статьи <choice original_editorial_correction="Revil[le]">
            <sic>Revil</sic>
            <corr>Reville</corr>
          </choice> и Renan, спокойно, без желчи и популярно излагающия <span n="n544" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="bc10898e-39eb-4e7a-9467-5f492e83f840">излагающих </span>
          </span>изыскание о том, что Іосиф есть былина, Псалтырь — песенник <choice original_editorial_correction="позднейш[его]">
            <sic>позднейш</sic>
            <corr>позднейшего</corr>
          </choice> составления и т. д. </p>
        <p id="9535df7a-205e-41bd-ba71-5b2c699442ec">Хотели облагородить Священство, а никто нейдет уж в попы. В Европе, в республиках <choice original_editorial_correction="Фр[анцузской]">
            <sic>Фр</sic>
            <corr>Французской</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Шв[ейцарской]">
            <sic>Шв</sic>
            <corr>Швейцарской</corr>
          </choice> разрешена всякая проповедь, только не <choice original_editorial_correction="Христ[ианская]">
            <sic>Христ</sic>
            <corr>Христианская</corr>
          </choice>. Да, благо будет тем, которые не видят этого и надеются воскресить <choice original_editorial_correction="Христ[ианство]">
            <sic>Христ</sic>
            <corr>Христианство</corr>
          </choice>. — </p>
        <p id="e5c94595-6375-4df9-a913-7d46bfa65aed">Я не спорю и не буду спорить с ними.</p>
        <p id="5afa8c6a-9482-423f-b578-545f6668e589">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>