<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v25_608_610_Rabotnik_Emeljan_i_pustoj_baraban_Variant_skazki">Работник Емельян и пустой барабан. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Работник Емельян. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Вариант </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Работник Емельян и пустой барабан // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. 608–610. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c17296f0-b649-4d4c-9005-b0bfc524b3eb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Работник Емельян и пустой барабан </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 25 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">25 </biblScope>
            <biblScope unit="page">608-610 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1882-01-01" to="1882-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref58">
        <p id="be42e873-0462-4c9c-9ee6-910c02f888a6">
          <pb n="608"></pb>
        </p>
        <p id="4181f293-dfe8-4f15-be7c-e7fdead7b04c">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [ВАРИАНТ СКАЗКИ «РАБОТНИК ЕМЕЛЬЯН И ПУСТОЙ БАРАБАН»] </span>
        </p>
        <div>
          <p id="b4e96596-a3d3-4c8b-a153-44e5bcde7055">Посидела, посидела жена, подумала и стала говорить мужу. Идти тебе надо далеко, к нашей бабушке к старинной мужицкой жонке, надо её милости просить, чтобы отдала тебе своего внучка Аөонюшку. И с Аөонюшкой тебе далеко идти надо и ничего не жалеть, только бы ту заморскую штуку достать оттуда не знай откуда и ту не знай каку. Коли будут просить с тебя за эту штуку и самого братца Аөонюшку, отдай и его, только штуку бери. А получишь штуку, иди прямо во дворец, и я там буду. Теперь уж мне их рук не миновать. Они меня силой возьмут, да только не надолго. Если всё сделаешь, как тебе бабушка велит, ты меня скоро выручишь. Собрала жена мужа, дала ему сумочку, показала дорогу к бабушке и отпустила его. Шел, шел солдат день, шел другой, приходит в заповедные луга. Видит — лежат два жандарма. Спросил их солдат: не знаете ли, где идти туда, не знай куда и как принести того не знай чего. Услыхали это жандармы и испугались. Кто, говорит, тебя послал искать. Царь, говорит. — Мы, говорят, жандармы знаем, да нельзя нам сказывать. Посидел солдат с жандармами, захотелось ему есть. Нельзя ли, братцы, поесть. Можно. Эй, Аөоня! Выскочил мужичек в лапотках, расстелил скатерть, принес полны чашки, три перемены. Поели жандармы с солдатом. Осмелился солдат после еды, опять стал спрашивать. А скажите, братцы, куда ж мне идти не знай куда и где искать того не знай чего. Опять отказали жандармы. Не можем, говорят, сказать. Одно: Аөоню проси, не укажет ли он тебе. Стал солдат Аөонюшку спрашивать куда идти и чего не знаю. А надо, говорит, бабушку спросить. Я проведу. Попрощался солдат с жандармами, пошел. Шел, шел, приходит в лес. В лесу избушка, в избушке старая, старая старуха сидит. Рассердилась было старуха, да рассказал ей все солдат. Помягчила старуха, говорит: ради дочки моей, твоей жены, послужу <pb n="609"></pb>тебе. Иди ты, говорит, к морю, там, говорит, у заморских купцов проси. </p>
          <p id="ae0d4b82-9e50-4f21-adeb-dc45d56cade7">А как же я найду? </p>
          <p id="0c83c6f1-7b9b-439c-beae-809eb0c3bebd">Я, говорит, с тобой Аөонюшку отпущу. Попрощался солдат, пошел. Шел, шел, приходит к морю. У моря стоит народ и корабли с товарами. <span class="del">А хлеба нет, есть нечего и ждут все корабля с провизией</span>. Подошел солдат и спрашивает: что вы здесь делаете. Да вот, говорят, вышла у нас провизия, ждем корабля, a есть нечего, 3-и сутки голодаем. <span class="del">Поговорили с ним.</span> Стал у них спрашивать солдат, нет ли у них того не знай чего. Не стали с ним говорить. Не до торговли нам теперь, мы 3 дни не ели. Велел солдат Аөонюшке покормить их. Сейчас разбегался Аөонюшка, всем хлеба, каши принес, всех накормил. Поели корабельщики. Стал опять у них солдат спрашивать того не знай чего. И сказали корабельщики: есть-то у нас есть, да не продажное — только голодны мы, продай нам Аөонюшку, мы тогда и свое продадим. </p>
          <p id="52b97f07-2b86-4594-b736-7219a0af375a">Подумал солдат: как я своего шурина, брата, ведь он жене брат. Нет, говорит, не продажный. Услыхал это Аөонюшка, отозвал в сторонку солдата: продай, говорит, меня, я убегу, только ничего у них не бери, а только пустой барабан. Послушал солдат Аөонюшки, продал его и дали ему корабельщики пустой барабан. Взял солдат пустой барабан и пошел домой. </p>
          <p id="86f14612-460c-44f6-ae33-0631834926de">Прошел день, и вздумал: Ох, где-то мой Аөонюшка? и его жалко, да и самому есть хочется. Только подумал, а Аөонюшка и тут. Я здесь, зятек. И накормил его. Поел солдат и стал спрашивать: на что этот барабан. Поглядел бы, что это. Аөонюшка и говорит: а ты ударь по <choice original_editorial_correction="не[мъ]">
              <sic>не</sic>
              <corr>нем</corr>
            </choice> и вот увидишь. Взял солдат палочку, ударил, глядь — со всех сторон войско бежит и два жандарма прибежали. Ну, говорят, а без нас достал ты того не знай чего. Теперь ты всему голова. </p>
          <p id="f36a06d5-6d66-41d1-ada3-d63de5f1da0e">Распрощался солдат с Аөонюшкой оставил все это войско и ушел от них. Шел, шел, пришел домой. </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="6d7b3198-2565-405a-aa3a-2fd407ebb421">
            <head rend="title_level3 left">* № 2. </head>
          </p>
          <p id="63e05716-e7b8-4844-8917-6c4d658bca6d">Надо его работой замучить, чтобы он либо ее сюда перевел, либо вовсе бы в работе извелся и она бы вдовой осталась. Задали Емельяну работу такую, что двоим впору. Захотелось Емельяну к жене, понатужился, кончил к вечеру. Увидал прикащик, что кончил, задал ему в четверо. Прибежал Емельян домой, — беда говорит, замучают работой. — Не робей, говорит жена, все успеешь. Пошел на утро Емельян <pb n="610"></pb>опять и поспел сделать, пришел домой ночевать. А к утру опять на работе. Стали еще прибавлять работы Емельяну. Да что ни зададут, он все к сроку сделает. </p>
          <p id="5067bb0e-d1ec-4546-98d0-02f7d95b5a47">Позвал царь придворных. Что ж, говорит, вы ничего не придумаете. Или я вас задаром хлебом кормлю. Придумайте так, чтобы было по-моему и чтобы можно было мне Емельянову жену взять. Не могу без неё жить. Подумали придворные и придумали и говорят: Вот что. По всему, говорят, мы видим, что в жене Емельяна колдовство есть. От неё у него сила берется всякую работу сделать. Надо ему такое дело задать, чтоб ей нельзя ему помочь. Мы вот что придумали. Призови ты Емельяна и вели ему в одну ночь против дворца собор построить. Согласился царь, послал за Емельяном. </p>
          <p id="1d89a4d3-e028-4c0e-af9c-db85809cfc49">Ну, говорит, слышал я, что ты что только вздумаешь с женой — все сделать можешь.</p>
          <p id="15471808-ab60-4d1d-a6c7-05f756127e08">
            <metamark function="line"></metamark>
          </p>
          <p id="dd824e95-0147-4c04-8d8a-1d6f3132ae1e">
            <br/>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>