<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v25_586_587_Pervaja_redaktsija_rasskaza_Kajuschijsja_greshnik">[Первая редакция рассказа «Кающийся грешник»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Кающийся грешник. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Первая редакция рассказа </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Первая редакция рассказа «Кающийся грешник»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. 586–587. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="865d3957-ab13-445e-b943-8efe37d398ea">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Первая редакция рассказа «Кающийся грешник»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 25 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">25 </biblScope>
            <biblScope unit="page">586-587 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref52">
        <p id="7541af7b-dba3-4d53-928b-52c7806fe669">
          <pb n="586"></pb>
        </p>
        <p id="724b67e0-1f67-4bb8-9d14-d6bf6b2d5c0b">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [ПЕРВАЯ РЕДАКЦИЯ РАССКАЗА «КАЮЩИЙСЯ ГРЕШНИК».] </span>
        </p>
        <p id="60e4f67a-2a77-4f43-8285-9e95b2b46291">Жил <span class="del">богатый и знатный</span> человек 70 лет. И прожил он всю свою жизнь в грехах. В молодости пил и пьянствовал, в карты играл и развратничал. В молодости женился, от жены распутничал. Жену в гроб загнал. Детей разогнал и под старость жил с любовницами. Никого не любил кроме своего тела и денег. Копил деньги и деньги в рост давал, никого не жалел и с бедной, с сироты, с вдовы последнюю рубашку и крест с шеи тянул. И заболел этот человек и на смертном одре не простил никому ни одной копейки и никого не пожалел. Пришла смерть, и только когда последний час пришел, ужаснулся перед своей жизнью человек. И только успел сказать: Господи, как разбойнику на кресте, прости мне. И только успел сказать и вышла душа. </p>
        <p id="6da4078c-36f7-42c8-8b63-69abd58cc09f">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="8b93f5b5-100d-45ce-9216-a2505279e5c8">И пришла душа человека к дверям царства небесного. Только стала подходить, видит, сидит у ворот на скамье светлый муж, волоса по плечам, на голове венец царский. А в руках держит муж гусли, играет и поет псалмы, хвалит Бога. И узнал человек царя Давида и подошел к нему, поклонился. Царь Давид посмотрел на человека и спросил: Чего тебе, человече, надо? Рассказал [человек] свои дела и подал запись всех дел своих. Посмотрел царь Давид и сказал: нельзя тебе; жаль мне тебя, человече, нельзя тебе вступить в царство небесное — велики грехи твои. И показал ему царь Давид по записи все грехи его — и пьянство, и блуд, и жестокость, убийства, и лихоимства и сказал: нельзя такому великому грешнику войти в царство небесное. Заплакал человек и сказал: Знаю я, что грехи мои велики, да велика милость Божия. Был ты и царем и пророком и согрешил же ты с Уриею и женою его и простил же тебя Бог. Воздохнул Давид, встал с скамьи и ушел, скрылся от грешника. </p>
        <p id="73340022-c72f-4fad-a99f-9ffd285453ad">
          <pb n="587"></pb>Подошел грешник к самым дверям и стал стучаться: и просить, чтобы пустили его. И на стук его явился светлый старец с ключами в руке. Подошел. Взял старец запись из рук грешника и стал читать. И не прочел до конца, воздохнул и отдал назад запись и сказал: Нельзя тебе, человече, по великим грехам твоим войти в царство это. Опять огорчился грешник, заплакал и сказал: Петро, Петро, не ты ли обещал самому Христу учителю, что не оставишь его. И петел не прокричал трижды, а ты уж трижды отрекся от него. А все таки Бог простил тебя. Помнишь, как ты плакал горько. Также и я плачу теперь. Отслушал эти слова Петр и скрылся из глаз грешника и остался он опять один у дверей рая. И опять стал стучаться в них. И на стук его вышел светлый юноша с книгой в руках. И тотчас же узнал грешник Іоанна богослова и поклонился ему. Чего хочешь, человече, и зачем приходишь в царство блаженных с грехами своими. И не глядя на запись, перечислил Іоанн богослов грешнику все худые дела его. Пусти меня в рай, сказал грешник. Я покаялся в грехах своих. Нельзя, сказал Іоанн богослов, слишком велики грехи твои. Пуще прежнего огорчился грешник и сказал: так что же ты Іоанн богослов писал в книге твоей. Разве не ты писал, что Бог есть любовь, что он любит и прощает нас. И открыл ему Іоанн Богослов двери и впустил его.</p>
        <p id="266b8316-b008-4be1-b970-ad2db962ab96">
          <br/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>