<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v25_607_607_Kak_chertenok_krajushku_vykupal_Varianty">Как чертенок краюшку выкупал. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Как чертенок краюшку выкупал. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Вариант </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Как чертенок краюшку выкупал // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. 607. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ac22e0fa-4331-466e-a63f-02a5c9de0450">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Как чертенок краюшку выкупал </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 25 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">25 </biblScope>
            <biblScope unit="page">607-607 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1886-01-01" to="1886-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref57">
        <p id="de05fb28-2a3f-4e45-b192-d4b0054d027b">
          <pb n="607"></pb>
        </p>
        <p id="61671761-0b2a-43da-9202-3f0acc9f5f17">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [ВАРИАНТ СКАЗКИ «КАК ЧЕРТЕНОК КРАЮШКУ ВЫКУПАЛ».] </span>
        </p>
        <p id="94b95b05-ccfb-4db4-ad31-977fd0bb81a9">
          <pb n="607"></pb>Пришел в деревню и видит — гуляют мужики, вино пьют и говорят они все речи ласковые и слова гладкия и масляные и подольщаются все друг к дружке. Послушал нáбольший и говорит чертенку: что же ты хвалишься, что заслужил краюшку — говорят они слова лживые, масляные. Это они и без вина говорят. Только больше лисят. Тут еще заслуги большой нет. Погоди, говорит чертенок, что дальше будет. Дай они по другому выпьют. Выпили мужики по другому и стала у них речь погромче и погрубее. Вместо гладких да сладких стали ругаться, стали друг на дружку обозляться, стали друг дружке носы колупать. Передрались мужики. Поглядел нáбольший и понравилось это ему. Это, говорит, хорошо. А чертенок говорит: погоди еще, что будет, дай они выпьют по 3 ей. Выпили мужики по 3 му. Дрались, дрались, уж и силы не стало, пошли расходиться — кто порознь, кто по двое, по трое, повалялись по улицам, рожами в грязь. Еще пуще понравилось это нáбольшему. Это, говорит, хорошее питье. И спросил набольший у чертенка, как он сделал это дело. А вот, говорит, как: сперва я в вино лисьей крови пустил, потом пустил волчьей, а потом свиной крови. Вот как они первую выпьют, сейчас станут льстить друг дружку, подольщаться друг дружку, обманывать; как по другой выпьют, так станут злиться как волки, а 3 ю выпьют, поваляются в лужах, как свиньи. И похвалил нáбольший чертенка. — Теперь, говорит, заслужил мужикову краюшку.</p>
        <p id="d4445044-d10a-4008-bd88-f8f830dd03e0">
          <br/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>