<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v25_570_572_Pervaja_redaktsija_rasskaza_Dva_brata_i_zoloto">[Первая редакция рассказа «Два брата и золото»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Два брата и золото. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Первая редакция рассказа </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Первая редакция рассказа «Два брата и золото»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 25. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1937. С. 570–572. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8d943342-1665-45a2-80dc-08993a7c3431">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Первая редакция рассказа «Два брата и золото»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 25 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1937-01-01" to="1937-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">25 </biblScope>
            <biblScope unit="page">570-572 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1885-01-01" to="1885-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref49">
        <p id="ca2fadc7-a8a7-4745-b301-be6ca8cbd389">
          <pb n="570"></pb>
        </p>
        <p id="e9107577-c52e-461f-9e9f-f7ec6f9dff61">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [ПЕРВАЯ РЕДАКЦИЯ РАССКАЗА «ДВА БРАТА И ЗОЛОТО».] </span>
        </p>
        <p id="9a343f20-71d3-453f-af2a-82eb6f9b8c3f">Жили в давнишния времена недалеко от Іерусалима два старца, два родные брата Петр и Иван. Жили они в горе и питались кореньями и тем, что им приносили добрые люди; <span class="del">приходил к ним нищий, то делились с ним тем, что у них было. Старцы выходили из своего жилища, прощались и расходились в разные стороны. В субботу вечером они сходились</span>. С утра в понедельник старцы расходились в разные стороны и работали там, где были измученные и утружденные работой, — где рабу был задан урок не по силам — вскопать виноградник или накопать камня, или нарубить леса — старцы приходили и день и ночь работали с утружденными. Где вдова не могла убрать своего поля, один из старцев приходил и убирал ей. Где старик не мог донести дрова, один из старцев приносил их за него. Так проводили они все дни до субботы. В субботу вечером старцы сходились к своему жилищу, и всякий раз ангел Господень встречал их у входа и благословлял их. Они ложились, отдыхали и в воскресный день вставали, молились и читали слово Божие, а на утро опять расходились на работу. Так жили старцы много лет, и всякую неделю ангел господень сходил к ним. </p>
        <p id="78500958-74a0-413e-849a-db8ae90b1f10">В один день старцы вышли на работу и остановились у выхода из горы, облобызались и поклонившись пошли каждый в свою сторону. Старшего брата звали Петром, меньшего Иваном. Старший брат был силен и мужествен и пылок душею, меньший был тих и кроток. Старший брат по плоти жалел своего меньшего брата и просил его не утруждать себя. Меньшой же Иван думал только о Боге. Только разошлись братья, как камнем кинуть, как подумал Петр о брате Иване, о том, как он худ стал и бледен, и жалко ему его стало и захотелось взглянуть на него. Остановился Петр и стал смотреть на брата, как он тихо и слабо идет <pb n="571"></pb>прочь от него. И вдруг видит Петр, что Иван тоже остановился, но не оглядывается назад, а пристально смотрит на что то подле дороги. И видит Петр, что Иван стоит как окаменелый, глядит пристально на что то, потом перекрестился и прыгнул далеко прочь от того, на что смотрел, и побежал прочь по дороге и скрылся из вида. — И задумался Петр: что так испугало брата. Пойду посмотрю. Свернул Петр к тому месту, где прыгнул его брат. И подошел Петр к тому месту и видит — блестит на солнце насыпана куча золота беремени на два. И подивился Петр и на золото и на прыжок и на бегство брата своего. — </p>
        <p id="4c181f8d-b768-463e-a31c-99f52eee14cb">Чего он испугался, подумал Петр. Разве золото дурно. Дурно, когда ему мы служим. А если золото служить будет делу Божию, то золото добро будет. Сколько можно ран залечить и слез утолить и сирот выкормить (?). </p>
        <p id="7de75f9c-989a-4501-9371-ae97997b604e">Поглядел Петр, хотел кликнуть брата, но его и не видать уж. И снял с себя рясу, нагреб в нее сколько по силам золота, свернул и вскинул на плечи и понес в город. Пришел Петр в город, остановился у знакомого старца, сложил золото, сходил за остальным, принес и тогда купил землю, купил камню, лесу, нанял рабочих и стал строить обитель для старцев, еще странноприимный дом, еще приют для сирот, еще больницу для больных. </p>
        <p id="5cbdb41a-024a-48c3-95d9-52d964a33de8">И прожил Петр в городе 3 месяца, построил все свои заведенья, приискал богобоязненных людей, одного старца поставил игуменом в обитель, другого поставил в странноприимный дом, третьего в больницу, а еще вдову честную и милосердную поставил над сиротским приютом. И еще остались у него деньги и отдал их Петр для раздачи нищим. И стали наполняться народом его заведения и стали его хвалить и благословлять и радовалось сердце Петра на то, что он столько добра сделал, и не хотелось ему уходить. Но жалко было брата. И вот дал всем наказ, как жить без него, и пошел назад в пустыню. Подходит Петр к своей горе и думает: неправильно сделал брат, что испугался золота. Вот я взял его и снес в город и роздал на добрые дела и себе ничего не оставил, разве не лучше я сделал, чем брат. Он только испугался, прыгнул и убежал от золота. </p>
        <p id="77fe7bc7-725b-4f80-8169-ebeb8e631e4e">И только подумал это Петр, как вдруг видит — стоит на пути его тот Ангел, который благословлял их, и стоить перед ним грозно и рукой указывает ему путь прочь от пустыни. И обомлел Петр и только сказал: За что, Господи? Разве не тебе служил я и в городе? </p>
        <p id="d52e5c06-5117-4531-a372-88b681bfa382">И Ангел открыл уста и сказал: Один прыжок брата твоего дороже всего, что ты сделал. Иди отсюда. Ты не достоин быть с ним. И стал Петр говорить, что он для Бога делал всё, но Ангел не слушал и не пускал его. </p>
        <p id="ea3e0fc1-d5b1-4fb8-a5dd-23bb4bf9ec23">
          <pb n="572"></pb>И <span class="unclear">только </span> когда заплакал Петр и обличила его совесть, что не для Бога, а для славы человеческой делал он дела свои, только тогда Ангел сошел с дороги и пропустил его. </p>
        <p id="bef72ef5-e36d-4949-899e-89311671887b">И с тех пор Петр уж не поддавался никаким соблазнам дьявола и знал, что только трудами рук своих, а не золотом можно служить людям.</p>
        <p id="63b1240c-8c5d-4b2b-b6b7-27c1ebba6df0">
          <br/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>