<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v26_571_571_Variant_pervoj_redaktsii_predislovija_k_Tsvetniku">[Вариант первой редакции предисловия к «Цветнику»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Предисловие к сборнику «Цветник». </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Вариант первой редакции </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Вариант первой редакции предисловия к «Цветнику»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 26. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 571. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="972a51bc-d9bd-4d95-8994-8a73ba0ab0b3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Вариант первой редакции предисловия к «Цветнику»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 26 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">26 </biblScope>
            <biblScope unit="page">571-571 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1886-01-01" to="1886-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013">
        <p id="001c94e7-c171-4717-b58b-6484c72cd290">
          <pb n="571"></pb>
        </p>
        <p id="6858dc0a-6ab0-4a62-a06b-00a144086db0">
          <head rend="center">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ </hi>
            <br/>
            <br/>
            <hi>1886—1889 </hi>
          </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013015">
        <span class="h1" resp="volume_editor">* [ВАРИАНТ ПЕРВОЙ РЕДАКЦИИ ПРЕДИСЛОВИЯ К «ЦВЕТНИКУ».] </span>
        <p id="9ab408cf-78be-4f4e-b57b-a5a31408f066">Поэтому-то и Христос говорил притчами, в которых было не то, что бывает, а то, что должно быть. И притчи Его были и остались самая правда. </p>
        <p id="26ee6ee1-baa7-4ae5-aeaf-a537802073d1">Он говорил притчами, но только предварял учеников о том, что надо уметь понимать их. Л. 8,18. Итак наблюдайте, как вы слушаете, говорил он. </p>
        <p id="30e00338-e19f-4423-b5c0-56454f1db253">Также надо уметь слушать и читать все книги — не искать в них правды житейской, а правды духовной. Помнить слова Христа: Буква мертвит, дух животворит. Слово великое дело. Мф. 12, 35. Добрый. </p>
        <p id="883aa978-3129-425d-a409-affd32feec08">ч. и. д. о. в. д. а. з. ч. и. з. с. в. з. (36) г. ж. вам ч. за в. п. с. к. с. л. д. о. о. в. д. с. (37) и. о. с. с. о. и. о. с. с. о. — </p>
        <p id="8db82f9f-0d5c-444e-acd3-d0fd79b0edf3">В словах человеческих искать надо не пользы мирской, не забавы, не правды житейской, а правды Царствия Божия, той правды, которой велел искать Христос. Правду же Царствия Божия никак нельзя описать, если говорить про то, что бывает. В миру-то нет полной правды и потому, чтобы выразить ее, надо описать не то, что есть, а то чего никто не видел, но все понимают. Чтобы выразить полнее добро, надо представить благое существо без примеси плотских страстей и соблазнов. И такое существо есть божество или ангел: чтобы выразить полное зло, надо представить злое существо без примеси добра, и такое существо есть дьявол. — И чтобы короче, яснее и точнее сказать свою мысль, выражают ее притчею или баснею. Чтобы живее и короче показать страсти человеческия, придумывают сказку. Но ни в легенде, ни в басне, ни в сказке важно не то, что чудесно и невероятно, а то, к чему приведено все чудесное, указание правды Царствия Божия.</p>
        <metamark function="line"></metamark>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>