<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v27_518_519_Varianty_k_povesti_Djavol">Варианты к повести «Дьявол». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дьявол. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Варианты к повести «Дьявол» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 27. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 518–519. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="39dfaae4-b207-43e7-9713-91ac0395fa77">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Варианты к повести «Дьявол» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 27 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">27 </biblScope>
            <biblScope unit="page">518-519 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1889-01-01" to="1909-01-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000014">
        <p id="e232a6d0-717a-4238-85f5-e1e22357f74d">
          <pb n="518"></pb>
        </p>
        <p id="cc4404e2-4dc1-4fec-8184-f901044e8822">
          <head rend="center">
            <hi>НЕОПУБЛИКОВАННОЕ, НЕОТДЕЛАННОЕ И НЕОКОНЧЕННОЕ </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="ea841b01-fdd4-48c3-b54f-88b2a55e5178"></p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000014015">
        <span class="h1" resp="volume_editor">[ВАРИАНТЫ К ПОВЕСТИ «ДЬЯВОЛ».] </span>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000014015001">
        <span class="h2" resp="volume_editor">* № 1.</span>
        <p id="f8ff4723-2a97-48e1-83a0-05b81974e135">&lt;Это было поздней весной. Евгений Иртенев<a href="#" data-type="snoska" id="note220">220</a>
          <span class="note" id="note220">
            <span data-class="paragraph" id="d7fc13c4-5a0f-487a-ada2-0757917af65d">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Во внутренних ломаных скобках </span>— <span class="hi" data-attribute="italic">первый слой зачеркнутого.</span>
            </span>
          </span>&lt;Евгений Иваныч, как его звали мужики и бабы, как молодого барина&gt;, был в отпуск из своей Петербургской департаментской службы и, живя в деревне, с большим рвением занимался хозяйством. Ему было 26 лет и, несмотря на пенсне, которое он носил, он был сильный, свежий малый, с сильно развитыми гимнастикой мускулами и неиспорченным здоровьем, два года тому назад кончивший кандидатом курс в университете. &lt;Он &lt;охотно&gt; исполнял желание матери, ему надоела петербургская жизнь, а у него смутно шевелилась мысль выдти в отставку, жениться и остаться в деревне. Но только остаться не так, как теперь, занимаясь хозяйством под руководством ничего не понимающей в хозяйстве и всего боящейся матери, независимо, в своем отдельном имении, где бы он мог устроиться, как он хочет. Их было два брата и сестра. Брат служил в гвардии и был не хозяин, а сестра была выделена и замужем.&gt; </p>
        <p id="8a54f826-355c-41fe-ab88-b9685735fcf5">Он только что разделился с братом (брат служил в гвардии), и ему досталось 800 десятин прекрасного чернозема с усадьбой, и тут то он хозяйничал, как всегда хозяйничают все новички, с закупанием машин, с нововведениями и с смутным представлением, что как то случилось так, что до него все делали не то, а что он то вот и покажет. </p>
        <p id="7bec0ab9-0e20-4def-a99e-2889288a3c74">Впрочем, все это он делал в меру, потому что был истинно скромный, добродушный и честный молодой человек. Все, кто знали, любили его, и у матери он был признанным любимцем, так что мать, у которой было свое именье в 30 верстах от сына, по старой памяти жила с ним, и сын с матерью прекрасно ладили.&gt; </p>
        <br/>
        <p id="69a8c6d7-ff31-4cd3-b87d-3e5c1a7a5e33" rend="left pages_p">
          <pb n="519"></pb>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000014015002">
        <span class="h2" resp="volume_editor">* № 2.</span>
        <p id="152dd9e6-43d1-4a36-b3a1-f7de2eeb2347">&lt;И Евгеній Ивановичъ съ одобренія матери рѣшилъ выдти въ отставку и остаться совсѣмъ въ деревнѣ и служить по земству. Зимой въ этомъ году должны были быть выборы. &lt;И такого молодаго земца, вѣроятно, выберутъ въ Непремѣнные Члены, либо въ Мировые Судьи. А онъ пойдетъ и туда и сюда. Только бы жить въ деревнѣ и хозяйничать. Мать особенно одобряла этотъ планъ еще и потому, что она надѣялась женить Геню.&gt; Марья Павловна, мать Евгенія, была счастлива тѣмъ, что жила съ любимымъ сыномъ, но многое въ ея жизни, кромѣ неугасаемаго горя по мужу, было ей тяжело. И тяжелѣе всего, хотя она и не признавала этаго, была относительная бѣдность ихъ жизни. И она отъискала средство избавленія, средство, совпадавшее съ желаніемъ ея сердца. Средство это было женитьба сына. У нея уже была прекрасная дѣвушка на примѣтѣ, 18-тилѣтняя хорошенькая институтка, только что выпущенная, и 80 тысячъ приданаго — единственная дочь. Дѣвушка эта съ родителями жила въ 30 верстахъ отъ нихъ. Кромѣ того, Марья Павловна намекнула Евгенію на то, что она однаго теперь желаетъ — это его женитьбы. Онъ сказалъ, что онъ не только не прочь жениться, но очень желаетъ этаго, потому что не любитъ и боится неправильной жизни. </p>
        <p id="46350510-7a4d-4f52-953e-d4e32e151ba8">— Да, да, жениться тебе нужно, дружок, — сказала Марья Павловна, — чем скорее, тем лучше. <span class="del">И я за тебя боюсь.</span> В деревне холостому молодому человеку нехорошо, — прибавила она значительно. Евгению показалось, что мать что-нибудь слышала. В деревне ведь скрыть ничего нельзя, а у Марьи Павловны, как у всех помещиц, была своя тайная полиция, доносившая все, чтò делалось и могло ее интересовать. Евгений понял, на чтó она намекала. «Ну чтó ж делать, — подумал он, — если и знает. Кажется, я веду себя так, что ничего против меня сказать нельзя». Он думал так, потому что он действительно старался вести себя как можно скромнее.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>