<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v29_343_343_Strashnyj_vopros_Varianty">Страшный вопрос. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Страшный вопрос. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Страшный вопрос // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 29. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. 343. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0490a3bb-0043-4dbe-adde-cd863dddb4d6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Страшный вопрос </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 29 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">29 </biblScope>
            <biblScope unit="page">343-343 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1891-01-01" to="1891-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="10495ce1-a2e5-4055-85f7-62464d7b14ff">
          <pb n="343"></pb>
        </p>
        <p id="844a7313-89d7-49d4-acd1-6df430c78010">
          <span class="h1">СТРАШНЫЙ ВОПРОС </span>
        </p>
        <div type="section">
          <p id="abf21b63-ade7-49ea-8f42-8c68ee663260">
            <head rend="title_level3 left left">* № 1 (рук. № 1). </head>
          </p>
          <p id="ee506cd2-e2eb-4954-b6d2-7151bdf2442d">Чтобы сказать правду — нынешний год не то, чтобыло в 1880 году. От того, что в хлебной торговле, в народе, впотребителях, в обществе, в правительстве, занятых продовольствием — паника, т. о. неопределенный, смутный страхожидаемого и непредотвратимого бедствия, страх, которым людизаражены друг от друга. </p>
          <p id="97df5ee1-ef47-4249-b212-a3928877e583">И потому сравнение с прежними годами ничего недоказывает. </p>
          <p id="65ad6f36-56bc-4094-9302-e6651bc78287">Нельзя обманываться, паника эта существует, и встрашных размерах. </p>
          <p id="e4ce9792-528c-4ff1-ba45-5a81ed22a129">Нельзя не видеть этого даже в распоряжениях правительства, в деятельности земств, в деятельности, хоть ещеболее разговорной, общества, в тоне прессы, и главное, что можновидеть в деревне, беседуя с народом или прислушиваясь к егобеседам, — паника существует в народе. — </p>
        </div>
        <div type="section">
          <p id="167ea996-e072-40c6-9a6a-0350bcf85f9e">
            <head rend="title_level3 left left">* № 2 (рук. № 1). </head>
          </p>
          <p id="80e07e60-0ba3-4e2e-92d4-1278fcc27543">Т. е. я представляю себе, что если бы однообщество предоставлено было себе, даже без помощи правительства, оно могло бы собрать нужные суммы и закупить на них нужноеколичество хлеба или, если бы и но собрало всех денег, в кредит, обеспеченный трудами народа, в котором наверно не отказал быРоссии американский народ.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>