<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v31_251_254_Bessmyslennye_mechtanija_Plany_i_varianty" resp="volume_editor">[Бессмысленные мечтания]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Бессмысленные мечтания. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Бессмысленные мечтания] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 31. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. 251–254. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="413eef82-e218-43d9-952c-11a99e8322d5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Бессмысленные мечтания] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 31 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">31 </biblScope>
            <biblScope unit="page">251-254 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1895-01-01" to="1895-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000014">
        <p id="7a194341-6405-467f-9bc6-dbedfe291901">
          <pb n="251"></pb>
        </p>
        <p id="895e27b0-5088-48d6-9ec3-c225c7219630">
          <head rend="center">
            <hi>ПЛАНЫ И ВАРИАНТЫ </hi>
          </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000014007">
        <span class="h1" resp="volume_editor">[БЕССМЫСЛЕННЫЕ МЕЧТАНИЯ] </span>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000014007001">
        <head rend=" left left">* № 1 (рук, № 1).</head>
        <p id="20ceecc1-6a8b-4203-bf49-b52967828740">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note139">139</a>
          <span class="note" id="note139">
            <span data-class="paragraph" id="633b937c-fb06-400f-8d25-3723eaa2e159">
              <span class="del">он, ничего не знающий, не имеющий возможности знать, будет управлять сам и никому не дозволит мешаться в свое самодержавное правление. И все удивились, а между тем разве могло быть иначе.<span class="del"> И разве можно винить в этом этого малообразованного, развращенного и сбитого с толку мальчика. Он поступил так, как он должен был поступить...</span> Разве мог этот молодой человек поступить иначе после всего того, что с ним делали и что ему внушали. Кто он такой этот молодой человек? Как он воспитан? </span>
            </span>
            <span data-class="paragraph" id="51a450a6-ef39-4e1d-b9fa-6cf4ee8e88df">
              <span class="hi" data-attribute="italic">На полях против этого зачеркнутого текста рукою Толстого было написано, а потом зачеркнуто: </span>Для чего же он делал это? </span>
          </span>Неприличное поведение молодого царя перед представителями было так необычно, так вне всяких не только придворных приемов, но и всяких простых человеческих приемов порядочности и учтивости, что тотчас же после этого дня стало сильнее и сильнее распространяться в обществе всеобщее недовольство и неодобрение поступка царя. Все самые смирные, самые великие охотники до подлости и лести перед царями были возмущены и явно выражали свое неудовольствие на поступок царя и осуждали его. Никогда еще я за всю мою 50-летнюю сознательную жизнь не видал в обществе такого единодушного неодобрения и даже негодования. Люди сходились и говорили друг другу, вроде, как говорили «Христос воскрес», только в обратном, не радостном духе. Говорили: «Что? Каково! Да, бессмысленные мечтания! Да, пощечина всем» и т. п. </p>
        <p id="e0f5bf34-1c9e-4296-82b3-5b90d9787655">Все, очевидно, были удивлены, как бывают удивлены люди, когда они увидят непредвиденные ими последствия своих поступков, как бывает удивлен человек, когда он, не останавливаясь, шел вперед по болоту и вдруг почувствовал себя по пояс в воде и тине, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> не знает, как выбраться.<a href="#" data-type="snoska" id="note140">140</a>
          <span class="note" id="note140">
            <span data-class="paragraph" id="371a5946-060f-4b1e-9ca8-8d3769ca4c39">Люди были удивлены, но если бы они вдумались бы в причины, приведшие их к тому положению, которое их удивило, они увидели бы, что тут не только не было ничего удивительного, но было бы удивительно, если бы случилось что-нибудь другое. Это так же малоудивительно, как то, что человек чувствует, что ему мокро и холодно ногам и животу, когда он сидит по пояс в болоте. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="1cbd787a-9537-4971-8293-fcf25c3136c4">
          <pb n="252"></pb>И так же, как бывает с человеком,<a href="#" data-type="snoska" id="note141">141</a>
          <span class="note" id="note141">
            <span data-class="paragraph" id="e9ed7640-b0e4-4f74-acab-e05867eef898">испытывающим неожиданные им последствия своих поступков </span>
          </span>попавшим в воду, что удивление продолжается недолго, а человек свыкается с своим положением, — так это удивление и негодование русского общества на дерзость и оскорбление его, нанесенное молодым царем, прошло очень скоро. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000014007002">
        <head rend=" left left">№ 2 (рук. № 1). </head>
        <p id="dd63ee78-fc86-4598-a291-4b0b2e9f122f">Сознание людей, просвещение идет вперед, нельзя остановить его, а формы жизни у нас в России идут назад и трудно себе представить, как и чем можно изменить их. </p>
        <p id="e3d1d875-88b8-48e9-aabb-d842dc6c0fb4">Кто же такой этот молодой человек, как он воспитан и в какое он поставлен положение? 14 лет тому назад он был еще ребенком, но должен помнить это, убили в 81 году его деда. В том кругу, в котором вырос и воспитался этот молодой человек, не говорится о том, за что или почему был убит этот его дед, не говорится о том, что дед этот, самовластный человек, как и все они, сначала подчинившись <choice original_editorial_correction="общ[ественному]">
            <sic>общ</sic>
            <corr>общественному</corr>
          </choice> мнению своего времени, совершил освобождение крестьян, но потом, испугавшись того, что сделал, пошел назад и стал <span class="del">душить</span> препятствовать освобождению народа и сотнями, тысячами приговаривал, через своих помощников, молодых людей, желавших только больше свободы, к виселицам и каторгам и был убит за это, за то, что не хотел отступиться от своей власти; в том кругу, в котором вырос и воспитан этот молодой человек, говорится, что дед его был убит какими-то звероподобными людьми, ищущими убийств для убийств, и злодеями, <span n="n142" stage="в рукописи" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="4cba18c9-1c64-427c-abb9-81041a049f4b">злодеев </span>
          </span>которых надо беречься и которых надо истреблять. После смерти деда его вступил на его место <span class="del">ограниченный</span> малообразованный и еще более, чем дед, самовластный и упрямый, как все ограниченные люди, его отец, начавший свое царствование виселицами и продолжавший, под видом какой-то воображаемой им законности,<a href="#" data-type="snoska" id="note143">143</a>
          <span class="note" id="note143">
            <span data-class="paragraph" id="3b2ced5b-643d-45e0-abe3-5038918d4895">программу </span>
          </span>подавление всякой свободы, вешание и каторги и одиночные заключения всех тех, кто стремился к освобождению народа. Царствование было самое<a href="#" data-type="snoska" id="note144">144</a>
          <span class="note" id="note144">
            <span data-class="paragraph" id="4a165598-fad9-4297-8c3b-675dc65e9d08">плачевное </span>
          </span>ужасное. Всё, сделанное отцом, искоренялось: уничтожалась свобода и гласность судов, изъяты большинство дел из суда присяжных и передано судам коронным, уничтожены мировые судьи, установлены бессмысленные, соединяющие административную власть с судейской, земские начальники; введена усиленная охрана, т. е. уничтожение законов и замена их произволом, в самых важных центрах и в лучших губерниях введен военный суд, заменяющий гражданский; введено<a href="#" data-type="snoska" id="note145">145</a>
          <span class="note" id="note145">
            <span data-class="paragraph" id="c3b3a3db-53f9-4ba0-8a0d-af26b6db7bc2">усилено </span>
          </span>телесное наказание в школах и не <pb n="253"></pb>уничтожено, а введено в закон для крестьян; восстановлены кадетские корпуса и откуп; поднято страшное гонение на евреев, католиков, лютеран и всех сектантов; уничтожены многие образовательные заведения и во всех введены одуряющие требования дисциплины и преподавание диких суеверий. Уничтожена последняя свобода цензуры,<a href="#" data-type="snoska" id="note146">146</a>
          <span class="note" id="note146">
            <span data-class="paragraph" id="cc3fb65a-601b-4b55-8332-e825e97855c9">народ доведен до последней </span>
          </span>учреждены банки для поддержания дворянства. Тюрьмы, и крепости, и каторги, и места ссылки переполнились, казнили и вешали чаще, чем<a href="#" data-type="snoska" id="note147">147</a>
          <span class="note" id="note147">
            <span data-class="paragraph" id="05ffe580-6155-4e27-8b09-c5eb8daa2ea3">когда-нибудь в </span>
          </span>прежде, и убивали тайно в крепостях и тюрьмах. Такое царствование продолжалось 13 лет. И вот умирает тот, кто поддерживал все эти ужасы, и как только он умер, раздается такой гвалт нелепых похвал этому человеку, которые никогда никому не воздавались. Придумывается не имеющий никакого основания повод восхваления миролюбия, и на эту тему раздается<span n="n148" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="10c15108-ed32-4a7b-a703-44e323e30131">: раздают </span>
          </span>в продолжение месяцов неперестающая лживая лесть. Так как его не за что хвалить, то хвалят его за то, чего он не делал, тогда как делать войну и не было повода и<a href="#" data-type="snoska" id="note149">149</a>
          <span class="note" id="note149">
            <span data-class="paragraph" id="f18dc877-c420-40ee-9ba6-54da9d0e7d26">коронованных людей </span>
          </span>государей, не любящих войну и воздерживающихся от нее, едва ли ни 0,9 всех государей.... </p>
        <p id="b167f23d-6395-4715-b313-23c6a1d3262c">Эпизод 17 января напоминает то,<a href="#" data-type="snoska" id="note150">150</a>
          <span class="note" id="note150">
            <span data-class="paragraph" id="bb070291-3733-466c-8bca-13d88fe4ea1f">событие моего детства </span>
          </span>что часто случается с детьми. Ребенок начинает делать какое-нибудь непосильное ему дело:<a href="#" data-type="snoska" id="note151">151</a>
          <span class="note" id="note151">
            <span data-class="paragraph" id="19a2bb94-623e-4ebb-b917-4da401890d6e">хочет зажечь лампу, поднимает ведро с водой, хочет править лошадью, хочет достать ручонкой упавшую в воду игрушку, нести сам горшок с молоком или т. п. </span>
          </span>старшие хотят помочь ему, сделать за него то, что он не в силах сделать, но ребенок капризничает, кричит визгливым голосом: я сам, сам<a href="#" data-type="snoska" id="note152">152</a>
          <span class="note" id="note152">
            <span data-class="paragraph" id="3ebcd918-c2bb-48ac-a51b-695d017b3292">
              <span class="del">хватается за ведро, спички, возжи, лезет рукой в воду, схватывает горшок молока, тянет возжи и, если большие уступят ему,<span class="del"> послушают его</span>, кончается тем, что он обжигает себе руки, разбивает лампу, падает за игрушкой в воду, разбивает и разливает молоко или летит вместе с нянькой торчмя головой из экипажа. Всё это поучительно бывает для капризного ребенка, если только это не слишком опасно и он этим полезным для себя опытом не губит себя и других, но когда от каприза и <choice original_editorial_correction="само[во]лия">
                  <sic>самолия</sic>
                  <corr>самоволия</corr>
                </choice> ребенка гибнут другие, этого нельзя допустить. — Я сам, сам, не мешайте мне, — капризным голосом кричит <name placement="note" ref="9800" type="person">Николай Александрович</name>, и это было бы очень хорошо и можно бы было предоставить ему действовать самому, когда дело касается его одного и тех, которые поощряют его в этом самовластии, но когда дело касается других, когда ребенок хочет править кораблем, в котором самоуверенность и неумелость ребенка губят здесь сотни, тысячи, миллионы человеческих жизней </span>
            </span>
            <span data-class="paragraph" id="f837d2cd-4b19-46a7-94a7-20e663b6cc89">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Среди вышеприведенного зачеркнутого текста осталась по недосмотру незачеркнутой фраза: </span>Всё это очень хорошо, и можно предоставить ребенку забавляться. <span class="hi" data-attribute="italic">Продолжением этой фразы являлся впоследствии зачеркнутый автором вышеприведенный нами текст: «когда дело касается его одного» и т. д. </span>
            </span>
          </span>и начинает делать, и тогда сейчас же находятся льстивые няньки, прислужницы, которые водят <pb n="254"></pb>руками ребенка и делают за него, и он радуется, что он сделал сам. И ему кажется, что он делает всё сам. В действительности же это делают те, <span n="n153" stage="в подлиннике" class="add">
            <span data-class="paragraph" id="f8bf52e0-e915-4aa5-9040-511fa3a02105">то </span>
          </span>кто захватили главные места: в наше время <choice original_editorial_correction="Победонос[цев]">
            <sic>Победонос</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10895" type="person">Победоносцев</name>
            </corr>
          </choice>, <name placement="text" ref="4709" type="person">Дурново</name>, Деляновы, Муравьевы. </p>
        <p id="c6d486c3-9e53-44cd-94eb-6dc18236eb73">Так что выходит, что управляемы мы не только не волей народа, не только не самодержавным царем, стоящим выше всех интриг и личных желаний, как хотят представить царя настоящие славянофилы, но управляемы мы несколькими десятками самых безнравственных, хитрых, корыстных людей, не имеющих за себя ни, как прежде, родовитости, ни даже образования и ума, как тому свидетельствуют разные <name placement="text" ref="4709" type="person">Дурново</name>, <name placement="text" ref="7163" type="person">Кривошеины</name>, <name placement="text" ref="4276" type="person">Деляновы</name> и т. п. Положение это оскорбительно, унизительно и просто глупо. Зачем и за что честные, бескорыстные, добрые люди будут повиноваться и делать волю людей самого низкого разбора, достигших своих положений упорной 20, 30-летней подлостью? Но как ни неприятно и ни глупо это положение, его бы можно было перенести, если бы дело шло только об унижении своем и о покорности в делах безразличных. Но, к сожалению, дело не в одном этом. Царствовать и управлять народом нельзя без того, чтобы не развращать, не одурять народ, не заставлять его делать дела дурные, без того, чтобы не развращать молодые поколения, детей, несмысленных, невинных детей народа. И это самое совершается и этого самого мы не можем, не имеем права допустить без противодействия.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>