<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_423_425_Chto_ja_videl_vo_sne_Variant">Вариант к рассказу «Что я видел во сне». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Что я видел во сне. </title>
        <title type="sub">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Вариант к рассказу «Что я видел во сне» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 423–425. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8e8e5ece-bc14-4335-9764-b7e5d0207b09">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Вариант к рассказу «Что я видел во сне» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36 </biblScope>
            <biblScope unit="page">423-425 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000016007">
        <p id="e8952685-5c57-47d1-9df9-95afed7309df">
          <pb n="423"></pb>
        </p>
        <p id="e91c6e06-884c-49b5-ad2a-0ae85207e1c0">
          <span class="h1" resp="volume_editor">** [ВАРИАНТ К РАССКАЗУ «ЧТО Я ВИДЕЛ ВО СНЕ...»]</span>
        </p>
        <p id="c7908cee-cb68-4b78-9bf8-42cf034825ad">&lt;Чем больше она росла, тем больше он любовался ей: любовался её грацией, её ловкостью, её милым, небольшим, верным голоском,<a href="#" data-type="snoska" id="note49">49</a>
          <span class="note" id="note49">
            <span data-class="paragraph" id="a70a38b8-9b49-4d54-9936-7d5158563219">
              <span class="del">Видел, как она формировалась в женщину и, сам того не замечая, все больше и больше отдавался своей любви к ней, так что эта любовь составляла одну из главных радостей его жизни.</span>
            </span>
          </span> когда она пела, и радовался на её любовь к себе и еще больше на то чувство нежности, которое он испытывал к ней, такое, какое не испытывал ни к одному из детей. </p>
        <p id="68a176de-2545-42e3-87dd-7f4fe2b68337">Он старался не выказывать этого чувства, но по своей натуре, боящейся всякой сантиментальности, и еще потому, что видел как жена, странно сказать, ревновала его к дочери и чем больше он любил, тем больше нападала на нее, он невольно скрывал свое чувство к ней под ласково-шуточным отношением, но она понимала и радовалась и гордилась этим. </p>
        <p id="31017c67-61d5-4a88-aab7-62690d9b0f13">Гимназия — она хорошо училась и была любима товарками. Были две девочки, с которыми она особенно сдружилась. Гимназия<a href="#" data-type="snoska" id="note50">50</a>
          <span class="note" id="note50">
            <span data-class="paragraph" id="13f3e71e-f2da-4d5b-b410-7a11eda9e2bb">
              <span class="del">ослабила это чувство к отцу, но он не переставал любоваться ею, следить за нею. Когда ей минуло 15 лет, и она стала женщиной,<span class="del"> у него явилось к ней</span> его чувство к ней оставалось то же. К нему прибавилось только </span>
            </span>
          </span>отдалила его от неё, но по мере того, как она подрастала, к прежнему чувству прибавилось особенное чувство осторожной нежности и страха, который он испытывал за нечистые на нее взгляды мужчин как на женщину. Он знал, что был пристрастен к ней, но не мог не видеть, что она нравилась не ему одному, но что она привлекала к себе уже мужчин. А хотя он сам вел довольно чистую жизнь до женитьбы, он знал развратные взгляды мужчин, и мысль том, что грязные люди могут смотреть на его милую Лизу как на женщину, унизительно раздражала его. </p>
        <p id="d76a1bb1-96ba-4f2d-8031-2a9d721ac2b3">Главное, что дорого было ему в ней, это то её смелое, любовное, ласкающее отношение к нему, которое он насмешкой отталкивал от всех других и принимал только от неё. </p>
        <p id="d9e1396f-20c8-487a-a95b-04ebc2aaf072">
          <pb n="424"></pb>Она победила его холодность и страх перед фальшью <choice original_editorial_correction="сантименталь[ности]">
            <sic>сантименталь</sic>
            <corr>сантиментальности</corr>
          </choice>, и он был благодареы ей за это. </p>
        <p id="e5ea5676-3e8e-434f-832d-0da21d1d6072">В первое время её юности он спрашивал ее обо всем, и она без колебания все, как умела сказать, рассказывала ему. Но с годами, в 17, 18, 19 лет, особенно с тех пор, как она стала выезжать, связь эта все слабела. Она ездила на вечера, балы. Он любовался ею, когда она приходила к нему проститься перед отъездом на бал в туалете, который хотела показать и ему, и с грустью видел, как она все больше и больше отдалялась от него, как она все больше и больше увлекалась не кем-нибудь (он знал, что из всех ухаживающих за ней молодых людей никто не нравился ей особенно), но увлекалась тем, что она нравилась. </p>
        <p id="341ed8f7-0b0b-4a7e-999d-6def463382e2">Она все больше и больше жила жизнью не в себе, a тем впечатлением, которое она производила на людей. И понемногу сделалось то, что как только не было никого, кто бы восхищался ею, ей было скучно. Но стоило только почувствовать, что ею любуются, и жизнь пробуждалась и била ключем. </p>
        <p id="e980b5cd-cce7-40ea-8bf6-f3fdd8b25cd6">Он замечал это, но думал, что это пройдет и даже радовался тому, что не выбирает никого из тех молодых людей, которых она встречала и которые ездили в дом. </p>
        <p id="34d6402f-9a55-4789-a49b-b3a3fb9b95b7">Он приглядывался к женихам, и ни один не удовлетворял его. Он по своему грустному опыту знал развратность молодых людей, и его оскорбляла мысль о возможности ей, такой чистой, прекрасной, стать женой одного из них, и часто, когда он замечал, что какой-нибудь молодой человек нравился ей, он насмешкой старался расхолодить ее. Но с годами она все меньше и меньше стала рассказывать ему все. Он видел, что у неё свой особенный мир, и уже не старался вступать в него,<a href="#" data-type="snoska" id="note51">51</a>
          <span class="note" id="note51">
            <span data-class="paragraph" id="300b5dad-cce9-4d60-a8b1-a44999222545">
              <span class="del">Он ждал со страхом, ждал, кого она выберет. Но она никого не выбирала. Один раз увлеклась женатым человеком, который тоже увлекся ею, но это продолжалось недолго, потом отказала трем хорошим женихам и начала скучать. Отец видел это и страдал за нее и, хотя не было прежнего сближения, все так же любил ее и гордился ею. И вдруг свалилась ему на голову та ужасная глыба и раздавила его.</span>
            </span>
          </span> но не переставая следил за ней. </p>
        <p id="9bc89a6b-6a11-48cf-94a3-b23c8c6df646">Ей было уже лет 20, когда они жили на берегу моря и к ним приехал гостить 14 -летний кадет пажеского корпуса, племянник жены Михаила Ивановича; кадет был милый, живой, восторженный мальчик, и Михаил Иванович видел, как он отчаянно, робко, страстно влюбился в Лизу. Он прожил у них все лето. Отношения Лизы с этим милым, чистым мальчиком не пугали Михаила Ивановича. Он даже любовался этой любовью. Ему нравилось то, что Коко — кадет — оценил, каке должно оценил Лизу, и ему нравилось отношение Лизы к мальчику: она ценила его преданность и была польщена этой любовью, но смотрела на нее как на <pb n="425"></pb>шутку. Но это была не шутка. Так подумал и Михаил Иванович. Он вспоминал теперь, как в день отъезда Коко, которого он <span class="hi" data-attribute="italic">[1 неразобр</span>.<span class="hi" data-attribute="italic">]</span>, увидал заплаканное лицо мальчика и серьезное, умиленное лицо Лизы. Как это было чисто! Как прекрасно! А теперь! Эта любовь оставила важный след в душе Лизы. Она на Коко (так его звали) поняла, какая может быть любовь мужчины — чистая, самоотверженная и поэтическая, и потом искала, требовала такой любви и, разумеется, не нашла её. Потом была эта глупая светская жизнь. И как-то почему-то она никого не полюбила. Двум она отказала и продолжала жить, как прежде жила, радуясь на свои успехи. Но года шли, все привыкли к ней, и она нравилась все меньше и меньше. И стала несколько раз она прикидывать мыслью холостых людей, особенно из тех, которым она знала, что нравилась, могла ли бы она полюбить их. И видела, что нет, что никто из них не может по любить ее, как Коко, и она ожидала такого же Коко, но взрослого, который бы мог быть её мужем; но такого не было. Она все меньше и меньше находила удовольствия в свете и часто с грустью смотрела на себя в зеркало, любуясь собой, своей никому ненужной красотой. И она все больше и больше начинала скучать. Отец видел это, и ему жалко было ее, но он ничем не мог помочь ей. Отношения их становились все холоднее и холоднее. Не только не было прежнего сближения, но в последнее время, когда ей было уж 25 лет и она стала увлекаться благотворительностью, к которой он всегда относился насмешливо, между ними установилась даже больше чем холодность. Ему казалось, что она не любит его, и ему обидно было за то, что она так отвечала на его прежнюю любовь, и он допустил враждебность к ней. И вдруг случилось то, чего он никогда не мог вообразить себе. Она пропала из дому, потом написала, что у неё ребенок. Она не может сказать, кто его отец, просит никого не винить и забыть ее.</p>
        <p id="648b7d4b-1aed-4648-a47f-4044cda6fbf0">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>