<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v36_549_554_Zelenaja_palochka_Variant_pervoj_glavy">Вариант первой главы статьи «Зеленая палочка». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Зеленая палочка. </title>
        <title type="sub">Вариант первой главы </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Вариант первой главы статьи «Зеленая палочка» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 36. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 549–554. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8faa6d8e-75f0-48b2-bff7-2e46f795683a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Вариант первой главы статьи «Зеленая палочка» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 36 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">36 </biblScope>
            <biblScope unit="page">549-554 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000016018">
        <p id="e55e51b2-2058-4584-a65d-5d18e004889e">
          <pb n="549"></pb>
        </p>
        <p id="ef621a85-9c39-4569-86a0-70eacce2d016">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [ВАРИАНТ ПЕРВОЙ ГЛАВЫ СТАТЬИ «ЗЕЛЕНАЯ ПАЛОЧКА».] </span>
        </p>
        <p id="5a8f1bdc-274f-4fcb-addd-094f538b4fad">Жизнь наша дурная и несчастная. &lt;Одни живут в богатстве: и дома, и одежды, и лошади, и прислуга, и повара, и кучера, и кушанья, и питья всякие, и делать ничего не нужно, только забавляться; и у каждой женщины наемные няньки при детях, и учителя и учительницы учат детей всем наукам, и если заболевают, то выписывают тысячных докторов и едут в теплые края и на лечебные воды. A другие живут в такой нужде, что некуда голову преклонить, одежда, что на теле, и то оборванная, грязная, нечем прикрыться от холода, негде обсушиться, нечего есть, а надо или через силу работать, или побираться. Есть и такие, что воруют, грабят и сидят по тюрьмамь, а женщины бедняков рожают на ходу, часто убивают детей нечаянно и нарочно и беременные и с детьми работают через силу, моют зимой на прорубях, таскают воду, жнут, полят, косят, и дети их растут без призору, часто мрут и или вовсе не учатся или учатся только грамоте, да и ту забывают. И таких больше всего. И богатые заставляют бедных на себя работать, и бедные работают, но ненавидят зa это богатых, а богатые боятся их и защищаются от них силою. </p>
        <p id="0f701040-f059-4695-b87d-90f625437915">Кроме того, все они, и богатые и бедные, воюют народ с народом, половину своего богатства отдают на корабли с пушками, на крепостп, ружья, мундиры и сами идут сражаться и убивают, калечат друг друга.&gt;<a href="#" data-type="snoska" id="note112">112</a>
          <span class="note" id="note112">
            <span data-class="paragraph" id="921af782-763b-4a34-adb2-916aaed68034">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Взятое в ломаные скобки вводим из оригинала копии</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">по которой здесь печатается данный вариант. В оригинале это место обведено Толстым чертой с пометкой: </span>
              <choice original_editorial_correction="п[ропустить]">
                <sic>п</sic>
                <corr>пропустить</corr>
              </choice>. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="4c77b16f-3b48-4282-9c7f-4c480e456b71">И богатые и бедные — все мучаются. </p>
        <p id="aa132272-f793-4ca8-8721-2e376c0bddbf">
          <span class="del">Бедные мучаются от нужды и труда, а богатые от разврата и роскоши: объедаются, опиваются, скучают от нечего делать и не меньше бедных тяготятся своей жизнью особенно потому, что знают, что живут дурно. И жизнь и богатых<pb n="550"></pb> и бедных такая дурная и несчастная, что многие не хотят жить в такой жизни и, не зная как из неё выпутаться, убивают себя и даже своих детей. Они думают: зачем им мучаться также, как мы мучались. Лучше убить их. Одни убивают себя, a другие, почти все, чтобы не видеть всего зла и несчастья в мире, одурманивают себя и табаком, и спиртом, и вином, и другими разными ядами, только бы не видать всего зла и горя нашей жизни.</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note113">113</a>
          <span class="note" id="note113">
            <span data-class="paragraph" id="1b83865f-181c-4768-8e4f-926d6dc0a571">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Взятое в ломаные скобки обведено в рукописи сбоку чертой с пометкой Толстого: </span>
              <choice original_editorial_correction="п[ропустить]">
                <sic>п</sic>
                <corr>пропустить</corr>
              </choice>. </span>
          </span>
        </p>
        <p id="ebefb5aa-d0d9-4276-8e4b-2f9aa649c1bb">А могла бы быть такая хорошая! </p>
        <p id="80ea4972-d5bf-4f63-a630-05fde0e7a7a2">Для того же, чтобы она была хорошая, нужно очень мало. Нужно только жить так, как жили первые христиане. (Выписать из Деяний Апостольских II, 44, 45, 46, 47, и IV, 32, 33, 34, 35).<a href="#" data-type="snoska" id="note114">114</a>
          <span class="note" id="note114">
            <span data-class="paragraph" id="4fb41e47-a044-4da1-b954-43b6dd337464">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Соответствующие места «Деяний апостольских» читаются так: </span>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f8963897-1d38-428c-b8ea-41635758c492">Стоить только не делать всех тех дурных и ненужных нам самим вредных дел, которые мы теперь делаем. </p>
        <p id="5d717e02-6570-48de-b9d9-e93525402577">Ведь это не трудно. </p>
        <p id="cecb5324-8e75-4c07-a176-862912034dca">Стоит только богатым перестать увеличивать свои богатства, удерживать их и заботиться о них, а отдать бедным свои богатства, а главное, землю. И вместо того, чтобы собирать деньги с бедных, сойтись с ними по душе и с ними сообща работать всю нужную людям работу и помогать друг другу. Ведь это не трудно. Работать в поле и по какому нибудь ремеслу, не через силу, а часа 4 в день не только не трудно, а весело и веселее и приятнее, чем ездить сломя голову на автомобиле или скакать на скаковой лошади, или лезть на горы, или перекидывать мячи через сетку, или не жить, а сидеть и читать книги о том, как другие живут или могли бы жить. </p>
        <p id="005effd7-5064-4d62-aabf-93ab652fbf26">Ведь перестать жить в роскоши, а взяться за нужную людям работу — значит не убавить, а только прибавить себе и удовольствия и здоровья, и спокойствия. </p>
        <p id="73ba9960-2730-41d5-8f19-f7f106734231">Самая лучшая радость — это отдых после работы, а не работая, нельзя иметь этой радости. Тоже и еда не может <pb n="551"></pb>быть никогда (какие бы ни были тонкия блюда) такой вкусной, как хлеб, плоды, каша после работы. </p>
        <p id="6f2c2459-9509-4934-910b-fb3cdaee9c09">A сделали бы это богатые, отдали бы свои имения и не удерживали бы от людей землю, не былобы нужды у бедных и скуки у богатых, а главное, не было бы ненависти и страха людей друг перед другом. И вместо того чтобы жить в душных городах на мостовых, в пятиэтажных домах, жили бы люди в садах, в лесах, полях, недалеко друг от друга и кормились бы своими трудами, своими животными: курами, овцами, коровами, лошадьми, собаками. И вместо того чтобы убивать животных и есть их мясо, любя, ходили бы люди за животными, пользовались их трудами, молоком, яйцами, шерстью, а еще лучше и этим не пользовались бы, а жили бы плодами земли. И ваместо того чтобы щеголять друг перед другом домами, одеждами, экипажами, строили бы жилища на просторе, такие, чтобы было тепло и уютно, a одевались бы только так, чтобы было прохладно в жар, тепло в холод и ловко и удобно для движений, и передвигались бы больше самым приятным способом: на своих ногах или животных, а не паром и электричеством. И вместо того, чтобы через силу одним и тем же людям целые дни работать на фабриках и заводах, все то, что выдумали люди для своих потех, часто вредных и дурных, как всякого рода роскошные уборы для комнат, одежд, экипажей, всякие зеркала, ковры, шторы, духи, напитки, конфекты, пушки, ружья и много другого ненужного и вредного, работали бы по очереди по несколько часов машинами только то, что для доброй жизни нужно людям: плуги, косы, косилки, насосы, молотилки, свечи, лампы, полотно, а также рельсы, вагоны для дорог, нужных людям для доброго общения, а не для барышей и войн. И вместо теперешнего всеобщего распутства и погибели большей половины женщин и убийства детей и проституции, сходились бы мущины с женщинами только в браке, один мущина с одной женщиной на всю жизнь и все женщины берегли бы своих детей до рождения и после рождения. A девушки, пока не вышли замуж, помогали бы матерям, сестрам в то время, когда трудно бывает рожающим и кормящим матерям. И вместо того, чтобы одним учиться слишком многому и не нужному, учиться бы всем в одних и тех же для всех школах. И вместо того, чтобы делать ружья, пушки, строить крепости, собирать войска и воевать народу с народом, не делать никакого различия между людьми разных письмен и языка, a всех одинаково — и татар и немцев, и французов и евреев, и китайцев и японцев считать братьями и дружить и помогать им, а не воевать с ними. И вместо того, чтобы судить и сажать в тюрьмы или ссылать или убивать слабых людей за то, что они подпали греху и сделади дурное, <pb n="552"></pb>усовещевать их и помогать им жить хорошей жизнью. (Хорошей жизнью всегда легче жить, так что они не по своей охоте стали жить дурно.) И вместо того, чтобы роптать на жизнь и на Бога и убивать себя до смерти или отчасти убивать в себе разум табаком, вином, спиртом, опиумом, стараться исправить свою жизнь и жизнь своих братьев так, чтобы жизнь казалась не мукой, а радостью, тем самым, чем она всегда была, и будет, и должна быть. Не может не быть потому, что Бог хотел и хочет, чтобы она была такою. Бог не затем сотворил человека, чтобы он мучался, как теперь, a затем, чтобы он был счастлив и радовался и благодарил Бога за ту жизнь, какую он дал ему. </p>
        <p id="c9d86419-85c3-4c58-ae8e-f154e88a4193">Зачем же люди, вместо той благой жизни, которую хотел им дать Бог, устроили себе этот ад, в котором они живут теперь? Зачем люди делают все то, что губит их жизни? </p>
        <p id="468d457e-7a28-405b-9a30-dc0e9537d988">А только от того, что люди не верят в Бога и закон Его. </p>
        <p id="75ee93eb-ef3f-4d0d-bd8c-723c7f16f02a">Спросите у богатых, зачем они живут так, как живут теперь: зачем сохраняют и увеличивают свое богатство, от которого им нет ничего кроме горя, трудов и тяжелой жизни? Они скажут: таков закон жизни; всегда были богатые и бедные. Они скажут, что в богатстве нет ничего дурного. </p>
        <p id="56904187-e7d6-46b8-8bf7-b8d287eba33f">Спросите бедных, зачем они, не жалея друг друга, ненавидя богатых, идут работать на них, поддерживая их богатства? Они скажут, что им надо кормиться с семьями и что в том, что они стараются улучшить свое состояние, нет ничего дурного и что все живут так. Спросите мужчин, зачем они, не женатые, разводят разврат. Они скажут — нельзя без этого жить. И все так живут. Спросите у женщин: зачем они отдаются разврату, — они скажут: или что в разврате нет ничего дурного или что это от нужды. И все так живут. Спросите правителей народа: зачем они заставляют народ повиноваться и бедных оставаться бедными и подчиняться богатым? Зачем собирают подати, зачем держат войска и заставляют людей идти в солдаты или заманивают их в военную службу? Они скажут, что без этого все пропадет, что они обязаны поддерживать предания, что все другие государства также поступают и что, исполняя эти дела, они делают не дурное, а доброе. Спросите их, зачем они сажают в тюрьмы и казнят заблудших людей, они скажут тоже самое: что это непременно нужно и что все так делают. Спросите людей из народа, зачем они идут в солдаты и этим поддерживают ту самую власть, которой тяготятся, когда она собирает с них подати и гонит их солдатами на войну, они скажут, что тут нет ничего дурного, а если бы и были такие, что могут отказаться, то будет хуже им и их семьям. И все так делают. Спросите, <pb n="553"></pb>зачем войны и вооружения, и правители скажут: мы обязаны поддерживать силу и славу нашего отечества, и все другие государства тоже делают. Спросите тех, которые убивают себя и своих детей для того, чтобы избавиться от бедствий этой жизни, зачем они, вместо того чтобы убивать себя, не попытались исправить жизнь, не перестали делать дурное и не попытались делать хорошее, они скажуть вам, что исправить жизнь — невозможно, что многие пытались делать это и ничего из этого не выходило. Спросите всех тех, которые одурманивают себя — зачем они делают это? Они скажут, что я не могу без этого и что тут нет ничего дурного. Все так делают. Отчего же люди не перестают делать того, что их мучает; отчего не бросят дурную жизнь и не начнут жить хорошею? От того, что у них силы нет бороться с самими собою, с своими страстями и с заведенными порядками. А силы у них нет для этого потому, что у них нет веры в Бога и в Его закон, который бы был выше, важнее своих похотей и законов человеческих. </p>
        <p id="ea1cb768-b7fb-4260-b970-fcb96992e2d3">Без веры в Бога и закон Его люди живут как животные, — хуже животных. Животные, если и дерутся, иногда, самцы из за самок, то редко убивают друг друга. Люди же дерутся тысячами друг с другом и убивают тысячи, и придумывают эти убийства, готовятся к ним. Происходит это от того, что у людей есть разум, предназначенный на то, чтобы они могли понять свое положение, познать закон, а они разум этот употребляют на то, чтобы удовлетворять своим похотям. </p>
        <p id="7fa0a459-670e-49c7-8eb2-04e6a0d64237">Так что бедствия людей происходят от того, что у них нет веры в Бога и Его закон, такой общий всем людям — закон жизни человеческой.</p>
        <p id="f58de989-11b4-4b6d-83b8-3809c058f10c">&lt;Если бы признавали люди такой закон, то не было бы зла, не было бы праздности богатых и нужды бедных, не было бы разврата, не было бы мучительных работ, не было бы каторжной жизни в городах, не было бы войны, не было бы ненависти людей друг к другу и страха людей друг перед другом, не было бы неравенства, не было бы борьбы, не было бы убийства, не было бы пьянства и одурманивания себя, а жили бы все люди служа друг другу, и радовались бы на свою жизнь, и благодарили бы за нее Того, Кто дал им ее. </p>
        <p id="5ff52c10-efde-48a7-bd7e-7cc8ef5e7c0d">А было бы это так потому, что если бы богатые верили в Бога, они бы знали, что закон Бога о том, что надо любить ближнего как самого себя, важнее всех преданий отцовских и всех привычек своих и своей семьи, и не отнимали бы у бедных братьев их труда и не удерживали бы отнятое. </p>
        <p id="0db48541-40be-4f43-a4d1-fc72cd999b6c">Если бы верили в Бога, то считали бы более важным соблюсти закон Бога о том, чтобы считать мужчинам всех женщин, кроме жены, сестрами, а женщинам всех мужчин, кроме мужа, братьями, — важнее, чем всевозможные <pb n="554"></pb>удовольствия похоти. Если бы верили в Бога и в закон Его, что все люди равны, то никто не согласился бы быть начальником, правителем или помощником правителей. Если бы верили в Бога и закон Его о том, чтобы не делать насилия над ближним, то никто не согласился бы служить солдатом, офицером, генералом, никто бы не стал строить крепостей, пушки, ружья. Если бы верили в Бога и закон Его, не отчаивались бы в жизни, не винили бы Бога за дурную жизнь, и не убивали бы себя, и не одурманивали бы себя, чтобы забыться, а понимали бы, что сами виноваты в своей дурной жизни и старались бы исправить ее. А перестали бы люди делать все это, и жизнь человеческая была бы радостью, а не мукой.&gt;<a href="#" data-type="snoska" id="note115">115</a>
          <span class="note" id="note115">
            <span data-class="paragraph" id="210f085d-6fa9-44c9-a72f-a5d325ef7740">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Взятое в ломаные скобки отчеркнуто сбоку чертой с пометкой Толстого: </span>
              <choice original_editorial_correction="п[ропустить]">
                <sic>п</sic>
                <corr>пропустить</corr>
              </choice>.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="01ddf1d1-4aee-479d-a3c3-f025671276cd">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>