<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_343_345_Pora_ponjat_Varianty">Варианты статьи «Пора понять». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Пора понять. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Варианты статьи «Пора понять» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 343–345. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bde733e8-448c-42ba-b11a-2575d8dbba17">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Варианты статьи «Пора понять» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">343-345 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013033">
        <p id="f978721a-3817-41f5-a30a-599e18ed83f5">
          <pb n="343"></pb>
        </p>
        <p id="c3bbb31a-746b-4320-8e8b-06799dea7cc6">
          <span class="h1" resp="volume_editor">ВАРИАНТЫ СТАТЬИ «ПОРА ПОНЯТЬ». </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033001">
        <p id="2bf19eea-88e0-4e33-acda-fff67c2678dd">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 1. </span>
        </p>
        <p id="dc0089c8-3b1d-4986-b97d-e2094fe0ba0f">Для всякого нетолько мыслящего русского человека, но самого малодумающего, безграмотного даже человека, совершенно ясно, что он со всеми соотечественниками находится во власти какой-то страшной, жестокой и совершенно ненужной ему силы, которая давит, мучит его, не дает ни ему, ни близким его ни отдыха ни срока. </p>
        <p id="6e773250-07b0-4bce-8fd2-6c34e0a5c9c4">С русским правительством случилось то, что случилось бы с Чингис-Ханом с телеграфом, как говорит, кажется, <name placement="text" ref="3304" type="person">Герцен</name>, если бы ему, <name placement="text" ref="15333" type="person">Чингис-Хану</name>, a вместе и другим людям были доступны паровые электрические двигатели, скоропечатные машины, аэропланы. Правда ему бы удобнее было душить людей, но за то и людям было бы яснее то, что Чингис Хан злодей и не надо покоряться ему и, участвуя в делах его, губить самих себя. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033002">
        <p id="ba4bb634-6825-4fcc-b9de-faeea01567a5">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 2. </span>
        </p>
        <p id="85551cfa-33a0-4af0-815a-21307058d502">
          <span class="del">Все они так захвачены государственной сетью, поставлены в такое положение, что для своих выгод, часто только для возможности продолжения привычного существования, они не могут не признавать необходимости государственного устройства</span>. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033003">
        <p id="a3b32e60-d0fd-4b45-a080-6dc698d8f784">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 3. </span>
        </p>
        <p id="605a02f1-a847-4541-88ce-2cd087aba223">У нас есть все, что есть в Европе, только с той разницей, что в Европе все эти учреждения полезны тем, что действительно скрывают перед народом несправедливость и жестокость существующего устройства с войсками, тюрьмами, гильотинами, с земельной собственностью, с податями с бедных, а не с богатых и т. п. У нас же все эти фракции, речи, блоки и т. п. только смешны, потому что ничего не скрывают. И все видят и знают, что разговоры разговорщиков сами <pb n="344"></pb>по себе, а жестокости, гнет, произвол правительства сами по себе. Все это идет само по себе, забавляя самых слабоумных и тщеславных людей. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033004">
        <p id="7d3e34b0-2c43-4f7b-9f54-d35ee7bf85a2">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 4. </span>
        </p>
        <p id="21c87763-11b6-4acd-b818-4ba22d8d08ec">Так это было до сих пор, но всякое злое и безумное дело имеет свой предел, дальше которого по существу своему оно итти не может. Во времена крепостного права были жестокие мучители помещики, но быле предел. И если они доходили до этого предела, то крестьяне уже не могли переносить его и убивали злодея помещика. Тоже и с жестокостями правительства. Есть тот предел, дальше которого так называемые подданные не могут уже переносить насилий власти. И русское правительство в последние годы, месяцы дошло до этого предела. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033005">
        <p id="f79c0929-6239-4d07-a835-f4f82c21ce30">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 5. </span>
        </p>
        <p id="443d634e-7fd1-405d-a111-cf75d5a354d1">его удаляют, т. -е. из одного места посылают в другое, избирая самое худшее по условиям жизни. Человека лишают заработка, раззоряют, лишают семьи, друзей, ставят в самые тяжелые условия, но все таки он лишен возможности общения с людьми опасными для власти и кроме того наказан. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033006">
        <p id="e3fd9071-99ba-4f3d-aeca-f3e163e498c2">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 6. </span>
        </p>
        <p id="61d9b147-2a99-41d2-87fc-328e62e9f23f">Долго скрывавшийся под разными предлогами и внушениями обман обличился и народ в огромном большинстве своем от ученых до безграмотных увидал, что он обманут и что ему нетолько не нужно поддерживать тот обман, в котором он так долго находился, но надо как можно скорее освободиться от него. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033007">
        <p id="adc37ebe-8e1f-4d9a-b5e1-a84989300c83">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 7. </span>
        </p>
        <p id="f1efd463-b5ea-4429-846a-51205796ea4b">от того ли, что по моему мнению и было главной причиной пробуждения русского народа, что русский народ в большинстве своем религиозный христианский народ, отвращающийся от насилия, не допускающий себя до одобрения и участия в нем. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033008">
        <p id="000058ce-2b7c-48bd-8971-32617b08e6fe">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 8. </span>
        </p>
        <p id="26ccb051-c5cf-4568-9d16-6beb9b0ef970">Для нас же людей нашего времени и в нашем положении выход из этого положения есть только один: признание того факта, что то, что называется нашим правительством, <pb n="345"></pb>есть шайка насильников, отстаивающих свое положение и желающая привлечь нас к участию в своих преступлениях, признание этого факта и потому нетолько воздержания от всякого участия в этой преступной деятельности, но и какого бы то ни было признания тех учреждений, которыми правительство прикрывает свои преступления. Ясное признание того, что Царь никак не есть коронованная особа, глава правительства, а простой жалкий заблудший человек, воля и слова которого имеют для нас столько же значения, как слова всякого заблудшего человека, что тоже самое все эти учреждения, министерства, суды. Не говоря уже об отношении христианина к теперешней власти в России, простое сознание своего человеческого достоинства должно заставить всякого человека не поддаваться тем внушениям, которые старательно совершаются правительством, оправдывая свои дела разными воображаемыми авторитетами конституции, суда, администрации, полиции и т. п., а прямо и просто признавать то, что есть насильническая <span class="del">власть</span> шайка, захватившая власть и желающая привлечь к участию в своем деле простых непреступных людей. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013033009">
        <p id="8a51293e-7e83-4719-97fd-966f90dff110">
          <span class="h2" resp="volume_editor">№ 9. </span>
        </p>
        <p id="5246283b-3382-4972-8eb9-b4c65c9497da">но признавать я вас ничем иным не могу как только нарушителями всякой справедливости и всякого добра и потому добровольно нетолько участвовать в ваших гадостях не могу и не буду, не могу и не буду также признавать и всех тех искусственных понятий судов, министерств, дум, палат, церкви, которыми вы думаете оправдывать свои преступления.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>