<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_281_282_Pismo_studentu_o_prave_Varianty">Варианты «Письма студенту о праве». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо студенту о праве. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Варианты «Письма студенту о праве» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 281–282. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="332073b9-7f82-4ff8-990c-9b88ec00a7bf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Варианты «Письма студенту о праве» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">281-282 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013017">
        <p id="48f97d69-df02-4484-b1ab-0b5747dbc76f">
          <pb n="281"></pb>
        </p>
        <p id="a09a230e-c348-4162-9edc-694fcdab0cc2">
          <head rend="center">ВАРИАНТЫ «ПИСЬМА СТУДЕНТУ О ПРАВЕ». </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013017001">
        <p id="5e5bda9c-14d5-45a2-9f50-284a434c2352">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 1. </span>
        </p>
        <p id="f8967929-8013-4989-9d1d-78becc230de3">Очень рад был получить ваше письмо: оно с одной стороны позабавило меня и я искренно и весело посмеялся с моими домашними над императивно-атрибутивными, <span class="del">абортивными</span> и т. подобными определениями, с другой стороны рад был случаю высказать именно о том гадком обмане, о котором вы пишете, и который называется «правом», свое мнение. Правда, что весь этот удивительный жаргон с своими забавными, выдуманными, никому не нужными словами и условными понятиями, не имеющими для простого, т. -е. непосвященного в игру человека никакого смысла и составляющими для посвященных в их значение некоторого рода игру в роде разрешения шахматной задачи, представляют из себя явления высокого комизма, особенно когда подумаешь о той важности, с которой это передается, слушается тысячами молодых достаточно образованиых людей и печатается теория естественного, всеобщего, гражданского, уголовного, государственного права. Правда, что вся эта удивительная <span class="del">чепуха</span> так называемая наука, и теперь представляющаяся уже мыслящим людям забавным образцом глупости человеческой, будет через десятки лет <span class="del">выставляться историками образцами той дикости и невежества, в котором жили их предки</span> представляться нашим потомкам, если только вспомнят про нее, такой невероятной чепухой, что они не будут в состоянии поверить тому, чтобы люди не нарочно, а как что-то важное и серьезное преподавали и слушали такую ужасную чепуху. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013017002">
        <p id="c0ca9e71-69ad-44fc-b32a-9cd03fee996a">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 2. </span>
        </p>
        <p id="0c8fb29a-113c-40f2-8a50-b8731caa7a80">Мало того, есть право уголовное, право ссылать, заточать, казнить, вешать. Права эти определяются законами, говорят <pb n="282"></pb>
          <choice original_editorial_correction="П[етражіцкіе]">
            <sic>П</sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10715" type="person">Петражицкие</name>
            </corr>
          </choice>, но законы то кто пишет? &lt;Победоносцевы или <name placement="text" ref="9800" type="person">Николаи</name>, <name placement="text" ref="11378" type="person">Пуришкевичи</name> с собратьями, а приводят в исполнение <name placement="text" ref="599" type="person">Аракчеевы</name> и <name placement="text" ref="3313" type="person">Гершельманы</name>. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013017003">
        <p id="ac46da46-ea70-4d2e-b15e-c08af3dc69b9">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 3. </span>
        </p>
        <p id="676b0794-2c71-4928-ada4-41ed4af92ece">И этот то гадкий обман вы и тысячи вам подобных не только спокойно, но с благоговением слушаете и <span class="del">глотаете</span> принимаете не как евангельскую истину, что евангелие, а почти как Дарвиновскую истину. Да, это ужасно!</p>
        <p id="72f4971a-ce38-4dde-8ddd-3528992c9294">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>