<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_319_320_Zajavlenie_ob_areste_N_N_Guseva_Varianty" resp="volume_editor">Варианты «Заявления об аресте H. Н. Гусева». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">Заявление об аресте Гусева. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Варианты «Заявления об аресте H. Н. Гусева» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 319–320. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3f5b4efc-2bb5-4347-8614-48f66f19708c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Варианты «Заявления об аресте H. Н. Гусева» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">319-320 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013025">
        <p id="88b7b529-7836-457e-b9e8-5caf0dab98bc">
          <pb n="319"></pb>
        </p>
        <p id="19c4ad58-5af8-4012-9425-3f771bf81509">
          <head rend="center">ВАРИАНТЫ «ЗАЯВЛЕНИЯ ОБ АРЕСТЕ H. Н. ГУСЕВА». </head>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013025001">
        <p id="f64944f4-b3ca-4561-93dc-b7d464262d6c">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 1. </span>
        </p>
        <p id="26add3d9-a2a0-41b7-b95f-28b833060f61">Вчера в 10 -м часу вечера в наш дом ворвались два вооруженных человека, называющие себя Исправником и Становым, и потребовали моего молодого друга и <span class="del">сотруд</span> помощника в моих работах <name placement="text" ref="4055" type="person">Н. Н. Гусева</name>. Я говорю: ворвались, потому что люди эти <span class="del">если бы не были тем, чем они есть</span>
          <span class="del"> не будь они</span> никогда не решились <choice original_editorial_correction="[бы]">
            <sic>***</sic>
            <corr>бы</corr>
          </choice> итти в дом к людям, которые их не знают и по всей вероятности не желают знать, и их бы не пустили в дом, если бы они не были тем, чем они есть, исполнители насилий, поддерживаемых, как всякое насилие, оружием. Люди эти с торжественным, благоговейным видом прочли так же, как люди читают священные книги, признаваемые словом Бога, скверную лживую бумажонку, излагающую решение <span class="del">очень глупого и дурного</span> жалкого, заблудшего, совершившего и совершающего бесчисленное количество преступлений человека, называемого <choice original_editorial_correction="М[инистромъ]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Министром </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="В[нутреннихъ]">
            <sic>В </sic>
            <corr>Внутренних </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Д[ѣлъ]">
            <sic>Д</sic>
            <corr>Дел</corr>
          </choice>. В бумажонке сказано, что <span class="del">этот</span> H. H. Гусев по решению этого жалкого и нехорошего человека, называемого М. в. д., <name placement="text" ref="4055" type="person">Гусев</name> должен быть немедленно взят в тюрьму и по этапу отправлен в почему-то избранный людьми Чердынский уезд, где он должен прожить почему-то именно 2 года. Причиной этого глупого <span class="del">жестокого</span> насилия выставлялось то, что будто бы <name placement="text" ref="4055" type="person">Гусев</name> распространяет революционные книги, тогда как <name placement="text" ref="4055" type="person">Гусев</name> не распространял <span class="del">и не распространяет</span> никаких революционных книг, а только по моей просьбе высылает людям, обращавшимся ко мне за моими книгами, те книги, которые я просил его выслать. <span class="del">Гусеву дано полчаса времени, чтобы собраться</span> Через полчаса <name placement="text" ref="4055" type="person">Гусева</name> увезли и теперь он сидит в тюрьме. A все знают, что такое с своим переполнением теперешния тюрьмы. Совершенное над <name placement="text" ref="4055" type="person">Гусевым</name> глупое, жестокое и наглое насилие особенно <span class="del">характерно для нашего несчастного правительства</span> поразительно, поразительно оно и по <pb n="320"></pb>характеру того лица, над которым оно произведено, и по своей <span class="del">лживости</span> не несправедливости — о справедливости с теми людьми, которые называют себя правительством, не может быть и речи, а явной лживости выставленных причин и <span class="del">главное</span> по своей нелепости <span class="del">бессмысленности, случайности</span> и жестокости и главное по своей нецелесообразности. Поразительно во 1 -х то, что сажают в тюрьму и ссылают под стражей по этапу как опасного преступника кого же? Человека кроткого, доброго, до глубины души проникнутого христианским учением прощения, непротивления, любви. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013025002">
        <p id="873e9d8e-1ac0-46aa-a16f-46fe565a80e7">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 2. </span>
        </p>
        <p id="fccfc925-9533-46bb-b7b9-8aa57201eef9">Так рассуждают те люди, которые за свои вероятно большия умственные способности призваны управлять 150 мил. народом. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013025003">
        <p id="0b8e0ef4-6b02-4fdc-b7f7-83d95369ce73">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 3. </span>
        </p>
        <p id="414d2dfc-581c-49da-a166-c4e609096d5d">И потому одно радикальное средство избавиться от него было бы то, чтобы подослать каких-нибудь таких Азефов, их у нас много, чтобы они как-нибудь нечаянно отравили или застрелили его, но это средство мы еще откладываем, теперь же будем ссылать всех его друзей и помощников. Авось он опомнится и замолчит. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013025004">
        <p id="8223770d-024b-4b25-bd16-d824c12a2294">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 4. </span>
        </p>
        <p id="b8ba677d-2aa6-49c6-93b4-35e94ecf8d38">И потому единственное радикальное средство против не говорю дальнейшего распространения <span class="del">моих</span> неприятных правительству мыслей, так как таких средств нет и не может быть, а против моей личной деятельности есть только одно радикальное средство. Средство это в том, чтобы подослать какого-нибудь из тех продажных, готовых на все людей, которых достаточное число находится на службе правительства, с приказанием за известное вознаграждение и повышение в звании отравить или застрелить меня как будто от себя и нечаянно. Все же другие средства помимо этого не только не достигают желаемой цели, но всегда производят обратное действие.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>