<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_291_293_O_gosudarstve" resp="volume_editor">[О Государстве]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">О Государстве. </title>
        <title type="sub">«В первый раз ясно понял...» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [О Государстве] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 291–293. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a9cd670b-e94b-4575-9fa0-af376fb561c7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[О Государстве] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">291-293 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#statja_front" target="nonfiction_genre"/>
        <catRef ana="#polit_social_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#polit_social_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013020">
        <p id="277542e5-c168-4ca7-8f56-9beb6e895377">
          <pb n="291"></pb>
        </p>
        <p id="5c9ade8d-1245-4a66-a168-2ff8c684ab36">
          <span class="h1" resp="volume_editor">**, *** [О ГОСУДАРСТВЕ] </span>
        </p>
        <p id="2961d0ea-9715-4aca-ab82-c845bee294e6" rend="right">26 февраля 1909 г. </p>
        <p id="acd0ab02-4705-4ccc-ba96-f073a8dbc292">В первый раз ясно понял, что такое государство. А как, кажется, просто и легко было бы понять это. </p>
        <p id="e19b1824-2fa4-4bed-9e12-df30f4b29104">Не боясь быть смешным, признаюсь о том поводе, который раскрыл мне все дело. Я возвращался нынче утром с прогулки, меня догнал едущий на санях живущий у нас стражник. Я устал, присел к нему, и мы разговорились. Я спросил, зачем он служит в своей гадкой должности. Он очень просто сказал мне, что чувствует и знает, что должность скверная, да где же он получить те 35 рублей в месяц, которые он получает. </p>
        <p id="15ce2f1c-c2e9-488a-b47b-411cf2b82e9f">И вдруг мне все стало ясно. Ведь все в этом. Все это великое устройство государства основано только на том, что стражник получает 35 рублей, тогда как не будь он стражником, цена ему 8. </p>
        <p id="1fd30a34-82df-408c-9b2e-6c4a88d27617">И я в первый раз ясно понял все дело. А как, кажется, просто и легко было бы понять. Не говорю о тех поразительных глупостях, которые с важным видом пишутся в философии государственного права с именами всех философов, внушающими уважение к этому гнусному обману и поразительной глупости, в сущности дело ведь только в следующем. </p>
        <p id="9bafde17-e2a5-4858-802e-79c1279b6331">Люди вооруженные, грубые, жестокие, грабят трудолюбивых, безобидных оседлых людей. Иногда грабят набегами — ограбят и уйдут — иногда поселяются среди трудящихся и устраивают постоянный грабеж, т. -е. отнимают часть их труда и пользуются им, ограждая себя оружием. Для более широкого распространения своего грабежа и упрочения его, они угрозами, а главное подкупом, а то и тем и другим вместе, из ограбляемых подбирают себе помощников в ограблении. </p>
        <p id="29574ef1-72c4-41d6-80f8-a2c2553e6aa5">На этом, только на одном этом основано все государственное устройство, различные отечества, включающия в себя народы одной или разных пород; на этом основаны всевозможные <pb n="292"></pb>государственный учреждения: разные сенаты, советы, парламенты, императоры, короли. </p>
        <p id="907ddfef-3529-449e-ab4f-30f08a7196d5">Казалось, как легко бы понять. Так это очевидно, что, разъясняя сущность его, совестно говорить об этом обмане, как о чем-то новом, никому не известном: так оно бьет в глаза своей очевидностью. И удивительное дело: я, думая о предметах, связанных с государством, сознавая всю его губительность, до 80-ти лет не мог вполне понять, в чем это простое и ясное дело, и только, смешно сказать, нынче мне ото открылось как что-то новое вследствие слов стражника. </p>
        <p id="d93e9b3d-dc69-4a51-9b21-3474af0a7519">Ведь все, что делается в этом признаваемом столь возвышенным и торжественном учреждении, называемом государством, все это делается только во имя тех мотивов, во имя которых служит стражник, и ведь все эти цари, министры, архиереи, генералы делают то же самое, что делает стражник. Разница только в том и в пользу стражника та, что стражник, лишившись своей должности, всетаки заработаете хотя бы 8 рублей в месяц, цари же, митрополиты, сенаторы, выйдя из своих должностей, не съумеют заработать даже на хлеб. Другая разница и огромная и тоже в пользу стражника та, что он, бедняга, наивно говорил мне, что знает, что служа в этой должности поступает дурно, но что же делать Министры же и разные генералы, митрополиты, поступая дурно, только и делая, что дурное, стараются уверить себя, что они поступают не только не дурно, но совершают великия дела. </p>
        <p id="b6494c0e-531c-4cca-ab42-a2cf61d81afc">Да им, несчастным, и нельзя думать иначе: король, император, вообще так называемый глава государства не может не стараться верить в необходимость, даже святость своего положения, потому что хотя он в глубине души и знает, что, делая то, что он делает, он поступает дурно, где же он возьмет уже не те 35 рублей и не только те дворцы и всю ту безумную роскошь, к которой он уже привык, в которой родился, но и удовлетворяющее его тщеславие, то внешнее почитание, которым он окружен. Тоже и все министры, архиереи, члены палат и до последнего <choice original_editorial_correction="[чиновника]">
            <sic>***</sic>
            <corr>чиновника</corr>
          </choice>. Всем им кроме удовлетворенного тщеславия, честолюбия прежде всего нужны те огромные деньги, получаемые ими от государства, все же то, что пишется и говорится о необходимости, полезности государства, о благе народа, о патриотизме и т. п., пишется и говорится только для того, чтобы скрыть от обманутых, отчасти от самих себя настоящие мотивы своей деятельности. Древность же и внешнее величие и хитрые софизмы ученых, оправдывающие этот государственный обман, так искусно скрывают сущность дела, что не только обманутые, но и обманывающие не видят всю зловредность обмана. </p>
        <p id="64fff0ff-f989-42af-979b-18ae6a3cce1f">
          <pb n="293"></pb>Да, все о представляется необыкновенно простыми и ясным, когда найдешь ключ кажущейся тайны. </p>
        <p id="f719e972-ab95-4a2e-9035-732f6fc2d73c">«Но что же будет, если люди не будут подаваться обману и не будет государства? </p>
        <p id="3de84c49-c759-45cd-9570-e32f074fbd9e">Никто не может знать того, что будет, и как сложится жизнь после того, как люди избавятся от того обмана, в котором живут теперь. Одно можно наверное сказать это то, что как бы ни сложилась жизнь людей, свободных от обмана и развращения, жизнь эта не может не быть лучше жизни людей, подчиненных обману и развращению и не понимающих своего положения.</p>
        <p id="85c86629-f53e-49af-bb32-4c5d224dc593">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>