<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_336_338_Po_povodu_stati_P_Struve" resp="volume_editor">[По поводу статьи П. Струве]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">По поводу статьи П. Струве </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [По поводу статьи П. Струве] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 336–338. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="81233f89-c580-4a6d-9158-b890a013d1f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[По поводу статьи П. Струве] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">336-338 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#statja_front" target="nonfiction_genre"/>
        <catRef ana="#polit_social_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#polit_social_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#philosophy_religion_front" target="topic"/>
        <catRef ana="#philosophy_religion_front_np" target="topic_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013030">
        <p id="cf70cc3e-3721-4823-a52b-8f1f2354dbb6">
          <pb n="336"></pb>
        </p>
        <p id="535690e5-51b4-4197-aab5-0cd96b7a6aa4">
          <span class="h1" resp="volume_editor">[ПО ПОВОДУ СТАТЬИ П. СТРУВЕ.] </span>
        </p>
        <p id="6b6525c0-cdf2-4125-856b-089af3a1c62e">Друзья мои, зная, что я не читаю журналовъ, указали мнѣ на статью, отзывъ Г-на <name placement="text" ref="13293" type="person">Струве</name> о моей статьѣ «Неизбѣжный переворотъ». А такъ какъ мысли, высказанныя мною въ этой статьѣ, кажутся мнѣ очень важными и нужными людямъ и выражаютъ то, чѣмъ я живу, жилъ чуть не полвѣка и буду жить до смерти, то я и прочиталъ отзывъ Г. Струве и, прочтя его, и удивился и, признаюсь, огорчился. Удивился я потому, что разсужденіе Г. Струве не можетъ не представиться явно несправедливымъ для всякаго, кто прочтетъ мою статью хотя бы и въ томъ урѣзанномъ видѣ, въ <choice original_editorial_correction="к[акомъ]">
            <sic>к</sic>
            <corr>каком</corr>
          </choice> она была напечатана в «Р. В.» Огорчился же я потому, что желание, очевидно руководившее Г-ом Струве и приведшее его к такому странному и неосновательному выводу, было нехорошее, не доброе, имевшее очевидной целью сбить с толку тех немногих людей, на которых моя статья могла бы произвести хоть отчасти желаемое мною впечатление.</p>
        <p id="9d309f71-a5ea-488c-878b-8f5b3370e787">― А что такое было <name placement="text" ref="13883" type="person">Толстого</name> в «Р. В.»?</p>
        <p id="f438b7d2-4526-428c-8b90-8fcbfe0eb9e3">― «Бесконечная перемена»<a href="#" data-type="snoska" id="note138">138</a>
          <span class="note" id="note138">
            <span data-class="paragraph" id="07eb1fdf-d375-4c57-899c-ff0e7902b8ed">
              <span class="del">Невозможная преграда.</span>
            </span>
          </span> или что-то в этом роде.</p>
        <p id="7382eeb5-e700-4139-845e-c9353dc4dcba">― Нет, это «Неизбежный переворот». Он там опять все свою старую песенку. Но ты прочти в «Р. М.». <name placement="text" ref="13293" type="person">Струве</name> прямо носом ткнул его в кричащее противоречие.</p>
        <p id="fdcb4629-3950-446b-9596-898c2b988ef0">― Вот как. А <name placement="text" ref="4659" type="person">Дубровина</name> то, кажется, заберут таки». </p>
        <p id="607d5eee-c126-4873-b618-c7a02bd79f96">И молодой человек, который может быть прочел, подумал бы, теперь спокоен и может заняться политическими вопросами, социализмом, вообще наукой и не зачем читать всякие глупости, которые пишет очевидно выживший из ума старик, так как сам <name placement="text" ref="13293" type="person">Струве</name> ясно и прямо показал ему, что то, о чем он думал полвека, явное, только ему одному по его умственной слабости невидимое противоречие. Это огорчило меня. То же, что Г. Струве видит противоречие там, где никак невозможно найти его, и в доказательство того, что противоречие лезет в глаза, говорит что-то такое, <pb n="337"></pb>чего никак понять нельзя, и что журнал печатает эти слова, это удивило меня. </p>
        <p id="abb1e39e-828e-4952-9277-b85189081f01">Г. Струве выписывает из моей статьи заключительные слова, в которых говорится, что «истинное благо дается только тому, кто исполняет закон своей жизни. Закон же этот ты знаешь и по разуму, и по учениям всех мудрецов мира, и по влечению своего сердца», ― пишу я. «Закон этот ― любовь, любовь к высшему совершенству, к Богу и ко всему живому, и в особенности к подобным тебе существам ― людям. Только пойми это каждый из нас, и он тотчас же поймет и то, что причина страданий и его, и всего мира не в каких либо злых людях, виновных в том зле, которое совершается, а только в одном: в том, что живут люди в условиях жизни, сложившихся на насилии, условиях противных любви, несовместимых с ней, и что потому <span class="hi" data-attribute="italic">причина того зла, от которого мы все страдаем, </span>не в людях, а <span class="hi" data-attribute="italic">в том ложном устройстве жизни на насилии, которое люди считают необходимым. </span>
        </p>
        <p id="24d473ad-fc8e-4c80-b44b-bee4d9050456">Выделив курсивом последния строчки, Г-н Струве пишет следующее: «В этом противоречии, которое в <span class="hi" data-attribute="italic">нелитераторском </span>изложении Толстого само лезет в глаза, не прикрытое никакими фразами, заключается основной и роковой вопрос совершенствования человеческой жизни. </p>
        <p id="24f60775-c067-4329-868b-a6e8228099d8">«Возражая против идеи, что совершенствование жизни может быть произведено «внешним» её устроением, Толстой незаметно для самого себя подчиняет свою мысль именно этой соблазнительной идее. Я говорю «соблазнительной» не в смысле «производящей соблазн». Идея возможности совершенствования жизни путем её «внешнего» устроения соблазнительна в ином смысле: эта идея, если предположить, что она верна, означает, что великий переворот замены жизни насильнической жизнью мирной, любовной не только возможен, но и очень легок. Создание такого убеждения в легкости коренного преобразования человеческой жизни могло бы быть даже признано полезным, если бы оно не было ― и на это указывал неутомимо сам Толстой, в чем его великая заслуга ― неразрывно связано с выбором совершенно негодных «внешних» средств для осуществления такого преобразования». </p>
        <p id="d3839359-54bf-4009-9aa9-ff736c3f3f6e">Прочел я это рассуждение и перечел и, несмотря на все усилия, не мог даже понять, в чем Г-н Струве видит противоречие. Я говорю, что я говорил много и много раз, что повторял несколько раз и в этой статье, что причина дурной жизни людей в них самих, и что для того, чтобы людям избавиться от жизни, основанной на насилии, и установить жизнь, основанную на любви, им надо освободиться от всего того, что препятствует руководствоваться свойственным всем людям чувством любви. Препятствуют <pb n="338"></pb>же этому во 1 -х суеверия, во-вторых соблазны, в З-х грехи. И потому первое, от чего нужно людям стараться освободиться, это от суеверий, как религиозных, так и научных и государственных, сущность которых состоит в вере в необходимость насилия. </p>
        <p id="f47b97cf-bdcc-445d-a689-9e73c1a1952b">Почему Г-н Струве находит, что я считаю этот переворот очень легким, и почему необходимо ― как вероятно предполагаеть Г. Струве ― нужно непременно считать этот переворот не легким, а трудным? Я ничего не говорю ни о легкости, ни о трудности, а говорю только, что переворот этот должен начаться в сознании людей и должен состоять в освобождении себя, людей, от суеверия необходимости насилия. </p>
        <p id="028fc65d-13f9-4e6b-89ef-93160799877a">Все эти рассуждения Г. Струве, усматривающего противоречия там, где нет никакого подобия их, очень удивили меня. Огорчила же меня эта очевидная непроницаемость для истины людей подобных Г-ну Струве. Это желание видеть во всем какой-то таинственный, неразрешимый, роковой вопрос, и, главное, недоброе чувство к людям, недопускающим никаких роковых вопросов, а мыслящим просто и прямо о том, о чем свойственно мыслить существам, одаренным разумом: о том, как наилучшим образом прожить свою жизнь, а для этого как освободиться от связывающих нас суеверий. </p>
        <p id="5cc50576-be9a-4bee-9d7e-7715d7e78462">Недоразумение и недоброе чувство Г-на Струве объясняется для меня только тем, что Г-н Струве и подобные ему ученые люди воображают себе, что они очень хорошо по науке знают, в чем состоит роковой, основной вопрос жизни, и даже с разных сторон обсуждали и обсуждают этот вопрос и спорят о нем и потому никак не могут без чувства некоторой досады смотреть на людей, которые, минуя все эти научные рассуждения, говорят, как умеют, о том, как желательно бы было, чтобы жили люди и что бы делали и чего бы не делали. </p>
        <p id="ace112b2-06db-4316-954c-940663307a8e">Il n'y a pas de pires sourds que ceux, qui ne veulent pas entendre.<a href="#" data-type="snoska" id="note139">139</a>
          <span class="note" id="note139">
            <span data-class="paragraph" id="ab5dda79-0433-4620-bbcd-b9e121672529">
              <choice original_editorial_correction="[Самые глухие те, которые не желают слушать.]">
                <sic>*** </sic>
                <corr>Самые глухие те, которые не желают слушать.</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>
        </p>
        <p id="f4fce512-e17a-4b72-b21d-1d79ffabd29d">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>