<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_339_340_Po_povodu_stati_P_Struve_Variant" resp="volume_editor">Вариант «По поводу статьи Струве». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main" resp="volume_editor">По поводу статьи П. Струве. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Вариант </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Вариант «По поводу статьи Струве» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 339–340. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0c941920-3f89-489b-baa7-e2513b191b56">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Вариант «По поводу статьи Струве» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">339-340 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013031">
        <p id="c26bcd7f-cd8d-42fe-9f72-198662805359">
          <pb n="339"></pb>
        </p>
        <p id="ac7f1414-9b16-4ca5-be62-7c1d7bb572a3">
          <span class="h1" resp="volume_editor">ВАРИАНТ «ПО ПОВОДУ СТАТЬИ СТРУВЕ». </span>
        </p>
        <p id="b8b0f1ce-dc70-4693-94a4-ce004526a742">От того ли, что, не читая журналов, я отвык от умных рассуждений или вообще от умственной слабости, но я несмотря на все усилия ничего не мог понять в этом рассуждении. </p>
        <p id="43408e46-35e1-453f-8d44-4570953fe0b9">И потому неизбежно был приведен к признанию одного из двух или того, что говоря просто глуп я, не понимая того, что можно понять, или глуп тот, кто пишет то, чего никак нельзя понять. В данном случае решение дилеммы легко, не говоря уже о том, что Г-н Струве кажется профессор во всяком случае очень ученый человек, я же отставной офицер, не кончивший курса в высшем учебном заведении, решение дилеммы было легко уже по одному тому, что не понимаю я того, что говорит Г. Струве. Он же нетолько понимает, но и исправляет погрешности моего рассуждения, видя явное противоречие там, где я несмотря на усилия никак не мог усмотреть его. </p>
        <p id="e159a516-2f2c-42a3-b3ca-3f4757a331e2">Оказывается, что в своем нелитераторском (тоже не понимаю и этого слова) изложении противоречие само лезет в глаза. Я же имел неосновательность думать <choice original_editorial_correction="[что]">
            <sic>***</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> нет никакого противоречия в мысли о том, что для того чтобы избавиться от жизни, основанной на насилии, и установить жизнь, основанную на любви, людям (естественное свойство которых состоит в любви,) нужно избавиться от скрывающих от них радостную жизнь любви грехов, соблазнов и суеверий (мысль эту я неоднократно выражал в моих писаниях), прежде от суеверий, что легче всего, потом от соблазнов, потом от грехов. </p>
        <p id="9fb45a16-65be-4ebe-95df-661ce5f0f164">Так что в том, в чем Г. Струве усматривает противоречие, я по неучености своей видел только просто указание на то, в чем должны состоять усилия людей для освобождения себя от закона насилия.</p>
        <p id="2c0e56df-8a2e-4dc3-82d5-64e979c2f51a">&lt;Но Г-н Струве не хочет знать этого. Не хочет же он знать этого очевидно потому, что не хочет впасть в то самое, в чем он (так победоносно) уличает меня, в противоречие. <pb n="340"></pb>Противоречие же, в которое боится впасть Г. Струве, есть противоречие здравого смысла с суеверием науки, с тем самым суеверием, от которого я считаю прежде всего необходимым избавиться людям, но которое Г. Струве и признает чем то неизменным, не могущим быть измененным усилиями людей. </p>
        <p id="9c3c2392-03e7-411b-9124-b0550e4739e5">И потому очевидно глуп только я, не понимающий того, что говорит Г-н Струве.&gt; </p>
        <p id="77f0891b-9df7-4fc0-ad08-443054201cdd">Дело очевидно в том, что Г. Струве по учености своей очень хорошо знает, в чем по науке состоит <span class="hi" data-attribute="italic">основной роковой вопрос совершенствования человеческой жизни </span>и что существующее устройство тоже по науке неизменно и не может быть разрушено освобождением людей от суеверия государства, поддерживаемого суеверием науки, я же по невежеству своему не знаю этого и по невежеству своему воображаю, что если люди перестанут верить в Казанскую Царицу Небесную, то и перестанут ставить ей свечи, а если перестанут верить в неизбежность предопределения государства, то и перестанут служить ему. </p>
        <p id="8ffe7826-f9a5-4bbd-ae09-9e6f4535fc69">Так что вопрос о том, кто из нас двух говоря учтиво не очень умен, ясен для всякого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>