<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v38_327_330_Otvet_polskoj_zhenschine_Varianty">Варианты «Ответа польской женщине». Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Ответ польской женщине. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Варианты </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Варианты «Ответа польской женщине» // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 38. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1936. С. 327–330. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="01b59d55-2576-4660-bd66-72ab906f8d7f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Варианты «Ответа польской женщине» </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 38 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1936-01-01" to="1936-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">38 </biblScope>
            <biblScope unit="page">327-330 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013027">
        <p id="013d52cd-6c3c-42d8-9c07-9c7256c4ea21">
          <pb n="327"></pb>
        </p>
        <p id="d16197e2-797d-44fc-bd8c-ad1bb512b024">
          <span class="h1" resp="volume_editor">ВАРИАНТЫ «ОТВЕТА ПОЛЬСКОЙ ЖЕНЩИНЕ». </span>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027001">
        <p id="6d9cea8a-f6f3-4e3c-952a-7cece122375e">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 1. </span>
        </p>
        <p id="0a821627-71c1-40f1-bd1c-1f5e9277ccfc">Разделение и угнетение Польши всегда возбуждало во мне величайшее негодование. Спасение от него, думаю, есть одно: то, чтобы Поляки перестали себя считать Поляками, а считали бы себя братьями всего человечества. И я думаю, что такая мысль и деятельность особенно свойственны славянским народам и такому народу как Поляки, которые перенесли такие тяжелые испытания. </p>
        <p id="8e72380c-3658-4cd1-a869-952df75492cf">Мысль моя состоит в том, что избавить польский народ от его порабощения и дать ему свойственное всем людям благо может никак не борьба насилием с насильниками, не покровительство насильнических держав как Россия и другие, но вступление на тот путь истинно христианской жизни, при которой все люди признают себя братьями и потому свободными. Свободу дает только любовь, религиозная любовь. Любовь же только тогда любовь, когда непременным условием её есть неупотребление насилия, т. -е. непротивление. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027002">
        <p id="cb1c4bbe-f7d7-4a89-9912-23698dff4ab9">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 2. </span>
        </p>
        <p id="041621f7-9683-44bc-9358-5cea3e6aa456">Расчленение Польши и все то, что совершается в порабощенных частях её и в особенности русскими властями, всегда возбуждало во мне величайшее негодование. Но должен сказать, что и все, что делалось <span class="del">и делается теперь</span> теми самыми Костюшками, Словацкими и др., которых вы упоминаете, и их последователями для освобождения Польши, возбуждает во мне удивление перед явной нецелесообразностью этой деятельности, основанной на патриотическом пафосе и возбуждении. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027003">
        <p id="33d52e6d-3139-42cd-8401-5598d6cc1a6a">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 3. </span>
        </p>
        <p id="de106faf-bcb7-4627-bd95-8cde7890ed5e">Спасет же поляков <span class="del">да и всех угнетенных людей и все угнетенные народы</span> признание<a href="#" data-type="snoska" id="note137">137</a>
          <span class="note" id="note137">
            <span data-class="paragraph" id="324cebee-198f-44d6-99fa-22a77f319dba">
              <span class="del">или себя только людьми и братьями всех людей всего человечества</span>
            </span>
          </span> закона любви, включающего <pb n="328"></pb>непротивление тем, что такое признание не допустит Поляков делать то, что они теперь делают, давать Русскому, Австриискому, Прусскому правительству произведения своего труда, отбираемые от них в виде податей <span class="del">прямых и косвенных</span> и даже участвовать в этом отбирании и еще менее участвовать в совершаемых против них насилиях, поступая в русское, австрийское, прусское войско. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027004">
        <p id="9d67bb21-dd4c-4a3f-b94f-55bdf97fd134">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 4. </span>
        </p>
        <p id="6def6e01-1201-4636-b3fe-b3c3071c3486">Только такая не деятельность, a воздержание от всякой противной любви деятельности, т. -е. именно непротивление злу насилием, только одно такое непротивление, освобождая каждого человека отдельно, может освободить и порабощенные народы, в том числе и польский. Свободу дает людям не какое либо то или другое государственное устройство, а только истинное соответствующее времени религиозное понимание жизни. А такое религиозное понимание жизни, соответствующее степени развития и духовным требованиям людей нашего времени, есть только одно: христианское учение любви. Любовь же только тогда любовь, и только тогда производить свойственные ей благие последствия, когда непременным условием её есть одинаковое любовное отношение ко всем людям и не употребление насилия ни при каких условиях, т. -е. непротивление, то самое непротивление, которое кажется вам, да и очень многим, источником всех теперешних и еще худших будущих бедствий. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027005">
        <p id="118b3666-53ee-4fa9-a776-e45a6583780c">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 5. </span>
        </p>
        <p id="1adbeb94-1f0a-4942-a064-6873184982a8">И удивительное дело, тот самый страх перед непротивлением, который выражаете вы — член жестоко порабощенного Польского народа, да я думаю и все земляки ваши выражают и члены другого без сравнения более древнего и чуть не в 10 раз более многочисленная, чем Поляки, и высоко развитого народа, терпящего еще худшее порабощение. Я говорю об Индусах. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027006">
        <p id="96b9341f-31fe-4c6c-8b1e-467795a35325">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 6. </span>
        </p>
        <p id="3d3d6875-dc1f-4c8c-8f8d-aa38a2737a9d">Ведь порабощены бывают миллионы сотнями только потому, что сами эти миллионы, не признающие закона любви, не допускающего насилия, посредством обмана вовлекаются в порабощение самих себя. Отдельные люди, не признающие закона любви ради личной выгоды, соглашаются совершать, содействовать или хотя быть готовыми к совершенно насилия над <pb n="329"></pb>своими братьями. Таких людей набирается все больше и больше и наконец слагается то сложное устройство, в котором живут народы и при котором все люди участвуют в порабощении друг друга. </p>
        <p id="16723707-f63f-4156-bb0b-534e10ffc948">С древнейших времен существовало и существует среди людей, не знавших закона любви, живущих по закону борьбы и насилия и основанное на завоевании устройство человеческих обществ, государств, народов. Для порабощения этих обществ, государств, народов поработителям нашего времени не нужно уже завоеваний, как это делали Атиллы и <name placement="text" ref="15333" type="person">Чингис</name> ханы, им нужно только, не разрушая существующего насильнического устройства, а напротив поддерживая его, занять место прежних поработителей. Это делалось и делается в Польше. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027007">
        <p id="9d14ae7c-9fd1-44c8-8e64-4fb79bff3497">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 7. </span>
        </p>
        <p id="180ed759-1bc3-4591-beb9-88c7410632ff">в таких условиях порабощенные хотят бороться с поработителями. Хотят непременно именно этой бессмысленной борьбы ничем кроме поражения не могущей кончиться борьбы, только в такой борьбе козявки с слоном видят возможность спасения и как что то странное нелепое ненужное откидывают то единственное средство, которое также верно, как отворенная дверь освобождает заключенных, несомненно освобождает всех людей от всякого в каком бы они не находились порабощения если только они живут религиозной жизнью, не допускающей ни прямого насилия, ни какого бы то ни было участия в нем. — Таким людям говорят: дайте нам очень очень небольшую часть произведений вашего труда или поступите к нам на службу или в наше войска и за это мы обезпечим вам безопасность вашу и вашей семьи. Не можем сделать ни того, ни другого, ответят люди, исповедующие свойственный нашему времени и номинально исповедуемый людьми нашего времени и христианского мира закон любви, не можем, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> исповедуя закон любви мы не можем ни сами употреблять насилия против ближних, ни участвовать и тем менее содействовать в совершении насилий над ближними. А мы знаем, что и требуете вы от нас денег и нас самих для служения вашему делу. Дело же ваше все основано на насилии, допускающем все самые ужасные преступления включая убийство. </p>
        <p id="2847ac2c-c48d-49da-a6ab-4c4f2447e261">Как кажутся великими, значительными, торжественными заседания палат, свидания монархов, парады войск, маневры флота, полеты аэропланов и т. п. и как малы, незначущи кажутся простые слова людей, выражающия обязательность для всякого человека закона добра и истины, и как в самом деле ничтожны первые и как неотразимо могущественны вторые. </p>
        <p id="5d6e04b2-1b8d-4a2e-9e6e-0add6836e812" rend="left pages">
          <pb n="330"></pb>
        </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013027008">
        <p id="c3870105-cfd1-45ed-adda-0a4642259777">
          <span class="h2" resp="volume_editor">* № 8. </span>
        </p>
        <p id="9b8339ea-c19d-4e62-b4b6-c68eab4ae160">Средство это так просто, так естественно, что люди, освободившиеся от заблуждения борьбы насилием с насилием, не могут и употребить его. </p>
        <p id="95ef2a0c-844a-4c92-a23a-5aa1194f8a84">Спасение в наше время никак не в том, чтобы под звуки марсельезы или еще Польска не сгинела и т. п. собрав толпу итти силою уничтожать поработителей и их учреждения или восстановлять ту или иную прежнюю Индию, Польшу и т. п., а только в том, чтобы всякий человек, исповедуя свойственный душе человека и ставший неизбежно обязательным для нашего времени закон любви ко всем людям, на всякое правительственное требование, основанное на насилии и призывающее к участию в нем, отвечал как не может иначе человек, исповедующий закон любви, простым отказом, и не могу и не буду добровольно платить податей, п. ч. знаю, что вы употребляете их на <span class="del">зло</span>, на насилия убийства, не могу и никакой службой участвовать в том деле зла, которое вы делаете, не могу быть ни тюремщиком, ни полицейским, ли палачем, ни солдатом</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>