<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v40_451_465_Mysli_mudryh_ljudej_na_kazhdyj_den_Novaja_redaktsija">[Новая редакция «Мыслей мудрых людей на каждый день»]. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Мыслей мудрых людей на каждый день. </title>
        <title type="sub" resp="volume_editor">Новая редакция </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. [Новая редакция «Мыслей мудрых людей на каждый день»] // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 40. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. 451–465. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c32e86dd-f101-475a-a085-1a87ae87ce9e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">[Новая редакция «Мыслей мудрых людей на каждый день»] </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 40 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">40 </biblScope>
            <biblScope unit="page">451-465 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1903-01-01" to="1903-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#nonfiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#ver" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000007003">
        <p id="9092d90f-fe0d-4ca5-92bc-d8724ae88f1c">
          <pb n="451"></pb>
        </p>
        <p id="ca2209cf-c922-48ea-b72c-5f57c82a876f">
          <span class="h1" resp="volume_editor">* [НОВАЯ РЕДАКЦИЯ «МЫСЛЕЙ МУДРЫХ ЛЮДЕЙ НА КАЖДЫЙ ДЕНЬ»] </span>
        </p>
        <p id="44d6d68f-9c13-47e5-9463-db457a60b902">
          <span class="h2">2 января </span>
        </p>
        <p id="99cd0f4d-a1a3-4a91-98e8-df94b6cc01e6">Люди, занятые внешними делами, от них не зависящими, спрашивают себя: «Как бы не случилось того или другого? Что-то будет? и что из этого выйдет?» </p>
        <p id="6665aee2-3934-4f10-b21a-3da475bf5699">Наоборот, человек, занятый тем, что от него самого зависит, и полагающий свою жизнь в<a href="#" data-type="snoska" id="note110">110</a>
          <span class="note" id="note110">
            <span data-class="paragraph" id="2f91239a-0b81-4261-8165-8ce2e98c6612">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Далее по недосмотру незачеркнуто</span>: работе </span>
          </span>том, <choice original_editorial_correction="что[бы]">
            <sic>что</sic>
            <corr>чтобы</corr>
          </choice> себя самого делать лучше, не станет так тревожить себя. Он не может беспокоиться о том, удастся ли ему удержаться и избегать лжи, потому что это зависит от него одного, только надо, чтобы он строго следил за своими мыслями и поступками и всячески старался исправлять себя. Такой человек не говорит: «Что-то будет?» Всё, что ни случится, он обращает себе в поучение и пользу. </p>
        <p id="03986bd0-47ce-45a6-bb47-2ce04cb43004">— А если я умру от того, что не буду<a href="#" data-type="snoska" id="note111">111</a>
          <span class="note" id="note111">
            <span data-class="paragraph" id="22e5fe74-87de-4f10-889a-4744eedff289">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике</span>: не будут </span>
          </span>заниматься внешними делами? </p>
        <p id="ebbc0b30-d8a2-482e-a956-2709f196d693">— Ну, что же? Если и умрешь, то умрешь смертью человека честного, делающего то, что должен. Нужно же тебе всё равно умереть, и смерть должна же застать тебя за каким-нибудь делом. И лучше всего, чтобы она застала меня за делом, достойным человека, за делом добрым и полезным всем людям, когда я стараюсь исправлять себя. Тогда я бы сказал богу: «Благодарю тебя за то, что я родился, за все дары твои. Я пользовался ими довольно: возьми их назад и распорядись ими, как тебе угодно, — ведь они твои!» </p>
        <p id="1e9d6dbc-1370-4fba-9b17-fb6bf32f974b">Может ли быть лучшая смерть? Чтобы дожить до такой смерти, тебе, правда, нужно многого лишиться, но зато ты этим самым многое приобретешь. Если же ты захочешь удержать то, что не твое, то ты непременно потеряешь и то, что твое. </p>
        <p id="779dad6e-db91-4ed7-a097-76f30bf51fbb">Кто хочет иметь успех в мирских делах, тот не спит по целым ночам напролет, постоянно хлопочет и суетится. Неужели же ты <pb n="452"></pb>не захочешь сколько-нибудь потрудиться для того, чтобы жить спокойно, ничего не боясь и ничем не мучаясь? Такое спокойствие души не достается даром. </p>
        <p id="dd0ba7ca-1b59-4f3f-8c84-048cb15a3c7c" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Эпиктет. </span>
        </p>
        <p id="c7297d9a-e7d3-482b-bc64-0aec9a4e1b47">
          <br/>
        </p>
        <p id="d3d43023-ff05-4d81-83e6-098bbd825757">
          <span class="h2">3 января </span>
        </p>
        <p id="0da49863-1cf9-4534-b84b-7be5e00b4828">Кончается ли наша жизнь с плотскою смертью, это — вопрос самый важный, потому что, смотря по тому, верим ли мы, или нет в вечную жизнь, и поступки наши будут разумны или бессмысленны. Всякий разумный поступок непременно основывается на уверенности в бессмертии истинной жизни. </p>
        <p id="f8fd14c5-2333-461a-b7d0-46b71a13c8cf">Поэтому первая наша забота должна быть о том, чтобы разобрать и принять что именно в жизни бессмертно. Бессмертно в нашей жизни то лучшее, что есть в нас, наше божественное начало любви. </p>
        <p id="3b598ee6-300a-47f8-9d23-a8fdaf7ac9a9" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Влас Паскаль. </span>
        </p>
        <p id="ce5b15ea-667f-40e3-858e-c208664a7397">
          <br/>
        </p>
        <p id="5d79d3f3-805c-4eab-95c1-495806456669">
          <span class="h2">5 января </span>
        </p>
        <p id="e957e394-2585-4ed7-b385-60121fa194f5">Сердце и совесть человека божественны. Человек знает свою божественность, свое единство с верховным существом, потому что он ненавидит зло и любит добро, потому что радуется, когда любит, страдает, когда сердится, негодует при виде несправедливости и торжествует и восхищается, когда жертвует собой. </p>
        <p id="27e2388f-c680-43f0-a60d-9e5cb7874489">В этом, а не в телесных преимуществах высшая власть человека над миром. Поскольку он отрицает или нарушает веления сердца и совести, постольку он отступает от небесного отца, поскольку же он следует им, он соединяется с ним и его властью. </p>
        <p id="ca8074d2-d4b4-42d5-997d-d2cff0209e7a" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="11656" type="person">Джон Рёскин</name>. </span>
        </p>
        <p id="715782b0-c5d2-4389-af5b-76c228206e66">
          <br/>
        </p>
        <p id="fb6bd6bb-fc76-44b0-ba40-ee19299d252e">
          <span class="h2">6 января </span>
        </p>
        <p id="dff181d6-37e1-49f3-876e-b25dbaf79cf9">Несчастие Иуды было в том, что он не поверил в Христа, не поверив в Христа, он продал его за не нужные ему 30 сребреников и этим погубил свою жизнь. </p>
        <p id="5b25f23b-58e9-454f-8243-7ff34a599aac">В том же и несчастие большинства людей: они не верят в то божественное начало, которое есть в них. Не веря же в это начало, продают его за ненужные телесные удовольствия и, лишившись этого начала, убивают сами себя. </p>
        <p id="e02964f9-10b8-4a9a-b363-197fcb21d3cf">
          <br/>
        </p>
        <p id="7b02bd79-1697-4b71-8317-568e6bc3d347">
          <span class="h2">7 января </span>
        </p>
        <p id="c05288bb-9e6c-47a3-85ab-6fc1308db319">Кто живет не для телесного, а для духовного блага, для того не может быть отчаянных положений в жизни, тот не знает мучений совести, не боится одиночества и не ищет шумного общества, — тот, имея высшую жизнь, не бежит от людей и не гоняется за ними. Для него одна забота — жить разумно <pb n="453"></pb>в мирном общении с людьми. Того не смущают мысли о том: надолго ли дух его заключен в плотской оболочке, и поступки его будут всегда одинаковы, даже в виду близкой кончины. </p>
        <p id="a9c401ee-9695-4c04-b1df-ad191f85699a" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="8542" type="person">Марк Аврелий</name>. </span>
        </p>
        <p id="beafcf61-81c6-4340-b69d-9dfc6697e242">
          <br/>
        </p>
        <p id="bda0ff54-d7ff-4a79-b023-d6b6b9dcb35d">
          <span class="h2">8 января </span>
        </p>
        <p id="af19ae10-6544-4511-9712-f7d9b6e78f71">Нет в мире ничего дороже любви от людей. Но, удивительное дело, для того, чтобы люди любили тебя, не надо угождать им, а заботиться только о том, чтобы угождать богу. Угождай людям, забывая о боге, и люди не будут любить тебя. Угождай богу, забывая о людях, и люди полюбят тебя. </p>
        <p id="70cd9bea-720c-49ff-adf9-b39e192498f2">
          <br/>
        </p>
        <p id="cb0b669b-72ea-4e32-abc5-1131a7abb30d">
          <span class="h2">9 января </span>
        </p>
        <p id="3f90b0df-9ae2-49c2-905b-168a7299947a">Человек, прославляющий сам себя, не может прославиться. Чем больше человек доволен самим собою, тем меньше люди довольны таким человеком. Чем больше человек возвышается перед людьми, тем ниже он становится в их мнении. Человек, стоящий на цыпочках, не может долго стоять. Так и человек, который хочет казаться выше своего роста. </p>
        <p id="ec332bec-f080-42b5-af82-fa4c4112f745" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лао-Тзе. </span>
        </p>
        <p id="24d0fa67-c552-427d-a696-bcf95b394356">
          <br/>
        </p>
        <p id="e44fe890-9887-420d-b3ec-f81ac6624930">
          <span class="h2">10 января </span>
        </p>
        <p id="b9130567-30ad-430c-85ea-23b68423332b">Тот, кто ненавидит своего ближнего, не лучше того, кто проливает человеческую кровь. </p>
        <p id="e98aa69d-0271-484b-9a9f-a2efd3802156" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="d77b064b-4e75-4f30-b5dc-1b1a741fda4c">
          <br/>
        </p>
        <p id="b7c618bd-9da7-4fbc-aaf4-2390e3263d8d">Тот, кто злится на людей и поддерживает в себе свою злобу, тот сам ведет себя туда, куда хотел бы втолкнуть его только злейший враг. </p>
        <p id="ff63771c-75c8-46bf-8e75-537dc29dd16e">Не дает тотчас же плода злое дело, но, как огонь, зарытый в пепле, оно исподволь жжет и мучит безумца. </p>
        <p id="f62c4f21-27b2-4ee6-a7a6-6fe473b0b780" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Dhammapada. </span>
        </p>
        <p id="3daf9526-4c1c-4e2b-9b4c-d0627c3b2fbd">
          <br/>
        </p>
        <p id="6c311154-6560-48ea-b97d-0a2891132f89">
          <span class="h2">12 января </span>
        </p>
        <p id="7b5f7985-04b8-48dd-aa5e-24e3d1e79667">Хорошо дать бедному, но вдвойне хорошо встречать и провожать его ласково. </p>
        <p id="71bd69ca-0a61-4f4d-aaa7-462fa7ffc65b" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="157f779e-89f0-4103-847d-6bbcba37f562">
          <br/>
        </p>
        <p id="39c8efa2-4978-48c5-95c5-18f0b088de66">
          <span class="h2">14 января </span>
        </p>
        <p id="32c7e6f5-105c-4a6b-b603-16d100aad5c0">Не ищи вознаграждения за добро, которое ты сделал. Ты уже получил его в той душевной радости, которую испытал, делая его. И радость эта была тем больше, чем меньше люди знали о твоем поступке. </p>
        <p id="274bd03c-e140-45bb-aa4a-e1b407d6ca4c">И не думай, что если ты сделал зло и не видишь еще отмщения за него, что его не будет. Оно уже есть в твоей душе. Только ты относишь боль твоей души к другой причине. </p>
        <p id="c0f8cdc5-cdaa-4af9-8dc9-91d69297aeef">
          <pb n="454"></pb>
        </p>
        <p id="1e82663b-8336-49fd-9435-c2a821cac8eb">
          <span class="h2">15 января </span>
        </p>
        <p id="224ee103-c93d-43e4-8098-92dafe6a361d">Чем больше человек дает людям и меньше требует себе, тем больше он любим людьми и тем радостнее его жизнь; чем меньше дает другим и больше требует себе, тем меньше он любим и тем тягостнее его жизнь. </p>
        <p id="e5996d08-a776-4477-915d-8a51bb82b909" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Джон Рёскин.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="95005d50-b563-4666-964b-21c35b8bdb53">
          <br/>
        </p>
        <p id="18a0798a-4663-4ce7-bc28-b25740b161fb">
          <span class="h2"> 19 января </span>
        </p>
        <p id="e908611a-6383-4a50-bd3b-da6f230025ae">Если человек делает доброе дело для своей совести и для бога, то он не жалеет о том, что оно никому неизвестно... Он, напротив, старается скрыть это от людей. </p>
        <p id="e3474172-55f7-4029-8887-d3a2246a5e15" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Конфуций.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="4a078d28-71ee-4bf1-b11c-bcefd17a69a9">
          <br/>
        </p>
        <p id="b12125e9-7090-4df1-b5bb-e955520ebc69"> Хорошо<a href="#" data-type="snoska" id="note112">112</a>
          <span class="note" id="note112">
            <span data-class="paragraph" id="679bbf14-29ed-4f06-9958-1149e924f3b5">
              <span class="del">Хорошо делать такие дела</span>
            </span>
          </span> скрывать свои добрые дела, но не надо воздерживаться от доброго дела, если не можешь скрыть его. </p>
        <p id="e921e6e1-6df5-453e-ab59-a1b7bdd0fabb" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Джон Рёскин.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="9daff2b7-feff-47ce-96b8-9561464e8abc">
          <br/>
        </p>
        <p id="e0ab4c41-9f7c-44f9-9e63-34391a03d73f">
          <span class="h2"> 20 января </span>
        </p>
        <p id="e4d90cc5-017f-4812-92b7-81ebf61b17b4">Наша жизнь — следствие наших мыслей: она рождается в нашем сердце, она делается из наших мыслей. Если в душе человека злые мысли — страдание неотступно следует за ним, как колесо воза за лошадью. </p>
        <p id="2a0ab44f-fbc5-499a-b52b-bdb38a9db71d">Наша жизнь — следствие наших мыслей: она рождается в нашем сердце, она делается нашей мыслью. Если в душе человека добрая мысль — радость следует за ним, как тень. </p>
        <p id="ccba89ef-a2ca-42f0-b2f4-52892eb391c2">«Он обидел меня, он восторжествовал надо мною, он поработил меня, он оскорбил меня» — в сердце того, кто думает так, всегда будет жить ненависть. </p>
        <p id="aeb8d8b3-e7c7-4670-8b90-e0f7a2afcea8">«Он обидел меня, он восторжествовал надо мною, он поработил меня, — это его дело. Мое дело любить бога и людей» — тот, кто будет думать так, тот навсегда заглушит в себе ненависть и привлечет к себе любовь людей, потому что не ненавистью побеждается ненависть, а угашается любовью — таков вечный закон. </p>
        <p id="7b4afdad-220a-4f56-9f08-64c6a1dde619" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Dhammapada. </span>
        </p>
        <p id="761826c0-d073-4d82-9a15-25233da5b217">
          <br/>
        </p>
        <p id="79f4ecea-277f-4412-a73c-88f996c4fdf2">
          <span class="h2">22 января</span>
        </p>
        <p id="26692f56-cc67-4b9c-8884-d3781aac37c1">&lt;Любовь и состоит в желании слиться с его высшим светом. </p>
        <p id="6b19bc5a-fc68-4522-9d21-5504e57fedd7" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд.&gt; </span>
        </p>
        <p id="000c4bb8-ff54-4773-974f-84c2a1efef2d">
          <br/>
        </p>
        <p id="71d0fed3-23aa-4396-a4e5-cff8ee14d5fa">
          <span class="h2">25 января </span>
        </p>
        <p id="b831826f-1edb-4e93-b355-a1f766dea895">Люди не добровольно отвращаются от правды и добра; чем яснее поймешь это, тем кротче отнесешься к людям. </p>
        <p id="d4862b2d-5eda-42c4-b927-68bafc23af2f" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Марк Аврелий. </span>
          <hi></hi>
        </p>
        <p id="2ad87d09-d582-46a4-8785-a9d784010e20">
          <pb n="455"></pb>Ничто так не радует людей, как то, когда их прощают за их зло и платят добром за зло; и ничто так не радостно тому, кто это делает. </p>
        <p id="7ef2f1d3-0c8d-4ec4-9462-acc19604958e">
          <br/>
        </p>
        <p id="4323c87c-2bfa-4d96-a931-1a29d12136bb">
          <span class="h2">26 января </span>
        </p>
        <p id="7b015f41-8c28-45f4-9f30-89f7da28cdd1">Нельзя сердиться на<a href="#" data-type="snoska" id="note113">113</a>
          <span class="note" id="note113">
            <span data-class="paragraph" id="ee792eaf-8226-4a83-b53e-0409f35b06eb">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто</span>: больного</span>
          </span>человека<a href="#" data-type="snoska" id="note114">114</a>
          <span class="note" id="note114">
            <span data-class="paragraph" id="a70be152-769a-423f-9c4a-1c28aba370a9">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зач</span>.: с гадкой болезнью, когда он </span>
          </span>с какой-нибудь отвратительной болезнью. Он <choice original_editorial_correction="[не]">
            <sic>***</sic>
            <corr>не</corr>
          </choice> виноват в этом, и можно только жалеть его и постараться помочь. Точно то же и с нравственными болезнями, когда человек отвратителен своими пороками. </p>
        <p id="69b317b7-aa01-42c7-aa1a-854acb6d766c">«Но — ты скажешь — больной человек не может себя излечить; но у безнравственного человека есть разум, и он может сам исправить свои пороки». Это верно, но у тебя есть разум, так прояви же его в том, чтобы пробудить в этом человеке совесть и исцелить его слепоту без гнева, нетерпения и надменности. </p>
        <p id="07283bd6-8068-4ee1-ac00-ff0e3654cee8" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="8542" type="person">Марк Аврелий</name>. </span>
        </p>
        <p id="3fb7294c-4553-4689-9d74-33a47343fedb">
          <br/>
        </p>
        <p id="1600130d-85fd-41dc-a45e-24aee7ad4e9a">
          <span class="h2">5 февраля </span>
        </p>
        <p id="752e7272-ab69-48ac-ba03-8a739d4109e0">Нет такого крепкого и здорового тела, которое никогда не болело бы; нет таких богатств, которые не пропадали бы; нет такой власти, которая не могла бы быть свергнута. И потому человек, положивший жизнь свою в этом, всегда будет беспокоиться, бояться, огорчаться и страдать. </p>
        <p id="6d54f119-2b47-4c60-9d97-9c3ba88de103">Одна только душа человеческая не знает всех этих опасностей. Зачем же мы ослабляем эту нашу единственную твердыню? занимаемся такими вещами, которые только могут мучать нас, а не заботимся о том, что одно только и может дать покой нашей душе? </p>
        <p id="59096c73-0e6b-4ee6-bf84-2f323e0a48c1">Мы забываем, что если совесть наша чиста, то никто не может нам повредить, и что только от нашего неразумия и желания обладать внешними пустяками происходят все наши бедствия. </p>
        <p id="04d3b82a-3b3f-4d57-9c08-4da84edd1143" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Эпиктет.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="19026d7c-101d-4d10-be15-ed22fad4fb35">
          <br/>
        </p>
        <p id="34120daf-b42e-4260-ac0f-783749651a20">
          <span class="h2"> 16 февраля </span>
        </p>
        <p id="97b1a7d6-4daa-4315-87ca-c963c943b230">Когда ты бранишь человека и враждуешь с ним, ты забываешь, что люди — твои братья, и ты делаешься им врагом, вместо того чтобы быть их другом. Этим ты сам себе вредишь, потому что когда ты перестал быть добрым и общительным существом, каким тебя бог создал, и вместо того <span class="del">стал</span> одиноким, недобрым существом, врагом всех — ты потерял тогда самую дорогую свою собственность. Ты чувствуешь потерю кошелька с деньгами, почему же ты не чувствуешь гораздо большей потери, потери общения с людьми и свойственной тебе любви от людей и к людям. </p>
        <p id="22dcf47a-f92a-447d-9548-a2e9e4427aeb" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Эпиктет. </span>
        </p>
        <p id="444f2c71-aba0-4694-9c65-0e9c0f02bf2c">
          <pb n="456"></pb>
        </p>
        <p id="ec7bbdd1-cfb9-4f4f-bfda-d531ead8dd87">
          <br/>
        </p>
        <p id="ea2d6429-f1e5-4f06-a772-25615de95a61">
          <span class="h2">17 февраля </span>
        </p>
        <p id="1bb53df7-560b-4c66-85b1-5ad467d53cea">Всё живое боится мучений и смерти; понимай самого себя во всяком живом существе — и не мучай и не убивай. </p>
        <p id="17a4be04-3230-420c-8a29-642c383e2d69">Пойми же самого себя во всяком живом существе — не мучай и не убивай. </p>
        <p id="a1916319-bc5c-49ab-a602-6626858e52dc" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Dhammapada. </span>
        </p>
        <p id="c6a85611-59c2-4797-a516-c7a52205d97f">
          <br/>
        </p>
        <p id="42f894ee-2b63-486b-9b8d-6e2d62e39922">
          <span class="h2">18 февраля </span>
        </p>
        <p id="db9d4b0b-e9ef-409d-bdbe-2d8128733493">Неразумный человек постоянно волнуется и жалеет о том, что от него не зависит, например: о дурной погоде, об неурожае, о потерях, о болезнях своих и чужих людей. Разумный же человек беспокоится и печалится только о том, что зависит от него, т. е. о том, поступил ли он и готов ли поступить, как должно. </p>
        <p id="c48f1493-b26c-4002-a717-e9edf003e086" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Эпиктет. </span>
        </p>
        <p id="31c8a7d3-6ef5-4f2e-b247-0837b241dda1">
          <br/>
        </p>
        <p id="6a1a4a2f-b382-4534-a277-809987eaf373">
          <span class="h2">5 марта </span>
        </p>
        <p id="34a70f77-9c90-49f8-a0f3-b8ddfe31f3f3">Человек может научиться читать и писать. Но грамота не научит его, нужно ли написать другу письмо или жалобу на того, кто обидел, или не нужно. Может научиться музыке, но музыка не научит его, когда можно петь или играть и когда этого не надо делать. Так и во всех делах. </p>
        <p id="51034829-59c1-46bc-ae31-0ae11195663d">Только разум показывает нам то, что и когда надо делать и чего и когда не надо делать. </p>
        <p id="9e1cb3f0-0d31-44f6-b63f-c9e193054dc7">Наделив нас разумом, бог дал нам в распоряжение то, что нам нужнее всего. </p>
        <p id="7d49eaad-d7a0-4e45-8d34-2dac0b9aa970">Давая нам разум, он как будто сказал нам: Для того, чтобы вы могли избегать зла и пользоваться благами жизни, я вселил в вас божественную частицу себя самого. Я дал вам разум. Если вы будете прикладывать его ко всему тому, что случается с вами, то ничто в мире не будет служить вам препятствием или стеснением на том пути, который я вам назначил, и никогда не будете плакаться ни на свою судьбу, ни на людей; не станете осуждать их и не будете подделываться к ним. Так не упрекайте же меня за то, что я не дал вам большего. Неужели мало для вас того, что вы можете прожить всю вашу<a href="#" data-type="snoska" id="note115">115</a>
          <span class="note" id="note115">
            <span data-class="paragraph" id="6f40bb1d-1bca-4db9-9298-72e838e49105">
              <span class="hi" data-attribute="italic">В подлиннике</span>: твою </span>
          </span>жизнь разумно, спокойно и радостно? Довольствуйтесь этим. </p>
        <p id="97b10ca2-e64a-44c9-a6ef-6331d3247161" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Эпиктет. </span>
        </p>
        <p id="c005e4fa-817a-4b45-a99c-d9c61a25831b">
          <br/>
        </p>
        <p id="034953dc-3a7d-45a8-b1f0-53ef1029452d">
          <span class="h2">6 марта </span>
        </p>
        <p id="c2f82d44-ede0-4248-a3dd-b622df8d6c0e">Тот, кто не сам добывает свою пищу из земли, а покупает ее на базаре, тот похож на сироту грудного ребенка: такого ребенка кормят разные кормилицы, и ему не может быть так <pb n="457"></pb>хорошо, как ребенку, которого кормит своя мать своею грудью. Так же хорошо бывает и тому, кто сам добывает из земли свою пищу. </p>
        <p id="073c31d1-f16f-4b4b-a76b-2578470be809" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="9b6cd645-3580-4f94-9f82-fb90454a3086">
          <br/>
        </p>
        <p id="3f42e076-3821-47e9-a08a-c3c5bcd67975">Женщина может взять в дети чужого ребенка, но чужой ребенок никогда не будет так мил, как свой. Так и купленная пища чужой работы никогда не будет так мила, как своя, выработанная своими руками. </p>
        <p id="b339ec0b-33f8-453f-aca9-b971f599dab8" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Бондарев. </span>
        </p>
        <p id="5ed99928-8420-4455-96c6-03e3f8b13008">
          <br/>
        </p>
        <p id="b07fd5f1-41fb-4381-a362-8b2712acf941">Каждый человек должен иметь право и возможность добывать свою пищу из земли. И потому грешат люди, когда держат больше земли, чем им нужно, и не пускают других людей кормиться ею. </p>
        <p id="6ebbcbca-0d83-418f-af7d-e23dd5f63cc6">
          <br/>
        </p>
        <p id="f8fd7f76-9157-4bfa-b367-d2af897361c5">
          <span class="h2">10 марта </span>
        </p>
        <p id="9f5c5178-c863-4097-a203-a40a8d467edf">Последствия ваших дел оценят другие; вы же старайтесь только о том, чтобы сердце ваше было чисто и правдиво. А если оно будет чисто и правдиво, то и последствия ваших дел будут хороши и для других людей и для вас самих. </p>
        <p id="15afeaff-880e-4ade-bd38-c348f446434f" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="11656" type="person">Джон Рёскин</name>. </span>
        </p>
        <p id="8ec55e58-3934-42a1-ac85-cfa67b242dda">
          <br/>
        </p>
        <p id="b9ab900c-1a69-41ea-8e37-3b6bfad95b18">Хороший человек заботится о внутреннем, а не о внешнем, — зная, что всё внешнее будет хорошо, если будет хорошо внутреннее. </p>
        <p id="39040f60-b2e8-4674-bfb9-43b3ed92cd69" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лао-Тзе. </span>
        </p>
        <p id="9c282fdb-8c2a-4266-b4f9-06e48ae57a75">
          <br/>
        </p>
        <p id="3008d464-4a70-47d9-acbe-7e8643fea3d0">
          <span class="h2">17 марта </span>
        </p>
        <p id="f08e01fa-9700-4a50-87ad-1a029d5d74d3">Добродетель состоит не в том, чтобы делать то, за что вы получите немедленную награду или даже награду вообще. Награда может быть, но может и не быть. Но свойство добродетели, как добродетели, в том, чтобы довольствоваться ею и желать, чтобы награда досталась другим; свойство же порока в том, чтобы наслаждаться им и желать, чтобы возмездие за дела его доставалось на долю других. </p>
        <p id="eb34bd1c-1524-4b4b-a41e-862fcec4d090" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="11656" type="person">Джон Рёскин</name>. </span>
        </p>
        <p id="1346ad4c-6305-44ed-bbd4-aabfc88a4655">
          <br/>
        </p>
        <p id="9f8dc4dc-4ffa-4b6c-8acf-79df9d0bda2a">
          <span class="h2">25 марта </span>
        </p>
        <p id="0a5144e0-18e8-4fd2-84f0-cb2dee382984">Первый грех бывает тяжел, и человек страдает от<a href="#" data-type="snoska" id="note116">116</a>
          <span class="note" id="note116">
            <span data-class="paragraph" id="5a1f1450-0ba6-44a1-a8d7-6830771f430e">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто</span>: него </span>
          </span>раскаяния. Но чем чаще грешишь, тем меньше раскаяния и под конец делаешь грехи, не замечая их. </p>
        <p id="5f0d240c-f859-4042-bf7e-5757250e3530">То же и с добром. Первое доброе дело делается с усилием и помнится о нем, но чем чаще повторяет человек добрые дела, тем <hi></hi>
        </p>
        <p id="0709cb2c-5a77-409e-bbf9-692da368a0b8">
          <pb n="458"></pb>меньше нужно усилия и тем меньше помнит он о них. И самое счастливое положение человека то, когда ему не нужно усилия, чтобы жить доброй жизнью, и он не замечает ее. </p>
        <p id="58b899c0-fe9f-44c3-88b0-fc54dc42a46e" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Т. </span>
        </p>
        <p id="20741a45-4b12-417c-86a5-2aa8e1c25cce">
          <br/>
        </p>
        <p id="c983015f-ccff-4a62-8b08-87ab18919c84">
          <span class="h2">28 марта </span>
        </p>
        <p id="7192dbee-a4f0-4ef7-bbda-510bf2aa55b8">Если ты<a href="#" data-type="snoska" id="note117">117</a>
          <span class="note" id="note117">
            <span data-class="paragraph" id="255fac9d-cd43-47ee-a789-b434d595532c">
              <span class="del">истинно любить бога</span>
            </span>
          </span> исполняешь заповеди божьи не из страха перед богом, не из выгоды, а из любви к нему, то жизнь твоя будет радостна, и, глядя на твою жизнь, другие люди, подражая тебе, постараются исполнять заповеди божии. </p>
        <p id="277d24b0-a7f7-4646-90cc-f17df782a205">Так что привлечь к богу мы можем людей не словами, а исполнением нами самими его заповедей. </p>
        <p id="25afa9de-0ab6-45e2-84c1-c9a87976f9ec">
          <br/>
        </p>
        <p id="b0e55432-e588-4e9d-8e46-bf157102d235">
          <span class="h2">31 марта </span>
        </p>
        <p id="e5b14030-8e50-45b3-9d87-f610a72ef323">Тот, кто от бедствий и страданий становится лучше, тот должен радоваться постигшим его бедствиям и страданиям и благодарить за них бога больше, чем за всякое другое счастье. </p>
        <p id="9ed3d728-9e3b-4294-87b0-99752f6fb8cd" rend="right">Талмуд. </p>
        <p id="74da9043-88d3-40de-ab61-7c0dc2ab5e8d">
          <br/>
        </p>
        <p id="e5113429-a117-4d48-945c-f2500cb98f69">
          <span class="h2">2 апреля </span>
        </p>
        <p id="37e05347-db8d-4da5-b6c9-4a84ffbbc05e">Подобно тому, как факелы и фейерверки бледнеют и делаются невидимыми при свете солнца, так и все, какие бы то ни было достоинства: и ум, и ученость, и красота, и знатность ничто в сравнении с сердечной добротой. </p>
        <p id="0b71d0db-babe-4939-ac07-c3421694b3f8" rend="right">Шопенгауэр. </p>
        <p id="49247ea9-3194-4d5c-8091-21e007a2ea65">
          <br/>
        </p>
        <p id="ea92f643-8c3e-4c89-85ff-294e66961446">
          <span class="h2">10 апреля </span>
        </p>
        <p id="44abfd8b-93de-40d4-901f-7fcff2b7e39a">Трудно жить людям, не знающим смысла своей жизни, а между тем есть много людей, которые так уверены в том, что этого нельзя знать, что они даже гордятся как мудростью тем, что не желают знать этого. </p>
        <p id="3aeb4440-2f6e-45a0-8c9a-92eb17dd6f97">А думают они, что не знают этого, только потому, что живут противно тому ясному смыслу человеческой жизни, который доступен всякому. </p>
        <p id="32ad8e4e-1942-4a72-a9ad-11694d501f50" rend="right">Влас Паскаль. </p>
        <p id="20f43683-5c86-4d07-906e-408afd0ce61a">
          <br/>
        </p>
        <p id="30306034-7319-494f-9fbf-1de11c9daa03">
          <span class="h2">16 апреля </span>
        </p>
        <p id="bbd196bd-0c18-422e-af63-bdc5cf94e7a8">Если толпа ненавидит кого-нибудь, то не надо думать, что человек этот заслуживает ненависть, а внимательно исследовать, почему это так. Если толпа хвалит кого-нибудь, надо тоже не<a href="#" data-type="snoska" id="note118">118</a>
          <span class="note" id="note118">
            <span data-class="paragraph" id="5d0c3434-eb77-43a3-a4fd-e5aa3ab2d825">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зач.: </span>верить </span>
          </span>поддаваться общему мнению, а внимательно исследовать это, прежде чем судить. </p>
        <p id="b2803c73-ac1d-418f-9a6c-28e3f4adbd32">Это надо делать потому, что толпа способна заблуждаться так же, как отдельные люди, и даже чаще, чем отдельные <choice original_editorial_correction="лю[ди]">
            <sic>лю</sic>
            <corr>люди</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="582f5496-a962-4d32-9fe0-5bce37006381">
          <pb n="459"></pb>Не надо также приписывать особенного значения словам человека прославленного и пренебрегать словами человека неизвестного и неважного, хотя бы это был дурачок или ребенок. </p>
        <p id="d9121c95-14ec-4d91-b3b7-154e43dee3de" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Китайская мудрость. </span>
        </p>
        <p id="b6f748ff-d249-4295-a071-4bdabfbd6f12">
          <br/>
        </p>
        <p id="44bee897-fd1b-4ddb-b7d1-ffeb0a55fd98">
          <span class="h2">21 апреля </span>
        </p>
        <p id="4af3dae2-36f4-4a10-a4aa-05182c072575">Шесть предметов в услужении у человека, из них 3 в его власти и 3 не в его власти. Глаза, уши и нос не в его власти, ибо ими он видит, слышит и обоняет и то, чего не желает; но уста, рука и нога в его власти: желает он — уста могут говорить правдивые и кроткие речи или распространяют злобу и клевету; рука может трудиться и помогать людям или присваивать себе чужую собственность или даже убивать; нога может ходить в дурное место или в дома добрых и мудрых. </p>
        <p id="cbe2f33c-1c80-4269-8445-a485cd8d8d0d" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Талмуд.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="052b1234-06f5-4e22-ac88-c56ca3843440">
          <br/>
        </p>
        <p id="7554ba80-7780-4422-95a1-a06d0afdb2b0">
          <span class="h2"> 18 апреля </span>
        </p>
        <p id="fda3add4-aab4-4753-8ae3-22f0dc066f0b">Небо и земля вечны. Причина того, что небо и земля вечны, заключается в том, что они существуют не для себя. </p>
        <p id="b2370aed-f111-4347-a18d-335fe0e21db7">То же и с человеком. Если человек отрекается от себя, не ищет ничего для себя, он становится вечен и совершает всё, что ему нужно. </p>
        <p id="ae38a0db-04ef-48a0-9ef8-c7c58cd3b0d6" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лао-Тзе. </span>
        </p>
        <p id="6699e40d-1315-453b-a48e-18add5ff418d">
          <br/>
        </p>
        <p id="4c51787c-828f-4f64-a423-0561c6d286e3">
          <span class="h2">19 апреля </span>
        </p>
        <p id="bccd1210-ff85-4fd7-9ad4-1604db68fb57">Одно только в жизни драгоценно — хранить правду и поступать кротко; беспрестанно сталкиваясь с людскою ложью и жестокостью, — не уставать самому быть правдивым и кротким. </p>
        <p id="b72f6c2e-f2cf-40ff-a68f-77db34e1bb67">
          <br/>
        </p>
        <p id="b0161c47-cd8e-4b43-89bf-c1a523cc8cb0">
          <span class="h2">20 апреля </span>
        </p>
        <p id="e53512c5-7cd7-45b9-ba42-3b37ab5e6bf0">Тот, кто много говорит, редко приводит в действие свои слова. Мудрый же человек всегда боится, чтобы слова его не превзошли его дел, и потому чаще молчит и говорит только тогда, когда это нужно не ему, а другим. </p>
        <p id="7748680c-9613-4a07-9850-7af30ef57dda" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Китайская мудрость. </span>
        </p>
        <p id="562b3d8c-6f31-4483-a0ab-18f92d912c83">
          <br/>
        </p>
        <p id="f493815b-7b13-4694-a741-c03abe5f1926">
          <span class="h2">22 апреля </span>
        </p>
        <p id="57299333-48be-4d3b-8eb7-e26fc808b04f">Помни, что твой гнев или досада делают тебе гораздо более вреда, чем всё, на что ты сердишься. Когда чувствуешь в душе прилив злости, вспомни это, и ты сейчас увидишь, что тебе не надо было сердиться. А попусти себя — и ты будешь любоваться своим гневом и оправдывать его. </p>
        <p id="b61bc83f-02bb-4dc9-af9d-ab786684de5c" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Леббок. </span>
        </p>
        <p id="a781b566-8a97-405b-b1c8-254a89bf9b1e">
          <pb n="460"></pb>
        </p>
        <p id="de2a0a93-e82c-4291-b289-d7484a1c2b8c">
          <br/>
        </p>
        <p id="6a69977e-8580-4b28-b3d5-b7ea844dcafc">
          <span class="h2">23 апреля </span>
        </p>
        <p id="dea9a72a-d03f-4c4e-a0b8-1f7c07d20928">Если много работаешь для других и устаешь, то не почитай работу для себя бедствием или бременем, и не желай себе за это похвалы и участия. А знай, что этот труд твой полезнее всего для тебя самого и тебе надо не тяготиться им, а быть за него благодарным. </p>
        <p id="02edea05-3b01-4c71-9163-b97d03edcae6" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="8542" type="person">Марк Аврелий</name>. </span>
        </p>
        <p id="e885ebe6-6a9a-45e2-8221-4bd3b28d04d0">
          <br/>
        </p>
        <p id="1d12aeca-6118-4044-82fe-4d7583be9a76">
          <span class="h2">30 апреля </span>
        </p>
        <p id="0b4f6a72-ce5a-4266-8784-1d4aeaba82b3">Указание пути в тебе самом. Препятствия на нем — в тебе же. Движение по избранному пути в твоей же власти. И потому не жалуйся на судьбу, а старайся избрать истинный путь, не унывай перед препятствиями, а смело борись с ними, и ты победишь их. Так что <choice original_editorial_correction="[ничто]">
            <sic>***</sic>
            <corr>ничто</corr>
          </choice> не может помешать твоему движению. А благо<a href="#" data-type="snoska" id="note119">119</a>
          <span class="note" id="note119">
            <span data-class="paragraph" id="4e58c04a-73e8-4e57-85e5-90e082a58d85">
              <span class="hi" data-attribute="italic">Зачеркнуто</span>: <choice original_editorial_correction="жизн[и]">
                <sic>жизн </sic>
                <corr>жизни </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>только в этом движении по истинному, предназначенному человеку пути жизни. </p>
        <p id="3b8eeea4-8ce1-413f-8836-b74ef8297a34" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Карлейль.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="9a4f4074-4ccb-4ac7-9199-398c26cb7861">
          <br/>
        </p>
        <p id="79a36882-85b0-40b5-9173-8e5b3980106d">
          <span class="h2"> 1 мая </span>
        </p>
        <p id="52a9c45e-4906-46c6-84d7-50149dd26387">Разумный человек любит не потому, что это ему выгодно, а потому, что он в самой любви находит счастие. А если он любит так, то ничто не может нарушить его счастия. </p>
        <p id="feb2c435-feb6-4a69-a150-2ab041e3a066" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Влас Паскаль. </span>
        </p>
        <p id="f8208f0d-fb40-4e1d-b32b-1594be5820ee">
          <br/>
        </p>
        <p id="08d33525-bc6d-4bb4-9bc6-02ae1dbf5e97">
          <span class="h2">9 мая </span>
        </p>
        <p id="b5e92de5-196c-4592-93b2-775ae4880c7d">Ибо кто хочет душу свою сберечь, тот потеряет ее; а кто потеряет душу свою ради меня, тот обретет ее. Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? Или какой выкуп даст человек за душу свою? (Мф. XVII, 25—26.) </p>
        <p id="a22e9abc-2468-4be7-9132-8278b6b26cfc">Слова эти значат то, что тот, кто захочет сохранить свою плотскую жизнь, тот потеряет духовную, и кто отдаст свою жизнь для бога, тот приобретет истинную духовную жизнь. Жизнь наша в нашем духе. В просветлении этого духа единственно возможно верное благо мира. </p>
        <p id="a1f198f3-d936-438a-94b2-84784c41bd91">
          <br/>
        </p>
        <p id="e12e7ff9-0101-4964-acb5-f674333d943e">
          <span class="h2">10 мая </span>
        </p>
        <p id="c86058d2-8665-4448-96c3-65e365d01f28">Истинно существует только то, что невидимо, неосязаемо, что духовно и что мы сознаем в себе и собою. Всё же видимое, осязаемое есть произведение наших чувств и потому только кажущееся. И так существую я и бог. </p>
        <p id="6e7b97dd-f54e-4316-956e-8b157f01cfe3" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Т. </span>
        </p>
        <p id="bda5f423-425a-43d5-930c-ca3320911291">
          <br/>
        </p>
        <p id="2cbc6a46-6110-4109-a505-f73196fa7502">
          <span class="h2">18 мая </span>
        </p>
        <p id="d390f9f8-a9b8-4c37-a51c-970ac116cc45">Недостаточно стараться не затевать ссоры с ближним или отвечать ему на его приветствие; надо подготовлять мир, предупреждать <pb n="461"></pb>рознь и раздор, делая невозможным их возникновение. Когда же дело доходит до раздражения, всякую минуту может вспыхнуть ссора. </p>
        <p id="c494c774-0f58-46a7-a5cd-7bc9835db366" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="e4ff22bc-6720-4a26-9d7b-ed8573ef98b6">
          <br/>
        </p>
        <p id="17f4b148-4b93-42bb-a674-b8543fbaa8eb">
          <span class="h2">29 мая </span>
        </p>
        <p id="e69ac786-9013-41ab-af0d-5de049d786b7">Что ближе нам — душа или тело? Что ближе — тело или богатство? А между тем мы ради богатства губим тело. И ради тела губим душу. Разумный человек отдает всё, но только не душу. </p>
        <p id="1ea94abe-7591-4719-90dd-5456fb6263e8" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лао-Тзе. </span>
        </p>
        <p id="2b957454-41ba-4c5b-b9eb-62eadbad4283">
          <br/>
        </p>
        <p id="b1d6d61b-9079-4a86-9d56-9a536fcfdc69">
          <span class="h2">1 июня </span>
        </p>
        <p id="ec222ba3-dcd4-4b88-9542-442652c006e7">Пока жив, никогда не отчаивайся и не спускай глаз с того совершенства, которого хочешь достигнуть. </p>
        <p id="3bb7bdc9-82ad-41f2-865a-1967104065ee">Никакая перемена к лучшему не бывает сделана легко и скоро. Для такой перемены нужны непрестанные усилия и даже страдания. </p>
        <p id="6dc0e634-d5dd-41e4-9027-6fd382efea3c" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="11656" type="person">Джон Рёскин</name>. </span>
        </p>
        <p id="100d52ef-a98d-4fb9-aea2-a3d5f3820037">
          <br/>
        </p>
        <p id="28636a5c-afb7-4a4b-bc30-09c6d13f9854">
          <span class="h2">9 июня </span>
        </p>
        <p id="f8ae45c8-33c5-4661-9dbd-9b48de7b51cc">По мере совершения добрых дел, всё более и более жизни прибывает к человеку. И наоборот. Чем хуже дела человека, тем тяжелее, нерадостнее становится его жизнь. И потому жалче всех других людей, жалче самых бедных нищих, самых тяжелых больных — богатые и здоровые люди, живущие дурной жизнью. </p>
        <p id="05efbf51-735c-4744-9dab-635b7ddcb702" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Джон Рёскин.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="55c533f3-3b12-4ee5-887d-32832e3471ff">
          <span class="h2"> 18 июня </span>
        </p>
        <p id="6119d0cb-cdc6-41f6-8ee7-cbc2b39f6f39">Если вы не стараетесь быть добрыми ко всем, то будете часто жестоки ко многим, и потому при встрече с каждым человеком помните, что вам надо быть добрым. </p>
        <p id="9c25f561-e069-4cd8-a3fd-765bc0130f63">Истинный христианин желает добра не только ближним своим, но и врагам, и не только своим врагам, но и врагам божиим. И потому он любит всех людей. </p>
        <p id="4512b11e-0f51-4866-be9e-5fe1c6d756bf" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Влас Паскаль. </span>
        </p>
        <p id="cba57ee5-cb01-4bf8-80a4-731ea2950642">
          <br/>
        </p>
        <p id="c7c73ae9-06d2-4227-80bc-2bbd3ce9e7a8">
          <span class="h2">23 июня </span>
        </p>
        <p id="7dae9491-454a-4f99-b933-609c753966ef">Как дозоры бдительно сторожат крепость, сторожат и вокруг стены и внутри ее, так и человек должен бодро охранять себя, ни одно мгновение не упуская себя из вида; кто упустит из вида решительную минуту в жизни, тот неминуемо вступит на путь погибели, с которого трудно будет вернуться на истинный. </p>
        <p id="f1c283e5-7a03-47f4-8b75-2383b405ac3b" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Dhammapada. </span>
        </p>
        <p id="cad5cf53-4bf1-4318-999a-800846f2b8ef">
          <br/>
        </p>
        <p id="d7c9336c-5218-430a-836f-37b472b6a785">Все беды начинаются с незаметного и малого. Боритесь с злом, когда оно еще мало. Упустите время, не поправите. </p>
        <p id="f1cce965-796e-4e55-a7c5-ff63e530c87c">
          <pb n="462"></pb>
        </p>
        <p id="7237a3f8-2d89-4880-a4d1-11e5e7255434">
          <br/>
        </p>
        <p id="01a72af8-723a-4467-90c9-7c6049978912">
          <span class="h2">29 июня </span>
        </p>
        <p id="e6f22e11-70f1-4369-ace3-3691939fd30e">Вода не имеет своей воли. Нет препятствий — она течет; плотина — она остановится; прорвется плотина — она снова потечет; в четыреугольном сосуде она четыреугольна; в круглом она кругла. Оттого-то она нужнее всего и сильнее всего. Надо быть как вода — не иметь своей воли, а отдаться богу. </p>
        <p id="989e3502-de77-4722-8a47-d13aa1d5a61d" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лао-Тзе. </span>
        </p>
        <p id="6285152b-3fb6-4e11-917c-2d66f8d891a2">
          <br/>
        </p>
        <p id="7b638d8f-f613-4617-ac58-983c9d2203ff">
          <span class="h2">30 июня </span>
        </p>
        <p id="e67e46b3-59f8-439c-a615-274b83b14c11">Для того, чтобы пламя могло дать спокойный свет, нужно чтобы светильник был поставлен на защищенное от ветра место. Ежели же пламя подвергнуто переменяющимся ветрам, то оно будет дрожать и кидать обманчивые тени, темные и странные. </p>
        <p id="2f4ce534-745a-4d69-a2f3-e3354e629547">То же бывает с душой, когда она не защищена истиной и верой от мирских желаний. </p>
        <p id="95c3636f-8448-488c-9f02-c615a64a3c53" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Браминская мудрость. </span>
        </p>
        <p id="5903e0e3-e26a-49fd-8512-28c1d8fca78e">
          <br/>
        </p>
        <p id="8d9e4465-2b68-43f6-ad5e-5ad6312cbea6">
          <span class="h2">10 июля </span>
        </p>
        <p id="d6a2e981-b3c6-4957-9384-c5ab3ccc36bc">Царство божие, в которое богатство не пропускает человека, не на небе только, но и на земле. Нельзя богатому быть истинно счастливым. </p>
        <p id="19cfe505-621c-429f-8f3b-636180fd1364">
          <br/>
        </p>
        <p id="c1413d34-4d81-4935-b896-f022e0c0850a">
          <span class="h2">11 июля </span>
        </p>
        <p id="7f90a1da-f07c-4eca-82be-b1b6cbbc0f47">Разумный человек строг к себе, но от других он ничего не требует. Он бывает доволен своим положением и не жалуется на судьбу, не обвиняет других за свою участь, — и потому, находясь в низкой доле, он спокоен и добр. Простой же смертный, ища земных благ, всегда недоволен, всегда беспокоен и озлоблен. </p>
        <p id="ef28934c-2ad8-4405-92ee-4067935c7294" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Конфуций. </span>
        </p>
        <p id="ba149551-63cd-49e6-abbd-d5fa481a0058">
          <br/>
        </p>
        <p id="f17ab096-f868-4509-8761-d8115b1c36c4">
          <span class="h2">13 июля </span>
        </p>
        <p id="a76fb538-e8df-410e-a99b-64c30fbd152d">Ничто так не утишает страсти и злобу, ничто так не направляет к кротости и прощению, как память о своей близости к смерти. </p>
        <p id="1a79475c-e2a7-43cb-9338-7ed9e20064f0">
          <br/>
        </p>
        <p id="e95b1411-3264-498e-90e2-e40c82ee8d60">
          <span class="h2">16 июля </span>
        </p>
        <p id="568a240f-1406-483b-9b3c-b2c2d4af1566">Никогда не было, никогда не будет и нет никого, кого бы постоянно порицали, как нет и того, кто всегда был бы хвалим. </p>
        <p id="5ad9f8a6-d461-4342-ad2c-f55794e42f19">И потому безумно заботиться о славе людской. </p>
        <p id="0ff9d288-36e8-401d-80bd-89958972342c" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Dhammapada. </span>
        </p>
        <p id="f5fcb95d-8cfa-442f-b218-5da41c53e82e">
          <br/>
        </p>
        <p id="078d8c5f-8e98-4a6b-9d1c-5ebc5ba84808">
          <span class="h2">17 июля </span>
        </p>
        <p id="df5c0577-fd16-45bf-bdcc-d8e4b3bdcace">Прийдите ко мне все труждающиеся и обремененные, и я успокою вас. Возьмите иго мое на себя и научитесь от меня: ибо я кроток и смирен сердцем; и найдете покой душам вашим. </p>
        <p id="128812b0-2893-4a14-967f-82ff7559c5b5">Ибо иго мое благо, и бремя мое легко. </p>
        <p id="9ffc333d-0994-4e01-9fcd-e87c1d05692c" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Мф. XI, 28—30. </span>
          <hi></hi>
        </p>
        <p id="4c2f1445-fd43-40c0-8256-5a25ef4a4bfc">
          <pb n="463"></pb>Иго это, о котором говорится здесь, есть признание себя во власти бога для исполнения его воли. Смиренно примите это иго — и вы увидите, что иго не только не трудно, но легко и радостно. </p>
        <p id="2a0567ee-8c08-4049-8af1-a3788570dfba">
          <br/>
        </p>
        <p id="7c26c889-0403-4663-a2a6-09b00ab00755">
          <span class="h2">18 июля </span>
        </p>
        <p id="6408aa3e-440e-4edd-9515-d61d1b510542">Спеши к доброму делу, хотя и незначительному, и беги от всякого греха; ибо одно доброе дело влечет за собою другое и один грех рождает другой; от добрых дел только радость, а от грехов только страдание. </p>
        <p id="ab88ab9f-5450-407c-ae65-d4bac95d3f3f" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="8347cd4d-b8ae-46b8-9407-f77dba9be03f">
          <br/>
        </p>
        <p id="9503f5be-5492-40db-939a-4577a5104c8f">
          <span class="h2">4 августа </span>
        </p>
        <p id="3a1941fc-a9bd-4524-b16c-a00632ab7de6">Как хорошо бывает человеку, когда он истомится в напрасных поисках за благом в мирской жизни и поймет, что благо в одном: в жизни по совести — по-божьи. </p>
        <p id="ad153f63-e230-4292-9d46-904123b45044" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Влас Паскаль. </span>
        </p>
        <p id="ce2f6c95-76ef-4fa1-be78-baee8744cccf">
          <br/>
        </p>
        <p id="272bc3b2-a0da-4f5e-9ff3-00a3c6ee3ded">Чтобы не пролить полный сосуд, нужно внимательно держать его прямо. </p>
        <p id="7d868d12-7865-4eed-bcdd-e2d56a389bc6">Чтобы сохранить большое богатство, нужно не переставая ограждать его. </p>
        <p id="f8be5bf3-098e-4358-8e57-ee929dac9eed">Чтобы лезвие было остро, нужно постоянно точить его. </p>
        <p id="fc7e3f28-3e18-4dbb-a449-44823a9b7a88">Для того, чтобы жить хорошо, нужно беречь в себе доброе и стараться увеличивать его. </p>
        <p id="cd257dec-800a-426d-88ce-9711d74190b3">В этом истинный путь доброй и счастливой жизни. </p>
        <p id="8a269b18-b15f-43e2-be75-d14b6db24952" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лao-Тзе. </span>
        </p>
        <p id="c29ac1f1-8df2-4013-aab7-85e002c2294d">
          <br/>
        </p>
        <p id="0388cb81-1067-4f3e-b3af-45a4f40af220">
          <span class="h2">5 августа </span>
        </p>
        <p id="090445f6-75d1-4c0e-8704-eb1604b5e33d">Мы никогда ничего не можем узнать совсем, потому что все вещи в мире связаны между собой, а мир бесконечен. Нельзя познать части, не познав целого. А всякую вещь мы поймем вполне только тогда, когда изучим всё то, с чем она связана и из чего произошла; а для этого необходимо изучить всю вселенную. Но вселенная бесконечна, и познание ее недостижимо для человека. </p>
        <p id="23c74b04-debe-4813-8e92-eb663feeb91b">Как же безумно на этом мнимом знании основывать нашу жизнь и поступки. </p>
        <p id="b95ddb22-efba-4e17-8f53-15628ff43a31" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Влас Паскаль. </span>
        </p>
        <p id="a275bd41-6dff-4813-9119-a755c963e264">
          <br/>
        </p>
        <p id="e8805480-283a-4696-b874-ce2c280f9717">
          <span class="h2">8 августа </span>
        </p>
        <p id="8c2f605b-167f-4839-87d0-cf4ec97968ee">Мудрое потребление гораздо труднее мудрого производства. Что двадцать человек с трудом произведут, то один легко может потребить и в один день. Главный вопрос жизни для каждого человека не в том, сколько он произведет, а в том, что он потратит. </p>
        <p id="0f59c50c-6f57-421a-bdcb-5adf367c1611">
          <pb n="464"></pb>Если бы люди только понимали тот грех, который они делают, тратя труды других людей, и тратили бы только то, что необходимо, жизнь всех людей была бы счастливей. </p>
        <p id="364dc60d-7545-42f8-9a20-47c26acbab3a" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="11656" type="person">Джон Рёскин</name>. </span>
        </p>
        <p id="4615758d-26a6-405e-b766-5f5b95663e59">
          <br/>
        </p>
        <p id="a54571ad-eca2-4d0b-8f7a-ed7f4b9ed631">
          <span class="h2">14 августа </span>
        </p>
        <p id="e238d632-5c83-4fc2-9513-9c81a6bc8406">Любовь живет в нас оттого, что мы чувствуем, что все люди одно; что в каждом человеке есть то самое высшее, что есть во мне. И потому, если я не люблю хоть одного человека, то я теряю свое единение со всеми. Если же полюблю того, кого не любил, то восстановлю это единение. От этого так радостно бывает полюбить того, кто меня не любил и кому я платил тем же. </p>
        <p id="863e234d-9fdf-483a-834d-726ad66047c6">
          <br/>
        </p>
        <p id="cc7f7770-3d4c-4700-9f2d-a306143f0d06">
          <span class="h2">20 августа </span>
        </p>
        <p id="0ebfb52c-da18-499a-a551-e6ef774fa8c8">Сильному и мудрому трудно удержаться от того, чтобы не гордиться и не употреблять себе на пользу свою силу и мудрость. Слабый же и глупый не гордится, а смиряется и служит другим. И не только равняется, но становится выше сильного и мудрого. </p>
        <p id="ab3096f3-e4b6-47a9-9ab9-fcaf2b818c57">Все равны — и сильные и слабые, и умные и глупые. </p>
        <p id="16b83b17-7ef3-4f20-af2a-e0f027c74bd9">
          <br/>
        </p>
        <p id="c776f97e-1a5e-439a-a3cf-f683597d9c6d">
          <span class="h2">25 августа </span>
        </p>
        <p id="5aa367e4-bb14-4ca9-8895-e82d0c7b422a">Чем старте становятся люди, живущие духовной жизнью, тем больше расширяется их умственный кругозор, тем более яснеет их сознание, и потому надо вникать в то, что говорят старцы, живущие духовной жизнью. Только они подвигают людей к доброй жизни. </p>
        <p id="67bd5ffd-b684-4139-b4c1-294fbd97d244" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="27f688de-ed46-4fbb-9023-d31608244ba7">
          <br/>
        </p>
        <p id="3b101018-b48e-48d6-ba8e-1f40abf58cf1">
          <span class="h2">27 августа </span>
        </p>
        <p id="38c434e7-1575-4afd-ba56-7cf04321f26f">Чем больше и чаще исполняет человек закон бога, тем легче ему становится исполнение и тем радостнее жизнь. </p>
        <p id="2d713591-e063-4bed-9626-4cfd68cb6481" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <span class="del">Талмуд.</span>
          </span>
        </p>
        <p id="d3891dd4-67b5-461b-8882-af274d5c087e">
          <br/>
        </p>
        <p id="79ca4396-c539-4be0-89fb-a1bf8c363022">
          <span class="h2"> 6 сентября </span>
        </p>
        <p id="b9f3c12a-f574-499c-ae87-1088bc5fecce">«И научитесь от меня все, яко кроток и смирен сердцем и найдете покой душам вашим». Гордость и удовлетворение дают короткую радость и долгую печаль. Смирение и унижение дают постоянное спокойствие и только короткие минуты неприятности. </p>
        <p id="be313f71-f9cb-4ba2-a6b1-1c1cf925f2bb">
          <br/>
        </p>
        <p id="fa142743-2dde-4447-ad4a-da56c9858f12">
          <span class="h2">7 сентября </span>
        </p>
        <p id="bf5a7fde-532f-42bd-9a20-51eba9c70b9f">Добродетель человеколюбия недалеко от нас, стоит только перестать искать для себя радостей мира, и она сама придет к тебе. Душа наша есть любовь: только успокой страсти, затемняющие душу, и в душе твоей будет одна любовь к людям. </p>
        <p id="7c21d1a8-c21c-438b-90ee-68a69f364a2e">
          <pb n="465"></pb>
        </p>
        <p id="0768ef55-5361-4fab-8334-76a94de98277">
          <br/>
        </p>
        <p id="80c4168e-441e-4bcd-9d0e-c9fb45a3f259">
          <span class="h2">11 сентября </span>
        </p>
        <p id="137cab8e-0067-4a08-8e49-3e4f5873a94b">Бог испытывает всякого: кого богатством, кого бедностью, кого славой, кого унижением, кого болезнями. И всё это человек может употребить себе на пользу. </p>
        <p id="a18e3fff-59bd-4230-b7cd-5de4e67d8e20" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="937b5f95-2436-4c64-a726-26da85592c8a">
          <br/>
        </p>
        <p id="4db3ccb6-d65e-49d6-ad18-4ef6b3cc7906">
          <span class="h2">17 сентября </span>
        </p>
        <p id="87c2d2ce-35fc-41f5-9840-9e24854f83f5">Вся добродетель только в том, чтобы любить людей. Вся наука в том, чтобы знать себя. </p>
        <p id="6fb456a7-7b4c-4044-9215-56f8c8a8787b" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Китайская мудрость. </span>
        </p>
        <p id="4e09cb61-d258-4742-bf70-7eaa3847c09b">
          <br/>
        </p>
        <p id="6010aeef-0551-4807-a293-a7ff32d9ec27">
          <span class="h2">20 октября </span>
        </p>
        <p id="783fab48-9e27-46d3-b20c-bce76378bc79">Остерегайтесь людей, отговаривающих вас стремиться делать добро на том основании, что совершенство недостижимо. Разумна и добра только такая деятельность, которая имеет своей целью совершенство. Будьте совершенны, как отец ваш небесный. </p>
        <p id="ff56c291-4972-463e-ad1e-36ac00caa19b">
          <br/>
        </p>
        <p id="b005c0da-3544-40cf-9aa7-27160d54243e">
          <span class="h2">27 октября </span>
        </p>
        <p id="778c0b9e-8a2e-4eae-9ad1-16ed5c5a0433">Невозможно познать всё то, что выше и что ниже нас, что было раньше и что будет после. Всё это бесконечно и потому недоступно. </p>
        <p id="c782f7df-8191-43bd-a1f8-439903e4b086" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд. </span>
        </p>
        <p id="2c36d9d8-60dc-4fe8-8833-b9d53318e6f0">
          <br/>
        </p>
        <p id="82abbdf5-dad0-4e2f-adf6-acb825be030c">
          <span class="h2">30 октября </span>
        </p>
        <p id="0550fa07-39ae-4c74-8aeb-069534144438">Живи открыто. Всюду, где скрытность, там и преступление или опасность. Достоинство и безопасность человеческой жизни находятся в прямой зависимости от ее откровенности. </p>
        <p id="817fd632-733d-4b54-9a52-a5cb78fd2e7a" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="11656" type="person">Джон Рёскин</name>. </span>
        </p>
        <p id="78f1f966-c805-432a-8289-08837c4d5b54">
          <br/>
        </p>
        <p id="d6e08d5f-958d-418a-af76-df6a7c0ea19b">
          <span class="h2">25 ноября </span>
        </p>
        <p id="3228128e-0bb6-48e3-9646-f8903e5196d2">Для достижения святости нет ничего важнее воздержания. Воздержание же должно быть раннею привычкою. Если оно ранняя привычка, то оно останется на всю жизнь. А человеку невоздержному нельзя быть ни счастливым, ни добрым. </p>
        <p id="29384111-7b4d-44e8-9421-03279cf5e718" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Лао-Тзе. </span>
        </p>
        <p id="dcae1200-4f18-46de-8fce-440bc65f0842">
          <br/>
        </p>
        <p id="5b9663f8-18c2-4f22-830d-2116e87038b6">
          <span class="h2">21 декабря </span>
        </p>
        <p id="bb967953-65db-4656-a74e-6565f5496064">Помните всегда, что то, что вы имеете, не может иметь никто другой, и что всё то, чем вы пользуетесь, нужно и другим людям. </p>
        <p id="4f71647f-edae-462c-8e1b-949828ea88f2" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">
            <name placement="text" ref="11656" type="person">Джон Рёскин</name>. </span>
        </p>
        <p id="b03d3c08-2d1a-4898-ab5a-a1aca3c0f014">
          <br/>
        </p>
        <p id="777a2b23-c0ee-4bd7-b002-d1aba8a423bc">
          <span class="h2">23 декабря </span>
        </p>
        <p id="170693ae-387e-40ea-beb6-944baa7699c7">Дети мои! Если кто нанесет вам обиду словом, то не придавайте этому слишком большого значения, а смотрите на это, как на мелочь. Если же у вас вырвалось оскорбительное слово о другом, то не говорите: «Что же мы такое сказали, ведь это мелочь, что за важность». Нет, это дело великой важности, и вы не должны быть покойны. </p>
        <p id="fe8d6305-3df9-4a4d-a279-a5507e28f8f9" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="italic">Талмуд.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>