<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_115_117_Vechernie_povesti_M_Glavitina">Вечерние повести М. Главитина. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Вечерние повести М. Главитина </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Вечерние повести М. Главитина // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. 115–117. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6f0bc76f-d3ea-46a6-9bc7-1c59d7a6fbae">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Вечерние повести М. Главитина </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">115-117 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1880-01-01" to="1880-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#povest_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#povest_front_np" target="genre_neprosto"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#not_finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="f9b8704b-56d1-49d8-804d-936fda14e35e">
          <pb n="115"></pb>
        </p>
        <p id="5145d6f5-daec-4793-b767-02db4ae95cf7">
          <head class="center">** ВЕЧЕРНИЕ ПОВЕСТИ <br/>М. ГЛАВИТИНА <a href="#n54" id="backn54" type="note">[54] </a>
          </head>
        </p>
        <span class="h2">Мятель 12 февраля 18... года.<a href="#" data-type="snoska" id="note55">55</a>
          <span class="note" id="note55">Первоначально было: 1869; затем исправлено: 1879; потом зачеркнуты две последние цифры и над ними надписано: 00. </span>
        </span>
        <p id="d7f869c6-9843-43d5-880f-8c8c0f53f598">Все помнят страшную мятель 12, 13, 14 февраля.<a href="#" data-type="snoska" id="note56">56</a>
          <span class="note" id="note56">
            <span class="del">
              <span class="del">(Одна из этих<choice original_editorial_correction="мят[елей]">
                  <sic> мят</sic>
                  <corr>мятелей</corr>
                </choice>
              </span>: Эта мятель </span>
          </span>Сотни людей замерзли. Железные дороги заплатили тысячи, чтобы расчищать и откапывать засыпанные станции, поезда. </p>
        <p id="d6c77e41-bfb6-4e0a-b0dc-e8cd1ebe9ed1">Эта мятель сделала Петра Мякшина не только счастливым человеком, но человеком, чем он прежде не был. </p>
        <p id="7f5cc56d-4a78-4505-8def-eafd65a2fc6f">Все, кто знал П. Мякшина, знали, что он был здоровый, не безобразный, скорее красивый малый, хорошо воспитанный, т. е. не в том смысле, что он знал много наук, а в том смысле, что не обтирал рот рукой, не ел с ножа, не входил в комнату с засунутыми в карманы панталон руками, — что гораздо<a href="#" data-type="snoska" id="note57">57</a>
          <span class="note" id="note57">
            <span class="del">для меня</span>
          </span> важнее в жизни, — знали, что он кончил курс в каком-то факультете, как и все забыв всё, что там читалось, но усвоив некоторую университетскую самоуверенность, которая была не неприятна, <span class="unclear">вследствие </span> того, что он был хорошо воспитан, что у него было где-то в хорошей губернии ровно столько земли, что ему, расплатившись с работниками, старостой, поденными и построив один год сушилку, другой год флигель, остаться<a href="#" data-type="snoska" id="note58">58</a>
          <span class="note" id="note58">Так в подлиннике; далее зачеркнуто: должным </span>надеяться на будущий год непременно расплатиться с долгами<a href="#" data-type="snoska" id="note59">59</a>
          <span class="note" id="note59">Фраза со слов: что ему, расплатившись первоначально читалась: что не совсем доставало платить работникам, старосте, поденным и вместе портному, сапожнику, на железных дорогах и в магазинах, </span>и знали, главное, что он добрый малый, но бог его знает — чудак, а не человек. </p>
        <p id="fe8685d6-7d70-4f6d-bc06-6bd6df76cd7e">
          <pb n="116"></pb>Жил он то в деревне, то в городе, и ни в городе, ни в деревне ему не было ни весело, ни скучно. Были у него родные и приятели, но он <choice original_editorial_correction="подол[гу]">
            <sic>подол</sic>
            <corr>подолгу</corr>
          </choice> не писал и не видался с ними. Но когда случалось ему заехать к ним, то он поселялся у них, и хотя он был скорее приятный, чем неприятный домочадец, и он застревал на такое долгое время, что почти всегда надоедал под конец своим хозяевам. </p>
        <p id="5e641095-fd3b-4a85-a379-457cadf42097">Ему-то случилось ехать из Москвы с почтовым поездом 12-го февраля 187. г. </p>
        <p id="0d4a8239-43b0-4b6c-bcfb-18e022125a88">Мякшин любил езду по железным дорогам. Хотя он и не бывал сообщителен и никогда не заговаривал первый сам, всегда кончалось тем, что, благодаря его приятной наружности с ним заговаривали, и он, как в маскараде, интриговал и был интригован, и выходил из вагона на своей станции с приятным сознанием того, что есть все-таки славные люди. И это он любил и даже бывал смелее и развязнее в вагонах c чужими, чем бывал с теми, которые его знали. </p>
        <p id="1f242dbb-ca12-41a9-9fa8-35e619d844e6">Всё сначала было как<a href="#" data-type="snoska" id="note60">60</a>
          <span class="note" id="note60">
            <span class="del">
              <choice original_editorial_correction="след[ует]">
                <sic>след </sic>
                <corr>следует</corr>
              </choice>
            </span>
          </span>обыкновенно при выезде из Москвы. Наряженные в<a href="#" data-type="snoska" id="note61">61</a>
          <span class="note" id="note61">
            <span class="del">свои</span>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="русск[ие]">
            <sic> русск</sic>
            <corr>русские</corr>
          </choice> костюмы кондуктора<a href="#" data-type="snoska" id="note62">62</a>
          <span class="note" id="note62">
            <span class="del">с некоторой<choice original_editorial_correction="европейско[стью]">
                <sic> европейско</sic>
                <corr>европейскостью</corr>
              </choice>, далее по недосмотру не зачеркнуто: и, потом зачеркнуто: вместе. </span>
          </span>под <choice original_editorial_correction="озабоченность[ю]">
            <sic>озабоченность</sic>
            <corr>озабоченностью</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note63">63</a>
          <span class="note" id="note63">
            <span class="del">и достоинством</span>
          </span> старательностью скрывали от непосвященных тайну<a href="#" data-type="snoska" id="note64">64</a>
          <span class="note" id="note64">
            <span class="del">
              <choice original_editorial_correction="повод[ов]">
                <sic>повод</sic>
                <corr>поводов</corr>
              </choice> размещения], повод</span>
          </span>причин размещения всех пассажиров всё в один и тот же вагон. Были те веселые дамы, которые прощались на крылечке, был военный с саблей и картонкой шляпы, занявший место в углу, очевидно не желающий слушать и едущий в дальний путь, был тоже господин в расстегнутом пальто с бобровым воротником, который всё входит и выходит, была тихая, шепчущаяся чета мужа с женой. Был одинокий<a href="#" data-type="snoska" id="note65">65</a>
          <span class="note" id="note65">
            <span class="del">у<choice original_editorial_correction="ок[на]">
                <sic> ок </sic>
                <corr>окна </corr>
              </choice>
            </span>
          </span>скромный, очевидно из ученого мира. Были и те вещи, которых до самого конца не видно хозяев. — Были и те случайные пассажиры, не входящие в эти определенные разряды. В этом числе был и Мякшин. — Он вошел, когда уже всё было занято. И, выбрав против двери двойное место, спросил военного — занято ли? Военный (оказавшийся потом приятнейшим и учтивейшим человеком) по тому непреодолимому закону, по которому в первую минуту усадки все бывают грубы, строго-презрительно и даже зверски взглянул и ничего не ответил. Мякшин попробовал сдвинуть пледы, но тотчас же еще более строгий голос из-за ручки кресла закричал: занято. В непродолжительном времени кондуктор ввел последних двух, упорствуя, что места есть. Все, как следует, зная вперед, что места есть на всех, притворялись уверенными, что мест нет. Как следует, один, <pb n="117"></pb>готовый быть оратором от общества, уже начал обычную речь о том, как у нас и как за границей. Ученый скромный человек, как следует тонким, но достойным голосом, стоя посередине вагона и слабо улыбаясь <choice original_editorial_correction="[говорил]">
            <sic>***</sic>
            <corr>говорил</corr>
          </choice>, что он готов везде сесть, только бы ему показали и как следует ему показали, и наряженный в русского кондуктор, рассовав мешки и показав всем места, удалился молодецким шагом и вслед за тем, как следует, барыня уронила другой на голову свой плед, и вслед за тем зазвонили последний раз, засвистел свисток, и поезд тронулся мимо фонарей. — </p>
        <p id="064ad187-1c25-43ec-9b88-49b39795b4af">Мякшин очутился рядом с молодым ученым. Оба были тихи и дружелюбны. Против них, наискоски, находился военный. Он зверски оглядывал даму и купца в норковой шубе, которые были посажены на то место, где должны были быть его ноги.<a href="#" data-type="snoska" id="note66">66</a>
          <span class="note" id="note66">На полях против этого абзаца написано и обведено кругом: Она <span class="unclear">расшев</span>
          </span>
        </p>
        <p id="5934c657-8457-4fc1-9f97-bc634fe09b58"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>