<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_095_096_Rasskazy_dedushki">Рассказы дедушки. Произведения. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Рассказы дедушки </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Рассказы дедушки // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. 95–96. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d9a299a2-7d2b-4ad6-833a-3d36c5a47f22">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Рассказы дедушки </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">95-96 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1837-01-01" to="1838-01-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#fiction_front" target="sphere"/>
        <catRef ana="#fiction_front_np" target="sphere_neprosto"/>
        <catRef ana="#sbornik_fiction_front" target="genre_neprosto"/>
        <catRef ana="#drugoe_front" target="genre"/>
        <catRef ana="#main" target="work_main"/>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="bb5ee093-ce8a-4de1-8f07-8ab3984a3bd9">
          <pb n="95"></pb>
        </p>
        <p id="6ca7bd7e-5855-4554-8b77-d5163da1828a">
          <span class="h1">РАССКАЗЫ ДЕДУШКИ </span>
        </p>
        <p id="8e9918ba-1ab9-44ed-bcdd-4d50cefce388">В селе П: жил девятеностолетний старик которой служил под 5 Госудярыми он видел более ста сражении он был чином полковник имел десять орденов которые он купил своею кровию ибо у него было десять ран он ходил на костылях ибо у него не было ноги лице 3 рубцами на лбу середний палец лежал под Браиловом. у него было 5 детей двое девочек и трое мальчишик так называл он их хотя у старшего было<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <span class="del">двое</span>
          </span> 4 детей и 4 внучек а у всех было уже 4 ребетишик а младшему из его правнучков было десять лет а <choice original_editorial_correction="старш[его]">
            <sic>старш</sic>
            <corr>старшего</corr>
          </choice> хотели уже на <choice original_editorial_correction="буду[щий]">
            <sic>буду</sic>
            <corr>будущий</corr>
          </choice> год женить на вдове у которой семь детей ибо уже все его внучки были женаты и у каждого по одному дитя стало его семейство состояло из 82 человек из которых старшему было 60 лет. </p>
        <p id="7cb26f5d-86f4-4253-a6f1-b73a58b30206">Сверх того у него был племянник у которого было шесть детей и <choice original_editorial_correction="[у]">
            <sic>***</sic>
            <corr>у</corr>
          </choice> старшего было трое детей и все жили в одном доме. </p>
        <p id="ff9fb14b-c6a1-457b-8c32-8213caa503e6">
          <span class="h2">Его сын </span>
        </p>
        <p id="70be37ae-b617-40d5-b208-b6bef5d880c6">Его сына звали Николай Дмитричь ибо отца его звали Дмитрием. Он его звал <choice original_editorial_correction="обыкновен[но]">
            <sic>обыкновен</sic>
            <corr>обыкновенно</corr>
          </choice> Николашкой по старой привычки. тому Николашке было 60 лет он был заслуживой моряк с котором случилось много произшествий он ездил кругом света жил на нескольких необитаимый островов. Он видил много морские сражение дети очень любили <choice original_editorial_correction="слуша[т]ь">
            <sic>слушаь</sic>
            <corr>слушать</corr>
          </choice> его разказы. Один вечер начил он так свой разказ </p>
        <p id="11e7cb69-2530-4e69-9d07-6bef9756ece5">Я ведь знаю что вы<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <span class="del">дураки</span>
          </span> ничего в морской науке непонимаете дак стало я и не стану вам разказывать путешествие поморе <pb n="96"></pb>но начну вот с чего в одну бурную ночь когда не мой был черед и хотя корабль был в опасности но видя что я не мог ничего помочь я пошел в мою каюты чтобы поужинать с товарищами и после улегся спать </p>
        <p id="71bc1b09-c41f-4982-ad2d-349a4cee3219">Как во время бури спросил один <choice original_editorial_correction="белок[урый]">
            <sic>белок</sic>
            <corr>белокурый</corr>
          </choice> малчишка который до сих пор слушал с примечанием лежа на столе и выпуча глаза. </p>
        <p id="af784db0-2cbb-4e9f-a44e-9bd32041c64f">Ге трус<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <span class="del">закричал другой</span>
          </span> ну от чего не спать<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">В подлиннике: стать </span>коли ты не можечь ничего помочь, сказал сын того который <choice original_editorial_correction="разказыва[л]">
            <sic>разказыва </sic>
            <corr>разказывал </corr>
          </choice>
        </p>
        <p id="73abf085-b011-4b30-a202-72badc1903c6">А ты мой<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <span class="del">пузырь потопузый</span>
          </span> дружок сказал прадедушка целуя в лоб толстого<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <span class="del">рухлого</span>
          </span> малютку которой играл подле тебя и оробел бы ты </p>
        <p id="57f41d1d-30a0-4d65-a2fc-4310a4617b6f">Не знаю отвечал он и сел опять играть. </p>
        <p id="43e4d0ff-32cc-439b-9523-69ffe38c303b">Но оставим на минуту кораблекрушения опишем жизнь и характер <choice original_editorial_correction="некото[рых]">
            <sic>некото</sic>
            <corr>некоторых</corr>
          </choice> из лиц которые тут сын Николай дмитрича был везде с отцом но не находил удовольствием он не любил этого беспристанного труда он был мужествен и деятилный когда была опасность но он совсем не охотно трудился целый век ибо он любил и наслаждаться посему зделался ученым сочинил несколькъ книг но в 1812 видя что отечеству нужны солдаты он решился идти в военною службу получил пять <choice original_editorial_correction="[ран]">
            <sic>***</sic>
            <corr>ран</corr>
          </choice> служил храбро получил разные знаки отличия до служился до полковника вышел в оставку. </p>
        <p id="9c246cee-f02c-437b-87c2-a0d5e83797ed">он то и будет играть большую роль в произшествии которое его отец начал разказывать. </p>
        <p id="ce037a5c-eae7-42fc-bf36-c8159e84a29b">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="a9d087f0-d11b-4810-b894-da98b9f1923f">Но одному из его детей пришло на ум что верно отец хочет их испытать и всё стала опять тихо. Отец всё ето <span class="unclear">слышал </span> На другой день отец сказал что в награждение севодня так рано начнут разказы что они успеют и разрешить все четыре вопроса и даже слышать историю о злом Коте и еще одну. </p>
        <p id="a3b60ad0-0a17-443f-8f9f-ceaca50cf862">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="c366598c-1404-404b-84e4-efe9534e9636">* Тогда Алфред с радостию <choice original_editorial_correction="показа[л]">
            <sic>показа</sic>
            <corr>показал</corr>
          </choice> 7 картин но как все нашли что они очень дурны то он начал кричать отец сказал что за то что заним уже часто примечает что он любит командовать то ему позволют слушить одну только историю и вп. он будет сидит в углу.</p>
        <p id="855622b4-14c9-4c2b-9ac7-6b3df4263192"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>