<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_077_Kn_A_I_Baryatinskomuchernovoe">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Кн. А. И. Барятинскому (черновое) от 15 июля 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо кн. А. И. Барятинскому (черновое), 15 июля 1853 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="97da428b-0425-4134-b805-06f7c0c7c196">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">237-241 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пятигорск </placeName>
          <date from="1853-07-15" to="1853-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1016">Барятинский Александр Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">77 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Kn.A.I.Baryatinskomuchernovoe_77">
    <body>
      <div>
        <p id="d7224b1d-5cc4-4404-8ad5-81a843d0c0f9">
          <pb n="237"></pb>
        </p>
        <p id="ad1ca650-f6c4-4407-8fe6-4889df9b0982">
          <span index="false" class="opener">* 77. <name placement="text" ref="1016" type="person">Кн. А. И. Барятинскому</name> (черновое).1853 г. Июля 15? Пятигорск. </span>
        </p>
        <p id="37805703-21c8-4dbe-9f33-82f743e3df17">Может показаться странным и даже дерзким, что я<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>фиерверкер.</span>в частном письме обращаюсь прямо к вам, Генералу. Но несмотря на то, что в моих глазах,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>а</span>надеюсь тоже и в ваших, — я имею столько же права требовать от вас справедливости, сколько и вы от меня, я имею<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и кроме того другое</span>право<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>требовать от вас исполнение моей просьбы</span>чтобы выслушали меня; — право, основанное не на вашем добром расположении, которым<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вы оказывали мне </span>я пользовался когда-то, но правом на том зле, которое может быть невольно вы сделали мне. — </p>
        <p id="b03b20c6-19b2-452e-b19a-5492c0fa23df">Чтобы объяснить мои слова, я должен войдти в некоторые подробности, которые могут показаться вам лишними и нисколько вас не касающимися, но мне кажется, что, ежели вы сделали мне зло, то я имею право сказать вам по крайней мере, в чем оно состоит, и как оно велико. </p>
        <p id="5f696737-8e6e-4b67-8c59-6714ff1418f2">В 1851 году вы советовали мне поступить в военную службу.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой имеет в виду свое знакомство и разговор с Барятинским во время похода в июне 1851 г. </span>Без сомнения человек не может упрекать другого в поданном совете, последовавши которому он не нашел тех выгод, которые представлялись ему. Но вы,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вы давая</span>как Н. Л. Ф.,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Начальник Левого Фланга. </span>давая мне совет поступить на службу под ваше начальство, я полагаю обязывались, по крайней мере в том, чтобы в отношении ко мне<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>будет оказано толь хот </span>была соблюдена справедливость. Я имел ветренность послушаться вашего совета, но с тех пор, как я поступил на службу, доброе расположение <choice original_editorial_correction="перем[енилось]">
            <sic>перем</sic>
            <corr>переменилось</corr>
          </choice> в <choice original_editorial_correction="з[лое]">
            <sic>з</sic>
            <corr>злое</corr>
          </choice>, почему, я совершенно не <choice original_editorial_correction="ве[даю]">
            <sic>ве</sic>
            <corr>ведаю</corr>
          </choice>... Я поступил 16 месяцев тому назад на праве 6 месячном.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Толстой принят на службу фейерверкером 4 класса в 1852 г., февраля 13, со старшинством со дня употребления на действительную службу в 1852 г. января 14 с правом через 6 месяцев получить чин за отличие. См. прим. к п. № 74. </span>Я два года был в походах и оба раза весьма счастливо. 1 год неприятель подбил ядром колесо орудия, которым я командовал,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">О боях 17 и 18 февраля 1852 г. см. прим. к п. № 58. </span>на другой год, наоборот, неприятельское орудие подбито тем взводом, которым я командовал.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Имеется в виду дело 18 февраля 1853 г. в походе, предпринятом против Шамиля, в январе — марте 1853 г. под начальством кн. А. И. Барятинского. 1 января 1853 г. Толстой записал в дневнике: «Выступил с дивизионом». По Янжулу «Восемьдесят лет боевой и мирной жизни ХХ-й артиллерийской бригады 1806—1886». Тифлис, т. II, стр. 126), дивизион этот выступил из штаб-квартиры 31 декабря 1852 г. Его составляли 1 штаб-офицер, 3 обер-офицера, 7 фейерверкеров и 79 рядовых. Одним из этих 7 фейерверкеров был Толстой. Дивизион выступил не 31 декабря, как утверждает Янжул, а 1 января, как записано у Толстого. Это с несомненностью подтверждается записью 31 декабря 1852 г.: «С утра начался кутеж у Хилковского и продолжался в различных местах <hi>до </hi>
            <hi>2-х </hi>часов ночи 1 Генваря». Под 20 февраля 1853 г. в дневнике Толстого записано: «Выступили из Грозной в Куринское без дела, стояли там недели две, потом стали лагерем на Кочкалыковском хребте. Было 16 числа артиллерийское дело ночью и 17 днем. Я вел себя хорошо». </span>
        </p>
        <p id="6c9873c5-fbca-425b-9341-9f45a03081a9">Оба раза ближайшие начальники сочли меня достойным наград и представили меня, и оба раза Г. Левин ни к <hi>чему </hi>
          <pb n="238"></pb>
          <hi>не </hi>представил меня; в первый раз на том основании, что будто бы я еще не был на службе;<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>второй</span>тогда [как] я был представляем за 17 и 18 февраля, а я утвержден на службе с 8 февраля, второй раз на том основании, что<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>я и этого </span>не могу получить вместе креста и чина, а по его мнению доестоин чина, к которому и представлен, и который со <choice original_editorial_correction="всево[змо]жным">
            <sic>всевожным</sic>
            <corr>всевозможным</corr>
          </choice> счастъем могу я получить через 13 месяцев за отличие; т. -е., прослужа юнкером 2 с половиной года;<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>тогда как служа в каком нибудь Т. Е. полке в России</span>тогда как по закону, я должен получать его через 6 месяцев. Все это ничего бы не значило для меня, ежели [бы] я<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>жил </span>предполагал всю остальную жизнь пробыть в уединении, — или на Кавказе, — мне не нужно бы было объяснять моим родным и знакомым, каким образом, прослужа 2 года на <choice original_editorial_correction="К[авказе]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Кавказе</corr>
          </choice>, бывая в походах и пользуясь расположением <choice original_editorial_correction="К[нязя]">
            <sic>К </sic>
            <corr>Князя </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Б[арятинского]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Барятинского</corr>
          </choice> (потому что, чтобы оправдать свое поступление на службу, я имел <choice original_editorial_correction="ветренн[ость]">
            <sic>ветренн</sic>
            <corr>ветренность</corr>
          </choice> писать об этом своим родным) я мог не получать не только ни одной награды, но даже не быть офицером, Я могу показать несколько писем, в которых родные не верят мне и допрашивают меня, не разжалован ли я в солдаты. Это может казаться смешным в таком положении, как ваше, но поверьте, что я часто провожу тяжелые минуты, думая об этом.<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">См. п. № 73. Под 20 февраля 1853 г. в дневнике Толстого записано: «Нынче Оголин сказал мне, что я получу крест. Дай бог — и только для Тулы». — Под 10 марта: «Креста не получил, а на пикете сидел по милости Олифера. Следовательно кавказская служба ничего не принесла мне, кроме трудов, праздности, дурных знакомств.. Надо скорей кончить». </span>Кроме того, дела мои расстроены, присутствие мое необходимо в России, и я не могу получить отставки, так<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>я еще не фервер</span>как бумаги мои, Бог знает почему, задержаны в И. Д.,<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">И. Д. — Инспекторский департамент Военного Министерства. </span>и я еще не юнкер, а феерверкер. Вы можете сказать, что это не ваша вина, что зачем же я поступал на службу, можете сказать, что участь многих точно такая же, как и моя, что должно быть я сам виноват в этом, можете тоже сказать — вам нет до этого никакого дела. </p>
        <p id="39185413-f5a4-4bde-8308-a7bee239b6a4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Письмо датируется записями в дневнике Толстого 15 июля 1853 г.: «Писал письмо Барятинскому, хорошее», 8 августа: «Вечером пришли все дурные воспоминания моей жизни; Гелке, Барятинский, Левин, долги и всё гадкое», и содержанием письма; «Неприятельское орудие подбито тем взводом, которым я командовал». Речь идет о деле 17 февраля 1853 г. походе против Шамиля. </p>
        <p id="b3e98b25-b840-4dc7-86e6-8ac719d8007f" rend="petit" class="comments" index="false">Кн. <name placement="comments" ref="1016" type="person">Александр Иванович Барятинский</name> (р. 2 мая 1815 г., ум. 25 февраля 1879 г.) генерал-фельдмаршал, покоритель Кавказа. По окончании школы гвардейских подпрапорщиков и кавалерийских юнкеров в 1833 г. поступил корнетом в Гатчинский кирасирский полк, а в 1835 г. <hi>командирован </hi>
          <pb n="239"></pb>
          <hi>на </hi>Кавказ, где в рукопашном бою был тяжело ранен. Покинув Кавказ, Барятинский путешествовал по Европе, откуда вернулся в Петербург. В 1845 г. он снова на Кавказе, где принимал участие в экспедиции против резиденции Шамиля, аула Дарго. Снова тяжело раненый, Барятинский возвращается в Петербург, а оттуда едет зa границу. В феврале 1847 г. он назначен командиром Кабардинского полка, с которым в 1847—1848 г. предпринял ряд удачных набегов. С конца марта до конца сентября. 1851 г. Барятинский был исправляющим должность Начальника левого фланга Кавказской линии; с конца сентября до 6 декабря 1851 г. — командиром гренадерской бригады, когда был назначен командиром 20 дивизии и начальником Левого фланга; 5 июля 1853 г. был назначен исправляющим должность Начальника штаба Кавказского отдельного корпуса. В 1854 г. был отозван на турецкий фронт, а в 1856 г. вернулся на Кавказ в звании наместника Кавказа и главнокомандующего кавказской армией; по взятии в плен Шамиля и окончательного покорения Кавказа, произведен в фельдмаршалы. О знакомстве с кн. А. И. Барятинским Толстой рассказывает в своем письме от 23 декабря 1851 г. (см. п. № 52) гр. С. Н. Толстому. Кн. А. И. Барятинский выведен Толстым в «Набеге» в лице командующего отрядом генерала. В дневнике Толстого под 30 апреля 1853 г. записано: «Меня сильно беспокоит, что Барятинский узнает себя в рассказе Набег».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>