<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_069_N_A_Nekrasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. А. Некрасову от 18 ноября 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Некрасову, 18 ноября 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="82e2bf11-7b60-4b7a-abb7-7270740bbfc4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">211-213 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Станица Старогладковская </placeName>
          <date from="1852-11-18" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9649">Некрасов Николай Алексеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">69 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Nekrasovu_69">
    <body>
      <div>
        <p id="f21fdb92-2b60-4a40-be19-dcf489aeed4e">
          <pb n="211"></pb>
        </p>
        <p id="31b2e9c6-aa30-440d-93fa-b8f458377914">
          <span index="false" class="opener">69. H. A. Некрасову (неотправленное).1852 г. Ноября 18. Станица Старогладковская. </span>
        </p>
        <p id="b99a2ef5-88b0-4dbe-b94d-9206d25e60b8" rend="right">1852. </p>
        <p id="7904fb79-464f-40a1-a3b2-7c6e274ad071" rend="Obrashenie">Милостивый Государь! </p>
        <p id="b81d46f8-9153-4aec-b70f-7719cbb007df">С крайним неудовольствием прочел я в IX № «Современника» <hi>повѣст </hi>под заглавием <hi>История моего дѣтства </hi>и узнал в ней <hi>роман Дѣтство</hi>, который я послал вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой недоволен подзаголовком «Повесть», который был дан в журнале, но, не говоря уже о том, что «повестью» называет <hi>«Детство» </hi>
            <hi>сам </hi>Толстой в дневнике и письмах, названия «роман» нет и в издании 1856 г. </span>Первым условием к напечатанию поставлял я, чтобы вы <hi>прежде оцѣнили рукопись и выслали мнѣ то, что она стоит</hi>, <hi>по вашему мнѣнию. </hi>Это условие неисполнено. Вторым условием — чтобы ничего не изменять в ней. Это условие исполнено еще менее, вы изменили все, начиная с заглавия. Прочитав с самым грустным чувством эту жалкую изуродованную повесть, я старался открыть причины, побудившия редакцию так безжалостно поступить с ней. Или редакция положила себе задачею как можно хуже изуродовать этот роман, или бесконтрольно поручила корректуру его совершенно неграмотному Сотруднику. — Заглавие <hi>Дѣтство </hi>и несколько слов предисловия объясняли мысль сочинения; заглавие же <hi>История моего дѣтства </hi>противоречит с мыслью сочинения. Кому какое дело до истории <hi>моего </hi>детства... <hi>2 </hi>
          <hi>Портрет моей маменьки </hi>вместо <hi>образка моего ангела </hi>на 1-ой странице такая перемена, которая заставит всякого порядочного читателя бросить книгу не читая далее.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В действительно глупой замене «образка моего ангела» «портретом моей маменьки» Некрасов был неповинен: эта замена была сделана по требованию цензуры. </span>Перечесть всех перемен такого рода нет возможности и надобности; но не говоря о бесчисленных обрезках фраз без малейшего смысла, опечатках, неправильно переставленных знаках препинания, дурной орфографии, неудачных перемен слов <hi>дышать</hi>, вместо <hi>двошат </hi>(о собаках),<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В XIV главе (в четвертом абзаце) в «Современнике» напечатано «Несколько борзых собак — одни тяжело дышали лежа на солнце...» Толстой указывает, что у него в рукописи было «не дышали», а «двошали», но «дышали» стоит и в издании 1856 г.: очевидно Толстой сам отказался от провинциализма «двошали». </span>
          <hi>в слезах пал на землю</hi>, вместо <hi>повалился </hi>(падает скотина),<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Слова «в слезах пал на землю» находятся в XII главе (в третьем от конца абзаце). В издании 1856 г. стоит, как и требовал Толстой, «повалился». </span>доказывающих незнание языка, замечу одну непостижимую для меня перемену. Для чего выпущена вся история любви <hi>Натальи Савишны</hi>, история, обрисовывавшая ее, быт старого времени и придававшая важность и человечность этому лицу. <hi>Она даже подавила любовь к официянту Фокѣ. </hi>Вот бессмысленная фраза, заменяющая это место.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Возможно, что замена в главе XIII второй половины первого абзаца фразой «она даже подавила в сердце своем любовь к молодому официанту Фоке», вызвана цензурными требованиями. </span>Слово delire в записке Мими переведено <hi>горячность</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Замечание Толстого, что слово delire в записке Мими переведено «горячность», указывает на то, что в посланной Толстым рукописи текст записки Мими был на французском языке. Некрасов же дал только русский перевод. Только русский текст дан в издании 1856 г., но здесь стоит «в бреду», как и требовал Толстой. </span>
          <hi>Чугунная доска, </hi>в которую бьет <hi>караульщик, </hi>
          <pb n="212"></pb>
          <hi>заменена </hi>
          <hi>мѣдной. </hi>Непостижимо.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">«Чугунной» доске (глава XII, пятый абзац) вместо «медной» не повезло. «Медная» осталась в издании 1856 г. (и во всех последующих), и только в настоящем издании мы внесли эту конъектуру на основании печатаемого письма Толстого. См. 1 том, стр. 34. </span>— Скажу только, что, читая свое произведение в печати, я испытал то неприятное чувство, которое испытывает отец при виде своего любимого сына, уродливо и неровно обстриженного самоучкой-парикмахером. «Откуда взялись эти плешины, вихры, когда прежде он был хорошенький мальчик». Но мое дитя и было не очень красиво, а его еще окорнали и изуродовали. — Я утешаюсь только тем, что имею возможность напечатать с своею фамилиею весь роман отдельно и совершенно отказаться от повести <hi>История моего дѣтства</hi>, которая по справедливости принадлежит не мне, a неизвестному сотруднику вашей редакции. </p>
        <p id="2c4dbe00-f4c4-44fb-a4b4-cb3e1648f227">Имею честь быть, Милостивый Государь, Ваш покорнейший слуга Л. Н. </p>
        <p id="e7e573f9-b639-4dbb-94fc-a15dc5ee24bb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые напечатано М. А. Цявловским в жур. «Печать и революция» М. 1928, кн. 6, стр. 91—92. </p>
        <p id="3958ef87-392e-4495-9219-727f419b882a" rend="petit" class="comments" index="false">Не получив своевременно «Современник» с «Детством» (см. п. Н. А. Некрасова от 30 октября 1852 г. в прим. к п. № 66), Толстой прочел его лишь в конце октября. В дневнике под 31 октября записано: «Прочел свою повесть, изуродованную до крайности». Под 8 ноября: «Написал письмо редактору, которое успокоило меня, но которое не пошло». Эта редакция не сохранилась. Под 17 ноября снова: «Еще раз писал письма Дьякову и Редактору, которые опять не пошлю. Редактору слишком жестко». </p>
        <p id="a9425be8-8853-4582-8b52-d950f28ac03e" rend="petit" class="comments" index="false">Так как это письмо не было послано Некрасову, мы к сожалению, не имеем ответа последнего на ряд обвинений, предъявленных ему начинающим автором. Не дошла до нас и та рукопись «Детства», которая была послана Толстым, и по которой, вероятно, повесть и набиралась для «Современника». Отсутствие рукописи не позволяет нам судить, насколько был искажен в журнале текст, присланный Толстым. По его словам в тексте «Современника» оказались «бесчисленные обрезки фраз, без малейшего смысла, опечатки, неправильно переставленные знаки препинания, дурная орфография, неудачные перемены слов». Через четыре года (в первых числах октября 1856 г.) вышла в свет книга «Детство и отрочество» Толстого, изданная самим автором. Сличив текст «Детства» в этом издании с текстом «Современника», мы должны признать отзыв Толстого о журнальном тексте слишком суровым. Так, например, «бесчисленных обрезок фраз без малейшего смысла» в «Современнике» текст издания 1856 г. не вскрывает, не так уже много в «Современнике» и опечаток. Разночтения текста издания 1856 г. с текстом «Современника» даны нами в 1 томе.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>