<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_012_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 13 февраля 1849 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 13 февраля 1849 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="203178a3-c4ee-4480-a780-31fdd88f1b41">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">28-36 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1849-02-13" to="1849-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">12 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_12">
    <body>
      <div>
        <p id="672cd590-d526-4364-9597-bd4be23f03f2">
          <pb n="28"></pb>
        </p>
        <p id="22dd409b-c971-4a5c-aeb4-8dcf962802bd">
          <span index="false" class="opener">* 12. Гр. С. Н. Толстому.1849 г. Февраля 13. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="e88359ef-e751-4ff9-a38a-a26f8ab9805e" rend="right">13-го Февраля. </p>
        <p id="c983710b-57c1-4628-8a97-699d76d1c29a" rend="Obrashenie">Сережа! </p>
        <p id="4b8cb066-ed9c-48de-9e62-daef36325efd">Я пишу тебе это письмо из Петербурга, где я и намерен остатся на веки. — Планы мои и причины этого решеиия следующия: — Несколько дней после твоего отъезда<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Гр. Сергей Николаевич приезжал из Пирогова в Москву. </span>мы отправились тоже в противную сторону — мы т. е. Ферзен,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Бар. Герман Егорович Ферзен в 1850—1852 гг. начальник отделения Хозяйственного департамента Министерства внутренних дел. В 1852 г. он женился на Иловайской, по первому мужу Левиной. </span>Озеров<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Борис Семенович Озеров (р. 9 апреля 1827 г., ум. в 1859 г.), сын сенатора в Москве, Семена Николаевича Озерова (1776—1844) и кж. Анастасии Борисовны Мещерской (1796—1841). Был в Училище правоведения, но курса не кончил, будучи исключен за какие-то «шалости». По возвращении в Москву, женился на «француженке с Кузнецкого моста» и вел весьма предосудительный образ жизни. Прожив свои 200 душ, Борис Семенович в 1857 г., по словам сестры своей, был «больным, оборванным, потерявшим совершенно даже наружность порядочного человека» («Русский архив», 1898, № 5, стр. 133). В дневнике Толстого за декабрь 1850 г. — март 1851 г. имеется ряд записей о встречах с Озеровым, с которым, видимо, Лев Николаевич был близок. О Б. С. Озерове см. в воспоминаниях его сестры: «Памятные записки игумении московского Страстного монастыря Евгении Озеровой» — «Русский архив», 1898, №№ 3 и 5. </span>и я. Приехавши, остановились я и Озеров на углу Малой Морской и Вознесенского Проспекта в гостиннице Наполеона<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Гостиница «Наполеон» помещалась, вероятно, в угловом доме (теперь № 23) по М. Морской (№ 8 по Вознесенскому пр.). С 1880-ых годов до революции в этом доме помещалась гостиница «Париж» братьев Вайтенсон. </span>(я пишу это для того, чтобы адрес знал), я на другой день отправился к Лаптевым,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Лаптевы — троюродная тетка Толстого Софья Дмитриевна Лаптева, рожд. кж. Горчакова (ум. в 1870 г.) была замужем за полковником Дмитрием Андреевичем Лаптевым (ум. в 1885 г.). </span>к Толстым,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстые — м. б. гр. Ф. П. и А. И. Толстые. Гр. Федор Петрович Толстой (1783—1873) — двоюродный дядя Толстого, сын ген. -майора гр. Петра Андреевича (1746—1822) и Елизаветы Егоровны Барбо-де-Марни (1750—1802). В 1802 г. — мичман; с 1804 — отставной лейтенант; с 1806 г. состоял при Импер. Эрмитаже; в 1828—1859 гг. — вице-президент Императорской Академии художеств; 1853 г. — товарищ президента императорской Академии художеств; художник медальер. Женат (вторым браком) на Анастасии Ивановне Ивановой (1817—1889). </span>к Оболенскому,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Кн. <name placement="note" ref="9996" type="person">Дмитрий Александрович Оболенский</name> (р. 16 октября 1822 г., ум. 22 января 1881 г.), сын сенатора д. т. с. кн. Александра Петровича Оболенского (1780—1855) и кж. Аграфены Юрьевны Нелединской-Мелецкой (1789—1829). По окончании курса в Училище правоведения кн. Оболенский в 1842 г. определился во ІІ-й департамент Сената. С августа по ноябрь 1844 г. он был губернским уголовных дел стряпчим в Казани, где и познакомился с братьями Толстыми. С ноября 1844 г. по октябрь 1845 г. кн. Оболенский служил и. д. председателя Тульской палаты гражданского суда, а затем эту должность занимал в Петербурге до 25 июля 1851 г., когда был назначен председателем Петербургской палаты гражданского суда. В 1853—1863 гг. кн. Оболенский был директором Комиссариатского департамента Морского министерства, в это время самого передового ведомства. Деятельность кн. Оболенского здесь отмечена <hi>коренными </hi>
            <hi>реформами </hi>николаевских порядков и энергичной борьбой с злоупотреблениями интендантов. В качестве председателя комиссии 1862 г. для пересмотра постановлений о книгопечатании кн. Оболенский явился главным автором закона о печати 6 апреля 1865 г. В 1863—1870 гг. занимал должность директора Департамента таможенных сборов; в 1870—1872 гг. товарищ министра государственных имуществ. А. В. Никитенко характеризует Оболенского как человека «рассудительного, умного, образованного и чуждого всяких крайних увлечений». (А. В. Никитенко «Записки и дневник», 1905, СПБ, т. II, стр. 115). Либеральный чиновник эпохи «великих реформ» Оболенский близок был к славянофилам, дружа с Аксаковым и Самариным. Не чужд был Оболенский и литературы, издав в 1876 г. книгу «Хроника недавней старины (из архива кн. Оболенского-Нелединского-Мелецкого)» и поместив несколько статей в «Русской старине» и «Русском архиве». О кн. Д. А. Оболенском см. в «Русском биографическом словаре».</span>к Пушкину,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Пушкин — <name placement="note" ref="9411" type="person">Михаил Николаевич Мусин-Пушкин</name> (1795—1862), попечитель Казанского учебного округа в 1827—1845 гг. и Петербургского в 1845—1856 гг. С Толстым Мусин-Пушкин был знаком в Казани. О М. Н. Мусине-Пушкине Толстой вспоминал в I гл. своей «Исповеди». О Мусине-Пушкине, как цензоре «Севастополя в мае» Толстого см. в 4 томе.</span>Милютина<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Вероятно, Владимир Алексеевич Милютин (1821—1855) — сын Алексея Михайловича Милютина и Елизаветы Дмитриевны, рожд. Киселевой, младший брат военного министра (в 1861—1881 гг.) гр. (с 1878 г.) <name placement="note" ref="8941" type="person">Дмитрия Алексеевича</name> и <name placement="note" ref="8942" type="person">Николая Алексеевича</name>, деятеля крестьянской реформы, товарища министра внутренних дел (в 1860—1861 гг.). С Милютиными Толстой был близко знаком еще в детстве. В своей «Исповеди» Толстой вспоминает, что в 1838 г. Володенька Милютин, учившийся в московской гимназии, придя к Толстым на воскресенье «как последнюю новинку объявил открытие, сделанное в гимназии, что бога нет, и что всё, чему нас учат, одни выдумки».</span>нашел, Иславиных<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Иславины — сыновья приятеля отца Толстого, тульского помещика Александра Михайловича Исленьева (1794—1882) и кн. Софьи Петровны Козловской, рожд. гр. Завадовской (ум. в 1830 г.) (см. о них прим. 8 к п. № 31). Из детей Исленьева в Петербурге жили Владимир Александрович (р. 29 ноября 1818 г., ум. 27 мая 1895 г.), служивший в 1845—1846 гг. столоначальником в 1 департаменте Министерства государственных имуществ; в 1847—1854 гг. секретарем при министре, в 1855—1857 <hi>гг. </hi>
            <hi>чиновником </hi>особых поручений при министре, в 1858—1862 гг. директором канцелярии министра государственных имуществ, в 1863—1884 гг. — членом совета министра государственных имуществ; Михаил Александрович (1819—1905), с 1844 г. служивший в Министерстве государственных имуществ, и Константин Александрович, о котором см. ниже, прим. 25.</span>тоже<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>так</span>и пр. представили меня<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <hi>В автографе ошибочно: </hi>мне</span>многим и мне многих. Одним словом, что как то сделалось так, что знакомых гораздо больше здесь,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>нашлось </span>чем в Москве и <hi>достоинством выше. </hi>
        </p>
        <p id="a3bf93df-09ed-40b9-aac7-fd4435b78c9e">Все меня уговаривают остаться и служить, кроме Ферзена, Львова<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Кн. Георгий Владимирович Львов (1821—1873), приятель Толстого, бывший с ним на «ты». Сестра кн. Г. В. Львова кж. Екатерина Владимировна (1807—1880) была фрейлиной в. к. <name placement="note" ref="4887" type="person">Елены Павловны</name> и жила в ее дворце. О кн. Г. В. Львове в это время <ref target="file:///Volume_59_Kn.G.V.Lvovu_94.xml">см. письмо к нему № 94</ref>.</span>(Ферзен, в скобках буде сказано, здесь что-то гадок, так себе, тише воды, ниже травы). Львов ничего, тот у Великой Княгине<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Великая княгиня <name placement="note" ref="4887" type="person">Елена Павловна</name>, рожд. принцесса Виртембергская (1806—1873), известная своим либерализмом, супруга в. к. <name placement="note" ref="9032" type="person">Михаила Павловича</name> (1798—1849).</span>был на бале и так часто бывает, а все грустить по Маше<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Маша, тульская цыганка Марья Михайловна Шишкина, в это время была в Москве, так как гр. С. Н. Толстой писал <name placement="note" ref="13883" type="person">Льву Николаевичу</name> 31 марта 1849 г.: «я пробыл масленицу и две недели великого поста в Москве, а затем вернулся влюбленный в Машу более обыкновенного, и Маша была более чем когда-либо очаровательна». (Оригинал по-французски.) </span>и завтра едет опять в Москву. </p>
        <p id="8c0b7a8f-ae0b-41ec-9a4d-c431b16b8679">Я и решился здесь остатся держать экзамен и потом служить, ежели же не выдержу (все может случиться) то и с 14 класса начну служить, я много знаю чиновников 2-го разряда, которые не хуже и вас перворазрядных служат. — Короче тебе скажу, что Петербургская [жизнь] на меня имеет большое и доброе влияние, она меня приучает к <hi>деятельности </hi>
          <pb n="29"></pb>
          <hi>и </hi>заменяет для меня невольно росписание; как то нельзя ничего не делать; все заняты, все хлопочут, да и не найдешь человека, с которым бы можно было вести беспутную жизнь — одному нельзя же. — </p>
        <p id="d11b8f2c-adee-4b55-8bca-ffc3dbf59498">Я знаю, что ты никак не поверишь, чтобы я переменился, скажешь — «это уже в 20-й раз и все пути из тебя нет, самый пустяшной малой»; нет, я теперь совсем иначе перемеиился, чем прежде менялся: прежде я скажу себе: «дай ка я переменюсь», а теперь я вижу, что я переменился и говорю: «я переменился». — </p>
        <p id="1bb285a9-565f-4a65-b99d-c75ce4a2fabf">Главное то, что я вполне убежден теперь, что умозрением и философией жить нельзя, а надо жить положительно, т. е. быть практическим человеком. Это большой шаг и большая перемена, еще этого со мною ни разу не было. — Ежели же кто хочет жить и молод, то в России нет другого места, как Петербург; какое бы направление кто не имел, всему можно удовлетворить, все можно развить и легко, без всякого труда. Что же касаяться до<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">
            <hi>Зачеркнуто</hi>: ж способов </span>средств жизни, то для холостого жизнь здесь вовсе не дорога, все, напротив, дешевле и лучше Московская; нипочем квартира. Сейчас приезжал ко мне Оболенской и привозил письмо, только что полученное им от <hi>брата Димитрия. Ужас</hi>. Я посылаю тебе это письмо, сам полюбуйся. Что ежели бы я с Оболенским не был также хорош, как с Львовым и этими <choice original_editorial_correction="Г[оспода]ми">
            <sic>Гми</sic>
            <corr>Господами</corr>
          </choice>, я бы ускакал из Петербурга. Да он меня выживет отсюда, я только и жду, что он Шереметеву<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">Какого Шереметева имеет в виду Толстой, сказать не можем. </span>такое же письмо напишет, вот допекает то. Разрешение обещаются однако же на днях выслать. Теперь пишу тебе о делах. — Сделай милость, пошли за Андреем<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">А. И. Соболев. См. о нем прим. к п. № 16. </span>и объясни ему, что мне деньги как можно больше нужно, во первых, чтобы жить здесь, во вторых, чтобы расплатиться с долгами в Москве, Ежели хлеба недостаточно, чтобы мне в скором времени доставить сверх 250 и 500 р. сер., о которых я уже писал, еще 800 р. сер. так, ради Бога, продай Савин лес или,<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <choice original_editorial_correction="Вор[отынку]">
              <sic>Вор</sic>
              <corr>Воротынку</corr>
            </choice>. Савин березняк — березовый лес в Ясной поляне, за р. Воронкой по дороге к деревне Груманту, невдалеке от места, где была купальня на р. Воронке.</span>ежели же и этого мало будет, то у Копылова<a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">О Копылове см. прим. 7 к п. № 6. </span>за вычетом процентов вперед еще возьми; при продаже Савина леса первое условие: все деньги вперед. — Деньги мне нужны не для житья моего здесь, но для уплаты долгов в Москве и здесь, которых с Орловским проклятым долгом<a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">Орловский долг — долг какому-то Орлову, которому проиграл в карты Толстой. Об этом Орлове писал Льву Николаевичу B. C. Перфильев 31 марта — 3 апреля 1844 г. См. прим. 2 к п. № 13. </span>оказалось 1200 р. сер. — Надеюсь на тебя, <hi>брать Сергѣй</hi>, что ты мне все это <hi>обделаешь, </hi>
          <pb n="30"></pb>
          <hi>похлопочешь </hi>и разрешение на лес из Опекунского <choice original_editorial_correction="М[осковского]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Московского</corr>
          </choice> совета, да и поглядывай пожалуйста изредка на Андрея Ильина и в Ясенския счетные и хлебные книги. Всем нашим передай, что я всех <hi>цѣлую и кланяюсь </hi>и что летом в деревне может буду, может нет; мне хочется летом взять отпуск и поездить по окрестяостям Петербурга, в Гельзингфорс и в Ревель тоже хочу съездить; напиши мне, ради Бога, хоть раз в жизни; мне хочется знать, как ты и все наши эту новость примут, проси и их от меня писать; я же писать к ним боюсь,<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>не знаю.</span>так давно не писал я к ним, что они верно сердятся, особенно перед тетинькой Татьяной Александровной мне совестно, попроси у нее от меня прощения. Оболенский тебе кланяется. Можешь себе представить, что Алеша Пушкин<a href="#" data-type="snoska" id="note24">24</a>
          <span class="note" id="note24">Гр. <name placement="note" ref="9409" type="person">Алексей Иванович Мусин-Пушкин</name> (р. 19 мая 1825 г., ум. 7 ноября 1879 г.), сын гр. Ивана Алексеевича Мусина-Пушкина (1783—1836) и кж. Марьи Александровны Урусовой (1801—1853), товарищ детства Толстого, изображенный в «Детстве» в лице одного из братьев Ивиных. Впоследствии гофмаршал. Был женат на гр. Любови Александровне Кушелевой-Безбородко. </span>здесь <hi>лев</hi>, однако я его еще не видал. </p>
        <p id="1017cb32-531a-49d5-a986-05ea744391f5">Скажи пожалуйста Андрею, чтобы он мне писал; а то уже месяц, как я никаких известий ни от кого не получаю, не говоря уже [о] чувствах любви и т. п., денег то у меня нет ни гроша. </p>
        <p id="83bee0b9-24dc-4686-9c80-d4949b4f8718">Я все думаю, как это <hi>брат Дмитрий </hi>такое письмо вздумал написать и решительно, кроме того, что он был пьян, для его же чести придумать не могу. — </p>
        <p id="5898f189-16ee-4f0f-b1e9-7a1985f1a988">
          <br/>
        </p>
        <p id="19fa87db-1dff-4359-a09e-55f0a7cee06b">
          <hi>Рукой К</hi>. <hi>А</hi>. <hi>Иславина</hi>:<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">Приписка сделана без всякого дела проживавшим в Петербурге младшим сыном Александра Михайловича Исленьева, Константином Александровичем Иславиным (р. в 1827 г., ум. 23 марта 1903 г.). С Костенькой Толстой был ближе, чем с кем-нибудь из Иславиных. В противоположность братьям, хорошим петербургским «службистам», беспечный и к работе неспособный, Константин Александрович никакой карьеры не сделал. Чрезвычайно музыкально одаренный, он и в музыке остался диллетантом. Хотя в старости в своих «Воспоминаниях детства» Толстой и называет Иславина «внешне привлекательным, но глубоко безнравственным человеком», отношения Льва Николаевича к нему всегда были благожелательные. Так Толстой устроил Иславина в 1876 г. на службу к М. Н. Каткову секретарем <hi>в </hi>
            <hi>«Московских </hi>ведомостях», а в 1881 (?) г. хлопотал у гр. А. С. Уварова об определении Иславина на службу в Исторический музей. «Дядю Костю» очень любили в семье Толстых, и он часто гащивал в Ясной поляне. О К. А. Иславине см. брошюру С. Д. Шереметева «Константин Александрович Иславин», М. 1903 и в воспоминаниях Т. А. Кузминской «Моя жизнь дома и в Ясной поляне» и Ильи Толстого «Мои воспоминания». </span>
        </p>
        <p id="a746b488-711b-466c-a9ff-9b226a9c0507" rend="Textpetit_otstup left">Здраствуй Пироговский помещик, здраствуй грозный владетель 313 Пироговских невольников; что поделываешь? много ли вздыхаешь <hi>о </hi>своей возлюбленной Маше? Не понимаю, как можно закабалить себя зимою в деревне — разве с досады, что строил куры — курам на смех — без всякого успеха. Когда мне молодежь расказывала про <hi>Ваши </hi>амурные проделки — я ужаснулся, т. е. тому, что все это делалось так <hi>непрактически</hi>, особенно с твоей стороны. Впрочем полно об этом. Есть еще надежда что летом (как обещает Лёвочка) все это общество съедется в Ясное — и я в том же числе. — Тогда увидим — Левочку мы замкнули — остальное ты знаешь. Больше места нет. Adieu. Покорный рап. Костенька. </p>
        <p id="e5ad338a-ca90-40aa-9f67-09284903aff8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликованы отрывки из письма с неверной датой «1848 г.» П. И. Бирюковым в Б, I, 1906, стр. 153—154; впервые полностью опубликовано П. А. Сергеенко (без приписки А. Иславина и с той же неверной датой «1848 г.») в ПТС, 1, стр. 1—2. Год письма определяется содержанием: Савин лес еще не продан. Продан он был в апреле 1849 г. </p>
        <p id="0e0619db-7561-4655-8815-ba02b9f51fa5" rend="petit" class="comments" index="false">Гр. Сергей Николаевич Толстой (р. 17 февраля 1826 г., ум. 23 августа 1904 г.), брат Льва Николаевича, сын гр. Николая Ильича. Осенью 1843 г. поступил на Математический факультет Казанского <hi>университета, </hi>
          <pb n="31"></pb>
          <hi>который </hi>и окончил весной 1847 г. Получив по разделу имение Пирогово Крапивенского уезда Тульской губ., жил в нем, занимаясь хозяйством, и имел в 1850-ых гг. конский завод. В марте 1855 г. поступил поручиком в Стрелковый полк императорской фамилии, но в следующем же году вышел в отставку. В 1881—1885 гг. был Крапивенским предводителем дворянства. С 1850 г. состоял в гражданском браке с тульской цыганкой Марьей Михайловной Шишкиной (р. в 1829 г. или в 1832 г., ум. 1/14 марта 1919 г.), с которой повенчался 7 июня 1867 г. и от которой имел одиннадцать детей, из которых семеро умерло в детстве. В «Воспоминаниях детства» Толстой пишет о Сергее Николаевиче: «С Митенькой я был товарищем, Николеньку я уважал, но Сережей я восхищался и подражал ему, любил его, хотел быть им. Я восхищался его красивой наружностью, его пением, — он всегда пел, — его рисованием, его весельем, и в особенности, как ни странно это сказать, непосредственностью его эгоизма. Я всегда себя помнил, себя сознавал, всегда чуял, ошибочно или нет, то, что думают обо мне и чувствуют ко мне другие, и это портило мне радости жизни. От этого, вероятно, я особенно любил в других противоположное этому, непосредственность эгоизма. И за это любил особенно Сережу, слово “любил” неверно. Николеньку я любил, а Сережей восхищался, как чем-то совсем мне чуждым, непонятным. Это была жизнь человеческая, очень красивая, но совершенно непонятная для меня, таинственная и потому особенно привлекательная. Ha-днях он умер, и в предсмертной болезни и умирая он был также непостижим мне и так же дорог, как и в давнишние времена детства. В старости, в последнее время, он больше любил меня, дорожил моей привязанностью, гордился мной, желая быть со мной согласен, но не мог и оставался таким, каким был: совсем особенным, самим собою, красивым, породистым, гордым и, главное, до такой степени правдивым и искренним человеком, какого я никогда не встречал. Он был, что был, ничего не скрывал и ничем не хотел казаться». Фет так пишет о Сергее Николаевиче в своих воспоминаниях: «Со времени этого первого моего знакомства с графом Сергеем Николаевичем, судьба впоследствии нас сводила довольно часто, и наши характеры оказывались до того сходны, что я не помню никакого между нами спора, а напротив, мнение, высказанное одним, казалось другому у него подслушанным. Одного этого обстоятельства достаточно, чтобы удержать меня от всяких похвал или порицаний по адресу графа». В течение всей жизни Сергей Николаевич был связан с Толстым чувством глубокой дружбы. Будучи атеистом и долгое время не принимая вероучения Толстого, Сергей Николаевич в последние годы своей жизни относился к идеям последнего не без сочувствия. Из их переписки сохранилось сто семьдесят пять писем Толстого к гр. С. Н. Толстому и пятьдесят писем последнего к Толстому. Некоторые черты гр. Сергея Николаевича внесены Толстым в образ кн. Андрея Болконского в «Войне и мире», точно так же, как роман Сергея Николаевича с <name placement="comments" ref="7286" type="person">Татьяной Андреевной Берс</name> (впоследствии Кузминской) дал материал Толстому для истории отношений кн. Андрея Болконского с Наташей Ростовой. Гр. Сергей Николаевич изображен Толстым еще в наброске «Что я видел во сне». О гр. С. Н. Толстом: <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name> «Воспоминания детства» гл. IX; А. Фет «Мои воспоминания», ч. I, М. 1890, стр. 296; М. С. Бибикова (дочь гр. Сергея Николаевича) <hi>«Мои </hi>
          <pb n="32"></pb>
          <hi>воспоминания» </hi>— Труды Толстовского Музея. Л. Н. Толстой. «Юбилейный сборник» М. 1928 г.; Илья Толстой «Мои воспоминания», М. 1914 г.; Т. А. Кузминская «Моя жизнь дома и в Ясной поляне», три части.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>