<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_061_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 24 июня 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 24 июня 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0cbea8bf-4cf0-42ad-b7e8-67271e11b144">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">182-188 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пятигорск </placeName>
          <date from="1852-06-24" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">61 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.N.Tolstomu_61">
    <body>
      <div>
        <p id="e2eae06d-3ddb-403f-9ce5-d8c642349102">
          <pb n="182"></pb>
        </p>
        <p id="d6465356-8b2d-41eb-b6ab-9b975d9d3c39">
          <span index="false" class="opener">* 61 Гр. С. Н. Толстому.1852 г. Июня 24. Пятигорск. </span>
        </p>
        <p id="110a6a51-5b03-476f-9e47-d97620c75eec" rend="right">24 Іюня. </p>
        <p id="4725b852-7570-4222-bccd-ca35f6ceec4e" rend="right">
          <hi>Пятигорск</hi>. </p>
        <p id="4b6aad69-4d45-4dd1-a6fe-b0f9e7f53f28">Как тебе не совестно, Сережа, не отвечать на письмо, ответ на которое очень интересует меня? Надеюсь, что теперь ответ этот тобою уже отправлен, поэтому не буду больше говорить о нем. — Лошади мои не продаются несмотря на участие, которое ты в этом принималъ—как пишет мне Андрей. Не дорого ли за них ты назначал цену? — </p>
        <p id="d021f075-a3ed-42ff-99e9-5694fecc74a0">Я очень хорошо знаю, что, ежели бы я сам взялся продавать их, то я бы непременно дорожился и также как Андрей никогда бы не продал их; но так как я лошадей не вижу и не могу увлекаться ими, я вижу только убыток и нахожу, что лучше продать их всех за сто р. асс. чем держать дальше — даром кормить, давать им стареться и терять какие бы то ни были проценты на сумму, которую за них можно взять. — Сделай же одолжение, продай их за то, что дадут. Деньги с лошадей я назначил для уплаты Беерше<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О Нат. Андр. Беэр см. прим. 5 к п. № 64 </span>и не переменяю этого распоряжения. — </p>
        <p id="bc921675-f550-4c8d-93aa-8d711052f511">Нет ли у тебя в Пирогове 1-го тома Nouvelle Heloise? Я смутно помню, что во времена моего жокейского костюма и твоего Карповского соперничества с Чулковым<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Эти слова очевидно нужно понимать в том смысле, что гр. Сергей Николаевич Толстой и Николай Алексеевич Чулков ухаживали за одной из барышень Карповых, дочерей Николая Алексеевича (р. в 1802 г.) и Марьи Евстафьевны Карповых. Их было три: Елизавета, Екатерина (р. 4 октября 1832 г.) и Марья (р. 28 мая 1835 г.). </span>эта книга играла тут какую-то роль. Не забыта ли она<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>в </hi>
            <hi>Казачьем? </hi>Имение Н. А. Чулкова Крапивенского уезда.</span>Пожалуйста наведи справки, у себя поищи хорошенько и, ежели окажется, вышли мне,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>В автографе ошибочно: </hi>меня.</span>Что тебе сказать о своем житье? Я писал три письма и в каждом описывал то же самое.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Из этих трех писем известно лишь одно к Т. А. Ергольской № 60. </span>Желал бы я тебе описать <hi>дух </hi>Пятигорский, да это также трудно, как рассказать новому человеку, в чем состоит — <hi>Тула</hi>, а мы это кнесчастью отлично понимаем. Пятигорск то же немножко <hi>Тула</hi>, но особенного рода — Кавказская. <choice original_editorial_correction="Н[а]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>На </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="п[ример]">
            <sic>п</sic>
            <corr>пример</corr>
          </choice> здесь главную роль играют <hi>семейные дома и публичные места</hi>. Общество состоит из <hi>по </hi>мещиков (как технически называются все приезжие), которые смотрят на здешнюю цивилизацию презрительно и <choice original_editorial_correction="Г[оспо]д">
            <sic>Гд</sic>
            <corr>Господ</corr>
          </choice> Офицеров, которые смотрят на здешния увеселения как на верх блаженства. — Со мною из Штаба приехал офицер нашей батареи.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Ник. Ив. Буемский. О нем см. прим. 6 к п. № 45. </span>Надо было видеть его восторг и беспокойство, когда мы въезжали в город! Еще прежде он мне много говорил о том, как весело бывает на водах, о том, как под музыку ходят по бульвару и потом, будто все идут в кондитерскую и там знакомятся — даже с семейными домами, театр, собранье, всякий год бывают свадьбы, дуэли... <hi>ну одним словом</hi>, <hi>чисто парижская жисть. </hi>Как только мы вышли из тарантаса, мой офицер надел голубые панталоны с ужасно натянутыми штрипками, сапоги с огромными шпорами, эполеты, обчистился и пошел под музыку ходить по бульвару, потом в кондитерскую, в театр и в собрание. Но сколько мне известно, вместо ожидаемых знакомств с семейными домами и невесты помещицы с 1,000 душами, он в целый месяц познакомился только с тремя оборванными офицерами, которые обыграли его до тла и с одним семейным домом, но в котором два семейства живут в одной комнате и подают чай в прикуску. Кроме этого офицер этот в этот месяц издержал рублей 20 на портер и на конфеты и купил себе бронзовое зеркало для <hi>настолъного прибора</hi>. Теперь он ходить в старом сертуке без эполет, пьет серную воду изо всех сил, как будто серьезно лечится, и удивляется, что никак не мог познакомиться, несмотря на то, что всякий день ходил по бульвару и в кондитерскую и не жалел денег на театр, извощиков и перчатки, с <hi>аристократией </hi>(здесь во всякой гавенной крепостченке есть аристократия), a аристократия как на зло устраивает <hi>кавалькады, </hi>
          <pb n="184"></pb>
          <hi>пикники, </hi>и его никуда не пускают.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В дневнике Толстого под 24 июня записано: «Прочел Буемскому то, что писал о нем, и он взбешенный убежал от меня». </span>— Почти всех офицеров, которые приезжают сюда, постигает таже участь, и они притворяются, будто только приехали лечиться, хромают с костылями, носят повязки, перевязки, пьянствуют и рассказывают страшные истории про Черкессов. Между тем в Штабу они опять будут рассказывать, что были знакомы с <hi>семейными домами </hi>и веселились на славу; и всякий курс со всех сторон кучами едут на воды — повеселиться. </p>
        <p id="68aaabd2-7503-453f-973b-d99dfc81327d">Я очень удивился встретив здесь на днях Еремеева-младшего. Он ужасно болен и женат на Скуратовой.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Об этом Еремееве есть записи в дневнике под 17 июня: «встретил Еремеева, слишком обрадовался» и под 22 июня: «Еремеев так же глуп и безалаберен, как был всегда. Забавляет тем, что знал московских высших чиновников и т. д. и тем, что здешние господа обыгрывают его, и. тем, что у него есть не свои деньги и глупая жена, а я мог ему завидовать!» <hi>Еремеевы </hi>— родственники Молоствовым. Сестра деда Зинаиды Модестовны, Марья Львовна Молоствова была замужем за Ив. Фед. Еремеевым. </span>Они здесь <hi>задают тот</hi>, но несмотря на это я редко вижусь с ними: она очень глупа, а он — Еремеев. — Притом же у них беспрестанный картеж, а он мне вот где сидит. — Время производства моего будет еще очень не скоро; со всеми проволочками, никак не раньше 53-го года. — </p>
        <p id="e29384a2-9738-44fa-80a0-66b314754644">Ты был в Москве, в Петербурге, пожалуйста расскажи мне про наших знакомых: Дьяков,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Дм. Алекс. Дьяков. О нем см. прим. 4 к п. № 9. </span>Ферзен,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Бар. Герман Егор. Ферзен. О нем см. прим. 2 к п. № 12. </span>Львов,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Кн. Георг. Влад. Львов. О нем см. вступ. прим. к п. № 94. </span>Озеров,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Борис Сем. Озеров. О нем см. прим. 3 к п. № <hi>12. </hi>
          </span>Иславины,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Влад. Алдр., Мих. Алдр. и Конст. Алдр. Иславины. О них см. прим. 10 к п. № 12. </span>Волконские,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Кн. Алдр. Алекс. и Луиза Ив. Волконские. О них см. прим. 3 к п. № 41. </span>даже Горчаковы —?<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Семья кн. Серг. Дмитр. и Анны Алдр. Горчаковых. О них см. прим. 1 к п. № 7. </span>
        </p>
        <p id="f1bf4eea-a485-443c-8836-582d52475baf">Связывают ли тебя теперь какие нибудь узы с Машей, и какие это узы? Митинька прошлого года хотел ехать на <choice original_editorial_correction="Лонд[онскую]">
            <sic>Лонд</sic>
            <corr>Лондонскую</corr>
          </choice> выставку и уехал в Москву, нынче он писал мне, что хочет ехать на Кавказ, или в Крым,<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Толстой имеет в виду письмо гр. Д. Н. Толстого от 29 марта 1852 г., которое см. в прим. к п. № 59. </span>так не уехал ли он в Полтаву? </p>
        <p id="1b1ead22-43be-43d0-84f3-c6333463f10e">Прощай, я бы писал больше, но очень устал, а устал от того, что не спал всю эту ночь. — Вчера в первом часу меня разбудил на моем дворе плачь, писк, крики и страшный шум. — Мой хозяин ехал ночью с ярмарки, с ним повстречался Татарин — пьяный и в виде шутки выстрелил в него из пистолета. Его привезли, посадили на землю посереди двора, сбежались бабы, пьяные родственники, окружили его, и никто не помогал ему. Пуля пробила ему левую грудь и правую руку. Сцена была трогательная и смешная. Посереди двора весь в крови сидит человек, а кругом него столпилась огромная пьяная компания. Один какой-то пьяный офицер рассказывает, как он сам был два раза ранен и какой он молодец, баба орет во все горло, <hi>что </hi>Шамиль<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">О Шамиле см. прим. 29 к п. № 52. </span>пришел, другая, что она теперь ни за что по воду ночью ходить не будет и т. д. и т. д. Наконец уж я послал за Доктором и сам перевязал рану. Тут прибежал мертвецки пьяный фершел, сорвал мою повязку и еще <hi>разъразбередил </hi>
          <pb n="185"></pb>
          <hi>рану, </hi>наконец приехал Доктор и еще раз перевязал. — Раненый — человек лет 50 из хохлов, красавец собой и удивительный молодец. Я никогда не видал, чтобы так терпеливо переносили страдания. — Однако кажется мы вместе с Доктором, который все шутит, уморили его. Я сейчас заходил к нему и никак не мог разуверить его, что он умрет. Он очень плох, харкает кровью, это верный признак смерти, но говорит и только морщится. Я пишу подробно о вещи, до которой тебе нет никакого дела потому, что сам нахожусь еще под этим впечатлением.<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">Об этой истории записано в дневнике Толстого под этим же числом: «В 1-м часу ночи разбудил меня Буемский и крики у соседей. Старика ранили; я вел себя необдуманно и слабо, но не неприлично». </span>Кроме этого старика в моей квартире лежит Ванюшка — при смерти больной. У него fièvre lente. <hi>2 </hi>— </p>
        <p id="229f6831-1a82-4310-a6ca-0e94c85d6e10" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые напечатан отрывок из письма П. И. Бирюковым в Б, I, 1906, стр. 206—208. Год определяется содержанием: Толстой упоминает о письме <name placement="comments" ref="13867" type="person">Дмитрия Николаевича Толстого</name>: — «нынче он писал мне, что хочет ехать на Кавказ или в Крым», — датированном 29 марта 1852 г. См. прим. 2 к п. № 59. Об этом письме записано в дневнике Толстого от 24 июня:. «Написал порядочное письмо Сереже».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>