<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_021_T_A_Ergolskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской с 20 мая 1849 г. по 26 мая 1849 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 20 мая 1849 г. — 26 мая 1849 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1438b4fd-5b96-4386-9356-4e286cf733a8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">50-51 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1849-05-20" to="1849-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">21 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_21">
    <body>
      <div>
        <p id="52b3b1f9-a3e1-4bd4-8b6a-236d9d24f736">
          <pb n="50"></pb>
        </p>
        <p id="14fe6ef0-31fb-4566-887e-82014aec2078">
          <span index="false" class="opener">* 21. Т. А. Ергольской.1849 г. Мая 20—26. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="c62644fc-bf2a-4fd5-b237-21dd1c76f58a">Cette lettre est du 20 Mai comme vous voyez elle est depuis 6 jours sur ma table et je ne puis me décider à vous l’envoyer, attendant toujours une lettre de vous je vous assure que c’est cruel de votre part. André m’écrit<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Это письмо не сохранилось. </span>que vous avez l’air chagriné. Pardon, chère tante, простите меня, душечка, je suis un misérable, un vilain de vous faire souffrir pour moi; je sais que c’est moi, qui suis la cause de votre <choice original_editorial_correction="chagrin[e]">
            <sic>chagrin</sic>
            <corr>chagrine</corr>
          </choice>, et dès à présent je me décide à retourner le plus tôt possible auprès de vous pour ne plus vous quitter, que parfois pour quelques semaines.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">День отъезда Толстого из Петербурга в Ясную поляну неизвестен. </span>Je <choice original_editorial_correction="vous[ai]">
            <sic>vous</sic>
            <corr>vousai</corr>
          </choice> écrit que je veux entrer au ministère <choice original_editorial_correction="de[s]">
            <sic>de</sic>
            <corr>des</corr>
          </choice> Affaires Etrangères; mais j’y renonce, запишусь чего нибудь, в Туле буду готовиться к экзамену и всю зиму пробуду в Ясной, чтобы экономить. </p>
        <p id="ee991a3b-14e0-45e9-a96e-3aaa5ffafb80">Долги мои неуплатимые, но Бог даст это в последний раз. — Теперь дело в том, что я не могу выехать, не потому что меня задерживают, но потому, что я обещался заплатить до отъезда и на дорогу нужно 100 р. с. Всего мне нужно теперь 400 р. с. — Прощайте, целую ваши ручки и скоро надеюсь вас видеть. — </p>
        <p id="08cd9da0-5a09-4c39-a2ce-2bb8ba654bf5">Ne montrez à personne cette lettre, encore une fois, et ne parlez pas de mon arrivée prochaine;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Это письмо не сохранилось. </span>je <choice original_editorial_correction="voudrai[s]">
            <sic>voudrai</sic>
            <corr>voudrais</corr>
          </choice> tomber à l’improviste. Dites à Serge que je l’embrasse et je le remercie pour la peine qu’il se donne. — </p>
        <p id="88009b04-b29d-43a7-835f-6f30dd965b38" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Это письмо, как вы видите, от 20 мая; оно лежит 6 дней на моем столе и я всё не решаюсь его отправить, ожидая письма от вас. Право, это жестокость с вашей стороны. Андрей пишет,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Это письмо не сохранилось. </span>что вы выглядите грустной. Простите, дорогая тетенька, *простите меня, душечька, * я презренный, <hi>я </hi>
          <pb n="51"></pb>
          <hi>дурной, </hi>причиняя вам страданья; знаю, что причина вашего горя — я, и решаюсь вернуться к вам, как можно скорее и не расставаться больше с вами, разве изредка, на несколько недель.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">День отъезда Толстого из Петербурга в Ясную поляну неизвестен. </span>Я писал вам, что хочу поступить в Министерство иностранных дел; бросаю это намерение, * запишусь чего нибудь, в Туле буду готовиться к экзамену и всю зиму пробуду в Ясной, чтобы экономить. </p>
        <p id="72fd3ec5-5f1e-4fb9-8599-ab876d4e4fa8" rend="petit" class="comments" index="false">Долги мои неуплатимые, но Бог даст это в последний раз. — Теперь дело в том, что я не могу выехать, не потому что меня задерживают, но потому, что я обещался заплатить до отъезда и на дорогу нужно 100 р. с. Всего мне нужно теперь 400 р. с. — Прощайте, целую ваши ручки и скоро надеюсь вас видеть. — * </p>
        <p id="02ba2b7f-4dec-4de8-8850-a2ce408074f2" rend="petit" class="comments" index="false">Никому не показывайте этого письма, еще раз, и не рассказывайте о моем близком приезде. Я хочу явиться неожиданно. Скажите Сереже, что я его целую и благодарю за его труды. — </p>
        <p id="097a87d1-7f8b-473f-9b7c-7a16a1b24a53" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Начало письма не сохранилось. Год письма определяется содержанием: необходимость уплатить долг задерживает Толстого в Петербурге. См. п. № 19.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>