<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_071_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 10 декабря 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 10 декабря 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="28b32d0d-d479-4572-b65c-e57844fe1c59">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">215-221 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Станица Старогладковская </placeName>
          <date from="1852-12-10" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">71 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_71">
    <body>
      <div>
        <p id="c16169b0-728f-45ec-a92a-0417c27ec0c2">
          <pb n="215"></pb>
        </p>
        <p id="d9ad5664-7811-418e-978a-af83e1250960">
          <span index="false" class="opener">* 71. Гр. С. Н. Толстому.1852 г. Декабря 10. Станица Старогладковская. </span>
        </p>
        <p id="f433cbae-d1e7-4302-b61e-a683671e6d75" rend="right">10 Декабря 1852. </p>
        <p id="e6e6a28d-9b1b-40ac-9ec2-18a349c30323" rend="right">Старогладковская. </p>
        <p id="c21ce7f5-31ab-4b89-9026-d53a59c6bf1d">Я так хорошо знаю тебя, что как только послал свою рукопись,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Страница недописана. </span>сказал Николиньке, что, как только она выйдет в печати, ты непременно напишешь мне на нее свои замечания, и ожидал и получил их с большим нетерпением и удовольствием, чем отзывы журналов. <hi>2 </hi>— Ты боишься, чтобы я не возгордился и не проиграл в карты. Видно, что давно уже мы не видались. Мысль о картах, я думаю, с год не приходила мне в голову; что же касается до того, чтобы я не опустился в следующих своих сочи- нениях, надеюсь, что этого не случится, вот почему: я начал новый, серьезный и полезный, по моим понятиям, роман, на который намерен употребить много времени и все свои способности. Я принялся за него с таким же чувством, с которым я в детстве принимался рисовать картинку, говоря, что «эту картинку я буду рисовать три месяца». Не знаю, лостигнет ли роман участь картинки; <hi>3 </hi>но дело в том, что я ничего так не боюсь, как сделаться журнальным писакой и, несмотря на выгодные предложения редакции, пошлю в Современник — и то едва ли — один рассказ, который почти готов и который будет очень плох. <hi>4 </hi>Не беда! Это будет последнее сочинение Г-на Л. Н. Ты не поверишь, сколько крови перепортило мне печатание своей повести, — столько <hi>в </hi>
          <pb n="216"></pb>
          <hi>ней </hi>выкинуто действительно хороших вещей и глупо переменено цензурой и редакцией. В доказательство этого посылаю тебе письмо, которое я в первую минуту досады написал, но не послал в Редакцию. <hi>5 </hi>Мне неприятно думать, что ты можешь приписать мне различные пошлости, вставленные каким-то Господином. </p>
        <p id="f157b296-c674-4213-8e90-dc8bcf78b8ef">На днях я рассчитывал, как скоро я могу быть представлен <hi>6 </hi>и выйдти в отставку. С большим счастием через 1 <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>года, без всякого счастия — через два, с несчастием — через 3. — Признаюсь — мне очень скучно, даже часто бывает грустно; но что ж делать? зато жизнь эта принесла мне большую пользу. Пускай мне, после того, как я вырвусь отсюда, придется два, — три года прожить на свободе — я съумею прожить их хорошо. — Напрасно ты думаешь, что план твой может мне не понравиться. Я уж тысячу раз, еще в России мечтал о нем, и, только боясь твоей положительности, не предлагал его тебе. Одно не нравится мне: это то, что ты не хочешь жить в деревне; я же только о том и мечтаю, как бы опять и навсегда поселиться в деревне и начать тот же самой образ жизни, который я вел в Ясной, приехав из Казани: <hi>7 </hi>т. е. другими словами я хочу возвратить времена долгополаго сюртука. <hi>8 </hi>Теперь бы я съумел воздержаться от необдуманности, самоуверенности, тщеславия, которые тогда портили все мои добрые предприятия. Ежели бы не эта мечта, которую с Божьей помощью надеюсьпривести в исполнение, я бы не мог себе представить жизни лучше той, которую ты предлагаешь, хотя вперед знаю, что не всегда буду находиться под влиянием того чувства, которое произвело во мне твое письмо. Но Никольское, Ясное и Пирогово недалеко; и план твой может осуществиться в деревне, и по моему в 10 раз, чем в каком нибудь городе, в котором бы мы жили без дел и обязанностей — только так, чтобы жить где нибудь. — <hi>Узы</hi>, которые тяготят тебя, беспокоят и меня. Зная твой характер, я ничего не могу тебе желать и советовать лучшего, как во что бы то ни стало <hi>поскорѣе </hi>разорвать их. <hi>Время все идет</hi>. Но только не езди для этого на Кавказ. Не знаю, почему, по мне приятнее будет еще дожидаться, чем испортить это удовольствие, свидевшись с тобой на Кавказе. Я связан службою, ты же, приехав сюда, не останешься жить в <hi>
            <choice original_editorial_correction="Старогл[адковской]">
              <sic>Старогл</sic>
              <corr>Старогладковской</corr>
            </choice>, </hi>
          <pb n="217"></pb>
          <hi>где </hi>гадко и скучно. Не знаю, почему, по мне этого очень не хочется. — </p>
        <p id="0cd8bbe1-377a-48e6-8c00-1c50722f93a3">Где ты был нынешнею зимою? я ничего не знаю про тебя. Как твои денежные дела? Прощай. Давай пожалуйста переписываться поаккуратнее. Ты давно уже обещал прислать мне свой портрет. Я ожидаю его. </p>
        <p id="89e0c699-272e-45cf-8ff9-0c0c6ada8eb8">
          <br/>
        </p>
        <p id="e3020885-caf2-41ff-a257-848ffa6543c9" rend="right">
          <hi>Черновое</hi>. </p>
        <p id="f8509e08-dfb5-4f86-a426-16ef6f1aa3df" rend="right">
          <hi>1852. 5 Декабря. </hi>
        </p>
        <p id="d1603b5a-fa06-4ac9-841d-5ee14e824ce1">Я такъ хорошо знаю тебя, что какъ только послалъ свою рукопись, сказалъ Ник[оленькѣ]: какъ только она выйдетъ въ печати, Сережа непремѣнно напишетъ мнѣ свои на ея счетъ замѣчанія; и ожидалъ ихъ съ большимъ нетерпѣніемъ, и они больше порадовали меня, чѣмъ отзывы журналовъ. Ты боишься, чтобы я не возгордился и чтобы не проигралъ въ карты. Видно, что ты давно не видалъ меня. Я очень измѣнился. Мысль о картахъ, я думаю, съ годъ, не приходила мнѣ и въ голову; что-же касается до того, чтобы я опустился въ своихъ будущихъ сочиненіяхъ, не думаю, чтобы это случилось. Я началъ романъ серьозный, полезный по моимъ понятіямъ и на него намѣренъ употребить всѣ свои силы и способности. Я романъ этотъ называю <hi>книгой</hi>, потому что полагаю, что человеку в жизни довольно написать хоть одну, короткую, но полезную книгу и говорил <choice original_editorial_correction="Ник[оленьке]">
            <sic>Ник</sic>
            <corr>Николеньке</corr>
          </choice>, как бывало мы рисовали картинки: <hi>уж эту картину я буду рисовать 3 мѣсяца. </hi>Не знаю, что изъ этаго выйдетъ, но дѣло въ томъ, что Современныя Замѣтки нейдутъ ко мнѣ, потому что я ничего такъ не боюсь, какъ сдѣлаться журнальнымъ писакой; а ежели кончу когда нибудь свой романъ, то самъ издамъ его. У меня былъ уже написанъ Кавказскій разсказъ, я теперь отдѣлываю его и пошлю въ этомъ мѣсяцѣ; но не смотря на то, что Редакторъ проситъ меня прислать ему чтобы-то ни было моего писанья и за все предлагаетъ 50 р. сер. съ листа и больше, я думаю, что для журналовъ больше писать не буду. Мнѣ хотѣлось испытать себя и только. — Ты не повѣришь, какъ мнѣ непріятно было читать свою повѣсть въ печати; столько въ ней выкинуто и перемѣнено цензурой и редакціей. Смѣло могу сказать, что всѣ пошлости и нелѣпости, которыя ты вѣрно замѣтилъ въ ней произошли не отъ меня. Чтобы показать тебѣ, какія пошлыя перемѣны сдѣланы въ ней, и какъ онѣ раздосадовали <hi>меня, </hi>
          <pb n="218"></pb>
          <hi>досылаю </hi>тебе письмо, которое я написал в первую минуту <choice original_editorial_correction="Редак[тору]">
            <sic>Редак</sic>
            <corr>Редактору</corr>
          </choice>, но не послал. — Я вчера рассчитывал, как скоро я могу быть произведен и выдти в отставку. — С большим счастием — через 1 <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>года, без всякого счастия — через 2, с несчастием — через 3. — </p>
        <p id="9acf4afa-9da3-4586-83d2-7d6af0daa6cd">Признаюсь, что мнѣ скучно жить здѣсь и часто бываетъ грустно; но Кавказъ принесъ мнѣ огромную пользу. Пускай мнѣ придется еще нѣсколько лѣтъ прожить въ этой школѣ; зато, ежели послѣ нея мнѣ останется хоть годъ прожить на свободѣ, я съумѣю его прожить хорошо. Ты напрасно думаешь, что планъ твой можетъ мнѣ не понравиться. Я ужъ тысячу разъ мечталъ объ немъ и, имянно боясь твоей положительности, не передавалъ его тебѣ. Одно не нравится мнѣ это — то, что ты не хочешь жить въ деревнѣ. Я-же только и мечтаю о томъ, какъ-бы снова начать ту жизнь, которой я началъ жить въ деревнѣ; только безъ самоувѣренности, тщеславія и необдуманности, которыя тогда разрушали всѣ мои хорошія, добрыя предпріятія. Смѣйся и не вѣрь мнѣ, но я говорю, что чувствую; ежели бы у меня не было имѣнія и обязанностей въ отношеніи его, исполненіе которыхъ, я увѣренъ, составить мое счастіе, я бы не могъ себѣ представить жизни лучше той, которую ты предлагаешь. Имянно потому, что прошло то время, когда мы могли ссориться за глупости, мечтая о жизни, которую ты предлагаешь, я знаю впередъ, что не всегда буду подъ вліяніемъ того чувства, которое произвело во мнѣ твое письмо. Но все таки жизнь была бы славная. Однако Никольское, Ясное и Пирогово тоже недалеко. <hi>Узы</hi>, которыя тебя тяготятъ, беспокоятъ и меня. Зная твой характеръ, я тебѣ ничего не могу желать лучшаго, какъ, какъ можно скорѣе, и какъ бы то ни было отдѣлаться отъ нея. Но только не ѣзди для этаго на Кавказъ. Не знаю почему, но мнѣ пріятнѣе дожидаться еще, чѣмъ свидѣться съ тобой на Кавказѣ. Я связанъ службой, ты-же, пріѣхавъ сюда, не останешься жить въ Старогладковской, гдѣ и скучно и гадко. Не знаю почему, но нехорошо. Не хочется портить удовольствія, которое я представляю себѣ, когда я буду свободенъ и навсегда возвращусь въ Россію. Гдѣ ты былъ нынѣшній годъ? я ничего не знаю про тебя. Какъ твои денежныя дѣла?<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Страница недописана. </span>
        </p>
        <p id="b34c3c21-284c-4431-a2a7-4e7886ddfffd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые напечатано М. А. Цявловским в ж. «Печать и революция», М.1928 г., кн. 6, стр. <hi>88—90. </hi>
        </p>
        <p id="2d79b97b-8da0-48bf-88ee-210e52e97e26" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="219"></pb>
          <hi>Это </hi>письмо является ответом на недатированное письмо С. И. Толстого от середины ноября 1852 г. </p>
        <p id="6f34fc8e-3097-4f8f-93a1-9a592b15c42e" rend="petit" class="comments" index="false">«Хотя наша переписка перервалась с тобой довольно неприятным образом, я не могу не писать тебе, во-первых, для того, чтобы известить тебя, что мы, в особенности я, были приятно обрадованы, прочитав твою повесть. Я получаю “Современник”, и ты можешь себе представить, на первых строках “Истории детства” я догадался, что это твое. Кроме меня, Ферзен (который между прочим женился) и Костинька то же по чутью узнали, что это твое сочинение. Оба им очень довольны, так же как и я. Вероятно, ты на Кавказе получаешь все русские журналы, и в таком случае тебе излишне говорить, что “Отечественные записки” тебя расхвалили. Я с нетерпением жду еще чего-нибудь твоего в “Современнике” и боюсь, чтобы ты, возгордясь своим первым успехом, не написал чего нибудь слабее твоей первой литературной попытки. Боюсь же, чтобы ты не возгордился от того, что я даже, неизвестно почему, сделался горд тем, что ты пишешь. Кстати, прочти в октябрьском нумере “Современника” в современных заметках листок, который я к тебе кстати посылаю. Не знаю, на твой ли это счет или нет толкует этот господин. Я посылаю тебе этот листок, чтобы указать место, где находится эта статья, и советую тебе прочесть ее всю, ты же “Современник”, вероятно, или получаешь, или у кого нибудь берешь. Прочитав твою повесть раза два с большим вниманием, меня ужасно стало беспокоить то, что может она мне показалась отличною потому только, что ее писал ты, и что все лица, в ней находящиеся, мне совершенно известны, и что на человека незнакомого с ними она произведет другое впечатление. Потом я успокоился, потому что видел многих людей, ее читавших, которые отзывались о ней как нельзя лучше. </p>
        <p id="bb16fbf3-97a7-4c08-90e4-f1b02a1fa8b1" rend="petit" class="comments" index="false">Напиши мне пожалуйста, что ты намерен делать эту зиму. Будешь ли ты в России, или останешься на Кавказе; естьли бы я знал, что ты наверно будешь на Кавказе, я может быть к вам туда приехал. Может быть, эта поездка помогла бы мне разорвать узы, которые меня — увы! — очень тяготят. Естьли же ты приедешь сюда и, получа офицерский чин, выйдешь в отставку, то я хочу тебе предложить вот что: устроимся так, чтобы нам жить вместе где-нибудь, в Москве ли, в Петербурге ли, в Одессе, даже, естьли пустят, то за границей. Я знаю, ты скажешь, что это нельзя, потому что характеры у нас слишком неодинаковы, и что мы не уживемся, что я буду наводить иногда на тебя тоску моей положительностью. Я же думаю, что так как те времена прошли, когда мы могли поссориться за то, что ты измучил мою лошадь или не спросясь у меня, велел заложить мой экипаж, так точно прошли и те времена, когда мы не могли с тобой ужиться. — Жить поодиночке мы можем тихо, вместе же, особенно естьли бы подался на эту штуку Николенька, мы могли бы жить en grand [широко], как говорит <hi>Тейльс</hi>, и жизнь бы нам была приятнее, потому что у нас образовался бы семейный кружок un chez soi [свой уголок], которого у нас никогда не было, и от недостатка которого ни ты, ни я не могли себе найти до сих пор постоянной оседлости. Может нам будет случаться и ссориться, да по-моему лучше иметь, с кем поспорить, чем прийти в пустой номер, где нет никого, кроме твоего человека, благо еще <hi>никто </hi>
          <pb n="220"></pb>
          <hi>из </hi>нас не женат. Я нахожу, что предложение мое очень удобоисполнимо. Подумай об нем и отвечай мне. — Не играешь ли ты в карты и не проиграл еще что-нибудь значительное, уведомь меня об этом. — Я боюсь, что предложение мое тебе не понравится, и если это будет, то собственно от того, что я передавал его тебе не изустно, а на бумаге, и половина того, что я тебе сказал, выразилась на оборот. Прощай, целуй Николеньку и отвечай». </p>
        <p id="ae55cd54-4f0d-4a0c-9fd6-3885d1ba6e84" rend="petit" class="comments" index="false">
          <hi>«Отечественные записки» </hi>тебя расхвалили — Сергей Николаевич имеет в виду статью о «Детстве», принадлежащую, вероятно, Ст. Сем. Дудышкину (статья не подписана) и напечатанную в октябрьской книжке «Отечественных записок» за 1852 г. <hi>Листок</hi>, о котором пишет Сергей Николаевич, несомненно следующие места «Современных записок» в № 10 «Современника» за 1852 г.: «Не понимаем, почему наши молодые литераторы, принимаясь за перо фельетониста, скрываются под непонятными заглавными буквами, в то время, как под легким и часто посредственным стихотворением выставляют свое имя вполне» и «... это молодые люди, или подающие надежды, или по большей частию вовсе не подающие никаких надежд: из них один пишет роман, другой замышляет драму, третий напечатал рассказ, четвертый сочиняет стишки, пятый напечатал уже два фельетончика в какой-то газете... и под этими гордыми строками торжественно выпечатывает начальные буквы своего имени. М. Н. Л. и Р. и с этой минуты считает себя уже замечательным человеком, великим писателем». Сергея Николаевича, надо думать, навело на мысль увидеть в приведенных строках намек на брата сходство подписи под «Детством»: «Л. Н.» с инициалами «М. Н. Л.», но нам кажется, — это случайное совпадение, и автор «Современных заметок» не имел в виду Толстого. <hi>Видел многих людей ее читавших</hi>. Отзывы ряда лиц о «Детстве» гр. Сергей Ник. Толстой приводит в письме от 12 апреля 1853 г. См. это письмо в прим. к п. № 73. Под <hi>узами </hi>Сергей Николаевич имеет в виду свою связь с тульской цыганкой Марьей Михайловной Шишкиной. О ней см. прим. 15 к п. № 12. <hi>Тейльс </hi>— вероятно, Никита Дмитриевич де-Тейльс (р. в 4805 г.), тульский помещик, в 1850—1855 гг. уездный Крапивенский судья, хороший знакомый Толстых. </p>
        <p id="8b0f9bc5-4114-4647-9cf0-84978326bba4" rend="petit" class="comments" index="false">Получив это письмо, Толстой записал в дневнике под 5 декабря: «Получил милое письмо Сережи, на которое отвечал».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>