<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_054_Proshenieobopredeleniinavoennuyusluzhbu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Прошение об определении на военную службу от 31 декабря 1851 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Прошение об определении на военную службу, 31 декабря 1851 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="12016263-dbdb-4348-9383-77626983d16e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">143-144 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Тифлис </placeName>
          <date from="1851-12-31" to="1851-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">54 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Proshenieobopredeleniinavoennuyusluzhbu_54">
    <body>
      <div>
        <p id="3603c788-6d82-4abf-8367-5c51ad7d5872">
          <pb n="143"></pb>
        </p>
        <p id="a398f925-756b-4602-b6a4-5704034bae7c">
          <span index="false" class="opener">54. Прошение об определении на военную службу.1851 г. Декабря 31. Тифлис. </span>
        </p>
        <p id="89017b92-fdf2-4822-84dc-cb1f02fde11f">Всепресветлейший, державнейший, великий государь Император <name placement="text" ref="9799" type="person">Николай</name>
          <name placement="text" ref="9799" type="person"> Павлович</name>, самодержец Всероссийский, государь всемилостивейший. </p>
        <p id="fbd7d777-aaaf-4fb9-8622-6020f29de712" rend="Shapka">Просит коллежский регистратор граф Лев Николаевич сын Толстой о нижеследующем: </p>
        <p id="eb9f00f4-5619-4e8f-a9af-73ad9c4fb5de">Уволившись от службы из Тульского Дворянского Депутатского Собрания, — я имею ревностное желание вступить в военную Вашего Императорского Величества службу; — почему поднося у сего следующие документы: 1-е, Метрическое свидетельство о рождении и крещении за № 252-м, 2-е, Медицинское свидетельство о здоровом телосложении моем и способности к военной службе за № 12-м, 3-е, Свидетельство о науках, данное мне из Правления Казанского Университета за № 999-м, 4-е, Свидетельство правящего должность Губернского Тульского Предводителя дворянства в том, что я в состоянии содержать себя в пешей или конной артиллерии и кавалерии за № 599-м, 5-е, Два отношения Тульского Дворянского Депутатского собрания за № 552-м и 556-м по предмету увольнения меня от гражданской службы, а также Указ об отставке моей за № 93, 6-е, Копию протокола о дворянском и графском моем происхождении за № 267-м, и 7-е, Подписку о непринадлежности к тайным обществам, — всеподданнейше прошу. </p>
        <p id="e89d3896-a64b-4b7c-87f1-5d3c89bc4e62">Дабы повелено было сіе мое прошение принять и меня именованного определить на службу в 20-ю Полевую Артиллерийскую бригаду. — К поданию надлежит начальнику Артиллерии Отдельного Кавказского Корпуса. — Г. Тифлис, Декабря 31-го дня 1851-го <hi>года. </hi>
        </p>
        <p id="6d035198-a944-484b-b151-7c5aa0b1cc2b">
          <pb n="144"></pb>
          <hi>Прошение </hi>сіе сочинял сам проситель и набело переписывал 21-й Артиллерийской Бригады Горной № 4 батареи фейерверкер 2-го класса Григорий Васильев, сын Домницкий 2-й. — </p>
        <p id="ced412f7-7812-4b8d-a1ba-99cf1cc5afc9">К сему прошению Коллежский Регистратор, граф Лев Николаев сын Толстой, руку приложил. </p>
        <p id="bb67a6a5-506a-4b89-a9d1-f7589cdc82cd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику в «деле» военно-исторического архива, хранящегося в Москве в Центрархиве (Ф. М. И. д. № 348 — 1852). Рукою Толстого написано лишь со слов: «К сему прошению Коллежский регистратор...». Публикуется впервые. На обложке не казенного образца, в которую вшиты документы, а в число их и прошение Толстого, значится: «По отношению начальника Артиллерии Кавказского корпуса о происхождении определенного в Батарейную № 4 батарею графа <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льва Толстого</name>», л. 3. Из дела можно заключить, что прошение Толстого поступило в Инспекторский Департамент Военного Министерства при рапорте Начальника артиллерии отдельного Кавказского Корпуса за № 431 от 15 февраля 1852 г. </p>
        <p id="f3dfd621-603d-469d-9697-a01f191c3196" rend="petit" class="comments" index="false">В этом рапорте указано, что Толстой, согласно его прошениям по выдержании экзамена при Кавказской гренадерской артиллерийской бригаде «определен мною на службу впредь до рассмотрения в инспекторском департаменте Военного Министерства документов о его происхождении, на правах вольноопределяющегося фейерверкером 4-го класса в батарейную № 4 батарею». Перечислив представленные документы и прося разрешить Толстому служить, автор рапорта в заключение удостоверяет: «подписка же, значащаяся в прошении, о непринадлежности ни к каким массонским ложам и другим тайным обществам... оставлена для хранения при делах моего Управления». </p>
        <p id="8fb0616b-e32f-4cf9-8f18-f25b68c1050a" rend="petit" class="comments" index="false">На л. 28 отпуск отношения инспекторского департамента от 31 октября 1853 г. за № 28669 на имя Командира 4 батареи 20 артиллерийской бригады, в котором сказано, что «фейерверкера... Толстого следует считать из дворян и именовать графом, согласно с указом Правит. Сената от 11 октября с. г. № 7727 и считать в службе означенного графа Толстого на основании 1 пункта 503 статьи 5-го тома Св. Воен. Постановлений».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>