<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_066_N_A_Nekrasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. А. Некрасову от 15 сентября 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Некрасову, 15 сентября 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6a0692b7-3931-41da-be0e-d3847f9c6a9f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">202-209 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Станица Старогладковская </placeName>
          <date from="1852-09-15" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9649">Некрасов Николай Алексеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">66 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Nekrasovu_66">
    <body>
      <div>
        <p id="14f556cb-5195-41b2-945d-49ee644e291d">
          <pb n="202"></pb>
        </p>
        <p id="5e5264d4-cebe-42b8-8237-cf15a7989d85">
          <span index="false" class="opener">66. <name placement="text" ref="9649" type="person">Н. А. Некрасову</name>.1852 г. Сентября 15. Станица Старогладковская. </span>
        </p>
        <p id="be4c61f2-1fc3-4653-b40c-451c3316d12b" rend="Obrashenie">Милостивый Государь. </p>
        <p id="9760947c-ebe5-4cab-be22-62a05b36370d">Меня очень порадовало доброе мнение, выраженное Вами о моем романе; тем более, что оно было первое, которое я о нем слышал и что мнение это было, имянно, Ваше. Несмотря на это, повторяю просьбу, с которой обращался к Вам в первом письме моем: оценить рукопись, выслать мне деньги, которые она стоит по вашему мнению, или прямо сказать мне, что она ничего не стоит. — </p>
        <p id="f4e826bf-768d-4ec0-ba74-0b6dd230c112">Принятая мною форма автобиографии и принужденная связь последующих частей с предыдущею, так стесняют <hi>меня, </hi>
          <pb n="203"></pb>
          <hi>что </hi>я часто чувствую желание бросить их и оставить 1-ую без продолжения. — </p>
        <p id="a59581bf-13b6-4c71-ad35-17eeae9374e8">Во всяком случай, ежели продолжете будет окончено, и как скоро оно будет окончено, я пришлю его Вам. — В ожидании вашего ответа, с истинным уважением, имею честь быть, </p>
        <p id="b0f044a7-6352-4e6d-bd91-9e6932454b73" rend="Obrashenie_">Милостивый Государь </p>
        <p id="1f464a63-c883-4729-8558-e4420abaa8e0" rend="Obrashenie1">Ваш покорный слуга </p>
        <p id="10501ad7-961e-425c-81bd-d10205a58a30" rend="Obrashenie3 left">Л. Н. </p>
        <p id="60a5103b-1049-44c3-80cf-b8a1baed8da4">Адрес: В г. Кизляр. Графу <name placement="text" ref="13893" type="person">Николаю Николаевичу Толстому</name>, с передачею Л. Н. </p>
        <p id="f4f5bad9-0b50-4b27-b0e6-f99866c2b33b">15 Сентября </p>
        <p id="60a5e6ed-2ae9-44d0-945b-fcc795f56758">1852. </p>
        <p id="72775742-2604-43f2-8e8c-615393addd23" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ЛБ. Впервые напечатано Н. С. Ашукиным в АК, стр. 186—187. </p>
        <p id="e0eebc5f-b305-4dfb-a683-08629f1aae37" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Толстого является ответом на письмо Некрасова (без даты) от первых чисел августа 1852 г.: </p>
        <p id="8ca82354-e504-4461-a6a4-dceba4a2d1c5" rend="petit" class="comments" index="false">«Милостивый Государь! Я прочел вашу рукопись (Детство). Она имеет в себе настолько интереса, что я ее напечатаю. Не зная продолжения, не могу сказать решительно, но мне кажется, что в авторе ее есть талант. Во всяком случае, направление автора, простота и действительность содержания составляют неотъемлемое достоинство этого произведения. Если в дальнейших частях (как и следует ожидать) будет поболее живости и движения, то это будет хороший роман. Прошу Вас прислать мне продолжение. И роман ваш и талант меня заинтересовали. Еще я советовал бы вам не прикрываться буквами, а начать печататься прямо со своей фамилией. Если только вы не случайный гость в литературе. Жду вашего ответа. Примите уверение в истинном моем уважении Н. Некрасов». (Литературные приложения «Нивы», 1898, № 2 (февраль) стр. 340.) </p>
        <p id="58acac6e-c02d-4a4e-9ab9-44573a4b03b9" rend="petit" class="comments" index="false">О получении этого письма в дневнике Толстого под 29 августа записано: «... получил письмо из Петербурга от редактора, которое обрадовало меня до глупости. О деньгах ни слова. Завтра писать письма: Некрасову...» Но 30 августа Толстой Некрасову не написал, и только под 5 сентября в дневнике записано: «Написал письмо Некрасову».. Это, конечно, письмо, датированное на самом письме 15 сентября. Между тем, Некрасов, не дождавшись от Толстого ответа на свое первое письмо, послал второе от 5 сентября 1852 г.: </p>
        <p id="375816f8-7005-4c3d-b107-7f604a4a1a6e" rend="petit" class="comments" index="false">«Милостивый Государь! Я писал Вам о вашей повести; но теперь считаю своим долгом еще сказать вам о ней несколько слов. Я дал ее в набор на IX кн. “Современника” и, прочитав внимательно в корректуре, а не слепо написанной рукописи, нашел, что эта повесть гораздо лучше, чем показалось мне с первого раза. Могу сказать положительно, что у автора есть талант. Убеждение в том для Вас, как для <hi>начинающего, </hi>
          <pb n="204"></pb>
          <hi>думаю, </hi>всего важнее в настоящее время. Книжка “Современника” с Вашей повестью завтра выйдет в Петербурге, а к Вам (я пошлю ее по вашему адресу), вероятно, попадет еще не ранее, как недели через три. Из нее кое-что исключено (немного, впрочем)... Не прибавлено ничего. Скоро напишу вам подробнее, а теперь некогда. Жду вашего ответа и прошу Вас — если у Вас есть продолжение — прислать мне его. Н. Некрасов. </p>
        <p id="5db08cec-dbd1-4a11-9c4d-225c06c285f3" rend="petit" class="comments" index="false">P. S. Хотя я догадываюсь, однакоже прошу Вас сказать мне положительно имя автора повести. Это мне нужно знать — и по правилам нашей цензуры». (Литературные приложения «Нивы», 1898, № 2, стр. 340—341.) </p>
        <p id="a623a61d-b8d9-475b-9183-95cb1910831a" rend="petit" class="comments" index="false">О тексте «Детства» в IX кн. «Современника» см. письма от 18 и 27 ноября 1852 г. </p>
        <p id="4d4754f8-e147-4e1c-929d-0bed05e39f98" rend="petit" class="comments" index="false">Получив это письмо, Толстой записал в дневнике 30 сентября: «получил письмо от Некрасова — похвалы, но не деньги». </p>
        <p id="a3502ff7-7764-4a66-8e6e-cdf0490abb0c" rend="petit" class="comments" index="false">На письмо Толстого от 15 сентября Некрасов ответил лишь 30 октября письмом следующего содержания: «Милостивый Государь! прошу вас извинить меня, что я замедлил ответом на последнее ваше письмо — я был очень занят. Что касается вопроса о деньгах, то я умолчал об этом в прежних моих письмах по следующей причине: в лучших наших журналах издавна существует обычай <hi>не платить </hi>зa <hi>первую </hi>повесть начинающему автору, которого журнал впервые рекомендует публике. Этому обычаю подверглись все доселе начинающие в “Современнике” свое литературное поприще, как то: Гончаров, Дружинин, Авдеев и др. Этому же обычаю подвергались в свое время как мои, так и Панаева первые произведения. Я предлагаю вам то же, с условием, что зa дальнейшие Ваши произведения прямо назначу вам лучшую плату, какую получают наши известнейшие (весьма немногие) беллетристы, т. е. 50 руб. сер. с печатного листа. Я промешкал писать Вам еще и потому, что не мог сделать Вам этого предложения ранее, не поверив моего впечатления судом публики: этот суд оказался как нельзя более в вашу пользу, и я очень рад, что не ошибся в мнении своем о вашем первом произведении, и с удовольствием предлагаю Вам теперь вышеписанные условия. </p>
        <p id="20239af6-b65c-4e05-913b-1c9d31e7ab0a" rend="petit" class="comments" index="false">Напишите мне об этом. Во всяком случае могу вам ручаться, что в этом отношении мы сойдемся, так как ваша повесть имела успех, то нам очень было бы приятно иметь поскорее второе ваше произведение. Сделайте одолжение, вышлите нам, что у вас готово. Я хотел выслать вам IX № “Совр.”, но к сожалению, забыл распорядиться, чтобы отпечатали лишнее, а у нас весь журнал за этот год в расходе. Впрочем, если Вам нужно, я могу выслать вам один или два оттиска одной вашей повести, набрав из дефектов. </p>
        <p id="a3ae0ada-0af3-41ea-b758-366cd33acc21" rend="petit" class="comments" index="false">Повторяю мою покорнейшую просьбу выслать нам повесть или что нибудь в роде повести, романа или рассказа, и остаюсь в ожидании вашего ответа. Готовый к услугам Н. Некрасов. </p>
        <p id="158fae00-70ce-4539-8854-71cfe4aed5cf" rend="petit" class="comments" index="false">P. S. Мы <hi>обязаны </hi>знать имя каждого автора, которого сочинения печатаем, и потому дайте мне <hi>положительные </hi>известия на этот счет. Если вы хотите, то никто, кроме нас, этого знать не будет». (Литературные приложения «Нивы», 1898, № 2, стр. 341—342.) </p>
        <p id="bb13884c-a00b-4d9b-a6a0-cd558dad9034" rend="petit" class="comments" index="false">Иван Алдр. <hi>Гончаров </hi>(1814—1891) выступил на литературное <hi>поприще </hi>
          <pb n="205"></pb>
          <hi>«Обыкновенной </hi>историей», напечатанной в «Современнике» 1847, № III и IV, Алдр. Вас. Дружинин (1824—1864) — повестью «Полинька Сакс», напечатанной в «Современнике» 1847, № XII. Мих. Вас. <hi>Авдеев </hi>(1821—1876) получил известность как автор романа «Тамарин», части которого печатались в «Современнике» 1849—1851 гг.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>