<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_056_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 7 января 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 7 января 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bc497e48-cab3-48e9-a3af-d6b6afb3d95e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">153-159 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Тифлис </placeName>
          <date from="1852-01-07" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">56 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_56">
    <body>
      <div>
        <p id="ab12f9aa-d7df-4e15-a481-ddb84db8e2a0">
          <pb n="153"></pb>
        </p>
        <p id="dd417f9b-8306-432d-a85c-164d097d0959">
          <span index="false" class="opener">* 56. Гр. С. Н. Толстому.1852 г. Января 7. Тифлис. </span>
        </p>
        <p id="5551efff-4ce3-4e85-ad4a-66802e164dd7" rend="right">Тифлис. </p>
        <p id="73cef880-bf52-44d1-b5a9-773a9aaac2ef" rend="Obrashenie">Милый друг Сережа! </p>
        <p id="842524d3-3eb9-4c23-b286-e0539e30b2a4">По моему письму от 24 Декабря ты можешь заключить, как поздно я получил твое письмо от 12 Ноября<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
            <span class="note" id="note2">
              <hi></hi>Это, конечно, письмо № 52, датированное 23 декабря. </span>— я его получил вчера 6 Генваря. — Пожалуйста не засни на лаврах, которыми ты можешь воображать, что увенчался, написав мне письмо в <hi>3</hi>/ <sub>4 </sub>Это письмо не <hi>сохранилось. </hi>
          </span>почтового листа, а продолжай мне писать почаще и подлинее; когда я получаю письмо от кого нибудь из наших, то я бываю до того рад, что краснею, конфужусь от радости, не знаю как держать письмо, с которой стороны начинать, и когда прочту, то начинаю смеятся от радости, так же, как Подъемщиков смеялся, когда увидал, как затравили зайца; потом я начинаю ходить взад и вперед по комнате, как Гимбуд<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Карл Фердинандович Гимбут (р. в 1815 г., ум. 27 мая 1881 г.), служил лесничим подгородного лесничества (в чине штабс-капитана в 1851 г.) близ Ясной поляны, в отставку вышел в 1863 г. На сельско-хозяйственной выставке в Туле в 1851 г. он получил серебряную медаль большого размера «за первоначальное введение в Тульской губ. шелководства и за 11 пород древесных растений, разведенных им от семян». В сохранившемся в АТБ письме к Толстому от 6 декабря 1852 г. К. Ф. Гимбут просит продать ему деревню Мостовую. К. Ф. Гимбут часто упоминается в дневнике Толстого 1856—1858 гг. </span>и делать разные дикие жесты и говорить вслух непонятные слова. — Ежели в это время мне попадается какой нибудь человек, я начинаю ему все рассказывать не заботясь о том, нужно ли ему, и хочет ли он знать об этом; ежели никого нет, je me rabats sur<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Я обращаюсь к </span>Ванюшка и тоже ему все рассказываю и расспрашиваю, как <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
            <sic>Влад </sic>
            <corr>Владимир </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Влад. Ив. Юшков. О нем см. прим. 4 к п. № 46. </span>«а? каково?» и долго не могу успокоится. — Можно бы было сказать, что письмо в <hi>3</hi>/ <sub>4 </sub>листа не коротко, ежели бы было писано по людски; а то у тебя от буквы до буквы, от слова до слова от линейки до линейки такие перемычки, что всякое слово как отъемный остров. — Насчет лошадей, в том числе и Кривого Усана я предписал Андрею продать и назначил minimum цены, но так как я распорядился этой продажей для уплаты долгов, то ты можешь, заплатив Андрею за него известную цену <hi>звонкой монетой, </hi>взять лошадь. — Предлагая тебе экипаж, я желаю только, чтобы он не стоял без всякой пользы, а деньги вычтешь из того, что я тебе должен, и за сколько хочешь. — </p>
        <p id="60073e42-0838-4382-98c2-b3c1a645cb79">Как я тебя знаю, когда писал тебе, «что, зная твою слабость, пишу тебе о наших знакомствах» — ты понятно об этом спрашиваешь в своем письме. Об охоте я тоже тебя удовлетворил; дальнейших известий дать нe могу, потому что я все еще в Тифлисе сижу и дожидаюсь денег. — Это <hi>одно </hi>
          <pb n="154"></pb>
          <hi>меня </hi>задерживает, потому что наконец я принят на службу. — Ты спрашиваешь о том, когда я буду офицером? По правам всех имеющих чин (гражданской) через 6 месяцев я буду иметь удовольствие быть представлену в прапорщики. — Зимнюю экспедицию я с проклятыми затруднениями, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мне здесь делали, прогулял, потому что она уже началась. — Может случиться однако, что и меня пошлют. — Еще в Июле месяце получил я от Андрея письмо, в котором он пишет мне: « <choice original_editorial_correction="С[ергей]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Сергей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Гр. Сергей Ник. Толстой. </span>изволили скакать с какими-то князьями», и больше ничего. — Долго мы с <choice original_editorial_correction="Н[иколиньк]ой">
            <sic>Ной</sic>
            <corr>Николинькой</corr>
          </choice> ломали себе голову над этой фразой и наконец решили, что это <choice original_editorial_correction="А[ндрей]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Андрей</corr>
          </choice> загадал нам загадку — теперь ты разгадал ее. — Поздравляю тебя с прошедшими и будущими призами, с праздником, с новым годом, с сыном (хотя и выблядок, но всетаки сын)<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Умерший в раннем детстве сын Сергея Николаевича, Николай. </span>и с будущей женитьбой. На ком? не на Канивальской ли?<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">У Ив. Матв. Канивальского (о нем см. прим. 9 к п. № 33) было три дочери: Софья, Елизавета и Александра. О которой из них идет речь, выяснить не удалось. </span>— Вот какие мысли приходят мне насчет твоей женитьбы. Вопервых, всякая перемена нам мила, и я с больщим удовольствием воображаю себе хорошенькую добрую невестку, твои дела в цветущем состоянии, Пироговской дом отделанный за ново, Никифора в новом фраке с гербовыми пуговицами первого разбора, воображаю себе, как я приезжаю к тебе, как все мне <hi>у вас </hi>нравится и невестка, и самовар, и все ваши семейные удовольствия, и воркование, одним словом, я воображаю себе мой приезд к тебе в Страстную пятницу 1851 года, только, новое исправленное издание — на веленевой бумаге — очень приятная картина, теперь другая. — Опять я приезжаю — иду с дороги раздеваться в комнату Венеры, какой то незнакомый человек говорит мне «нельзя, генерал еще почивают». (Генерал это твой тесть), иду в другую комнату, там теща. — Наконец раздеваюсь, схожу вниз; сидит целая куча родственников — все незнакомый и глупые лица — наших никого нет. — Приезжают гости соседи — Тула, Крапивна — Щелин,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Вероятно, Дмитрий Матвеевич Щелин (1801—18..), в 1850—1866 гг. бывший Крапивенским предводителем дворянства. </span>Чулков,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Николай Алексеевич (о нем см. прим. 18 к п. № 52) или Василий Алексеевич (о нем см. прим. 5 к п. № 36) Чулков. </span>Председатель, Советники. В доме царствует деревенское — Щелино-Чулковское великолепие. — Начинается разговор о дворянах, выборах — тот подлец, тот мерзавец, тот — черный человек. — Одним словом картина эта представляет мне тебя <hi>отрезанным ломтем </hi>с духом родственников женинных и в самом разгаре всей Губернской жизни — скверная картина. — <hi>Третья </hi>
          <pb n="155"></pb>
          <hi>картина. </hi>Маша<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Мар. Мих. Шишкина. О ней см. прим. 16 к п. № 12. </span>сидит в известном переулке в Туле с М. В.,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Кого разумел Толстой под этими инициалами, сказать не можем. </span>Сережей и всей кликою — голосу и молодости у нее уж нет, но есть сын <choice original_editorial_correction="Н[икол]ай">
            <sic>Най</sic>
            <corr>Николай</corr>
          </choice> Сергеич и 3 т. сер. — Несмотря на это она тебя продолжает любить и заливается горькими слезами. — 4-я картина. — Ты вырвался от жены и прикатил в Тулу в известной переулочек. Ты вспоминаешь старину, щупаешь Машу, а Финашка прискакал верхом на рыженькой и приносить тебе записочку от Графини. Она пишет, что больна и просит тебя скорее вернуться. «Ах какая тоска!» ты говоришь. — 5-ая картина. <choice original_editorial_correction="С[ергей]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Сергей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice> в Москве с молодой хорошенькой Графиней живет открыто. За графиней волочатся; они ездят по балам <choice original_editorial_correction="С[ергей]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Сергей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice> ревнует и проживает больше своих доходов. —Мало ли может быть приятных и неприятных картин, но из тех, которые я себе рисую, мне нравится только 1-ая, остальные все гадки. — У меня есть однако предчувствие, что к моему приезду (который впрочем я не могу определить) ты будешь женат. Я был уверен, что монах<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Ник. Серг. Воейков. О нем см. прим. 5 к п. № 7. </span>живет в <hi>Бозѣ</hi>,<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Славянское выражение: «В бозе почил», т. е. умер. </span>а он «un peu»,<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">немного </span>я хотел было ему написать серьезно несколько слов, ежели бы знал, где он, но теперь, ежели он пьян, скажи ему, что он презренная тварь; ежели не пьян, что пора ему умирать и подумать об смерти. — Не заботься о том, чтобы я не проигрался и не бойся этого. — Вопервых, я 6 месяцев не играю и играть не намерен, а вовторых, ежели бы можно было тебе объяснить образ жизни, который я здесь веду, и общий господетвующий genre<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">дух </span>на Кавказе (есть совершенно особенный genre у всех Кавказцев, который трудно объяснить) ты бы понял, что я никак не рискую здесь проиграться. — Дружба Митиньки<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">Гр. Дм. Ник. Толстой. О нем см. прим. 5 к п. № 84. </span>с Костинькой<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">Конст. Александрович Иславин. О нем см. прим. 10 и 25к п. № 12. </span>и его шанкера и бобоны — два известия, которые одинаково для меня неприятны. Костинькина дружба и близкое знакомство с ним может оставить следы не хуже венерической болезни. — Митинька, как мне кажется (я его 2 года не видал), выйдя на свет Божий, после своей жизни с Любовь Сергеевной,<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">О Любови Сергеевне Толстой пишет в «Воспоминаниях детства» (гл. IX): «К нашему семейству как-то пристроена, взята была из жалости, самое странное и жалкое существо, некто Любовь Сергеевна, девушка; не знаю, какую ей дали фамилию. Любовь Сергеевна была плод кровосмешения Протасова (из тех Протасовых, от которых Жуковский). Как она попала к нам, — не знаю. Слышал, что ее жалели, ласкали, хотели пристроить даже, выдать замуж за Федора Ивановича, но всё это не удалось. Она жила сначала у нас, — я этого не помню, а потом ее взяла тетенька Пелагея Ильинишна в Казань, и она жила у нее. Так что узнал я ее в Казани. Это было жалкое, кроткое, забитое существо. У нее была комнатка, и девочка ей прислуживала. Когда я узнал ее, она была не только жалка, но отвратительна. Не знаю, какая была у нее болезнь, но лицо ее было всё распухлое так, как бывают запухлые лица, искусанные пчелами. Глаза виднелись в узеньких щелках между двумя запухшими глянцевитыми без бровей подушками. Также распухшие, глянцевитые желтые были щеки, нос, губы, рот. И говорила она с трудом, так как и во рту, вероятно, была та же опухоль. Летом на лицо ее садились мухи, и она не чувствовала их, и это было особенно неприятно видеть. Волоса у ней были еще <hi>черные, </hi>
            <hi>но </hi>редкие, не скрывавшие голый череп. Владимир Иванович Юшков, муж тетеньки, недобрый шутник, не скрывал своего отвращения к ней. От нее всегда дурно пахло. А в комнате ее, где никогда не открывались окна и форточки, был удушливый запах. Вот эта-то Любовь Сергеевна сделалась другом Митеньки. Он стал ходить к ней, слушать ее, говорить с ней, читать ей. И — удивительное дело! — мы так были нравственно тупы, что только смеялись над этим; Митенька же был так нравственно высок, так независим от заботы о людском мнении, что никогда ни словом, ни намеком не показывал, что он считает хорошим то, что делает. Он только делал. И это был не порыв, а это продолжалось всё время, пока мы жили в Казани». Любовь Сергеевну изобразил Толстой и в «Юности». См. 2 том, стр. 389.</span>с Полубояриновым,<a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">Алексей Иванович Полубояринов, однокурсник гр. Д. Н. и С. Н. Толстых. О нем Толстой пишет в «Воспоминаниях детства» (гл. IX): «Мы, главное Сережа, водили знакомство с аристократическими товарищами и молодыми людьми; Митенька, напротив, из всех товарищей выбрал жалкого, оборванного, бедного студента, Полубояринова (которого наш приятель-шутник называл Полубезобедовым, и мы, жалкие ребята, находили это забавным и смеялись над Митенькой). Он только с Полубояриновым дружил и с ним готовился к экзаменам». Алексей Иванович Полубояринов поступил в Казанский университет осенью 1843 г. и вышел из него (по прошению) осенью 1845 г. </span>с Лукою<a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">Об этом Луке Толстой пишет в «Воспоминаниях детства» (гл. IX): Митенька «очень сблизился с очень оригинальным человеком, жившим у нашего опекуна, Воейкова, происхождение которого никто не знал. Звали его отцом Лукою. Он ходил в подряснике, был очень безобразен: маленький ростом, косой, черный, но очень чистоплотный и необыкновенно сильный. Он жал руку, как клещами, и говорил всегда как-то значительно и загадочно. Жил он у Воейкова подле мельницы, где построил маленький дом и развел необыкновенный цветник. Этого отца Луку Митенька и водил с собой». Из письма бурмистра <name placement="note" ref="14061" type="person">Василия Трубецкого</name> гр. Н. Н. Толстому от 4 февраля 1850 г. видно, что у Луки был вексель, выданный ему гр. Дмитрием Николаевичем на 2700 руб. </span>и т. д., должен быть совершенной ребенок. — <hi>Наши умишки мягки как воск</hi>, поэтому его всякий может сбить с толку, <choice original_editorial_correction="Кост[инька]">
            <sic>Кост</sic>
            <corr>Костинька</corr>
          </choice> же, всю жизнь пресмыкаясь в разных обществах, посвятил себя и не знает больше удовольствия, как поймать какого нибудь неопытного провинциала и под <hi>предлогом </hi>
          <pb n="156"></pb>
          <hi>руководить </hi>его — сбить его совсем с толку, — он его доконает. — Я говорю это по опыту. Несмотря на мое огромное самолюбие, в Петербурге он имел на меня большое влияние и умел испортить мне так эти 8 месяцев, которые я провел там, что у меня нет воспоминаний неприятнее. Он умел меня убедить в том, что Кочубей, Несельроды<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">Фамилии Кочубеев и Нессельроде названы, вероятно, как «громкие» аристократические фамилии. «Известность» фамилии Кочубеев придал государственный канцлер внутренних дел кн. Виктор Павлович (1768—1834), а Нессельроде — гр. Карл Васильевич (1780—1862), с 1844 г. государственный канцлер. </span>и все эти <choice original_editorial_correction="Г[оспо]да">
            <sic>Гда</sic>
            <corr>Господа</corr>
          </choice> такие люди, что я должен пасть ниц перед ними, когда увижу, и что я с <choice original_editorial_correction="К[остенькой]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Костенькой</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note24">24</a>
          <span class="note" id="note24">Конст. Алдр. Иславин. </span>с Михалковым<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">Кто такой Михалков, узнать не удалось. </span>еще могу кое как разговаривать, но что в сравнении с этими тузами я ровно нуль — погибший человек и должен бояться их и скрывать от них свое ничтожество. А впрочем, жалкое создание этот <choice original_editorial_correction="Кост[инька]">
            <sic>Кост</sic>
            <corr>Костинька</corr>
          </choice>. Чем он кончит? Мы раз с <choice original_editorial_correction="Н[иколиньк]ой">
            <sic>Ной</sic>
            <corr>Николинькой</corr>
          </choice> говорили о нем и придумали, что для него ничего не может быть лучше, ежели он чувствует в себе довольно силы, как служить в полку на Кавказе. — Можно отвечать, что в 3,4 года он из солдат будет офицером и сверх того здесь он может иметь chance<a href="#" data-type="snoska" id="note26">26</a>
          <span class="note" id="note26">возможность </span>очень скоро получить родовое дворянство, получив Владимира, и он мог бы обогнать своего брата <choice original_editorial_correction="бедно[го]">
            <sic>бедно</sic>
            <corr>бедного</corr>
          </choice> Вольдемара,<a href="#" data-type="snoska" id="note27">27</a>
          <span class="note" id="note27">О Влад. Александр. Иславине см. прим. 10 к п. № 12. Как «незаконнорожденные», Иславины были «купеческого звания», а чтобы получить «потомственное дворянство» нужно было иметь орден св. Владимира. </span>(которого я очень люблю), который трудится из этого, Бог знает, сколько лет. — Ежели ты его увидишь, то скажи ему, что мы с <choice original_editorial_correction="Н[иколеньк]ой">
            <sic>Ной</sic>
            <corr>Николенькой</corr>
          </choice> для него придумали. — О себе нечего писать мне, потому что с того дня, как тебе писал, веду жизнь самую спокойную и однообразную. Сначала по целым дням хлопотал о своем зачислении па службу, обегал всех генералов и могу сказать, что поступил геройски — взял с бою свой приказ о зачислении — теперь сижу целый день дома, читаю, пишу и дожидаюсь денег. — Я совершенно здоров и спокоен, но ужасно хочется поскорее съехаться с <choice original_editorial_correction="Н[иколиньк]ой">
            <sic>Ной</sic>
            <corr>Николинькой</corr>
          </choice>. Можешь узнать еще многия подробности обо мне из писем к тетиньке Toinette;<a href="#" data-type="snoska" id="note28">28</a>
          <span class="note" id="note28">Татьяна Александровна Ергольская. </span>я много пишу всем, но ей в особенности, потому что ее больше всех люблю, и она чаще всех мне пишет. — Она тебе объяснит, почему, когда я вернусь в Россию, тебя ожидает подарок — прекрасной Кабардинской лошади от незнакомого тебе человека.<a href="#" data-type="snoska" id="note29">29</a>
          <span class="note" id="note29">См. прим. к п. № 55 о Садо, который, зная о страсти гр. С. Н. Толстого к лошадям, обещал «выкрасть в горах какого ни на есть лучшего коня» и подарить ему, когда приедет в Россию. </span>— О портрете не забудь. — Прощай. — </p>
        <p id="ab6e869f-5c75-4eb2-97ff-c6a0060215e8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>