<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_108_N_A_Kryzhanovskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. А. Крыжановскому от 3 сентября 1855 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Крыжановскому, 3 сентября 1855 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="327b1c58-c8a7-4e82-9c15-b64306b07095">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">333-334 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Севастополь </placeName>
          <date from="1855-09-03" to="1855-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7225">Крыжановский Николай Андреевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">108 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Kryzhanovskomu_108">
    <body>
      <div>
        <p id="6701d806-52f1-4579-8729-a8c33a385528">
          <pb n="333"></pb>
        </p>
        <p id="17348d36-03c4-4cde-8b47-7e54b3849a80">
          <span index="false" class="opener">* 108. <name placement="text" ref="7225" type="person">Н. А. Крыжановскому</name> (черновое).1855 г. Сентября 3. Севастополь. </span>
        </p>
        <p id="eec41e60-c6f3-4a6a-8740-a13e2c7bf403" rend="Obrashenie">Ваше Превосходительство! </p>
        <p id="b0a7f4f2-fece-4127-a097-c4cdcf72822f">Весьма боюсь, что я взялся не за свое дело, потому что не смотря на усердную 2-х дневную работу то, что я сделал, кажется мне из рук вон плохим и недостаточным. </p>
        <p id="fa3c681b-bf70-4719-bd58-e687d6f126fe">Впрочем сведения о бомбордировании очень недостаточны, особенно с левого фланга, а о ходе приступа часто противоречат друг другу. Мне много помогли рассказы очевидцев { полевых же артилеристов), так что в описании хода приступа собственно на Малахов Курган,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Одно из главнейших укреплений Севастополя, расположенное на восточной стороне оборонительной линии, между 2-м и 3-м бастионами. </span>мне кажется, что л не ошибаюсь. Вы сами решите это. </p>
        <br/>
        <p id="c8556457-9ab5-4a45-aab8-f143cf9c774d">3 сентября. </p>
        <p id="1b31fffc-b35d-438f-855e-1322ee8449bb" rend="center">С истинным уважением и преданностью имею честь быть Вашего Превосходительства покорнейший слуга <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <br/>
        <p id="716100ca-ef83-41b3-ae33-9767a23edcb7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Текст письма написан на обороте л. 5-го рукописи «Донесения о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками» (4 т., стр. 79). Впервые опубликовано почти полностью В. И. Срезневским в примечании к «Донесению» в 4 т., стр. 418. </p>
        <p id="d1246704-255c-4674-8543-0f57f0b81a88" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="7225" type="person">Николай Андреевич Крыжановский</name> (р. 30 октября 1818 г., ум. 29 апреля 1888 г.) окончил артиллерийское училище в 1837 г. В 1842—1850 гг. находился в войсках Черноморской береговой линии. С начала Восточной войны 1853—1856 гг. занимал должность начальника артиллерии Южной армии и участвовал в осаде Силистрии. С открытием Крымской кампании Крыжановский отправился в Севастополь, где состоял начальником штаба артиллерии и где был сильно контужен. Принимал деятельное участие в сражении при Черной речке 4 августа 1855 г. В 1857—1860 гг. был начальником Михайловского артиллерийского училища и Артиллерийской академии. В 1865—1881 гг. Крыжановский был Оренбургским генерал-губернатором и командующим войсками <hi>округа. </hi>
        </p>
        <p id="afa2b578-b9a5-41bf-851c-85d5eb1feece" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="334"></pb>
          <hi>С </hi>последних должностей вследствие раскрытых сенаторской ревизией злоупотреблений по раздаче башкирских земель, совершенных подчиненными Крыжановского, он был уволен без прошения. Крыжановскому принадлежат ряд трудов по военному делу, по военной истории и роман. </p>
        <p id="0e96d72a-0228-45ea-a82d-755629cb4d14" rend="petit" class="comments" index="false">В сентябре 1876 г. Толстой в бытность свою в Оренбурге посетил Крыжановского. </p>
        <p id="1d92d8cf-84ec-418a-a321-27985afe7516" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо является сопроводительным при посланном начальнику штаба артиллерии Крымской армии Н. А. Крыжановскому «Донесении о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>