<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_065_T_A_Ergolskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 15 августа 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 15 августа 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="656453d7-e4da-4009-ac38-331a30b795d8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">199-202 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Станица Старогладковская </placeName>
          <date from="1852-08-15" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">65 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_65">
    <body>
      <div>
        <p id="17eddd1f-6edc-4cb5-95ca-e89202ed4a04">
          <pb n="199"></pb>
        </p>
        <p id="9672a715-8cb0-49d1-afa6-3e439f20b12b">
          <span index="false" class="opener">* 65. Т. А. Ергольской.1852 г. Августа 15. Станица Старогладковская. </span>
        </p>
        <p id="875d0bb9-69f7-427f-8887-9525d845a810" rend="right">Старогладовская. </p>
        <p id="0bd4b6cb-7219-450b-b993-c53781290b06" rend="Obrashenie">Chère tante! </p>
        <p id="40c4548b-394c-4392-bf93-a70b52291c9a">Je crains que la lettre que j’ai <choice original_editorial_correction="écrit[e]">
            <sic>écrit</sic>
            <corr>écrite</corr>
          </choice> à André<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо это не сохранилось. </span>de Пятигорск dans laquelle je lui ordonne de m’envoyer de l’argent et de continuer à adresser à Пятиг., ne vous donne des <hi>inquiétudes </hi>
          <pb n="200"></pb>
          <hi>sur </hi>ma santé. — J’ai cru un tems, qu’il faudrait que je reste aux eaux jusqu’au mois d’Octobre; mais mon docteur m’a tranquillisé sur la maladie que je croyais avoir et m’a dit que je pouvais partir; et c’est ce que j’ai fait il y a une semaine. Ma santé est bonne. Hier j’ai reçu trois lettres: l’une de vous,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Это сохранившееся в АТ письмо от 26 июля. </span>l’autre de T. Pauline<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Пел. Ильин. Юшкова. </span>et la 3-eme d’André.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Эти письма не сохранились. </span>En arrivant ici j’ai trouvé la lettre de Serge dont vous me parlez dans la votre.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Это большое письмо от 14, 18 июля, приведенное нами в прим. к п. <hi>№ </hi>61 и к п. № 64. </span>Je ne lui répondrai pas aux charmantes plaisanteries qu’il m’écrit au sujet des lettres que je vous ai <choice original_editorial_correction="écrit[es]">
            <sic>écrit</sic>
            <corr>écrites</corr>
          </choice>. Je chéris trop le sentiment, qui me les a dicté pour le faire. Dites lui seulement, que le plaisir qu’il a eu de faire de si gentilles plaisanteries a été sans doute beaucoup moindre que le déplaisir que j’ai eu à les lire. J’ai appris que vous vous êtes chargée de touts les ennuis et désagréments de mon ménage. Je suis sûr que c’est aussi pour cela que vous restez si longtems toute seule à Ясная et que vous vous privez du plaisir d’être avec Marie.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Гр. Мар. Ник. Толстая. </span>Croyez, chère tante, que je sens le sacrifice que vous me faites — je sais l’aprécier; mais je ne puis vous rendre à quel point il m’a touché. Mon affection et ma reconnaissance pour vous ne peuvent augmenter. Dites, je vous prie à Valérien que le projet de Serge de vendre les forêts me déplait beaucoup. Je désire qu’on vende avant tout <hi>Мостовая </hi>(si c’est possible) puis <hi>Грецовка</hi>, même <hi>la grande maison avant les forêts. </hi>Au reste je lui donne plein pouvoir d’agir comme il trouvera bon et de vendre ces 4 objets comme et à quel prix il voudra. Mon désir consiste à avoir 4,000 r. arg. pour payer mes dettes; et il n’y a rien que je ne sacrifie pour remplir ce désir, et le plutot possible. Ma lettre est décousue et courte c’est que je n’ai pas le tems d’écrire. A force de manger des fruits hier j’ai eu une fièvre d’indigestion qui m’a empêché d’écrire et aujourd’hui il faut que j’envoye tout de suite ma lettre. Adieu, chère tante, je baise vos mains. La poste suivante j’écrirais longuement à vous, à Valérien et à Serge. Ayez la bonté de dire à André qui je suis très content de la vente des chevaux, qu’il se donne toutes les peines du monde pour faire envoyer l’argent reçu pour la terre du grand chemin à la banque et qu’il fasse des <choice original_editorial_correction="confiture[s]">
            <sic>confiture</sic>
            <corr>confitures</corr>
          </choice> des oranges amères pour T. Pauline et les lui envoye. — </p>
        <p id="21a30f34-887e-4212-95a1-1d66e87b007b">
          <br/>
        </p>
        <p id="2f5a6153-6831-4278-b34e-aa14d88d588f">
          <hi>На конверте</hi>: </p>
        <p id="3d2ebadd-3a81-4f1d-92d9-7c06ed94ef67">Ея Высокоблагородію Татьянѣ Александровнѣ Ергольской. </p>
        <p id="e99dc2b9-0978-44d8-bc71-dd2548315400" rend="subtitle centerline">В г. Тулу. </p>
        <p id="c16c792e-ec90-4b24-8fac-b1ebb955838f" rend="emptyline">
          <pb n="201"></pb>
        </p>
        <p id="68955cee-dfd9-409e-8723-b85df652e824" rend="petit right">15 августа, </p>
        <p id="75eda08c-faf4-4be3-beb2-fe6b3b6f28cd" rend="petit right">*Старогладовская*. </p>
        <p id="ccd6b61b-631f-4178-9b4c-fa732b59aaa8" rend="Obrashenie petit">Дорогая тетенька! </p>
        <p id="988e346f-a421-4204-a3b8-86e71ab16bd6" rend="petit">Боюсь, что мое письмо к Андрею из Пятигорска,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Письмо это не сохранилось. </span>в котором я велю* ему выслать мне деньги и продолжать писать в Пятигорск, вас взволнует относительно моего здоровья. — Одно время я думал, что мне следует пробыть на водах до октября; но насчет той болезни, которую я в себе предполагал, мой доктор меня успокоил; он сказал мне, что я могу уезжать, что я и исполнил неделю тому назад. Я здоров. Вчера я получил три письма: одно ваше,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Это сохранившееся в АТ письмо от 26 июля. </span>другое <choice original_editorial_correction="Т[етушки]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Тетушки</corr>
          </choice> Полины <hi>З </hi>и третье от Андрея.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Эти письма не сохранились. </span>
        </p>
        <p id="a2d40171-d21b-4200-87f9-0f9900f7d477" rend="petit">Письмо Сережи, о котором вы упоминаете, я нашел здесь при приезде.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Это большое письмо от 14, 18 июля, приведенное нами в прим. к п. <hi>№ </hi>61 и к п. № 64.</span>Не буду отвечать на его прелестные шуточки по поводу моих писем к вам. Мне дорого то чувство, которое вызывает то, что я в них высказываю, и обсуждать его с ним я не буду. Скажите ему, что удовольствие, которое ему доставили его миленькие шуточки, наверное слабее того неудовольствия, которое я испытывал, читая их. Я узнал, что вы приняли на себя всю скуку и неприятности моего хозяйства. Я уверен, что поэтому вы и живете так долго одна в Ясной и лишаете себя удовольствия быть с Ма- щенькой.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Гр. Мар. Ник. Толстая. </span>Поверьте, я понимаю, что это жертва, дорогая тетенька, и умею ценить ее, а выразить как я этим тронут я не умею. Моя благодарность и моя привязанность к вам увеличиться не могут. </p>
        <p id="dc71ccb5-b509-4d4b-824f-61278f250c48" rend="petit">Скажите, пожалуйста, Валерьяну, что проект Сережи продать леса, мне совсем не нравится. Я желаю, чтобы продали прежде всего <hi>Мостовую </hi>(ежели это возможно), затем <hi>Грецовку</hi>, даже <hi>большой дом раньше лесов</hi>. А впрочем, предоставляю ему делать так, как он считает лучшим, и продать то, что я переименовал, как и по какой хочет цене. Главное для меня получить 4 000 р. сер., чтобы расплатиться с долгами; нет того, чем бы я не пожертвовал, чтобы исполнить это мое желание и чем скорее, тем лучше. Я тороплюсь и письмо несвязно и коротко. Переел фруктов и вчера меня весь день знобило от засорения желудка, потому я не писал, а я должен отослать письмо сейчас. Прощайте, дорогая тетенька, целую ваши ручки. Следующий раз напишу длинно вам, Валерьяну и Сереже. Будьте добры сказать Андрею, что я очень доволен продажей лошадей, чтобы он из всех сил старался, чтобы вырученные деньги <hi>с </hi>продажи земли большака были пересланы в банк и чтобы он сварил варенье из померанцев и отослал его т(етушке) Полине. — </p>
        <p id="9b84dc39-5de4-4e0e-9ffe-059bf4e500f5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Почтовые штемпеля стерты. Год определяется содержанием: это письмо является ответом на письмо Т. А. Ергольской, датированное 26 июля 1852 г. </p>
        <p id="a1f6bc39-6410-4756-8ef2-4f0e43ec00cd" rend="petit" class="comments" index="false">Об этом письме в дневнике Толстого под 14 августа записано: «... написал письмо Татьяне Александровне».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>