<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_096_Gr_V_P_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. В. П. Толстому от 24 февраля 1855 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. В. П. Толстому, 24 февраля 1855 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3b9b16d3-d7ed-4b70-bb98-3795b9e1cc80">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">300-301 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бельбек </placeName>
          <date from="1855-02-24" to="1855-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13861">Толстой Валерьян Петрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">96 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.V.P.Tolstomu_96">
    <body>
      <div>
        <p id="ba326823-654e-4f20-a1dd-e6dfc996fb8e">
          <pb n="300"></pb>
        </p>
        <p id="5c2665da-d510-402c-9723-fed7557d5573">
          <span index="false" class="opener">* 96. Гр. В. П. Толстому.1855г. Февраля 24. Позиция на р. Белъбек. </span>
        </p>
        <p id="f2698c5f-c393-444a-8a5f-a7848362de45" rend="Obrashenie">Любезный друг! </p>
        <p id="9d42bd03-2751-411c-aad2-a06aa1f35bed">Как тебе, я думаю, известно и <hi>з </hi>моего письма Николиньке, я проиграл 1,500 р., которые были присланы мне; но <hi>что </hi>
          <pb n="301"></pb>
          <hi>еще </hi>хуже, я проиграл еще 575 р. сер. в долг.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О проигрышах в карты есть такие записи в дневнике: 2 февраля: «Мне мало было проиграть всё, что у меня было. Я проиграл еще на слово Мещерскому 150 р., которых у меня нет»; 6—8 февраля: «Опять играл в карты и проиграл еще 200 р. серебром. Не могу дать себе слова перестать, хочется отыграться, и вместе могу страшно запутаться»; 12 февраля: «Опять проиграл 75 р. Бог еще милует меня, что не было неприятностей, но что будет дальше? Одна надежда на него!»; 15—16 февраля: «Проиграл вчера еще 20 р. сер. и больше играть <hi>не </hi>— <hi>буду». </hi>
          </span>Деньги эти <hi>необходимо </hi>выслать мне в самом скором времени, поэтому будь так добр, распорядись в Ясной Поляне, чтобы продали хлеба то число, которое недостает, и выслали их мне в Севастополь. — Ежели в опекунской совет не посланы еще деньги, то эти 575 р. я прошу прислать прежде, чем посылать в Совет. — </p>
        <p id="578f2aa4-3a90-4d97-a72a-a2ba378fbd30">Стыдно и больно писать. Пожалуйста не показывай письма всем. Играть я перестал. Я, слава Богу, жив и здоров в лагере на Бельбеке около Севастополя. — </p>
        <p id="fdf18821-aa53-49a6-97ef-9d19d8b43b4a" rend="right">Целуй жену и детей. </p>
        <p id="496a4214-2fc6-43bf-bb30-9b2baf2abc57" rend="right">Истинный друг и брат </p>
        <p id="81e0e842-1a1d-42fc-8af2-7780ea6c338b" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="72f64639-4d6c-47cb-9f77-763372bfc2be">1855, 24 Февраля. </p>
        <p id="7a114587-dcbc-4a55-9174-a552353af7a8">Бельбек. </p>
        <p id="0e23a778-e63a-4ffd-8fc9-493e9bc4ae86" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. </p>
        <p id="8f63c4eb-e5fa-45e8-8368-b51ddb04d8c6" rend="petit" class="comments" index="false">Гр. Валериан Петрович Толстой (р. 19 октября 1813 г., ум. 6 января 1865 г.), сын гр. Петра Ивановича (1785—1834) и Елизаветы Александровны Ергольской (1790—1851). Служил в гусарском принца Оранского полку и был адъютантом отдельного сибирского корпуса. Перед женитьбой, 3 ноября 1847 г., вышел в отставку с чином майора. Женат на своей троюродной сестре гр. <name placement="comments" ref="13835" type="person">Марии Николаевне Толстой</name>. О гр. В. П. Толстом см. еще в прим. о гр. М. Н. Толстой, п. № 42.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>