<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_107_I_I_Panaevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. И. Панаеву от 8 августа 1855 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. И. Панаеву, 8 августа 1855 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ab00ae45-1778-4c56-b125-27d87bd40cd9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">328-333 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бахчисарай </placeName>
          <date from="1855-08-08" to="1855-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10447">Панаев Иван Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">107 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.I.Panaevu_107">
    <body>
      <div>
        <p id="dad7bd36-ae4e-4901-a958-e1869f625f3b">
          <pb n="328"></pb>
        </p>
        <p id="b222f53e-9420-4950-9007-4fe6f978574f">
          <span index="false" class="opener">107. <name placement="text" ref="10447" type="person">И. И. Панаеву</name>.1855 г. Августа 8. Бахчисарай. </span>
        </p>
        <p id="6413630f-f4d9-441e-898d-395d74a09160" rend="Obrashenie">Милостивый Государь </p>
        <p id="819e2f25-bf3c-41dd-860d-2c5556a1da1d" rend="Obrashenie1">
          <name placement="text" ref="10447" type="person">Иван</name>
          <name placement="text" ref="10447" type="person"> Ивановичь</name>. </p>
        <p id="e98cfbd8-d0b6-4071-8704-06baeb892fdd">Письма <hi>1 </hi>я Ваши получил и спешу ответить особенно на последнее. <hi>2 </hi>Очень благодарю Вас за старание защитить <hi>Ночь весною </hi>от цензуры, пожалуйста вымарывайте, даже смягчайте, но ради Бога не прибавляйте ничего; это бы очень меня огорчило. Л. Н. Т. <hi>3 </hi>не имеет, могу Вас уверить, ни на волос авторского самолюбия, но ему бы хотелось оставаться верным всегда одному направлению и взгляду в литературе. — За Бакунина я обещал вам кажется неосторожно, он все это время был слишком занят службой, а теперь ранен. Ростовцев все обещает и ленится. Передайте пожалуйста Н. А. Некрасову, что я получил деньги за Св. Д. <hi>4 </hi>и письмо, на которое прошу извинения, что не успел еще ответить. Для Юности, он пишет, Вы приготовили местечко в Сентябре. <hi>5 </hi>К несчастию, я не ранее могу прислать Вам ее, как в половине Сентября, но наверно, ежели только буду здоров и жив, пришлю к этому времени. Столыпии уже начал рассказ бывшего дела, <hi>6 </hi>я тоже его может быть. — </p>
        <p id="3f79081f-b2b2-4d0c-a930-dcc4e33d347a">Затем с совершенным уважением имею честь быть Ваш покорный </p>
        <p id="c7be5557-89d8-4090-bdc6-ba1c7725dce9" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="bca99b0a-b99d-41c9-ae78-4958345f8cbf">8 Августа 1855. </p>
        <p id="7eb29e74-4318-437d-82dc-3923ff8c1b1d">Бахчисарай. </p>
        <p id="f2b0a84a-1809-474b-adff-0acaa77ad533">Не будете ли Вы так добры принять на себя труд нескольких денежных комиссий в Петербурге. Вы бы меня чрезвычайно обязали. </p>
        <p id="8b745708-7ce6-44ee-9802-82f421b01664" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИРЛИ. Впервые опубликовано М. А. Цявловским в «Красной <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="nov'">нови</a>», 1928, 9, стр. 222. </p>
        <p id="fef0fa54-4bf3-4ea1-b68c-403c6e35ff7e" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо является ответом на письмо И. И. Панаева от 18 июля, которое приводим полностью: </p>
        <p id="def32f8c-6210-4b74-b10f-20d04119e89b" rend="petit" class="comments" index="false">«Благодарю вас несказанно, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, за ваш рассказ <hi>Ночь весною в Севастополе</hi>. Я сейчас получил его и прочел. Вы правы: рассказ этот несравненно лучше первого, но он меньше понравится, по той причине, что героем его — <hi>правда, </hi>а правда колет глаза, голой правды не любят, к правде без украшений не привыкли. Сделаю всё, что могу, дабы защитить его от ценсуры. Впечатление рассказа тяжело (ах, как мы <hi>не </hi>
          <pb n="329"></pb>
          <hi>привыкли </hi>к правде!) — и надобно бы было кое-что прибавить в конце, что дескать всё-таки Севастополь и русский народ и проч. для ценсуры, хотя это было бы пошловато; но я кое-что посмягчил и посгладил, не портя сущности рассказа и предвидя за него борьбу с ценсурою. Это было необходимо. Пишу к вам через Столыпина. Я удивляюсь, как вы не получили мое письмо по почте, — в ответ на присланный вами рассказ «Рубка лесу» — прелестный рассказ, который будет в сентябрьской книжке. Что Ростовцев и Бакунин? Поощряйте их и присылайте рассказ к следующим книжкам. Вы не можете себе представить, с какою жадностию читает их вся Россия. Тургенев Вам кланяется. Он пишет мне, что Ваше посвящение ему и приятно и лестно. Пишите ко мне, — я на вас возлагаю все мои надежды и уверен, что вы будете присылать и собственные рассказы и станете поощрять ваших сотрудников. Буквы Л. Н. Т. ждут все в журнале с страшным нетерпением — это не комплимент — а та же <hi>голая </hi>правда, которая героем в вашем рассказе, хотя эта правда не нуждается ни в малейшем украшении. Она приятна и голая. Посылаю вам при сем объявление Современника, из которого вы усмотрите, что теперь вам нечего стесняться в своих рассказах, ибо Совр. получил дозволение печатать даже военные известия. Да поощрит это вас и ваших сотрудников! Я аккуратно отвечал и буду отвечать на ваши письма. Жаль, если они пропадают на почте. Ваш искренне преданный Ив. Панаев. </p>
        <p id="fa61c717-5c0f-4b87-94f5-93494a1e81d9" rend="petit" class="comments" index="false">Извините меня, что я так намарал. — Спешу, ибо нужно сию секунду отправиться по делу». («Красная <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="nov'">новь</a>» 1928, 9, стр. 220—221.) </p>
        <p id="b88000a7-db1b-41b7-aa23-79fa704e5f26" rend="petit" class="comments" index="false">
          <hi>Правда </hi>— «Севастополь в мае» в тексте Толстого кончается словами: «Герой же моей повести, которого я люблю всеми силами души, которого старался воспроизвести во всей красоте его, который всегда был, есть и будет прекрасен, — правда». В «Современнике» (сентябрьская книжка за 1855 г.) рассказ «Севастополь в мае» кончается <hi>словами</hi>, <hi>прибавленными Панаевым: </hi>«Но не мы начали эту войну, не мы вызвали это страшное кровопролитие. Мы защищаем только родной кров, родную землю и будем защищать ее до последней капли крови...». <hi>Арк. Дм. Столыпин 7 </hi>июля был послан командующим войсками кн. М. Д. Горчаковым в Петербург с письмом к <name placement="comments" ref="203" type="person">Александру II</name>. <hi>Письмо Панаева</hi>, служащее ответом на присланный рассказ «Рубка леса», не сохранилось. О просьбе Толстого <hi>посвятить Тургеневу </hi>рассказ «Рубка леса» см. п. № 101. Некрасов писал об этом Тургеневу в его Спасское (в письме от 30 июня — 1 июля): «Толстой посвятил тебе повесть «Юнкер», которую прислал в «Современник» (Пыпин, «Некрасов», Спб., 1905, стр. 130), на что <name placement="comments" ref="14129" type="person">Иван Сергеевич</name> отвечал 10 июля Панаеву: «Мне очень лестно желание его посвятить мне свой новый рассказ» (Панаев «Литературные воспоминания», 1883, стр. 401).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>