<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_020_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 11 мая 1849 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 11 мая 1849 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1a6df73b-ca18-4d9c-a12f-eea5d5ba880a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">48-50 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1849-05-11" to="1849-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">20 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_20">
    <body>
      <div>
        <p id="8aa86872-8a34-468f-9f52-c80bdaab87d8">
          <pb n="48"></pb>
        </p>
        <p id="3b9dc85f-8fd9-4531-9675-777176bce0d2">
          <span index="false" class="opener">* 20. Гр. С. Н. Толстому.1849 г. Мая 11. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="ac929a23-b056-4e7c-bfdb-902e50600db4" rend="right">11 Мая. </p>
        <p id="d95d60c9-b31d-4790-9dfc-9adf33ef3046">Отвечаю тебе на твои четыре пункта следующее: 1) Один экзамен я держал и выдержал,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Об экзаменах см. предыдущее письмо. </span>но сделался болен и не мог продолжать, не знаю, позволют ли мне или нет держать остальные в августе — я об этом хлопочу и надеюсь, что позволют, в этом случае мне нужно будет писать еще диссертацию. — 2) В деревню я приеду нынче летом только в том случае, ежели мне не позволят додерживать экзаменов (и то не думаю, потому что в этом случае я вступлю в военную службу, как я уже тебе и писал) и когда заплачу все долги. — 3) О Щербачовке я тебе уже писал и писал Митиньке; сейчас еду обедать к Оболенскому и узнаю еще подробнее. 4) Письма твои получил и всегда с большим удовольствием, почему и прошу тебя писать почаще. — </p>
        <p id="0aad173d-bc74-4b53-90ad-26a2a0301e36">В последнем письме моем я писал тебе разные глупости, из которых главная та, что я был намерен вступить в конно-гвардию; теперь же я этот план оставляю только в том случае, ежели экзамена не выдержу, и война будет сурьезная. — За продажу леса я тебе очень благодарен; одно только что мне не нравится, это то, что полученные мною 400 р. с. в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербурге</corr>
          </choice> я хотел бы считать по прежнему контракту, а 1000 р. с. получить сполна. Скажи об этом Андрею или Копылову. — Надеюсь, что ты также скоро и хорошо кончишь с продажей Воротынки; хотя и жалко, но нечего делать. — Я от своих глупостей теперь в самом неприятном положении; ты испытал его в Москве, поэтому и постараешься верно меня выручить. Dis à tante Toinette, que je lui demande pardon de mon étourderie et dis à André <hi>qu’il </hi>
          <pb n="49"></pb>
          <hi>remette </hi>à tante T. les 150 r. arg. Je n’écris pas à la tante parceque je me sens trop fautif envers elle. Je lui ai commencé trois lettres que j’ai déchiré. Prie la de m’écrire. Je lui baise les mains.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Скажи тетеньке, что я прошу извинения моей ветренности и проси Андрея передать ей 150 р. сер. Я не пишу тетеньке, так как чувствую себя слишком перед ней виноватым. Я начал ей три письма, которые разорвал. Проси ее написать мне. Целую ее ручки. </span>
        </p>
        <p id="21f79406-8c44-4b24-a8b1-33583ed2edb3">О собаках я тебе писал не о живых, а о гипсовых, которых я тебе прислал. Скажи пожалуйста А И.,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Андрей Ильич Соболев. </span>что мне прислали вместо нужных вещей ненужные: как то разные меховые пальты и т. д., а сертука летнего и зимнего, панталон, косынок летних, платков фуляровых, ложек <choice original_editorial_correction="серебрян[ых]">
            <sic>серебрян</sic>
            <corr>серебряных</corr>
          </choice>, носков, простынь, полотенец, салфеток, печатей н <hi>е </hi>прислали. Вели прислать и узнать, пропил ли эти вещи Федор<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Слуга Толстого. </span>или их забыли. Отвечай поскорей и подробнее. Прощай. </p>
        <p id="96782f17-2541-40ca-bb3f-b1e8677cdb27">Деньги, которые получит Андрей за лес, хлеб, за лошадей, вели присылать мне. Опекунский совет я намерен удовлетворить деньгами от продажи Воротынки,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Малая Воротынка. </span>которую, повторяю еще раз, <hi>нужно </hi>продать; жалко! А нечего делать; мало того, что надо жалеть, надо и поправлять зло, которое уже сделано. — </p>
        <p id="c999b6b1-adc0-44c1-8d33-2728e36dd091">Ты бы мог мне сделать большое благодеяние, ежели бы отпустил ко мне Алексея Петухова;<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Сведениями об Алексее Петухове мы не располагаем. </span>я знаю, что ты не откажешься; тем более, что в этом случае я буду кормить его семейство и пришлю тебе в замен старого Исленьевского буфетчика и охотника, который теперь мне служит, хороший человек, хотя и любит выпить; притом без семейства; но дело в том, согласится ли Петухов. Скажи ему, что я ему предлагаю 10 р. с. в месяц жалованье на своей пище, и что не оставлю его семейство. — Я очень здесь чувствую необходимость в хорошем слуге. — Итак, ежели Петухов согласен, то вели Андрею дать ему на дорогу денег, и пускай он едет; чем скорей, тем лучше. </p>
        <p id="e0a94dff-1092-4119-8069-cf78ba815d4a">Я пишу тебе, а не Андрею, потому что он своими рассуждениями вывел из терпения; скажи ему, что я очень недоволен его письмами, советами и переменою старость, но чтобы не менее того не переставал писать с каждой почтой. </p>
        <p id="f10a13af-6b1e-4362-936c-98bf1ed563fa">
          <br/>
        </p>
        <p id="0f3e8814-146e-4f63-ac3b-87236b8aa961">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="e513e564-7491-4de9-a57e-75399f4c98e8">В <hi>Тулу</hi>. Андрею Ильичу Соболеву. <hi>Передать Графу Сергею Николаевичу Толстому без задержки</hi>. </p>
        <p id="1d6f0ca3-5dbf-4fae-aef4-7fbfaf3040ea" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые опубликован отрывок из письма П. И. Бирюковым в Б, I, 1906, стр. 155. Год письма определяется почтовыми штемпелями: «С. Петербург, 13 мая, 1849» <hi>и </hi>
          <pb n="50"></pb>
          <hi>«получено </hi>1849 мая 17». Письмо является ответом на письмо гр. С. Н. Толстого от второй половины апреля 1849 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>