<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_098_N_A_Nekrasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. А. Некрасову от 30 апреля 1855 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Некрасову, 30 апреля 1855 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b14671a6-99f9-4218-ade9-f2f7032fe3b9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">309-311 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Севастополь </placeName>
          <date from="1855-04-30" to="1855-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9649">Некрасов Николай Алексеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">98 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Nekrasovu_98">
    <body>
      <div>
        <p id="feb9fdc9-536c-4cf4-aecc-ff4dc5a76ead">
          <pb n="309"></pb>
        </p>
        <p id="73e5a217-9100-4b74-94c0-c9e76afb3175">
          <span index="false" class="opener">98. H. A. Некрасову.1855 г. Апреля 30. Севастополь. </span>
        </p>
        <p id="f3872709-5552-418e-bea5-72528be472db" rend="Obrashenie">Милостивый государь <name placement="text" ref="9649" type="person">Николай</name>
          <name placement="text" ref="9649" type="person"> Алексеевич</name>. </p>
        <p id="6b5fd1b6-8bfa-41a1-ae66-0e298fed33dc">Вы уже должны были получить статью мою «Севастополь в декабре»<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Работа над «Севастополем в декабре» шла с 20 марта по 25 апреля. Последняя дата стоит в конце печатного текста. Рассказ был послан Некрасову между 25 и 30 апреля, судя по начальным словам этого письма. </span>и обещание статьи Столыпина. Вот она.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Статья А. Д. Столыпина «Ночная вылазка в Севастополе. Рассказ участвовавшего в ней» напечатана в № 7 «Современника» за 1855 г. с примечанием редакции: «Сообщением этой статьи мы обязаны г. Л. H. Т.» Об Арк. Дмитр. Столыпине см. прим. 8 к п. № 90. </span>Несмотря на дикую орфографию этой рукописи, которую вы уже сами распорядитесь исправить, ежели она будет напечатана без цензурных вырезок, чего старался всеми силами избежать автор, вы согласитесь, я надеюсь, что статей таких военных или очень мало или вовсе не печатается у нас, к несчастью. Можеть-быть, с этим же курьером пошлется статья Сакэна,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Барон (с 10 августа 1855 г. граф) <name placement="note" ref="10315" type="person">Дмитрий Ерофеевич</name>
            <hi>
              <name placement="note" ref="10315" type="person">Остен-Сакен</name>
            </hi>
            <hi>1789—1881) </hi>поступил на службу юнкером в 1804 г., участвовал во всех кампаниях, начиная с кампании 1805—1807 гг. и кончая Восточной войной 1853—1856 гг. В качестве начальника севастопольского гарнизона, Остен-Сакен принимал деятельное участие в обороне. В солдатской песне о сражении 4 августа, сочиненной Толстым, о Д. Е. Остен-Сакене сказано: «А там Сакен генерал всё акафисты читал богородице». Гр. Д. Е. Остен-Сакену принадлежит ряд статей по военному делу и очерков мемуарного характера. О нем см. «Русский биографический словарь» и в ст. М. Нечкиной «О Пушкине, декабристах и их общих друзьях» — «Каторга и ссылка» 1930, кн. 4 (65).</span> о которой ничего не говорю, и которую, надеюсь, вы не напечатаете. Поправки в статье Столыпина сделаны черными чернилами Хрулевым,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="15024" type="person">Степан Александрович Хрулев</name> (1807—1870), участник Польской кампании 1830—1831 гг., Венгерской кампании 1849 г. и Ак-Мечетской экспедиции 1853 г. Честь завоевания крепости Ак-Мечеть («Форт Перовский») принадлежит Хрулеву. В начале 1854 г. Хрулев прибыл на Дунай и поступил в распоряжение начальника инженеров Шильдера. Здесь, а затем в Севастополе, где он с декабря 1854 г. состоял при главнокомандующем, Хрулев заявил себя выдающимся военачальником. Войска очень любили его и называли «храбрым солдатским генералом». Назначаемый на самые опасные места, Хрулев, никогда не терявший присутствия духа, личным примером увлекал солдат на самые отчаянные предприятия. Раненый в день сдачи Севастополя 27 августа 1855 г., он в ноябре был уволен в Петербург для лечения и через два месяца назначен состоять в распоряжении главнокомандующего Отдельным кавказским корпусом, а с 1862 г. до своей смерти числился в запасных войсках. </span>левой рукой, потому что правая ранена. Столыпин просит поместить их в выносках. Пожалуйста, ежели можно, поместите, как мою, так и Столыпинскую в июльской книжке. Теперь мы все собрались, и литературное общество падшего журнала начинает организоваться и, как я вам писал, ежемесячно вы будете получать от меня две, 3 или 4 статьи <hi>современнаго </hi>военного содержания. Лучшие два сотрудника Бакунин<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Александр Александрович Бакунин (р. 10 ноября 1821 г., ум, 1908 г.), родной брат известного революционера, пятый сын Александра Михайловича Бакунина (176... —1854) и Варвары Алдр. Муравьевой (1791—1864). Окончил московский университет. В марте 1854 г. поступил юнкером в Тобольский полк, с которым проделал Восточную кампанию сначала в Румынии, затем в Севастополе, где познакомился с Толстым. Об этом знакомстве см. рассказ вдовы А. А. Бакунина Елиз. Алдр. Бакуниной в «Голосе минувшего» 1916, № 11, стр. 201—203. Впоследствии Бакунин выдающийся земский деятель, участник движения за освобождение Италии, «до конца своей жизни сохранивший физическую крепость и душевную бодрость, мыслитель, выработавший свою оригинальную философскую систему». (Н. П. Чулков «Генеалогия декабристов Муравьевых» — «Русский евгенический журнал», т. V, в. I. М. 1927, стр. 15.) </span>и <name placement="note" ref="11874" type="person">Ростовцев</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="11874" type="person">Николай Яковлевич Ростовцев</name>. См. о нем прим. 10 к п. № 90. В ответ писал И. И. Панаев 31 мая. Приводим его письмо полностью. </span>еще не успели кончить своих статей. Будьте так добры, отвечайте мне и пишите вообще с этим курьером, адъютантом Горчакова, и с будущими, которые беспрестанно снуют от вас и сюда. Затем с совершенным уважением имею честь быть покорный слуга. </p>
        <p id="43aa26fb-5720-48a5-b4d3-10942e4b1120" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="9a7374ae-b7ad-4d85-90a4-5a3540717aa0">Севастополь 1855 г., апр. 30. </p>
        <p id="d57ede0c-adcf-4ed1-851c-4c40a540100f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИРЛИ. Впервые опубликовано в кн.: И. И. Панаев. «Литературные воспоминания с приложением писем разных лиц». Спб. 1888 стр. 414—415.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>