<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_063_N_A_Nekrasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. А. Некрасову от 3 июля 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Некрасову, 3 июля 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cee4d96b-9d66-4f3f-b2d5-c9225ecf82ae">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">193-194 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Станица Старогладковская </placeName>
          <date from="1852-07-03" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9649">Некрасов Николай Алексеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">63 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Nekrasovu_63">
    <body>
      <div>
        <p id="dade1ba6-c0be-4c1f-b512-ed401b97f939">
          <pb n="193"></pb>
        </p>
        <p id="ffc83f4a-96fc-4fb6-8e0a-fab726cf3935">
          <span index="false" class="opener">63. <name placement="text" ref="9649" type="person">Н. А. Некрасову</name>.1852 г. Июля 3. Станица Старогладковская. </span>
        </p>
        <p id="3ac0bea7-ab06-4de1-91e3-34bc7bf3ecc9" rend="right">3-го июля 1852-го года. </p>
        <p id="082494fe-9fab-4d99-89aa-7445f2a3f8e2" rend="Obrashenie">Милостивый Государь! </p>
        <p id="711e0109-b0bb-408c-ae42-dc20e668ad71">Моя просьба будет стоить вам так мало труда, что, я уверен, вы не откажетесь исполнить ее. Просмотрите эту рукопись<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Детство». </span>и, ежели она не годна к напечатанию, возвратите ее мне. В противном же случае оцените ее, вышлите мне то, что она стоит по вашему мнению и напечатайте в своем журнале. Я вперед соглашаюсь на все сокращения, которые вы найдете нужным сделать в ней, но желаю, чтобы она была напечатана без прибавлений и перемен. </p>
        <p id="a8f55706-bd10-4315-acb7-47c1148fe93f">В сущности рукопись эта составляет І-ю часть романа — Четыре эпохи развития; появление в свет следующих частей будет зависеть от успеха первой. Ежели по величине своей она не может быть напечатана в одном номере, то прошу разделить ее на три части: от начала до главы 17-ой, от главы 17-ой до 26-ой до конца. </p>
        <p id="b749c0a7-1328-4df5-916f-efc82089e1a7">Ежели бы можно было найдти хорошаго писца тамъ, гдѣ я живу, то рукопись была бы переписана лучше, и я бы не боялся за лишнее предубѣжденіе, которое вы теперь непремѣнно получите противъ нея. </p>
        <p id="8893bf80-0cce-4b0e-b72f-51635eee19e6">Я убежден, что опытный и добросовестный редактор — в особенности в России — по своему положению постоянна посредника между сочинителями и читателями, всегда может вперед определить успех сочинения и мнения о нем публики. Поэтому я с нетерпением ожидаю вашего <hi>приговора. </hi>
        </p>
        <p id="f2982702-16a0-4d5e-988e-edd8c430afaf">
          <pb n="194"></pb>
          <hi>Он </hi>или поощрит меня к продолжению любимых занятий, или заставить сжечь все начатое. </p>
        <p id="a46067a0-9089-48f6-9788-0e003e5798c0" rend="subtitle centerline">С чувством совершенного уважения, </p>
        <p id="813a2f14-fca1-4a9d-8a11-9e2b2c7378d1" rend="subtitle centerline">имею честь быть, </p>
        <p id="bc52eb26-b3ea-42bb-ada8-911f930bebd1" rend="subtitle centerline">Милостивый Государь, ваш покорный слуга </p>
        <p id="65fe8df0-6cfb-4a2f-8696-416d333b4ee0" rend="right">Л. Н. </p>
        <p id="6e518356-6ed3-476c-957a-35d58542e72d">Адрес мой: через город Кизляр в станицу Старогладковскую, Поручику артиллерии <name placement="text" ref="13893" type="person">Графу Николаю Николаевичу Толстому</name> с передачею Л. Н. — Деньги для обратной пересылки—вложены в письмо. </p>
        <p id="4eca1d4f-db34-4603-8ec7-9abdedaaf128" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ЛБ. Письмо написано рукой не Толстого. Впервые напечатано Н. С. Ашукиным в АК., стр. 185—186. Вверху письма Некрасовым сделана позднейшая помета: «При этом письме прислана повесть “Детство”. Автор гр. <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>». </p>
        <p id="12182db8-09c4-40a6-880d-9444c0b7310e" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="9649" type="person">Николай Алексеевич Некрасов</name> (р. 22 ноября 1821 г., ум. 27 декабря 1877 г.) — поэт. Приехав в 1838 г. из Ярославской губ. в Петербург, Некрасов в 1839—1841 гг. был здесь вольнослушателем филологического факультета, но науками занимался мало, тратя много времени для добывания средств к существованию. В 1840 г. выпустил под инициалами «H. Н.» сборник стихотворений «Мечты и звуки», неодобрительно встреченный Белинским. В 1843—1846 гг. Некрасов издал ряд сборников, а в конце 1846 г. вместе с И. И. Панаевым купил у П. А. Плетнева основанный Пушкиным в 1836 г. журнал «Современник», скоро ставший лучшим русским журналом и существовавший до 1866 г. Завязавшиеся этим письмом Толстого сношения его с Некрасовым продолжались до 1859 г., когда они разошлись, впрочем без какой-либо размолвки. Из их переписки всего известно двадцать писем Толстого к Некрасову и двадцать восемь писем Некрасова к Толстому.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>