<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_002_RektoruKazanskogouniversiteta">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ректору Казанского университета. от 3 августа 1844 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ректору Казанского университета., 3 августа 1844 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f10fd049-8814-462f-ad9d-0b8225342db7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">5-8 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Казань </placeName>
          <date from="1844-08-03" to="1844-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7974">Лобачевский Николай Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">2 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RektoruKazanskogouniversiteta._2">
    <body>
      <div>
        <p id="dc5ab20b-d4d3-47f5-9742-f95852f249d6">
          <pb n="5"></pb>
        </p>
        <p id="84bf6f3c-fe94-4de9-b8e7-492815ecb643">
          <span index="false" class="opener">2. Ректору Казанского университета <name placement="text" ref="7974" type="person">Н. И. Лобачевскому</name>.1844 г. Августа 3. Казань. </span>
        </p>
        <p id="90eb1e67-f45a-4442-8398-54c2c5a4ad5d">Его Превосходительству господину ректору Императорского Казанского университета, заслуженному профессору, действительному статскому советнику <name placement="text" ref="7974" type="person">Николаю Ивановичу Лобачевскому</name>. <hi>1 </hi>
        </p>
        <p id="cf0ad281-a8a7-425c-828e-d50a84bafece" rend="Shapka">От Льва Николаевича графа </p>
        <p id="31c52a57-34a3-4c9b-9b69-5afc613ba26f" rend="Shapka">Толстого </p>
        <p id="621b2c88-03ef-4636-8d18-69d65cdcd731" rend="subtitle centerline">Прошение. </p>
        <p id="ef0722e0-e128-46c6-9858-ea43dad4c525">В мае месяце текущего года я вместе с учениками первой и второй Казанской гимназии подвергался испытанию, с целью поступить в число студентов Казанского университета разряда арабско-турецкой словесности. Но как на этом испытании не оказал надлежащих сведений в истории, статистике, то и прошу покорнейше ваше превосходительство дозволить мне ныне снова экзаменоваться в этих предметах. <hi>2 </hi>
        </p>
        <p id="163d97ca-5db7-4f7a-b07b-a3c4c3eac87d">При сем имею честь представить следующие документы: </p>
        <p id="af7b50c4-787d-43d6-9ce4-36896588d9c7">1) метрическое свидетельство из Тульской консистории, <hi>3 </hi>
        </p>
        <p id="1804c49e-dce5-4eb3-826e-9a8aee13c23d">2) копии <hi>4 </hi>с постановления Тульского дворянского депутатского собрания. Августа 3 дня 1844 г. К сему прошению означенный выше проситель граф Лев Николаев Толстой руку приложил. </p>
        <p id="beeea809-ccb1-4703-961d-d10a189e6560" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в архиве Казанского университета. Впервые опубликовано Н. П. Загоскиным в статье: «Граф Л. Н. Толстой и его студенческие <hi>годы</hi>» — «Исторический вестник» 1894, № 1, стр. 48—99. </p>
        <p id="f9a743ed-d96f-4b80-8192-4a3c97c78980" rend="petit" class="comments" index="false">На прошении рукой Лобачевского помечено: «Допустить к дополнительному испытанию. 4 августа 1844 г. Ректор Лобачевский». После текста прошения помечено: «Определено Толстого принять в университет студентом <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="svoekoshtnyj">своекоштного </a>содержания по разряду арабско-турецкой словесности, в 1-й курс, о чем уведомить Отделение Наук и инспектора студентов, подлинное за подписом гг. присутствующих и скрепою секретаря, верно за столоначальника Андроникова исполнено 20 сентября. В 1-ое отделение № 1189 Инспектору № 1138».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>