<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_013_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 15 марта 1849 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 15 марта 1849 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="216b353d-5f69-4d77-8b59-0d2bfb25ad65">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">36-37 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1849-03-15" to="1849-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">13 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_13">
    <body>
      <div>
        <p id="d54dfa70-8d66-4425-9e39-b307b0f37956">
          <pb n="36"></pb>
        </p>
        <p id="3622804d-2ca6-434e-b1f8-0eeba9b617d3">
          <span index="false" class="opener">* 13. Гр. С. Н. Толстому.1849 г. Марта 15. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="eedda690-5037-4333-bb8e-958b50e49bce">
          <br/>
        </p>
        <p id="58ae150a-5b4f-49a9-97fb-a68cca62772e" rend="Obrashenie">Serge! </p>
        <p id="e11ad739-cfa5-4e77-8de8-dc4eeb4de302" rend="right">15 Mars. </p>
        <p id="1731ae95-67ec-4345-b740-ece115cf898f">J’ai écrit à Basile et à Pauline<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="10662" type="person">Василий Степанович</name> и Прасковья Федоровна Перфильевы. Письмо к ним Толстого неизвестно. О присылке Федора в Петербург В. Ст. Перфильев писал Толстому 31 марта-3 апреля 1849 г.</span>concernant différents arrangements que je le priai de faire. 1-mo je lui ai écrit qu’il m’envoye Théodore avec les effets que j’ai laissé à Moscou; ce qui n’étant pas fait, je te prie de le faire au plus vite. 2-do je l’ai prié en recevant 900 r. argent d’André d’acquitter mes créanciers. A présent je te prie toi de m’écrire avec la première-poste, l’argent est il reçu? ou non. Si tu veux me rendre service, dis leur c. à d. à Орлов<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об Орлове, которому Толстой проиграл в карты, писал Льву Николаевичу В. С. Перфильев 31 марта-3 апреля 1849 г.: «Из твоих должников беспокоит меня Орлов, которого я привел немножко в себя тем, что дал ему 15 р. серебром; для примеру посылаю тебе его записку под № 1227; на следующей почте пришлю, ежели хочешь, и остальные 1226, с тем, чтобы ты заплатил за посылку» (письмо не опубликовано; хранится в АТБ). </span>à Chevalier<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Гостиница Ипполита Шевалье помещалась в Старо-Газетном переулке, в доме Марковой, против теперешнего Московского художественного театра. В этой гостинице Толстой останавливался в 1856 г. и в 1862 г. с Софьей Андреевной. Гостиница Шевалье изображена Толстым в романе «Декабристы», а по словам Софьи Андреевны и в «Казаках». </span>à Афанасій:<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кто такой Афанасий, сказать не можем. </span>à [<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="10662" type="person">Василий Степанович</name> и Прасковья Федоровна Перфильевы. Письмо к ним Толстого неизвестно. О присылке Федора в Петербург В. Ст. Перфильев писал Толстому 31 марта-3 апреля 1849 г. </span>
          <hi>неразобр</hi>.] et à Васинька que mes intentions ayant changé il a fallu que je m’installe à P-g, ce qui m’a coûté beaucoup d’argent; mais que dans un mois tout au plus je compte les satisfaire absolument et en effet il y a bien longtemps déjà que j’ai écrit à André de vendre la forêt et d’envoyer 900 r. arg. à Moscou que toi ou Basile vous vous chargerez de distribuer à tout ces messieurs. — — — Je ne serai tranquille que quand ces dettes seront payées. Adieu. Excepté les affaires je voudrais bien savoir ce que vous faites tous. — Все так ли Маша и козлик<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Козлик» — русская песня «Вскочил козлик в огород». </span>в ходу или новенькое что нибудь? Ты верно участвуешь в повторении маскарада для Царской фамилии,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">С 28 марта по 10 апреля 1849 г. Николай I с семьей прожил в Москве, где происходили празднества по случаю окончания постройки большого кремлевского дворца. Маскарад во дворце был 7 апреля. </span>вам провинциалам ведь это в диковинку. </p>
        <p id="ed1521af-6a43-4a2f-b71f-f6112943c20c">
          <br/>
        </p>
        <p id="064a08c5-a446-4dc2-9362-c55222e8f4d0">
          <br/>
        </p>
        <p id="4f4845e1-7407-4e45-b927-d7189b5a40cb" rend="petit Obrashenie left">Сережа! </p>
        <p id="077c19a7-110c-4698-a14d-2c5784f770da" rend="petit right">15 марта. </p>
        <p id="1dc8da01-5a0d-4c1e-b3e5-fd87d0bd6b5b" rend="petit">Я писал Васеньке и Полине<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Василий Степанович и Прасковья Федоровна Перфильевы. Письмо к ним Толстого неизвестно. О присылке Федора в Петербург В. Ст. Перфильев писал Толстому 31 марта-3 апреля 1849 г. </span>относительно разных дел, которые я просил его сделать. 1. Я писал ему, чтобы он послал мне Федора с вещами, которые я оставил в Москве; если это не сделано, то устрой пожалуйста как можно скорее. 2. Я просил его по получении от Андрея 900 р. расплатиться с моими кредиторами. Теперь я прошу уже тебя написать с первой почтой, получены ли деньги или нет? Если ты хочешь оказать мне услугу, скажи им, т. е. Орлову,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Об Орлове, которому Толстой проиграл в карты, писал Льву Николаевичу В. С. Перфильев 31 марта-3 апреля 1849 г.: «Из твоих должников беспокоит меня Орлов, которого я привел немножко в себя тем, что дал ему 15 р. серебром; для примеру посылаю тебе его записку под № 1227; на следующей почте пришлю, ежели хочешь, и остальные 1226, с тем, чтобы ты заплатил за посылку» (письмо не опубликовано; хранится в АТБ). </span>Шевалье,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Гостиница Ипполита Шевалье помещалась в Старо-Газетном переулке, в доме Марковой, против теперешнего Московского художественного театра. В этой гостинице Толстой останавливался в 1856 г. и в 1862 г. с Софьей Андреевной. Гостиница Шевалье изображена Толстым в романе «Декабристы», а по словам Софьи Андреевны и в «Казаках». </span>Афанасию<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Кто такой Афанасий, сказать не можем. </span>[1 <hi>неразобр.] </hi>и Васеньке, что я переменил намерение и принужден обосноваться в Петербурге, что мне стоило много денег; но что самое большое через месяц я рассчитываю совершенно их удовлетворить. И в самом деле я давно написал уже Андрею, чтобы он продал лес и прислал бы в Москву 900 p. c., которые ты или <hi>Васенька </hi>
          <pb n="37"></pb>
          <hi>примете </hi>на себя труд распределить всем этим господам. Я успокоюсь только тогда, когда эти долги будут уплачены. Помимо дел я очень бы хотел знать, что вы все поделываете. —* Все так ли Маша и козлик<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">«Козлик» — русская песня «Вскочил козлик в огород». </span>в ходу или новенькое что-нибудь? Ты верно участвуешь в повторении маскарада для Царской фамилии,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">С 28 марта по 10 апреля 1849 г. Николай I с семьей прожил в Москве, где происходили празднества по случаю окончания постройки большого кремлевского дворца. Маскарад во дворце был 7 апреля. </span>вам провинциалам ведь это в диковинку. * </p>
        <p id="eff5fd68-09d7-4217-b7bd-6d2225df29a1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. </p>
        <p id="a79352e4-bdc0-4638-be82-21d1cdb07ab0" rend="petit" class="comments" index="false">Год определяется содержанием: Савин лес еще не продан, что было в апреле 1849 года.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>