<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_015_RektoruPeterburgskogouniversiteta">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ректору Петербургского университета от 30 марта 1849 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ректору Петербургского университета, 30 марта 1849 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="141f3864-66f1-4b6d-8c20-e4684765dc01">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">38-40 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1849-03-30" to="1849-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10865">Плетнев Петр Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">15 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RektoruPeterburgskogouniversiteta_15">
    <body>
      <div>
        <p id="be9dfb00-0b4d-4f8d-8b21-31e24ce97fba">
          <pb n="38"></pb>
        </p>
        <p id="a1d05b18-3da8-4986-add0-412b5c42266c">
          <span index="false" class="opener">15. Ректору Петербургского университета <name placement="text" ref="10865" type="person">П. А. Плетневу</name>.1849 г. Марта 30. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="084735ed-e64d-40fc-8ed2-b5cc0514c970">Его Превосходительству Господину Ректору Императорского С. -Петербургского Университета, Действительному <hi>Статскому </hi>
          <pb n="39"></pb>
          <hi>Советнику </hi>и Кавалеру, <name placement="text" ref="10865" type="person">Петру Александровичу Плетневу</name>
        </p>
        <p id="810d870f-fc26-42cf-8079-be1a69a3c780" rend="Shapka"> бывшаго Студента Казанскаго Университета Графа Льва Толстого </p>
        <p id="28626a75-1831-49a5-8d6d-ba5efda4f560" rend="subtitle centerline">Прошение. </p>
        <p id="1c2575c9-4b7d-49ab-9700-3f6e648ac0e8">Желая держать экзамен на ученую степень Кандидата, покорнейше прошу Ваше Превосходительство допустить меня к испытанию вместе со Студентами здешнего Университета по юридическому фак. и разряду. </p>
        <p id="d959f879-7213-415b-8b31-92fd934bb10d">При сем прилагаю следующие документы: </p>
        <p id="217b57ef-cd5c-4bff-90ee-e2f12bd8b960">1) Свидетельство, выданное мне из Казанского Университета.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. прим. к прошению № 5. </span>
        </p>
        <p id="ec040ee9-7d66-431a-88ef-fbb9386c7c34">2) Метрическое Свидетельство о рождении и крещении.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. прим. 3 к прошению № 2. </span>
        </p>
        <p id="c562d7cc-903f-486e-9ccb-ef43a10476a1" rend="right">Граф Лев Николаевич Толстой. </p>
        <p id="4d62be3d-1dc6-4be4-9681-c27a56ead59a">30 марта 1849 г. </p>
        <br/>
        <p id="3a38151b-36ae-47ee-9598-0a5cfbb95bd7">
          <hi>На полях слева рукою Толстого: </hi>Свидетельство из Казанского Университета обратно получил Граф Лев Толстой 26 мая. </p>
        <p id="84b9b856-9573-410b-9958-82e89970ae7d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в архиве Ленинградского университета в «Деле» № 21 за 1848 г.: «О допущении разных посторонних лиц и слушателей Университета к испытаниям вместе со студентами Университета на ученую степень кандидата или звание действительного студента. Нач. 20 янв. 1848 г. Конч. 28 мая 1849 г.». Впервые опубликовано И. А. Шляпкиным в его книге: «Памяти гр. <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>» СПБ, 1911, стр. 27—28. После текста Толстого рукой неизвестного: «Спр. Из свидет. Казанского Унив-та видно, что граф <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name> находился в юридич. фак-те и уволен из 2 курса 19 апреля 1847 г.». Толстой так рассказывал своему биографу Левенфельду о намерении держать экзамены в Петербургском университете: «Мне очень приятно было жить в деревне с тетушкой Ергольской, но неопределенная жажда знания снова увлекла меня вдаль, это было в 1848 году [sic!] я всё еще не знал, что мне предпринять. В Петербурге мне открывались две дороги, я мог поступить в армию, чтобы принять участие в венгерском походе, и мог закончить мои университетские занятия, чтобы получить себе потом место чиновника. Но моя жажда знания победила мое честолюбие, и я снова принялся за занятия. Я выдержал даже два экзамена по уголовному праву, но затем все мои благие намерения рухнули. Наступила весна, и прелесть деревенской жизни снова потянула меня в имение». В вышеназванном <hi>«деле» </hi>
          <pb n="40"></pb>
          <hi>Петербургского </hi>университета нет сведений, по каким предметам у каких профессоров Толстой держал экзамены. </p>
        <p id="e8c072e7-a9fd-4716-8d54-5a11dc844b59" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="10865" type="person">Петр Александрович Плетнев</name> (1792—1865) — литературный критик, друг Пушкина, ведший его издательские дела. После его смерти в 1837 г. принимал ближайшее участие в издании «посмертных» произведений поэта, печатавшихся в основанном им журнале «Современник», который Плетнев в 1838—1846 гг. издавал под своей редакцией, и который им был продан И. И. Панаеву и Некрасову. В 1832 г. Плетнев занял кафедру русской словесности в Петербургском университете, а в 1840—1861 гг. состоял ректором Петербургского университета. Академик (с 1841 г.) и председатель Отделения русского языка и словесности Академии наук в 1859—1865 гг. </p>
        <p id="d2cb918f-c590-4153-9a96-e5a582423531" rend="petit" class="comments" index="false">Личное знакомство Толстого с Плетневым началось в ноябре 1855 года, когда Толстой, приехав в Петербург из Севастополя после Крымской кампании, стал близок к литературному кружку «Современника» и выдвинулся, как подающий большие надежды писатель. Л. Б. Модзалевским опубликована переписка Толстого с Плетневым в 1862 г.: одно письмо Толстого и два письма Плетнева по поводу журнала «Ясная поляна», «Книжек для чтения», издаваемых Толстым, а также нового романа Тургенева «Отцы и дети». См. «Толстой (1850—1860) материалы и статьи». Редакция В. И. Срезневского, Л. 1927, стр. 22—28). В 1910 г. Толстой, вспоминая Плетнева, сказал, что последний к нему «был очень ласков» (А. Б. Гольденвейзер «Вблизи Толстого», т. II, стр. 89).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>