<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_070_N_A_Nekrasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. А. Некрасову от 27 ноября 1852 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Некрасову, 27 ноября 1852 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b0d7e096-d229-4b11-899a-a65858cb2aaa">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">213-215 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Станица Старогладковская </placeName>
          <date from="1852-11-27" to="1852-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9649">Некрасов Николай Алексеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">70 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Nekrasovu_70">
    <body>
      <div>
        <p id="cdf9d0e3-d9ad-4e2b-a827-8b640a68f649">
          <pb n="213"></pb>
        </p>
        <p id="60eeddbf-fb1a-4442-922f-8b6b50a85daf">
          <span index="false" class="opener">70. <name placement="text" ref="9649" type="person">Н. А. Некрасову</name>.1852 г. Ноября 27. Станица Старогладковская. </span>
        </p>
        <p id="c774bee5-a3e8-4179-a9be-57e93427cee9" rend="Obrashenie">Милостивый государь! </p>
        <p id="dab93b12-7c3a-4ebf-8c1d-2e6063a7ab7b">Очень сожалею, что не могу тотчас исполнить вашего желания, прислав что нибудь новое для напечатания в <hi>нашем </hi>
          <pb n="214"></pb>
          <hi>журнале; </hi>тем более что условия, который вы мне предлагаете, нахожу для себя слишком выгодными и вполне соглашаюсь на них. </p>
        <p id="13e7246c-7077-4089-b712-28665a7588e5">Хотя у меня кое что и написано, я не могу прислать вам теперь ничего: вопервых потому, что некоторый успех моего первого сочинения развил мое авторское самолюбие и я бы желал чтобы последующия не были хуже первого, вовторых, вырезки, сделанные цензурой в <hi>Дѣтствѣ, </hi>заставили меня во избежание подобных, переделывать многое снова. <hi>1 </hi>— Не упоминая о мелочныхъ измѣненіяхъ, замѣчу два, которыя въ особенности непріятно поразили меня. Это выпускъ исторіи любви Натальи Савишны, обрисовывавшей въ нѣкоторой степени бытъ стараго времени и ея характеръ и придававшей человѣчность ея личности; и перемѣна заглавія. — Заглавіе: <hi>Дѣтство </hi>и несколько слов предисловия объясняли мысль сочинения; заглавие же <hi>Ист </hi>[<hi>ория</hi>] <hi>М </hi>[<hi>оего</hi>] <hi>Д </hi>[<hi>ѣтства</hi>] напротив, противоречит ей. Кому какое дело до истории <hi>моего </hi>детства? Последнее изменение в особенности неприятно мне, потому, что, как я писал вам в первом письме моем, я хотел, чтобы <hi>Дѣтство </hi>было первой частью романа, которого следующия — должны были быть: Отрочество, Юность и Молодость. </p>
        <p id="4e14cfd9-03c1-40ed-baa5-9749137153c9">Я буду просить вас, Милостивый Государь, дать мне обещание, насчет будущего моего писания, ежели вам будет угодно продолжать принимать его в свой журнал — не изменять в нем ровно ничего. — Надеюсь, что вы не откажете мне в этом. Что до меня касается, то повторяю обещание прислать вам первое что почту достойным напечатания. </p>
        <p id="59154176-c8d3-4d47-ac77-1abb38e8d995">Подписываюсь своей фамилией, но прошу, чтобы это было известно одной редакции. — </p>
        <p id="2b5b99c2-c959-45f5-8b1a-a5b36a246257" rend="Obrashenie_">С совершенным уважением </p>
        <p id="894fb7a5-a41b-40f3-80eb-15ecd45e2555" rend="Obrashenie1">имею честь быть, </p>
        <p id="65667bb9-d4a1-4826-902a-a1660561f94f" rend="Obrashenie2_ left">Милостивый Государь, </p>
        <p id="a4ab2263-428e-4fce-91ab-a16d14d63888" rend="Obrashenie3 left">Ваш покорнейший слуга </p>
        <p id="a8816c9a-d06b-48a3-9191-663caba9ad56" rend="subtitle centerline">Г. Л. Н. Толстой. </p>
        <p id="aa3146b4-f055-4279-aaff-491219ca05d9">P. S. Будьте так добры, пришлите мне экземпляр моей повести, ежели это возможно. — </p>
        <p id="cb1733b4-678b-4e4c-ba5b-480f3e30d06b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ЛБ. Впервые <hi>напечатано </hi>
          <pb n="215"></pb>
          <hi>H. </hi>C. Ашукиным в AK, стр. 187—189. Датируется содержанием. Получив вышеприведенное письмо Некрасова от 30 октября 1852 г. (см. прим. к п. № 66), Толстой записал в дневнике под 26 ноября: «получил письмо от Некрасова. Мне дают 50 р. сер. за лист, и я хочу не отлагая, писать рассказы о Кавказе. Начал сегодня. Я слишком самолюбив, чтобы написать дурно, а написать еще хорошую вещь едва ли меня хватит». На другой день записано: «Написал письмо Некрасову и теперь успокоился на этот счет. Не торопясь примусь за что-нибудь».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>