<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_034_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 15 декабря 1850 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 15 декабря 1850 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="84b6659d-a912-4ca8-aa24-10687365d44e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">76-80 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1850-12-15" to="1850-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">34 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_34">
    <body>
      <div>
        <p id="83d669b1-8196-49f8-8cf8-3511f5a6553a">
          <pb n="76"></pb>
        </p>
        <p id="f8281f97-fd47-42f3-9b09-42a0b50f172c">
          <span index="false" class="opener">* 34. Гр. С. Н. Толстому.1850 г. Декабря 15. Москва. </span>
        </p>
        <p id="48ac8177-13c7-441f-a8f8-5287d76404a2" rend="Obrashenie">Сережа! </p>
        <p id="49093a6d-8cf4-43e1-86a7-492d22fc5098">1) Деньги взятые на продовольствие и обсеменение, к капиталу причислены.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Об этом см. ответное письмо гр. С. Н. Толстого от 21 декабря 1850 г., приводимое нами ниже. </span>— </p>
        <p id="9e6f23cf-857e-4e75-b24a-25b716433617">2) За Серебро проценты внес и билет для передачи тебе отдал Петру Евстратичу.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об этом писал гр. С. Н. Толстой 5 декабря: «Не замедли уплатить зa серебро и пришли мне билет обратно». </span>
        </p>
        <p id="738ceb8e-7388-40f1-adac-15545fe3698e">3) У Крюкова сейчас был и наконец застал дома. — Он просил меня передать тебе следующее: 1) долг, который остается от уплаты за рощу, он переписать более не намерен, говоря, что, зачем ты прежде не сделал этого. Главная же причина, по которой он этого сделать более не хочет, та, что теперь вышло новое положение о поручительстве, по которому поручитель почти не ответствует за того, за кого поручался. — Ежели же ты хочешь перезакладывать, то бумагу, в которой он изъявил свое согласие на <hi>перезалог, </hi>
          <pb n="77"></pb>
          <hi>с </hi>тем, чтобы деньги эти были внесены в опеку, он согласен дать. — Проценты просит прислать. Какой подлой человек! Я намерен однако к нему съездить еще и сказать: И. П.,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">И. П. Крюков. См. прим. 2 к п. № 32. </span>от вашего запрещения на наше имение у нас у всех руки связаны, и покуда оно не будет снято, мы будем терпеть ущерб, потому то и тому то, и вы не получите своих денег. — Поэтому я от себя и от всех братьев даю вам слово, что ежели вы не перепишите векселей после последней уплаты за лес, то вы денег ваших не получите и через 10 лет; ежели же вы снимите запрещение, то, даю вам слово, что сумма будет заплочена сполна, через год. Согласен ли ты на это? То есть предложить ему мир или войну. — Советовал бы я тебе во всяком случае заняться подачею прошения в <choice original_editorial_correction="Ту[льскую]">
            <sic>Ту </sic>
            <corr>Тульскую </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Гражд[анскую]">
            <sic>Гражд</sic>
            <corr>Гражданскую</corr>
          </choice> палату следующего содержания: Что долги мы принимаем на себя, a раздел просим утвердить. <hi>4 </hi>— 4) <hi>О Капнисте</hi>,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="6106" type="person">Иван Васильевич Капнист</name> (1794—1860), сын известного <hi>писателя, </hi>
            <hi>в </hi>1842—1844 гг. смоленский, а в 1844—1856 гг. московский гражданский губернатор, в канцелярии которого служил или вернее числился гр. С. Н. Толстой.</span>Львова<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Кн. Георгий Владимирович Львов. О нем см. вступ. прим. к п. № 94. В дневнике Толстого под 21 декабря записано: «У Львова узнать о службе Сережи». </span>не видал, которого хотел попросить узнать об этом; а в канцелярию не ездил, с следую - щей же почтой уведомлю. — 5) <hi>О прибавочных душах</hi>. Не понимаю. — 6) Можно ли перезаложить по 8-й ревизии? Можно. Совет деньги выдаст по Свидетельству, какое бы оно ни было, и справок наводить не будет, для того что справки все должны уже будут находиться в Свидетельстве. — 7) Odontine и elexir посылаю с Петром; 1—50 к. передержаны, которые ты отдай Петру. — Денег у меня становится мало, поэтому пришли мне поскорее оных. — Живу я себе ни хорошо, ни дурно — скромно, в карты не играю, только по 2 коп. в Ералаш с Анд. Ив. <choice original_editorial_correction="Горчак[овым]">
            <sic>Горчак</sic>
            <corr>Горчаковым</corr>
          </choice> pour lui faire la cour. <hi>8 </hi>— Прощай, ежели тебе кажется темно, что я тебе пишу о <choice original_editorial_correction="прош[ении]">
            <sic>прош</sic>
            <corr>прошении</corr>
          </choice>, которое советую подать, то Петр тебе объяснить, в чем дело; надо, разумеется, дать денег секретарю, попросив его на квартиру, и подавать прошение поскорее, подписавшись под наши руки, разумеется. Казаринов<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Николай Павлович Казаринов (р. в 1808 г.) в 1844—1861 гг. председатель Тульской палаты гражданского суда. </span>в Москве, следовательно, Елагин<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Николай Павлович Елагин (1801—1863) в 1844—1849 гг. товарищ председателя Тульской палаты гражданского суда. </span>правит должность и сделает все по прошению. — </p>
        <p id="66e18858-b277-4775-8faf-a548b28fcb9f">15 Декабря. </p>
        <p id="96eec43d-a65b-4511-b2e3-cde51ede53d4">1850. </p>
        <p id="6ebfd79e-a906-4bcc-a352-4756dd90f511">Петр уверяет, что подписаться под руки опасно, и мне кажется, правда, выпиши лучше Митиньку и Валерьяна. К 1-м числам Генваря я буду.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Вырван край листа с несколькими словами. </span>
        </p>
        <p id="297ac4a4-4000-4e22-a775-4ebad8c22a01">
          <pb n="78"></pb>
        </p>
        <p id="e291f354-945f-4d50-8d37-8cc7ef0d61c4">
          <hi>Ha 4 странице: </hi>
        </p>
        <p id="fa6d1b20-84a6-4c85-ba0b-5fb9e5cc3986">Его Сиятельству Графу Сергею Николаевичу Толстому. </p>
        <p id="65cf763a-ce6c-48cc-9276-358f7bedda91">Петру Евстратову без задержки дать лошадей до Пирагова. — Г. Л. Толстой. </p>
        <p id="4855d595-cb79-4141-872c-9fb4d055b42c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. Письмо является ответом на письмо гр. С. Н. Толстого от 11 декабря 1850 г.: </p>
        <p id="8f089a0d-60cc-4083-a105-2d6d60178571" rend="petit" class="comments" index="false">«Лёва. Письмо твое почтенное от 7-го ноября получил, на которое отвечаю тебе следующее: «Сделай милость, напиши мне об всем поподробнее и на все пункты моих обоих писем первых отвечай не пропустя ничего: — </p>
        <p id="4e04ae17-8be3-43b5-9470-a6d26386cf53" rend="petit" class="comments" index="false">1) о деньгах, взятых на обсеменение и продовольствие. </p>
        <p id="78f6aa91-8ef9-4fc4-9b4c-a0b175d86c17" rend="petit" class="comments" index="false">2) о серебре. — </p>
        <p id="b36fa83f-b7e9-4e57-8f5a-b9d32474eba8" rend="petit" class="comments" index="false">3) О Крюкове. — </p>
        <p id="ecb1b969-90a2-4cd5-ab8b-fe7bfddaa317" rend="petit" class="comments" index="false">4) О Капнисте. — </p>
        <p id="781edf3e-ebdb-44e4-94be-efd96c7796bc" rend="petit" class="comments" index="false">5) О прибавочных душах. </p>
        <p id="0dff0b7a-1665-4041-80cc-9e676f1cd28e" rend="petit" class="comments" index="false">6) О перезалоге по 8-ой или 9-ой ревизии. </p>
        <p id="2b4562de-e460-4f49-ba62-2293f9a8159c" rend="petit" class="comments" index="false">7) О Odontíne и elixir Peletier. </p>
        <p id="1a0b9d73-f6e7-4614-afd5-be9a9df8ac8f" rend="petit" class="comments" index="false">Петр Евстратов всё врет, узнай хорошенько сам, примет ли Совет по 8-ой и будет ли наводить справки. Естьли примет и справки наводить не будет, то это сделать будет можно, ибо в Гражданской Палате мне говорят, что свидетельство по 8-ой ревизии взять можно. — Естьли ты мне уже второе письмо подробнее написал и хорошенько про перезалог по 8-ой ревизии не узнал, то не поленись, хорошенько узнай и еще напиши. Я жду твоего ответа, чтобы начинать действовать, а время терять будет некогда, надо будет до Рождества выхлопотать свидетельство. Это уже мое второе письмо к тебе, не знаю, получил ли первое, где я пишу тебе о исполнении мною всех твоих поручений. Это письмо пошло к тебе с обозом, с которым прошу тебя переслать мне odontine. Естьли же обоз отправлен, то с почтой. Тетиньку еще не видал, поэтому не знаю содержания твоего письма к ней. Напиши мне об себе поподробнее как всё — <hi>шукр </hi>или! пашукр? <hi>требицы или на ловы</hi>? Очень рад что квартера не фризовая. Отвечай скорее на всё. С. Пирогово. Гр. С. Толстой». (Письмо неопубликовано; подлинник в АТБ.) </p>
        <p id="e4ff990e-af52-435c-a94c-f5548c69a7c0" rend="petit" class="comments" index="false">У гр. С. Н. Толстого явная ошибка: в ноябре Толстой был еще в Туле. <hi>Это уже второе письмо</hi>... <hi>получил ли первое </hi>— т. е. от 5 декабря 1850 г. В цыганских словах: ш <hi>укр</hi>, <hi>пашукр</hi>, <hi>требицы или на ловы </hi>гр. G. Н. Толстой что-то напутал, и перевести их не удалось.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>