<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_doc_339_340">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Отпускная Александру Михайлову от 6 июня 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Отпускная Александру Михайлову, 6 июня 1853 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d8026e7a-2014-4592-9723-ab7822c2d450">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">339-341 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1853-06-06" to="1853-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">деловaя бумaгa </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a_113">
    <body>
      <div>
        <p id="cc90d05b-f1b4-4f1c-92d7-1fd15f34da5a">
          <pb n="339"></pb>
        </p>
        <p id="f35453f8-14bf-4f2c-85f8-262a80d0cb58">
          <span index="false" class="opener">1853 г. Июня 6. Станица Воздвиженская. </span>
        </p>
        <p class="left" id="48ed8f69-d00b-4f02-93bf-5bceeff5d9e0">15. Лета 1853 июня в 6 день я нижеподписавшийся артиллерист фейерверкер 4-го класса граф Лев Николаевич Толстой, отпустив холостого крепостного крестьянина Александра Михайлова, доставшегося мне по наследству после смерти родителей моих подполковника <name placement="text" ref="13890" type="person">Николая Ильича</name> и Марьи Николаевны графовъТолстых и по раздельному акту с братьями моими Николаем, Сергеем, Дмитрием и сестрою Марьею Николаевыми детьми графами Толстыми утвержденного Тульскою палатою Гражданского Суда 8 февраля 1851 <pb n="340"></pb>года в числе имения нашего часть <span class="hi" data-attribute="italic">[4 неразобр.] </span>по сказскам 9 ревизии Тульской губернии Крапивенского уезда при сельце Ясной Поляны, в семействе под № 5 -м для поступления ему Александру Михайлову в монашеское звание, в каком монастыре он жить пожелает до которого как мне, так и наследникам моим дела нет и не почему не вступаться, за которого я подушные деньги обязуюсь платить по смерти его Михайлова. Приметами он от роду 23 лет, рост 2 арш. 3 вершка, волосы на голове и бровях темнорусые, глаза серые, нос и рот посредственный, подбородок круглый, лицом чист, особых примет не имеет. К сей отпускной фейерверкер 4-го класса Граф Лев Николаевич Толстой руку приложил. </p>
        <p id="149bcefd-6f54-41fe-8e71-439fdb35ec47" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">У сей отпускной свидетелем был командир батарейной № 4-й батареи Артиллерийской бригады подполковник Никита Петров, сын Алексеев <hi>1 </hi>руку приложил и свидетельствую приложением печати батарейной бригады. </p>
        <p id="fc6f052c-5f0a-4c86-9f18-d25a35188785" rend="petit" class="comments" index="false">У сей отпускной свидетелем был батарейный № 4 батареи 20 артиллерийской бригады поручик Александр Павлов сын Оголин, <hi>2 </hi>1853 года 14 августа сим вольноотпущенный от фейерверкера 4 класса Графа Льва Николаевича Толстого Крестьянин Александр Михайлов при прошении представил в Тульскую Палату Гражданского Суда сию отпускную, которую просил утвердить и ему выдать. </p>
        <p id="2060c30d-a009-4659-8880-93e2537e55d9" rend="petit" class="comments" index="false">Вследствие чего по собрании к делу сему нужных сведений 15 марта сего 1854 года докладывано и определено представленную крестьянином Николаем отпускную утвердить и учинить на ней о явке надпись по записке в Крепостную книгу для выдачи ему с роспискою препроводить в Свято-Троицкой Сергиевской Лавры учрежденный собор и просить полученную от него подписку доставить в палату, об утверждении отпускной к сведению уведомить Московский отпускной Совет и Тульскую Казенную Палату Марта 29 дня 1854 года, а подписали Заседатель Миляев, Секретарь А. Афанасьев. </p>
        <p id="fdaecf9a-f8ea-4893-8e1e-221b2e6c2b94" rend="petit" class="comments" index="false">За повытчика Дмитриевский и печать палаты. Отпускная писана на листе в девяноста копеек серебром и отослано для выдачи Свято- Троицкой Сергиевской Лавры учрежденный собор. </p>
        <p id="ec3ec101-f8c1-49b8-8cbe-00bbc2558b45" rend="petit" class="comments" index="false">Апреля 1 дня 1854 года № 4342. </p>
        <p id="a4b5388f-50b3-4e78-b4be-0379b1d5ed9d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по «Крепостной книге Тульской Палаты Гражданского Суда на записку отпускных в 1854 году» (лл. 148 и 19), хранящейся в Тульском отделении Московского Областного Архивного Управления. </p>
        <p id="f032cdb6-00f1-4711-9ee0-972460abceaa" rend="petit" class="comments" index="false">Первый абзац публикуемого крепостного акта представляет собою засвидетельствованную крепостным порядком копию с подлинной отпускной, подписанной Толстым на Кавказе 6 июня 1853 года на имя крепостного Александра Михайлова, о котором не имеется никаких сведений.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>