<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v59_073_T_A_Ergolskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 24 марта 1853 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 24 марта 1853 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 59. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fddfabfc-ca95-4a30-9dd9-0909ac11da8b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">59 </biblScope>
            <biblScope unit="page">223-231 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Станица Старогладковская </placeName>
          <date from="1853-03-24" to="1853-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">73 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_73">
    <body>
      <div>
        <p id="e39f57ef-8a2a-46fc-81f3-a0cf2be6480d">
          <pb n="223"></pb>
        </p>
        <p id="01ffc882-7cbb-4ecf-9266-b8091e76f384">
          <span index="false" class="opener">* 73. T. A. Ергольской.1853 г. Марта 24. Станица Старогладковская. </span>
        </p>
        <p id="11562e9e-3a93-47ca-bc59-818343e65970" rend="right">
          <hi>Старогладовская. </hi>
        </p>
        <p id="7c7dc3a3-9abc-4d00-a67b-3552dad05ef9" rend="Obrashenie">Chère tante! </p>
        <p id="e3ec57b6-3bf9-44aa-b998-f95de3b6724d">J’ai été près de trois mois sans vous écrire; et j’avoue, que j’aurais été impardonable si je n’avais des raisons pour expliquer ce long silence. — Le premier jour de l’an j’ai quitté <hi>
            <choice original_editorial_correction="Старогладов[скую]">
              <sic>Старогладов </sic>
              <corr>Старогладовскую </corr>
            </choice>
          </hi>pour aller à l’expédition, qui a duré jusqu’à présent; et je me suis fait une règle de ne pas vous écrire pendant tout le tems qu’elle dure; puisqu’autrement je suis dans l’alternative: ou de vous dire que je suis à l’expédition et vous donner des inquiétudes, ou de vous mentir; et je ne veux faire ni l’un, ni l’autre. — Au moins à présent cela me donne le double plaisir de vous écrire, que l’expédition est terminée<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Речь идет о походе против Шамиля в январе — марте 1853 г. Об этом см. прим. к п. № 77. </span>et que j’en suis revenu tout aussi heureusement que l’année passée<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">17 и 18 февраля 1852 г. Толстой участвовал в походе против горцев. См. прим. к п. № 58. </span>c. à d. sain et sauf. Vous devez savoir que Nicolas a quitté le service; c’est une idée très heureuse, qui lui est venu de but en blanc en automne, l’année passée. <choice original_editorial_correction="J’aurai[s]">
            <sic>J’aurai</sic>
            <corr>J’aurais</corr>
          </choice> bien voulu en faire autant; mais cela ne dépend plus de moi. On dit que je suis présenté au grade d’officier, que je pourrai recevoir tout-au plus <choice original_editorial_correction="dans[au]">
            <sic>dans</sic>
            <corr>dansau</corr>
          </choice> le commencement de l’année 1854 — c. à d. après deux ans de service.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">За отличие в деле 17 февраля 1853 г. Толстой был произведен в прапорщики приказом от 9 января 1854 г. </span>Si je n’avais pas de rang civil, si je n’avais pas été à l’université, si j’avais servi en Russie, sans faire une seule expédition j’aurais été plutôt officier, qu’à présent, comme Petrouche Воейков<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Петр Александрович Воейков. О нем см. прим. 7 к п. № 45. </span>или Митенька Толстой.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой имеет в виду, вероятно, своего троюродного брата гр. Дмитрия Яннуариевича Толстого (1827—1859), сына гр. Яннуария Ивановича Толстого (1792—18..) и Екатерины Дмитриевны Ляпуновой (ум. в 1882 г.). </span>C’est une chose inconcevable; mais cependant cela est. Il faut avoir été au <hi>Caucase </hi>
          <pb n="224"></pb>
          <hi>pour </hi>savoir comment se font ici les choses, et le guignon que j’ai dans tout ce que j’entreprends. Ajoutez encore à cela qu’à commencer du P. Bariatinsky<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Кн. Александр Ив. Барятинский. О нем см. прим. к п. № 77. </span>qui a eu beaucoup de bontés pour moi, tous les chefs sont très bien disposés en ma faveur. Figurez vous, que mes papies sont jusqu’à présent à Pétersbourg et que je ne suis pas encore Юнкер, mais tout bonnement Унтер-Офицер. — Je sens que je fais très mal de vous écrire tout ceci, car cela vous chagrinera; mais c’est que je tiens à me justifier envers vous. </p>
        <p id="d29508ce-4d6d-461e-8396-3b9d7714b449">Dans une de vos <choice original_editorial_correction="lettre[s]">
            <sic>lettre</sic>
            <corr>lettres</corr>
          </choice> vous me demandiez si je <hi>n’avais pas fait quelque chose? </hi>et je conçois très bien que vous deviez penser ainsi. — Je vous écris tout ceci aussi pour vous demander conseil sur le projet, que j’ai de prier le Général Brimer,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Эдуард Влад. Бриммер. О нем см. прим. 2 к п. № 49. </span>qui doit venir un de ses jours ici, de me donner un congé de 9 mois en Russie et puis me faire donner en Russie un certificat de maladie et quitter le service avec le rang civil que j’avais. — </p>
        <p id="1293933d-1ed5-421d-9812-5dbcc3e3480a">Adieu, chère tante, j’attends votre réponse avec beaucoup d’impatience et baise vos mains. — Quoique j’ai beaucoup de choses à dire à Serge, j’aime mieux attendre la lettre qu’il m’a promise, son séjour à Moscou m’intéresse beaucoup. A chaque lettre que je reçois de vous j’attends la nouvelle de ce qu’il est promis. Похоже <hi>ли </hi>на это? — </p>
        <p id="7be8e195-ef7b-4348-b286-fa47e07551ed">
          <br/>
        </p>
        <p id="08430dd9-74e3-4c87-81c9-2afd504fc72f">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="80ddc308-b037-4c2a-952c-a9a5372fe02a">Ея Высокоблагородію Татьянѣ Александровнѣ Ергольской. — </p>
        <p id="f64eda81-eba1-4f23-b70f-6b2fbaf043bb" rend="subtitle centerline">
          <hi>В г</hi>. <hi>Тулу. </hi>— <hi>В Ясную Поляну. </hi>— </p>
        <p id="e8ad97e7-fae1-43d2-b284-b145ab607fef" rend="petit right">24 марта </p>
        <p id="555d3ccc-39a1-4f17-a52f-6643138f7484" rend="petit right">1853. — </p>
        <p id="ac874bc7-d0aa-4d9b-84ea-6918dea13360" rend="petit right">
          <hi>Старогладовская </hi>
        </p>
        <p id="c9fe85d5-c23e-4d39-b54d-aaf7f7f7a0bf" rend="Obrashenie petit">Дорогая тетенька! </p>
        <p id="c73e111b-6126-4420-bec8-4d7d09d99ef1" rend="petit">Чуть не три месяца не писал вам и признаюсь, это было бы непростительно с моей стороны, ежели бы не те причины, которые оправдают меня за долгое молчание. — В день нового года я выступил из *Старогладковской* в поход и только что вернулся; я поставил себе за правило не писать вам в походе потому, что пришлось бы либо вас взволновать, либо обманывать, а я не хочу ни того, ни другого. — Теперь же я с удовольствием вам скажу, что поход окончен,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Речь идет о походе против Шамиля в январе — марте 1853 г. Об этом см. прим. к п. № 77. </span>и что, как в прошлом году,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">17 и 18 февраля 1852 г. Толстой участвовал в походе против горцев. См. прим. к п. № 58. </span>я вернулся здоровым и благополучным. Вы уже знаете, что Николенька вышел в отставку; эта счастливая мысль пришла ему неожиданно прошлой осенью. Хотел бы того же и я, но это теперь зависит не от меня. Говорят, что я представлен к производству в офицеры, которое состоится не позже как в начале 1854 г. — т. е. после двух лет службы.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">За отличие в деле 17 февраля 1853 г. Толстой был произведен в прапорщики приказом от 9 января 1854 г. </span>Ежели бы я <hi>не </hi>
          <pb n="225"></pb>
          <hi>имел </hi>гражданского чина, не был в университете, а служил бы в России, не проделав ни одного похода, я был бы произведен в офицеры скорее, как Петруша * Воейков<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Петр Александрович Воейков. О нем см. прим. 7 к п. № 45. </span>или Митенька Толстой*.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Толстой имеет в виду, вероятно, своего троюродного брата гр. Дмитрия Яннуариевича Толстого (1827—1859), сына гр. Яннуария Ивановича Толстого (1792—18..) и Екатерины Дмитриевны Ляпуновой (ум. в 1882 г.). </span>Вещь невероятная, а однако это так. Надо побывать на Кавказе, чтобы узнать, как здесь это происходит, а затем мне не везет во всем, что я предпринимаю. А между прочим, начиная с кн. Барятинского,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Кн. Александр Ив. Барятинский. О нем см. прим. к п. № 77. </span>который очень добр ко мне, всё начальство ко мне очень расположено. Ведь представьте себе, бумаги мои до сих пор в Петербурге, и я даже не * юнкер *, а просто * унтер-офицер *. — Я напрасно вам пишу об этом, вы огорчитесь, но я хочу оправдаться. </p>
        <p id="ebc54e4c-6435-4efd-abdc-e7fcdea95198" rend="petit">В одном из наших писем вы спрашиваете меня, не <hi>сделал ли я чего? </hi>И я понимаю, что вы могли это подумать. — Всё это я сообщаю вам, чтобы спросить вашего совета; я намереваюсь просить генерала Бримера,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Эдуард Влад. Бриммер. О нем см. прим. 2 к п. № 49. </span>который будет здесь на днях, 9-ти месячного отпуска, ехать в Россию, получить свидетельство о болезни и уйти со службы с тем гражданским чином, который имел. — </p>
        <p id="e3ce545c-0cc0-49db-9044-98e43e39700c" rend="petit">Прощайте, дорогая тетенька, с нетерпением жду вашего ответа и целую ваши ручки. — Хотя много чего мне хочется сказать Сереже, но предпочитаю подождать обещанного им письма. Очень меня интересует его поездка в Москву. В каждом вашем письме я жду, что вы объявите, что он жених. *Похоже ли на это? * — </p>
        <p id="39867fc1-2121-48fc-be72-357e720add15" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Почтовый штемпель: «Получено 1853. апреля 10». Рукой Т. А. Ергольской на конверте написано: «Получила 12 апреля 1853 года в день Вербного воскресенья».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>