<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_032_V_V_Arsenevoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. В. Арсеньевой от 8 ноября 1856 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Арсеньевой, 8 ноября 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4b978dc4-cb14-4b09-99f8-09261723fd74">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">99-101 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1856-11-08" to="1856-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="679">Арсеньева Валерия Владимировна (в первом браке Талызина, во втором Волкова) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">32 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Arsenevoj_32">
    <body>
      <div>
        <p id="b362d5e3-c92f-482b-ba0f-045bb0b89ab5">
          <pb n="99"></pb>
        </p>
        <p id="755baeee-120c-4fa2-bd3e-ecee14a3b3b1">
          <span index="false" class="opener">32. В. В. Арсеньевой. Неотправленное.1856 г. Ноября 8. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="46417734-66ef-4d95-9d5e-aff9f30f2a67" rend="right">8 Nоября. Петербург. </p>
        <p id="30babcc5-5792-4966-97c8-ad647531113d" rend="Obrashenie">Любезная Валерия Владимировна. </p>
        <p id="b459b248-2f17-46a8-b0e6-0efeca2366c3">Вот уже неделя, что я уехал от вас и всё не получил еще от вас ни строчки. Получили ли вы мое сладенькое письмо из Москвы?<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо от 2 ноября, № 31. </span>Мне за него совестно. Нынче я приехал в Петербург,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой приехал в Петербург, по записи Дневника, не 8, а 7 ноября. </span>не совсем здоровый и в страшной тоске не столько от того, что я не вижу вас, сколько от расстройства желудка. В Москве я видел очень мало людей и скучал. О вас я говорил с Машей,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">М. Н. Толстая. </span>которая, как кажется, очень расположена любить вас, с Костинькой, который......,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">К. А. Иславин. Многоточие в автографе. </span>и с Волконским,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">А. А. Волконский. </span>который вас не знает, но спрашивал у меня, правда ли, что я влюблен в одну барышню, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он видел у Tremblai<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Трамбле — кондитерская в Москве. </span>без шляпы и про которую слышал следующий разговор двух сестер Кислинских — они говорили: «какая гадкая женщина Щербачева<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Тетка В. В. Арсеньевой по матери. </span>— она выписала свою племянницу, хорошенькую, молоденькую девушку, и решительно губит ее, сводит и влюбляет в какого-то музыканта, от <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> эта барышня уже без ума и даже в переписке с ним». Вы сами можете догадаться, какое приятное чувство я испытал при этом разговоре. Поверьте, любезная <choice original_editorial_correction="В[алерия]">
            <sic>В </sic>
            <corr>Валерия </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]">
            <sic>В</sic>
            <corr>Владимировна</corr>
          </choice>, как это ни грустно, ничто не проходит и ничто не забывается. Когда я с вами, я так слаб, что готов верить тому, что вы никогда не были влюблены в <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice> и что вы имеете ко мне серьезное чувство дружбы; но когда я рассуждаю спокойно, всё мне представляется в другом, более справедливом свете. Будь, что будет, я обещал вам и <hi>буду </hi>
          <pb n="100"></pb>
          <hi>с </hi>вами совершенно и неприятно откровенен. — То, что я говорил об глупом и хорошем человеке, справедливо, но всё это яснее вот как: До вашего отъезда на коронацию<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В. В. Арсеньева уехала в Москву 12 августа 1856 г. </span>я уважал вполне ваше доброе, чистое сердце, верил вам совершенно и чувствовал к вам спокойную, тихую и чистую дружбу — после истории <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice> я просто люблю вас, <hi>влюблен в вас</hi>, как сказала В. H.,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">В. Н. — инициалы не поддаются раскрытию. </span>но простите меня за злую откровенность, я не уважаю вас столько, как прежде, и не верю вам. Я стараюсь принудить себя верить вам и уважать вас, но против моей воли сомневаюсь. Виноват ли я в этом, судите сами. Вы знали меня уже 3 месяца, видели мою дружбу, только не знали, хочу ли я или нет сделать вам предложение, и влюбились в <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice>, в чем вы сами признавались в то время, потому что вы честны и не могли не признаться в том, что было, потом вы перестали видеть <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice>, [но] не перестали думать о нем и писать ему, узнали, что я имел намерение предложить вам руку, и вы влюбились в меня и говорите тоже искренно, что вы никогда не любили <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice>. Но которое же чувство было истинно, и разве это чувство? Вы говорите, что в то время, как вы увлекались <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice>, вы не переставали чувствовать ко мне расположение, а что теперь <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice> вам неприятен. Это только доказывает, что <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice> давал вам читать Вертера,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">«Страдания молодого Вертера» — повесть Гёте. </span>и поэтому внушает презрение, а я нравственно кокетничал с вами и выказывался всегда самой выгодной стороной, так что вам не за что презирать меня, и ежели вы сами захотите быть искренни, то вы согласитесь, что оба чувства были равны: одно — прежде и с ужасающей для всякой нравственной девушки будущностью, другое — после, с нравственной и приятной будущностью. А оба были равны, как и те, которые были прежде, и третье и тридцать третье, которое будет после. — Любили ли вы истинно <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice>? до чего доходили ваши отношения? целовал ли он ваши руки? Я видел во сне, что он целует вас <choice original_editorial_correction="Валериановск[ими]">
            <sic>Валериановск</sic>
            <corr>Валериановскими</corr>
          </choice> губами,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Речь идет о В. П. Толстом, муже М. Н. Толстой. </span>и с ужасом проснулся; ежели бы это была действительность, и вы бы признались в ней, я бы был рад. Да, я влюблен в вас и от этого я беспрестанно колебаюсь между чувствами к вам — или страстной любви или ненависти и боюсь, и борюсь с этим чувством и до тех пор не увижу вас, пока оно не пройдет, а то иначе я сделаю ваше несчастие и свое. Что бы я дал, чтобы возвратилось то доверие и уважение и спокойная дружба, которую я испытывал прежде, но нет, ничего не <hi>забывается. </hi>
        </p>
        <p id="48deadd1-6ad5-47ee-88af-fe562ebda42a">
          <pb n="101"></pb>
          <hi>Может, </hi>оно возвратится, но для этого нужно время. А вы с вашим характером не выдержите время, и я боюсь, что потеряю вашу дружбу, которая мне теперь дороже всего на свете. Чувствую, что письмо грубо, но не перечитывая посылаю его. Знайте меня, каким я есть, и очень нехорошим. Миллион вещей сделали меня таким, и я не могу притворяться. С самого моего выезда мне во всем неудачи и досады. Оказывается, что я под присмотром тайной полиции,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Толстой находился под надзором тайной полиции за сочиненную им севастопольскую песню «Как четвертого числа» (см. прим. 3 и 4 к п. № 35). </span>здоровье скверно, книги плохо идут,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Речь идет о вышедших отдельными книжками в начале октября 1856 г. «Детстве и отрочестве» и «Военных рассказах». Е. Я. Колбасин писал Тургеневу 18 октября: «Отрочество и детство» — чорт бы подрал русскую публику — пока в продаже идет плохо» («Тургенев и круг «Современника», «Academia», стр. 291). Д. Я. Колбасин писал Тургеневу 28 сентября: «Военные рассказы уже вышли, но идут не очень шибко!» (там же, стр. 268). </span>денег нет, а тут в Москве милые известия про вас, а от вас ничего, и, главное, никого из людей, которых я люблю, здесь нет. Грустно, гадко, скверно жить на свете. В Москве видел вашу мерзейшую тетиньку, <hi>милую </hi>и Апрениных,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Об Апреяниновых см. прим. 5 к п. № 19. </span>из <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> один женится на Долгорукой.<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Евгения Дмитриевна Долгорукова. См. там <hi>же. </hi>
          </span>Кланяйтесь всем вашим и постарайтесь простить меня за это письмо. </p>
        <p id="00339ed3-0b20-4a6e-856d-a2d3293dba07" rend="right">Ваш Гр. Л. Толстой. </p>
        <p id="ae13c32f-076c-4deb-aa77-7b95bb269273">За ваши комиссии примусь нынче и в следующем письме отвечу вам и пошлю книги.<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">В качестве опекуна младшего брата В. В. Арсеньевой Николая Владимировича Толстой хлопотал о поступлении его в Училище правоведения (см. п. № 36) и по поручению В. В. Арсеньевой должен был купить для него книги и достать программу испытаний для поступления в приготовительный класс. </span>
        </p>
        <p id="d3daf3f0-900a-4c5e-a2d1-2e42f643256a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Над текстом письма рукою С. А. Толстой карандашом написано: «непосланное». Впервые опубликовано в Б. I, 3, стр. 330—332. См. запись в Дневнике под 8 ноября, т. 47, стр. 98, и следующее письмо, № 33.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>