<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_195_A_I_Gercenu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. И. Герцену от 14 марта 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. И. Герцену, 14 марта 1861 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d6d2cd64-cdee-4c22-8267-d1315a519ca9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">373-375 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Брюссель </placeName>
          <date from="1861-03-14" to="1861-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3304">Герцен Александр Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">195 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.I.Gercenu_195">
    <body>
      <div>
        <p id="fef5a639-21ea-45eb-b499-c4281eca959c">
          <pb n="373"></pb>
        </p>
        <p id="5e410a07-fe59-4837-9ab4-97fe5d3c9ac7">
          <span index="false" class="opener">195. <name placement="text" ref="3304" type="person">А. И. Герцену</name>.1861 г. Марта 14/16. Брюссель. </span>
        </p>
        <p id="3140a044-f151-4bdc-9218-f1abd86498da">Только что собирался вам писать, любезный Александр Иваныч, как получил ваше письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Герцена к Толстому не сохранилось. </span>Писать же собирался вам о <choice original_editorial_correction="Полярн[ой]">
            <sic>Полярн </sic>
            <corr>Полярной </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Зв[езде]">
            <sic>Зв</sic>
            <corr>Звезде</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> теперь только прочел всю как следует. Превосходная вся эта книга,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Шестая книжка «Полярной звезды» за 1861 г., где напечатаны материалы о декабристах, о Пушкине и глава из «Былого и дум». </span>это не мое одно мнение, но всех, кого я только видел. Вы всё говорите — «полемику давайте». Какую полемику? Ваша статья об Овене, увы! слишком, слишком близка моему сердцу.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Глава IX из т. 4 «Былого и дум» — «Роберт Оуэн». </span>Правда — quand même,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[несмотря на то,] </span>что в наше время возможно только для жителя Сатурна, слетевшего на землю, или Русского человека. Много есть людей, и русских 99/100, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> от страху не поверят вашей мысли (и в скобках буде сказано, что им весьма удобно, благодаря слишком легкому тону вашей статьи. Вы как будто обращаетесь только к умным и смелым людям). Эти люди, т. е. не умные и не смелые, скажут, что лучше молчать, когда пришел к таким результатам, т. е. к тому, что такой результат показывает, что путь был не верен. И вы немного даете право им сказать это — тем, что на место разбитых кумиров <hi>ставите </hi>
          <pb n="374"></pb>
          <hi>самую </hi>жизнь, произвол, узор жизни, как вы говорите. На место огромных надежд бессмертия, вечного совершенствования, исторических законов и т. п., этот узор ничто — пуговка на месте колосса. Так лучше бы было не давать им этого права. Ничего на место. — Ничего, исключая той силы, которая свалила колоссов. — </p>
        <p id="a87d30da-60c7-4f3f-ac87-256f4fd50796">Кроме того, эти люди — робкие — не могут понять, что лед трещит и рушится под ногами — это самое доказывает, что человек идет; и что одно средство не провалиться — это идти не останавливаясь. </p>
        <p id="163dcdfe-3356-4ba2-8982-1b15c5cce821">Вы говорите, я не знаю России. Нет, знаю свою субъективную Россию,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Субъективной Россией» Толстой называл русский народ. </span>глядя на нее с своей призмочки. Ежели мыльный пузырь истории лопнул для вас и для меня, то это тоже доказательство, что мы уже надуваем новый пузырь, который еще сами не видим. И этот пузырь есть для меня твердое и ясное знание моей России, такое же ясное, как знание России Рылеева<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Кондратий Федорович Рылеев (1795—1826) — поэт, один из главных деятелей восстания декабристов 1825 г. </span>может быть в 25 году. Нам, людям практическим, нельзя жить без этого. — </p>
        <p id="705d61ed-3b5a-41de-861b-a78149baea69">Как вам понравился манифест?<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Манифест 19 февраля 1861 г. </span>Я его читал нынче по-русски и не понимаю, для кого он написан. Мужики ни слова не поймут, а мы ни слову не поверим. — Еще не нравится мне то, что тон манифеста есть великое благодеяние, делаемое народу, а сущность его даже ученому крепостнику ничего не представляет, кроме обещаний. </p>
        <p id="c80d9920-87dd-48e5-8283-8ae82c3a9094">Кроме общего интереса, вы не можете себе представить, как мне интересны все сведенья о декабристах в « <choice original_editorial_correction="П[олярной]">
            <sic>П </sic>
            <corr>Полярной </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="З[везде]">
            <sic>З</sic>
            <corr>Звезде</corr>
          </choice>». — Я затеял месяца 4 тому назад роман, героем которого должен быть возвращающийся декабрист. Я хотел поговорить с вами об этом, да так и не успел. — Декабрист мой должен быть энтузиаст, мистик, христианин, возвращающийся в 56 году в Россию с женою, сыном и дочерью и примеряющий свой строгой и несколько идеальной взгляд к новой России.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Из этого письма можно установить, что роман «Декабристы» был начат Толстым в ноябре — декабре 1860 г. и первые главы его уже тогда Толстой читал Тургеневу. Видимо, «Декабристы» были начаты вскоре после личного знакомства Толстого с вернувшимся из ссылки декабристом С. Г. Волконским во Флоренции на обеде у кн. Н. А. Долгорукова. См. об этом А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», 1, М. 1922, стр. 126—127. </span>— Скажите пожалуйста, что вы думаете о приличии и своевременности такого сюжета. Тургеневу, <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> я читал начало, понравились первые главы. — </p>
        <p id="eb5eed8a-f172-46d2-829a-fc6d76a45392">Кланяюсь всему вашему милому (по правилу Тесье и по собственному размышлению) орсетскому подворью<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Так Толстой называет дом «Orsett House», в котором жил Герцен в Лондоне. </span>и посылаю вам и Огареву обещанные карточки,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Герцен послал Толстому фотографическую карточку свою и Огарева. Она хранится в музее-усадьбе Ясная Поляна; воспроизведена на стр. 511 № 41—42 «Литературного наследства». </span>ожидая в замен ваших. — </p>
        <p id="293b2526-970b-400a-98af-db30cbccf0b9" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="df3f0956-659a-4e57-9232-eba0b277c3a5">26 Марта. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="0a547022-d09a-401e-86d3-ec815beb382d">
          <pb n="375"></pb>
          <hi>Пожалуйста, </hi>ежели вам не хочется, не отвечайте мне. Мне просто хотелось болтать с вами, а не вызывать на переписку знаменитого изгнанника. Вздумается, напишите строчку. Главное, боюсь быть indiscret<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">[нескромным] </span>с вашим временем.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>