<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_262_M_N_Katkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. Н. Каткову от 9 октября 1862 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. Н. Каткову, 9 октября 1862 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="84113d5c-9524-4356-9448-9f2ce92bc263">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">453-454 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1862-10-09" to="1862-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6246">Катков Михаил Никифорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">262 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.N.Katkovu_262">
    <body>
      <div>
        <p id="420300a6-f615-489a-a3d5-1daecd128702">
          <pb n="453"></pb>
        </p>
        <p id="650cf6fd-2ffc-4447-baa9-14360a837ca5">
          <span index="false" class="opener">262. М. Н. Каткову.1862 г. Октября 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="270d3d25-a76d-4b86-ad21-d587d0f7b6f3">9 Октября. </p>
        <p id="5adc4038-81b1-4595-92bc-3ad0c80a8512" rend="Obrashenie">М. Г. Михаил Никифорович! </p>
        <p id="9f1f0cc1-b3ce-423b-99c9-cb916223f65f">Вы, может быть, слышали уже о том, что я женился, и потому, верно, понимаете, как на это время изменились мои занятия и предположения. Романа своего<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Казаки». </span>я в этом году кончить не могу. Могу, однако, напечатать его первую часть, составляющую больше 5 листов, но это мне было бы неприятно. Желал бы я вот чего. Позвольте мне возвратить вам 1000 р. в Ноябре и прислать вам повесть листа в 3, написанную мною года полтора тому назад,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Поликушка». </span>и которую, ежели она вам понравится, я бы просил вас напечатать, когда вы хотите, без всяких условий. А меня бы я просил бы вас освободить от своего обещания, что не мешало бы мне напечатать мой роман, когда он будет кончен, опять таки в вашем журнале,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Русский вестник». </span>ежели бы мне захотелось печатать его в каком нибудь журнале. — Одним словом, я бы желал, чтобы вы освободили меня от данного слова и <hi>главное, </hi>чтобы притом мы остались в хороших отношениях друг к другу. Я ими особенно дорожу теперь. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="a672a71b-0d9e-476b-af65-31c923d51881">
          <pb n="454"></pb>
          <hi>Согласившись </hi>на мое предложение, вы меня очень обяжете. Во всяком случае очень прошу вас откровенно высказать мне ваши желания и сделаю всё от меня зависящее, <choice original_editorial_correction="что[бы]">
            <sic>что</sic>
            <corr>чтобы</corr>
          </choice> удовлетворить им, и тем отплатить за оказанную мне услугу. Приятнее бы всего было, ежели бы вы согласились на мою просьбу. Буду ожидать ответа, чтобы скорей решить, что мне делать. </p>
        <p id="0880cdeb-1f94-4ee6-a538-716da62ae960" rend="right">Ваш покорный слуга <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="7be3d5ed-6e4a-4069-9dca-0177c224a6ca" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по рукописной копии писарской рукой из архива М. Н. Каткова (тетрадь № 21), хранящейся в БЛ. </p>
        <p id="e56bcf03-fe19-4fcb-8128-ce354a2c2752" rend="petit" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в № 37/38 «Литературного наследства», стр. 197—198. Месяц и число проставлены на копии; год определяется содержанием.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>