<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_031_V_V_Arsenevoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. В. Арсеньевой от 2 ноября 1856 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Арсеньевой, 2 ноября 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c141a771-1a7a-4f4b-814b-bf75c8c98a92">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">95-99 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1856-11-02" to="1856-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="679">Арсеньева Валерия Владимировна (в первом браке Талызина, во втором Волкова) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">31 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Arsenevoj_31">
    <body>
      <div>
        <p id="0e0f82e5-de2c-4ad9-8745-4f3f422b47f5">
          <pb n="95"></pb>
        </p>
        <p id="1088df89-f11c-41ac-a766-312b4f74311d">
          <span index="false" class="opener">31. В. В. Арсеньевой.1856 г. Ноября 2. Москва. </span>
        </p>
        <p id="82188caa-04ff-4699-9930-264f2b52f772" rend="right">2-е Ноября. </p>
        <p id="05489f31-0557-4dd4-b830-6a3edbbee5c9" rend="right">Москва. </p>
        <p id="3fc9b62a-e0d9-4c04-98c6-193ee81c46ec">Вчера приехал ночью,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой приехал в Москву ночью 1 ноября. </span>сейчас встал и с радостью почувствовал, что первая мысль моя была о вас и что сажусь писать не для того, чтобы исполнить обещание, а потому что хочется, тянет. — Ваш фаворит, <hi>глупый человек </hi>во всё время дороги совершенно вышел из повиновения, рассуждал такой вздор и делал такие нелепые, хотя и милые планы, что я начинал бояться его. Он дошел до того, что хотел ехать назад с тем, чтобы вернуться в Судаково, наговорить вам глупостей и никогда больше не расставаться с вами. К счастью, я давно привык презирать его рассужденья и не обращать на него никакого внимания. — Но когда он пустился в рассуждения, его товарищ, хороший человек, которого вы не любите, тоже стал рассуждать и разбил глупого человека в дребезги. <hi>Глупый </hi>
          <pb n="96"></pb>
          <hi>человек </hi>говорил, что глупо рисковать будущим, искушать себя и терять хоть минуту счастия. «Ведь ты счастлив, когда ты с ней, смотришь на нее, слушаешь, говоришь? — говорил <hi>г </hi>[<hi>лупый</hi>] <hi>ч </hi>[<hi>еловек</hi>]<hi>, </hi>— так зачем же ты лишаешь себя этого счастия, может, тебе только день, только час впереди, может быть, ты так устроен, что ты не можешь любить долго, а все-таки это самая сильная любовь, которую ты в состоянии испытывать, ежели бы ты только свободно предался ей. Потом, не гадко ли с твоей стороны отвечать таким холодным, рассудительным чувством на ее чистую, преданную любовь». — Всё это говорил <hi>г </hi>[<hi>лупый</hi>] <hi>ч </hi>[<hi>еловек</hi>], <hi></hi>но хороший человек, хотя и растерялся немного сначала, на всё это отвечал вот как: «Во первых, ты врешь, что с ней счастлив; правда, я испытываю наслаждение слушать ее, смотреть ей в глаза, но это не счастье и даже не хорошее наслаждение, простительное для Мортье,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О Мортье см. прим. 7 к п. № 19. </span>а не для тебя; потом, часто даже мне тяжело бывает с ней, а главное, что я нисколько не теряю счастия, как ты говоришь, я теперь счастлив ею, хотя не вижу ее. Насчет того, что ты называешь моим холодным чувством, я скажу тебе, что оно в 1000 раз сильнее и лучше твоего, хотя я и удерживаю его. Ты любишь ее для своего счастия, а я люблю ее для ее счастия». Вот как они рассуждали, и хороший человек 1000 раз прав. Полюбите его немного. Ежели бы я отдался чувству глупого человека и вашему, я знаю, что всё, что могло бы произойти от этого, это месяц безалаберного счастия. Я отдавался ему теперь перед моим отъездом и чувствовал, что я становился дурен и недоволен собой; я ничего не мог говорить вам, кроме глупых нежностей, за которые мне совестно теперь. На это будет время, и счастливое время. Я благодарю Бога за то, что он внушил мне мысль и поддержал меня в намереньи уехать, потому что я один не мог бы этого сделать. Я верю, что он руководил мной для нашего общего счастья. Вам простительно думать и чувствовать как <hi>гл </hi>[<hi>упый</hi>] <hi>ч </hi>[<hi>еловек</hi>]<hi>, </hi>но мне бы было постыдно и грешно. Я уже люблю в вас вашу красоту, но я начинаю только любить в вас то, что вечно и всегда драгоценно — ваше сердце, вашу душу. Красоту можно узнать и полюбить в час и разлюбить так же скоро, но душу надо узнать. Поверьте, ничто в мире не дается без труда — даже любовь, самое прекрасное и естественное чувство. Простите за глупое сравнение. Любить, как любит <hi>гл </hi>[<hi>упый</hi>] <hi>чел </hi>[<hi>овек</hi>]<hi>, </hi>это играть <hi>сонату </hi>
          <pb n="97"></pb>
          <hi>без </hi>такту, без знаков, с постоянной педалью, но с <hi>чувством</hi>, не доставляя этим ни себе, ни другим истинного наслаждения. Но для того, чтобы позволить себе отдаться чувству музыки, нужно прежде удерживаться, трудиться, работать, и поверьте, что нет наслаждения в жизни, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> бы давалось так. Всё приобретается трудом и лишениями. Но зато, чем тяжелее труд и лишения, тем выше награда. А нам предстоит огромный труд — понять друг друга и удержать друг к другу любовь и уважение. — Неужели вы думаете, что, ежели бы мы отдались чувству <hi>гл </hi>[<hi>упого</hi>] <hi>чел </hi>[<hi>овека</hi>], мы теперь бы поняли друг друга? Нам бы показалось, но потом мы бы увидали громадный овраг и, истратив чувство на глупые нежности, уж ничем его бы не заравняли. Я берегу чувство, как сокровище, потому что оно одно в состоянии прочно соединить нас во всех взглядах на жизнь; а без этого нет любви. — Я в этом отношении очень много ожидаю от нашей переписки, мы будем рассуждать спокойно; я буду вникать в каждое ваше слово, и вы делайте то же, и я не сомневаюсь, что мы поймем друг друга. Для этого есть все условия — и чувство и честность с обеих сторон. — Спорьте, доказывайте, учите меня, спрашивайте объяснений. — Вы, пожалуй, скажете, что мы и теперь понимаем друг друга. Нет, мы только верим друг другу (я иногда, глядя на вас, готов согласиться, что il n’y a rien de plus beau au monde, qu’une rob brochée d’or<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[ничего нет на свете более прекрасного, чем вытканное золотом платье]</span>), но не согласны еще во многом. Я дорогой перебирал 1000 предметов, писем или разговоров. В следующем письме напишу вам планы образа жизни Храповицких,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Храповицкими Толстой называл в письмах себя и В. В. Арсеньеву, изображая историю их отношений. </span>потом о ваших родных, о <choice original_editorial_correction="Киреевск[ом]">
            <sic>Киреевск</sic>
            <corr>Киреевском</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="6396" type="person">Николай Васильевич Киреевский</name>. О нем см. прим. 12 к п. № 19. </span>с <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> ваши отношения для меня неприятнее, чем бывшие с <choice original_editorial_correction="М[ортье]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мортье</corr>
          </choice>, о Vergani и миллион вопросов, которые не столько важны потому, как мы их решим, как потому, как мы будем соглашаться, толкуя о них. </p>
        <p id="21fd7115-2781-45d1-ac32-3f8077568857">Нынче видел вас во сне, что Сережа<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Сергей Николаевич Толстой. </span>вас сконфузил чем-то, и вы от конфузу делаетесь рябая и курносая, и я так испугался этого, что проснулся. Теперь даю волю глупому человеку. Вспомнил я несколько недоконченных наших разговоров. </p>
        <p id="311ceb2b-96e8-44d1-aa86-04d43941f357">1) Какая ваша особенная молитва? 2) зачем вы у меня спрашивали, случается ли мне просыпаться ночью и вспоминать, что было? Вы что-то хотели сказать и не кончили. — Я вас вспоминаю особенно приятно в 3-х видах: 1) когда вы на бале попрыгиваете как-то наивно на одном месте и держитесь <hi>ужасно </hi>
          <pb n="98"></pb>
          <hi>прямо; </hi>2) когда вы говорите слабым, болезненным голосом, немножко с кряхтеньем и 3) как вы на берегу Грумантского пруда в тетинькиных вязаных огромных башмаках злобно закидываете удочку. Глупый человек всегда с особенной любовью представляет вас в этих 3-х видах. Нет ли у M-lle Vеrgani вашего лишнего портрета, или нельзя [ли] отобрать назад у тетиньки, я бы очень желал иметь его. — Про себя писать нечего, потому что никого не видал еще. Пожалуйста, ежели ваше здоровье нехорошо, то напишите мне о нем подробно; последние два дня вы <choice original_editorial_correction="бы[ли]">
            <sic>бы</sic>
            <corr>были</corr>
          </choice> плохи. Ежели бы милейшая Женичка написала мне несколько строчек об этом предмете и о вашем расположении духа с своей всегдашней правдивостью, она бы меня очень порадовала. Пожалуйста <hi>ходите </hi>гулять каждый день, какая бы ни была погода. Это отлично вам скажет каждый доктор, и корсет носите и чулки надевайте сами и вообще в таком роде делайте над собой разные улучшения. Не отчаивайтесь сделаться совершенством. Но это всё пустяки. Главное, живите так, чтоб, ложась спать, можно сказать себе: нынче я сделала 1) доброе дело для кого-нибудь и 2) сама стала хоть немножко лучше. Попробуйте, <hi>пожалуйста</hi>, <hi>пожалуйста</hi>, определять себе вперед занятия дня и вечером поверять себя. Вы увидите, какое спокойное, но большое наслаждение, — каждый день сказать себе: нынче я стала лучше, чем вчера. Нынче я добилась делать ровно триоли на четверти, или поняла, прочувствовала хорошее произведение искусства или поэзии, или, лучше всего, сделала добра <choice original_editorial_correction="тому[-то]">
            <sic>тому</sic>
            <corr>тому-то</corr>
          </choice> и заставила его любить и благодарить за себя Бога. Это наслаждение и для себя одной, а теперь вы знаете, что есть человек, который всё больше и больше, до бесконечности будет любить вас за всё хорошее, что вам нетрудно приобретать, преодолев только лень и апатию. Прощайте, милая барышня, глупый человек любит вас, но глупо, хороший человек est tout disposé<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">[вполне расположен] </span>любит вас самой сильной, нежной и вечной любовью. Отвечайте мне подлиннее, пооткровеннее, посерьезнее, кланяйтесь вашим. Христос с вами, да поможет он нам понимать и любить друг друга хорошо. — Но чем бы всё это ни кончилось, я всегда буду благодарить Бога за то настоящее счастье, которое я испытываю, благодаря вам — чувствовать себя лучше и выше и честнее. Дай Бог, чтобы вы так же <hi>думали. </hi>
        </p>
        <p id="68aba81d-5bc6-43cf-b892-9f0ed630d9a2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="99"></pb>
          <hi>Впервые </hi>опубликовано в Б. I, 3, стр. 325—330. Об этом письме см. Дневник от 2 ноября, т. 47, стр. 97.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>