<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_068_T_A_Ergolskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 6 апреля 1857 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 6 апреля 1857 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8cc2734d-4cc0-4c3e-bc3b-1390a283f445">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">177-180 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Женева </placeName>
          <date from="1857-04-06" to="1857-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">68 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_68">
    <body>
      <div>
        <p id="b86dbf65-80c9-4f5d-80e2-e8da61e908cc">
          <pb n="177"></pb>
        </p>
        <p id="b8501d28-0c98-4d47-9445-61991b9876bc">
          <span index="false" class="opener">* 68. Т. А. Ергольской.1857 г. Апреля 6/18. Женева. </span>
        </p>
        <p id="5b0e8911-7245-41ff-9106-beccbce37710">Hotel des Bergues. </p>
        <p id="39840c73-6e98-4a23-80d5-0ed3037871d0" rend="Obrashenie">Chère tante! </p>
        <p id="ddd81c1a-aeab-419a-aad2-ce7e038a1f5f">Aujourd’hui j’ai communie ici a Genève et hier j’ai reçu votre lettre adressée à Paris.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Т. А. Ергольской не сохранилось. </span>Je n’ai pas besoin de vous dire combien vos lettres me sont toujours agréables et quel plaisir m’a fait celle-ci, que j’ai reçu le soir que je devais confesser. J’espére, que vous me pardonnez tous mes péchés envers vous. Je sais que j’en ai beaucoup et je prie Dieu à m’aider de ne plus y retomber. Comme je voudrais que Valérie et Vergani me pardonnent aussi et <hi>tout-à-fait </hi>sans y repenser jamais, le chagrin que je leur ais fait <hi>(je vous assure</hi>, <hi>bien involontairement). </hi>Vous dites, chère tante, qu’il y a longtemps que vous avez cessé de me comprendre. — Ce n’est pas ma faute je vous assure, dans cette affaire je me suis compris moi-même que plus tard; mais je vous jure que je vous aime trop, pour jamais vous avoir rien caché et que j’espére pouvoir vivre toujours de manière à ne pas avoir de secret pour vous. — Pour ce qui concerne Valérie, je ne l’ai jamais aimé d’un amour véritable, mais je me suis laissé entrainer au méchant plaisir d’inspirer l’amour ce qui me procurait une jouissance que je n’avais jamais eprouvé. Mais le temps que j’ai passé loin d’elle, m’a prouvé que je ne sentais aucun désir de la revoir non seulement de me marier avecelle. — J’avais peur seulement à l’idée des devoirs que je serais obligé de remplir envers elle sans l’aimer et c’est pour cela, que je me suis decidé à partir plutôt que je ne le pensais. J’ai très mal agis j’en ai demandé pardon à Dieu et j’en demande à tous ceux à qui j’ai fait du chagrin; mais reparer la chose est impossible. Et à présent rien au monde ne pourrait faire que la chose se renouvelle. Je désire beaucoup de bonheur à Olga, je suis enchanté de son mariage, mais je vous avoue, chère <hi>tante, </hi>
          <pb n="178"></pb>
          <hi>que </hi>la chose au monde qui me ferait le plus de plaisir ce serait d’aprendre, que Valérie se marie avec un homme qu’elle aime et qui la vaut; parce que quoique je n’ai au fond du coeur pas un petit brin d’amour pour elle, je trouve toujours qu’elle est une très bonne et <hi>honnète </hi>demoiselle. Je vous félicite, chère tante, sur votre communion et sur la fête de Paques. Христос Воскресе! Я прошлого года встретил этот праздник с Толстыми<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">А. А. и Е. А. Толстые. </span>в Петербурге и нынче вечером встречу с ними в Женеве. Они очень добрые и хорошие госпожи, просили меня кланяться — вам. — Ceci est la second lettre que je vous écrit de Genève, je le dis en cas que si l’une se perde vous ne doutiez pas de moi. Le pays est admirable, je me trouve si bien ici, sous tous les rapports, que je ne sais si je ne resterais ici jusqu’au mois de Septembre c. à. d. jusqu’à mon retour en Russie. Я начал здесь лечение серными ванными и чувствую себя прекрасно. — Занимаюсь, читаю, любуюсь природой, наблюдаю здешний свободный и милый народ и надеюсь, что всё это мне долго не наскучит и принесет пользу. Ежели Сережа приехал, поцелуйте его от меня и скажите, чтобы он затравил за меня 2-х лисиц, а осенью я сам затравлю. Вот бы он посмотрел здешнюю жизнь, уже он бы не мог не согласиться, что тут лучше нашего. Ежели Николинька приедет, велите ему, пожалуйста, написать мне хоть строчку. Я ему напишу уже в Тулу, а не на Кавказ, куда письма ходят 2 месяца, а отсюда в Тулу в 2 недели. « <hi>Сильфотоптень сиданси турбильон</hi>»... Это Николай Сергеичу.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Н. С. Воейков. </span>Желаю ему всего лучшего, физического и нравственного здоровья и очень рад, что он нашелся, и я его увижу. — </p>
        <p id="a33bfc97-b503-483d-939f-5d25da6f75dc">
          <choice original_editorial_correction="Нат[алью]">
            <sic>Нат </sic>
            <corr>Наталью </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[овну]">
            <sic>Петр</sic>
            <corr>Петровну</corr>
          </choice> обнимаю. Ваничка<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">И. С. Тургенев. Охотницкая имела какое-то отношение к <hi>Тургеневым, </hi>
            <hi>чем, </hi>вероятно, объясняется, что после смерти Т. А. Ергольской она жила в богадельне в Спасском Тургенева. </span>ее мне пишет, мы с ним очень сошлись последнее время, и он точно золотой человек. Я воображаю, как Наташа за пасьянсом иногда обсуживает меня и ругает. Наташа! Не суди, да не осужден будеши. </p>
        <p id="d09831e7-0edf-4a6b-98e1-6c0557a68503">Adieu, chère tante, je baise vos mains et vous souhaite toutle bonheur que vous désirez et que vous méritez<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[Прощайте, дорогая тетенька, целую ваши ручки и желаю вам того счастья, которого вы сами себе желаете и которого вы достойны. Гр. <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>.] </span>. </p>
        <p id="d28c825a-730a-4aa7-8077-77f7644ecd6e" rend="right">C. Léon Tolstoï. </p>
        <p id="fb8100de-03ba-40d5-aa94-74e9e7aaeaf4">
          <br/>
        </p>
        <p id="613bfd8d-a0ad-4d28-bbfb-f7905671f5bb">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="d6246fcd-2d1b-44d9-86de-275c78e356e4">
          <hi>Russie</hi>. <hi>Par Berlin à Toula. </hi>A Mademoiselle Iergolsky. </p>
        <p id="220df3f0-edfc-4722-b8d7-1fefe33d98df">Ее Высокоблагородию Татьяне Александровне <hi>Ергольской. </hi>
        </p>
        <p id="a887faa4-80ba-49e9-98cb-13c36e75708d">
          <hi>В Тулу. </hi>
          <hi>В сельцо Ясные Поляны. </hi>
        </p>
        <p id="049013f4-116c-4a04-b452-8c3e58941f8b" rend="emptyline">
          <pb n="179"></pb>
        </p>
        <p id="ded51b4a-33bc-4266-8448-7350324d2731" rend="Textpetit_otstup left">
          <hi>Швейцария. Женева. Гостиница Бергюе. </hi>
        </p>
        <p id="f7d65f2e-ee57-4427-b097-f3d8ce620590" rend="petit right">Женева. 5/17 апреля. </p>
        <p id="b463aa78-4d06-4cd2-93fb-f936348d1ce1" rend="Obrashenie petit">Дорогая тетенька! </p>
        <p id="c9b9706b-5060-47e8-a945-0452bc02f6da" rend="petit">Сегодня я причастился здесь, в Женеве, а вчера получил ваше письмо, адресованное в Париж<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Письмо Т. А. Ергольской не сохранилось.</span>. Вы сами знаете, как я радуюсь всегда вашим письмам, но вчерашнее, полученное мною вечером перед исповедью, было особенно дорого. Надеюсь, что вы простите мне, чем я перед вами грешен. Я знаю, что грехов у меня много, и я молюсь, чтобы бог помог мне не впадать в прежние грехи. Как бы мне хотелось, чтобы Валерия и Вергани простили меня <hi>вполне </hi>и не поминали бы того огорчения, которое я (уверяю вас, невольно) им причинил. Вы говорите, дорогая тетенька, что вы уже давно перестали меня понимать. — Уверяю вас, что это не по моей вине, я сам слишком поздно понял себя и разобрался в этом деле; но клянусь, что при моей любви к вам, от вас я ничего не скрывал; и я надеюсь прожить всю жизнь так, чтобы не пришлось ничего от вас утаивать. — Что же касается Валерии, я никогда не любил ее настоящей любовью, а допустил себя до дурного наслаждения — возбуждать любовь к себе, что доставляло мне удовольствие, никогда ранее не испытанное. Время, проведенное вдали от нее, показало мне, что я не чувствовал ни малейшего желания ее видеть, не говоря уже о том, чтобы жениться на ней. — Я пугался при мысли об обязанностях, которые должен буду взять на себя, не любя ее, и тогда я решил уехать раньше, чем предполагал. Поступил я дурно, каюсь перед богом и прошу всех, кому я этим причинил горе, простить меня; но изменить то, что есть — невозможно. И ничто в мире не заставит меня возобновить то, что было. Желаю счастья Ольге и радуюсь ее свадьбе, но уверяю вас, милая тетенька, что я был бы несказанно больше счастлив, узнав, что Валерия выходит замуж за человека, которого она любит и который ее достоин; и, хотя у меня нет ни тени любви к ней, я знаю, что она хорошая и честная девушка. Поздравляю вас, дорогая тетенька, с принятием св. тайн и с светлым праздником. [<hi>Далее идет русский текст.</hi>] </p>
        <p id="21757afb-4362-45df-99d6-ee53522695fe" rend="petit">Пишу вам во второй раз из Женевы и упоминаю об этом на случай, ежели письмо затерялось, чтобы вы не думали, что я не писал. Местность здесь очаровательная, и мне так хорошо живется во всех отношениях, что подумываю, не остаться ли тут до сентября, т. е. до возвращения в Россию. [<hi>Далее см. русский текст письма.</hi>] </p>
        <p id="ebbfcefc-a29b-4c36-a305-a9cba0d03890" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые почти полностью (только в переводе, с датой «17 апреля») напечатано в Бир. XXI, стр. 150. Дата определяется записью в Дневнике под 6/18 апреля и почтовым штемпелем дня отправления: «Genève, 18 avril, 57» [«Женева, 18 апреля, 57»]. </p>
        <p id="93521551-9a70-41e1-9357-6270ef5bb85b" rend="petit" class="comments" index="false">На конверте рукой Т. А. Ергольской помечено: «Получила 21 апреля 3-me lettre de Genève» [«3-е письмо из Женевы»].</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>