<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_279_gr_H_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">гр. H. Н. Толстому с 1 августа 1858 г. по 31 августа 1858 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. гр. H. Н. Толстому, 1 августа 1858 г. — 31 августа 1858 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="03c8efb2-c558-4cce-8b96-8ac7c58ecf68">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">472-474 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1858-08-01" to="1858-08-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13893">Толстой Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">279 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.H.N.Tolstomu_279">
    <body>
      <div>
        <p id="a61013e5-3902-4be8-be30-5a171c020903">
          <pb n="472"></pb>
        </p>
        <p id="0cbdb42c-9ba0-40c3-8e02-0673b7897bc4">
          <span index="false" class="opener">* 279. <name placement="text" ref="13893" type="person">Н. Н. Толстому</name>.1858 г. Август до 5. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="624d1fa2-1e65-4997-acd3-24f47594320e" rend="Obrashenie">Любезный брат </p>
        <p id="3c359057-1937-4c7b-bfd3-cde2c90f9938" rend="Obrashenie1_ left">
          <name placement="text" ref="13893" type="person">Николай Николаевич</name>, </p>
        <p id="44e05fde-bab9-4d0c-b8f3-17ea0ff6ecc5">Состоит за мною вообще с тобой и Братом нашим Графом Штабс Капитаном Сергеем Николаевичем Толстым недвижимое имение Курской губернии Суджанского уезда в сельце Ржаве, Щербаковке тож, всего по 9-ой ревизии 333 души мужеска пола, или сколько оказаться может, с принадлежащею к <hi>ним </hi>
          <pb n="473"></pb>
          <hi>землею, </hi>доставшееся нам по наследству от Брата нашего <name placement="text" ref="13867" type="person">Графа Дмитрия Николаевича Толстого</name>, но как оным имением мы во владение еще не введены, а потому и прошу тебя: просить, где следует, о вводе нас означенным имением во владение, вводный лист получить и по вводе примите то имение в свое управление и распоряжение, собирайте с оного доход и следующие на мою часть доставляйте ко мне, за крестьянами и дворовыми людьми иметь неослабный надзор, ленивых и нерадивых исправляйте законными мерами через полицейские места, а вовсе не повинующихся власти отдавать в смирительные рабочие дома на сроки, законом дозволенные, если кто из крестьян или дворовых людей обоего пола пожелают куда либо отбыть для работы, то выдавайте им письменные виды для получения из местного уездного Казначейства полугодовых и годовых пачпортов и билетов. Мальчиков и девочек можете отдавать в ученье различным мастерствам и на сей предмет совершайте, с кем следовать будет, законные контракты и условия, девкам и вдовам давать выводные для выхода в замужество в имения других помещиков и к себе таковых принимать, за хорошие заслуги можете крестьян и дворовых людей обоего пола отпускать на волю и выдавать им за своим подписом отпускные; равно, если встретится надобность, можете имение наше перезаложить в С. Петербургском Опекунском Совете, для чего испросить из местной Гражданской Палаты узаконенное свидетельство, которое получите и представьте в оный совет, и просите о выдаче нам по 9-ой или 10-ой ревизии на каждую душу по достаточному количеству земли, на 33-х летний срок, по 60 или 70 руб. серебром или сколько по правилам точно совета назначено нам будет в выдачу, таковые получите и следующие на мою часть доставьте ко мне, в исправном же платеже капитала и процентов дайте тому совету от имени моего и твоего за твоим вместо меня подписом обязательство. Если же встретятся выгодные покупатели, то можете имение наше продать всё в полном составе или по частям с переводом на покупщика долга совета за цену тебе известную. Купчую, где следовать будет, совершить, деньги с покупщика получить и мою часть доставить ко мне, а купчую ему выдать с распискою и в последнем случае, если какие могут возникнуть дела, до имения нашего относящиеся, то к ограждению прав собственности нашей, вместо меня ходатайства имейте, подавайте <hi>во </hi>
          <pb n="474"></pb>
          <hi>все </hi>присутственные места и к начальствующим лицам прошения, объявления и другие бумаги от имени моего за твоим вместо меня рукоприкладством, выслушайте решения, подписывайте под оным удовольствие или неудовольствие, подавайте частные и апелляционные жалобы и дела переносите из низших в высшие инстанции, даже и в правительствующий Сенат, с соблюдением всего апелляционного обряда, в чем я тебе или ты кому от себя поверишь верю, и что ты или твой поверенный законно по сему учините, спорить и прекословить не буду. </p>
        <p id="47531f11-cf84-495b-ad0e-b49d325c497f">Остаюсь любящий тебя брат Лев Николаев Граф Толстой, Поручик Артиллерии. </p>
        <p id="2a90cdf1-7f89-4529-b064-5f5154e0c458">Августа дня 1858 года. </p>
        <p id="ceca96cb-fa37-4d93-a5bf-2a385d3bcf1f">Эта доверенность принадлежит Брату моему Штабс-Капитану Графу Толстому. </p>
        <p id="09fe9c0f-2d51-4911-abea-e299da1e5c89" rend="Textpetit_otstup left">1858 года августа 5 дня Тульская палата гражданского суда на основ. св. зак. гр. X т. изд. 1842, 1998 ст. свидетельствует, что сия доверенность действительно подписана рукою поручика артиллерии Льва Николаева графа Толстого и дана брату его штабс-капитану Николаю Николаеву графу Толстому, — а что в сей явно исправлено Льва, то верно. </p>
        <p id="6e8b27c1-163b-4eef-85b6-94d9c6c8f483" rend="petit right">Заседатель Казаринов. </p>
        <p id="7a24d848-8b6f-4b32-8de4-5b9a361d76f1" rend="petit right">Заседатель (подпись). </p>
        <p id="a7d8e580-bef9-4c04-867a-19f1acecbd24" rend="petit right">Заседатель Кундсков. </p>
        <p id="6d4ec6d9-0b53-4145-9a6e-28c77621351d" rend="petit right">Секретарь Мирон Сахаров. </p>
        <p id="18d54181-10cb-4680-9fd4-da4150fa584d" rend="petit right">Регистратор Лазарев. </p>
        <p id="358f918d-0958-4455-af9a-fef042c638f3" rend="petit" class="comments" index="false">Вся доверенность написана писарской рукой; Толстому принадлежит только подпись. Число месяца в подлиннике не проставлено.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>