<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_122_T_A_Ergolskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 25 декабря 1858 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 25 декабря 1858 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c8ffb68b-a19f-47e3-9246-686be0790ee6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">276-278 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1858-12-25" to="1858-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">122 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_122">
    <body>
      <div>
        <p id="e57f942c-6c6c-428c-b8ff-49fc23d08471">
          <pb n="276"></pb>
        </p>
        <p id="caae861f-c67f-48a5-9e25-90041eedede6">
          <span index="false" class="opener">* 122. Т. А. Ергольской.1858 г. Декабря 25. Москва. </span>
        </p>
        <p id="84ad50a7-60e8-43f9-81c7-813dfc28d458" rend="right">25 Декабря. </p>
        <p id="78221eb5-b180-457d-a0d0-2ad54359a32c">Во-первых, поздравляю вас, во-вторых,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой поздравляет Т. А. Ергольскую с праздником Рождества. <hi>Это начало приписано после, а потому со слов </hi>Я боюсь <hi>в автографе с абзаца</hi>.</span>я боюсь, что до вас дойдет как нибудь с прибавлениями мое приключение, и потому сам спешу известить вас о нем. —</p>
        <p id="28801236-8e25-48af-b894-8eb85746c145">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Nous avons été avec Nicolas à la chasse a l’ours; le 21 j’ai tué un ours, le 22 nous sommes allés de nouveau et il m’est arrivé une chose des plus extraordinaires. L’ours sans me voir s’est jeté sur moi, j’ai tiré sur lui à 6 pas, je l’ai manqué du premier coup; du second coup, à 2 pas, je l’аi blessé à mort; mais il s’est jeté sur moi, il m’a renversé par terre et pendant qu’on accourait il m’a mordu deux fois au front au dessus et au dessous de l’oeil. Par bonheur cela n’a duré que 10 ou 15 secondes; l’ours s’est enfui et je me suis relevé avec une petite blessure qui ne me défigure ni ne me fait souffrir. Ni l’os du crâne ni l’oeil ne sont endommagés de sorte que j’en suis quitté pour une petite cicatrice que me restera au front. — A présent je suis à Moscou et je me porte parfaitement bien. Je vous écris la pure vérité sans rien cacher, pour que vous ne vous inquiétiez pas. A présent tout est passé et il n’y a qu’à remercier Dieu qui m’a sauvé d’une manière <hi>si </hi>
          <pb n="277"></pb>
          <hi>extraordinaire. </hi>Adieu, chère tante, je baise vos mains ainsi que Marie les frères et les enfants. Tout le monde se porte bien. Serge, Dieu merci, n’a pas encore perdu ce qu’il a gagné, et il faut esperer, ne jouera plus, puisqu’il n’a plus d’argent. Si le petit mot que je lui ai envoyé<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Записка к С. Н. Толстому неизвестна.</span>, dans la lettre de Jacques<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Яков Андреевич Фролов (1820—1876) — яснополянский крестьянин, служивший у Толстого. Письмо к нему не сохранилось. </span>est chez vous, detruisez le, je vous prie. — </p>
        <p id="a362adde-6e31-44a2-9fc4-88d7861b0752" rend="right">Наташе поклон. </p>
        <p id="1439e5cc-6ac4-4ae2-9718-96b5d5b9dbed">
          <br/>
        </p>
        <p id="c2a76efc-af92-4618-a584-8451094c93e4">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="d62c2df6-24dc-4b07-8f1c-09d3bf3afde0">Ее Высокоблагородию Татьяне Александровне Ергольской. <hi>В Тулу</hi>. В сельцо Ясные Поляны. </p>
        <p id="18ec08bb-83fe-498b-919c-6d381ff49cbf" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Год определяется почтовым штемпелем «Москва 26 декаб. 1858».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>