<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_252_gr_A_A_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо гр. А. А. Толстой от 7 сентября 1862 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. А. А. Толстой, 7 сентября 1862 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a223f04e-2013-4b56-8a28-f049d91d78e7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">444-445 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1862-09-07" to="1862-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">252 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.A.A.Tolstoj_252">
    <body>
      <div>
        <p id="15773039-7bab-43a2-bac2-569e4b6165bb">
          <pb n="444"></pb>
        </p>
        <p id="529fc8dd-495f-4ca1-8f9a-24222915c0a9">
          <span index="false" class="opener">252. Гр. А. А. Толстой.1862 г. Сентября 7. Москва. </span>
        </p>
        <p id="32355140-00c4-4c29-9f2e-12e0787cd3b0" rend="Obrashenie">Милый друг Alexandrine. </p>
        <p id="6adfd12f-95ed-4f27-bda8-2844c114bcfe">Какой я счастливый человек, что у меня есть такие друзья, как вы! Ваше письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 18 августа 1862 г. См. ПТ, № 43. </span>так обрадовало и утешило меня! А на меня все несчастья в последнее время: жандармы, цензура такая на мой журнал, что завтра только я выпускаю Июнь и без моей статьи, которая послана зачем то в Петербург,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О статье Толстого см. прим. 2 к п. № 251. </span>и 3-е главное несчастье или счастье, как хотите, судите. Я, старый, беззубый дурак, влюбился.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой влюбился в С. А. Берс. </span>Да. Я написал это слово и не знаю, правду ли я сказал и так ли я сказал. Не следовало бы этого писать, но вам мне хочется объяснить, почему я ко всему тому, что со мной было, не то, что равнодушен, — но далек от всего, — как будто с тех пор прошло уж много, много времени. Не следовало же вам писать, потому что, должно быть, на днях я так или иначе выйду из того запутанного, тяжелого и вместе с тем счастливого положенья, в котором я нахожусь. Вы сами знаете, что это бывает всегда не так, как пишется и рассказывается, всегда так сложно, запутанно, так много такого, чего рассказать нельзя. Когда-нибудь с радостью или с грустью воспоминанья расскажу вам всё. Однако боишься, как бы не быть виноватым перед собою. И правил никаких нет и быть не может, а есть одно чувство; и его-то и боишься. </p>
        <p id="ae5829d2-30c5-4e15-b935-ede986ba95d5">Письмо я подал здесь Государю через флигель <choice original_editorial_correction="адъют[анта]">
            <sic>адъют</sic>
            <corr>адъютанта</corr>
          </choice>, кажется, Шереметева.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="15591" type="person">Сергей Алексеевич Шереметев</name> (1836—1896) — в 1862 г. флигель-адъютант, ротмистр лейб-гвардии Конногренадерского полка. Впоследствии генерал-адъютант, главноначальствующий на Кавказе.</span>Я просил позаботиться о участи этого письма Крыжановского.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="7225" type="person">Николай Андреевич Крыжановский</name> (1818—1888). В первый период Восточной войны был начальником штаба артиллерии Южной армии; потом ту же должность занимал в Севастополе. 1 и 2 сентября 1855 г., после взятия Севастополя, Крыжановский поручил Толстому написать общий отчет о действиях русской артиллерии во время последней бомбардировки (см. т. 4, стр. 299—306). Знакомство Толстого с Крыжановским продолжалось и после: в 1876 г., во время поездки в самарские степи, Толстой заезжал в Оренбург для свидания с Крыжановским, который в то время был оренбургским генерал-губернатором.</span>Я нахожусь в положении человека, которому<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>В подлиннике</hi>: которыми </span>наступили на ногу и который не может выгнать от себя впечатления умышленного оскорбления и непременно хочет узнать, нарочно ли это сделали или нет, и желает или удовлетворенья, или только чтобы ему сказали: pardon. Я в себе теперь уж замечаю все скверные инстинкты, <hi>
            <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
              <sic>кые </sic>
              <corr>которые </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="445"></pb>
          <hi>мне </hi>так противны бывали в других. Цензура испортит мне статью, на почте пропадет письмо, мужики придут жаловаться, что у них отрезали землю, я не так, как прежде, стараюсь, чтоб [статью] пропускали, чтобы письма не пропадали, чтоб мужикам возвратить землю, а думаю: ну, так и есть, разве может быть у нас что бы нибудь другое? чорт с ними, надо бежать из такого государства, надо всё бросить и т. п. Всё это глупо, гадко, есть признак слабости и ничтожества, и я это знаю и теперь больше, чем когда нибудь, хочу любовно, и, главное, спокойно смотреть на всё и на всех. Я хотел написать только две строчки в ответ на ваше письмо; а напишу всё, когда буду на берегу, на том или на этом. </p>
        <p id="b9351a93-bfff-48fd-916b-fe59fe07716c">Прощайте, милый, дорогой друг, дай Бог вам того спокойствия, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я теперь так ясно и всей душой для себя ищу и желаю. </p>
        <p id="09bca30b-9455-4e1e-8f15-1de2d5193721" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="56997d4a-0ec9-4ce3-80e7-7e326ab23ea6">7 Сентября. </p>
        <p id="c5306a4b-d0c0-4953-becb-a2d9936231c3">Отличному <name placement="text" ref="10647" type="person">Борису</name>
          <name placement="text" ref="10647" type="person"> Алексеевичу</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="text" ref="10647" type="person">Б. А. Перовский</name>, об участии которого в деле подачи прошения <name placement="note" ref="203" type="person">Александру II</name> писала в письме от 18 августа А. А. Толстая. </span>пожмите от меня руку и благодарите за участие, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> он во мне принимает. — </p>
        <p id="d75eff23-6309-4971-9a47-878275b527ce" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые полностью опубликовано в ПТ, стр. 174—175.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>