<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_290_VKrapivenskijuezdnyjmirovojsezd">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">В Крапивенский уездный мировой съезд от 16 сентября 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. В Крапивенский уездный мировой съезд, 16 сентября 1861 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="08dbd8fd-55a5-474e-b55b-dfca986e43f7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">490-491 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1861-09-16" to="1861-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">290 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="VKrapivenskijuezdnyjmirovojsezd_290">
    <body>
      <div>
        <p id="f0acfd02-3f0e-46d1-b943-977445a28b03">
          <pb n="490"></pb>
        </p>
        <p id="bbe66edb-bcc1-43bf-931b-d437a53a61f2">
          <span index="false" class="opener">290. Крапивенскому уездному мировому съезду.1861г. Сентября 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1deb6cc8-4bca-47bf-b1c1-4aeb85f4a2ea">Крапивенскому Уездному Мировому Съезду. </p>
        <p id="a6bc7171-b06e-4871-97c0-4d08576957af">
          <br/>
        </p>
        <p id="9dc57de8-ae8c-445a-87c0-df67e1afa34a" rend="center">Посредника </p>
        <p id="5e10c7f8-cec2-487e-ab9d-3680b744fcba" rend="center">Графа Толстого. </p>
        <p id="f2700679-e642-44be-a5d5-8c7bd1a44295" rend="center">4-го Мирового участка. </p>
        <p id="aadb4780-9e46-404a-9916-295eddac83d4" rend="center">16 сентября 1861 года. </p>
        <p id="fe5739e9-1739-402f-a70f-e6c40f2e2aad" rend="center">№ 326-й. </p>
        <p id="0391b8df-1e0d-486d-85c6-a1df9050310d">На отношение Крапивенского Мирового съезда от 6 сентября за № 62 имею честь уведомить, что объяснить в чем <hi>именно, </hi>
          <pb n="491"></pb>
          <hi>по </hi>мнению моему, неприлично и непонятно (не постановление Мирового съезда, как значится в отношении за № 62), а отношение Крапивенского Предводителя Дворянства за № 52 не считаю нужным, равно как — и доставлять в Мировой Съезд означенное отношение. Потому, что копия с отношения, или журнал, на основании которого оно составлено, должен находиться в канцелярии Мирового съезда. По делу же Г-жи Заслониной имею честь уведомить, что требования Г-жи Заслониной тогда же были мною удовлетворены. </p>
        <p id="a4fdf5d5-f52b-408e-9d55-73395b69ea52" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="a485d4ff-5c96-43ef-92fd-8ce9d7e9dbbe" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в Тульском архивном бюро. Впервые опубликовано Д. Успенским в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 89, по копии. По подлиннику (сохранившемуся в деле мирового съезда) печатается впервые. Текст написан канцелярским почерком и подписан Толстым. На первой странице на полях с левой стороны рукою Щелина карандашом помечено: «Предложить мировому съезду». </p>
        <p id="92386d9d-9e2d-491e-b459-7f244fd8ebff" rend="petit" class="comments" index="false">Настоящее отношение Толстого является ответом на бумагу мирового съезда от 6 сентября 1861 г. за № 62. </p>
        <p id="2482d24a-9a8e-4151-904c-8f403df8434e" rend="petit" class="comments" index="false">Данное обращение Толстого к мировому съезду обсуждалось 3 октября, когда было постановлено оба его обращения «представить в губернское по крестьянским делам присутствие на рассмотрение». Это было исполнено при отношении от 6 октября 1861 г. за № 7 (в первой публикации, очевидно, ошибочно указано: «16 октября за № 7») с приложением копии постановления мирового съезда от 3 августа 1861 г. </p>
        <p id="02041f5a-7469-4c99-8185-24abe4ddf70d" rend="petit" class="comments" index="false">Как реагировало на это представление губернское присутствие, в деле сведений не имеется, но из статьи Д. Успенского можно заключить, что оно было помечено «к делу», то есть вовсе не рассматривалось.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>