<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_189_T_A_Ergolskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Ергольской от 29 ноября 1860 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Ергольской, 29 ноября 1860 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="75f5e391-56ae-4e81-bba8-39df033fd793">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">364-365 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Париж </placeName>
          <date from="1860-11-29" to="1860-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4947">Ергольская Татьяна Александровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">189 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Ergolskoj_189">
    <body>
      <div>
        <p id="08001eae-81d2-435c-8667-96c04e62b696">
          <pb n="364"></pb>
        </p>
        <p id="5f3eeeae-4dc2-46a8-a067-74e44f47b26a">
          <span index="false" class="opener">189. T. А. Ергольской.1860 г. Ноября 29/декабря 11. Париж. </span>
        </p>
        <p id="3d5f674b-e6cb-4389-a8d0-9a74168dbf09" rend="Obrashenie">Chère tante! </p>
        <p id="c1e5af2c-ad25-4f54-9978-5fec3e3bcbc9">Je vous écris quelques mots profitant de <choice original_editorial_correction="ce[t]">
            <sic>ce</sic>
            <corr>cet</corr>
          </choice> petit reste de papier.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Судя по содержанию, можно предполагать, что первая часть письма была адресована старосте. Письмо это не сохранилось. </span>Il n’y a pas une semaine, que je vous [ai] écris une longue lettre.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. п. № 185. </span>Je ne sais rien sur Serge, cela m’inquiète et me dérange beaucoup. Je lаi attendu ici pendant plus de deux mois, mais à présent je suis décidé à partir. Si je commence à présent je n’aurais que le temps de faire toute la tournée que j’ai l’intention de faire avant le printemps pendant lequel je reviendrais absolument en Russie. C’est pour cela que je me fais envoyer de l’argent. Marie est toujours, ou se dit toujours malade vous savez que je suis incrédule pour les maladies de nerfs, les enfants sont très bien, la nouvelle gouvernante l’Allemande est très bien. Moi je me trouve très bien ici. La Pr. Galitzine ses deux nièces, son neveu<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Дети брата Е. А. Голицыной — кн. Михаила Александровича Дондукова-Корсакова (1792(?) —1869) — Надежда Михайловна (ум. в 1915), Ольга Михайловна и Алексей Михайлович (1822—1894) — член Смоленского окружного суда; позднее директор попечительного о тюрьмах комитета, камергер. </span>un M-r Noroff<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Авраам Сергеевич Норов (1795—1869), бывший в 1850—1854 гг. товарищем министра, а в 1854—1858 гг. — министром народного просвещения. </span>et encore quelques personnes forment une société intime et agréable. Mais je commence à avoir le mal du pays et c’est pour cela que je veux commencer à présent mes voyages pour les finir plutôt. — Je crains beaucoup pour l’école, chère tante, qu’on ne me gâte pas ma réputation et que je n’aie à recommencer en revenant. En lisant votre lettre à Marie où vous parlez d’Алексее <choice original_editorial_correction="Григор[ьевиче]">
            <sic>Григор </sic>
            <corr>Григорьевиче</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В письме к М. Н. Толстой от 13 ноября 1860 г. Т. А. Ергольская писала: «В день Лизиных имении я была приятно удивлена посещением Александра Григорьевича, чего я вовсе не ожидала...» Кто Алексей Григорьевич, не установлено. </span>je me suis dit qu’il faudrait le prendre pour l’école. Si vous le voyez dites lui que si sa place lui déplait, je voudrais l’avoir. J’espère aussi en M-me Auerbach<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Ю. Ф. Ауэрбах. </span>qui viendra voir un peu l’école. Adieu, je baise vos mains. Ecrivez moi de Serge. J’ai le pressentiment, что мы с ним разъедемся. </p>
        <p id="d03cef60-4d0d-4a55-bc70-37f89344e537">
          <br/>
        </p>
        <p id="e1363577-63ca-468a-b4cf-cc810f22cda5">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="e305125d-ce00-4fee-a316-4c4379fecf6b">
          <br/>
        </p>
        <p id="d471d1a7-0469-4296-a76a-c0de4abeef75">
          <br/>
        </p>
        <p id="eef1fd8e-07e6-4de5-bdf1-809d834e0a69" rend="center">Mademoiselle Iergolsky. </p>
        <p id="3dc9be57-a9ca-4ad6-b341-34c92b88828d">Russie. </p>
        <p id="a4030dd2-fc6d-4f9d-ac10-4c0ad15173e0" rend="center">Ее Высокоблагородию </p>
        <p id="6f2ce79e-4b91-4738-a4e0-5ba60d1c449c">
          <br/>
        </p>
        <p id="b63c9df5-5aab-4554-8378-94d9bc329a46">Toula<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">[Россия. Госпоже Ергольской. Тула] </span>
        </p>
        <p id="76cb8b0f-887a-4d6e-b355-9af45eb638a0">
          <br/>
        </p>
        <p id="f18603e0-6e65-4595-9f4d-f80c672a98a5" rend="center">Татьяне Александровне </p>
        <p id="2d08592f-67c3-4778-a54a-af36e7970897" rend="center">Ергольской. </p>
        <p id="4b2354f5-2c53-4dba-958b-44efd6139d2b">В Тулу. </p>
        <p id="7eb5f29e-ed02-4a77-afba-534dce260506">
          <br/>
        </p>
        <p id="54d918e9-c121-4371-ae18-e8dbc4ab8d32">
          <br/>
        </p>
        <p id="e7c78cab-dc87-40ae-aa96-0ffeb90b5a1e" rend="Obrashenie petit">Дорогая тетенька! </p>
        <p id="41d5bff2-679d-4903-ae6a-84372ce2e032" rend="petit">Пишу вам несколько слов, пользуясь остатком этого листа.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Судя по содержанию, можно предполагать, что первая часть письма была адресована старосте. Письмо это не сохранилось. </span>Еще нет недели, как я написал вам длинное письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">См. п. № 185. </span>Ничего не знаю о Сереже; это меня очень беспокоит и расстраивает. Прождал его здесь более двух месяцев, но теперь решил уезжать. Выехав сейчас, я едва <hi>успею </hi>
          <pb n="365"></pb>
          <hi>объехать </hi>то, что наметил себе до весны<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Судя по содержанию, можно предполагать, что первая часть письма была адресована старосте. Письмо это не сохранилось.</span>; а весной я непременно вернусь в Россию. Поэтому я выписываю деньги. Машенька всё болеет или считает себя больной, вы знаете, что я недоверчиво отношусь к нервным болезням. Дети хороши; новая гувернантка — немка — очень хороша. Мне здесь хорошо. Кн. Голицына, ее две племянницы, племянник,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Дети брата Е. А. Голицыной — кн. Михаила Александровича Дондукова-Корсакова (1792(?) —1869) — Надежда Михайловна (ум. в 1915), Ольга Михайловна и <name placement="note" ref="4559" type="person">Алексей Михайлович</name> (1822—1894) — член Смоленского окружного суда; позднее директор попечительного о тюрьмах комитета, камергер. </span>некто <name placement="note" ref="9924" type="person">Норов</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <name placement="note" ref="9924" type="person">Авраам Сергеевич Норов</name> (1795—1869), бывший в 1850—1854 гг. товарищем министра, а в 1854—1858 гг. — министром народного просвещения. </span>и еще несколько человек составляют наш приятный интимный кружок. Но я стал испытывать тоску по родине; поэтому-то я и хочу сейчас начать свое путешествие, чтобы скорее его закончить. — Боюсь очень за школу, милая тетенька, чтобы мне не испортили репутации и чтобы, вернувшись, не начинать всё снова. Читая ваше письмо к Машеньке, где вы говорите об Алексее <choice original_editorial_correction="Григор[ьевиче]">
            <sic>Григор</sic>
            <corr>Григорьевиче</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">В письме к М. Н. Толстой от 13 ноября 1860 г. Т. А. Ергольская писала: «В день Лизиных имении я была приятно удивлена посещением Александра Григорьевича, чего я вовсе не ожидала...» Кто Алексей Григорьевич, не установлено. </span>у меня возникла мысль взять его в школу. Ежели вы его увидите и ежели он недоволен своим местом, скажите ему, что я пригласил бы его. Надеюсь на г-жу Ауэрбах,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Ю. Ф. Ауэрбах. </span>что она будет заглядывать в школу. Прощайте, целую ваши ручки. Напишите мне о Сереже. Предчувствую, что мы с ним разъедемся. </p>
        <p id="fc9b76ff-0781-4aad-8e0c-b24f2d98a78f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата определяется почтовым штемпелем. </p>
        <p id="63ed892e-e8db-43fc-8f1b-111ab5a4cd89" rend="petit" class="comments" index="false">На конверте рукой Т. А. Ергольской помечено: « <hi>Получила 16-го декабря в пятницу</hi>».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>