<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_186_D_A_Dyakovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Дьякову от 13 ноября 1860 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Дьякову, 13 ноября 1860 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a247e0b9-a306-4e37-b1f7-3cfeb5bdb895">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">360-361 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гиер </placeName>
          <date from="1860-11-13" to="1860-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4739">Дьяков Дмитрий Алексеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">186 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Dyakovu_186">
    <body>
      <div>
        <p id="a42298b4-f34d-474d-860f-606ba398ae08">
          <pb n="360"></pb>
        </p>
        <p id="0c66484f-8037-433e-9880-7db8f0cbe386">
          <span index="false" class="opener">186. Д. А. Дьякову.1860 г. Ноябрь 13/25? Гиер. </span>
        </p>
        <p id="78525a62-6cae-4cb2-8180-6c9ba5d45e0f">Благодарствуй за каталог и за письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Д. А. Дьякова не сохранилось. </span>любезный друг. Всё прекрасно. Список журналов я сам составлю.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Вероятно, список педагогических журналов. </span>Душевно радуемся мы с сестрой, что жену твою мучали не напрасно. Бог даст, я увижу ее здоровой, а то уж это слишком бы было скверно.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Дарье Александровне Дьяковой в Париже делали операцию. </span>Я всё подумываю о поездке в Париж и Лондон, но кашель не проходит и задерживает меня. Машенька тебе очень кланяется, здоровье ее, кажется, получше, но едва ли она приедет в Париж. Чего ты, может быть, не знаешь и что мне хочется сказать тебе, это что [ты] — отличный человек и что ты только послушался своего сердца — приехал к нам, а ничего бы нельзя было выдумать для нас лучше. Я по Машеньке вижу и по себе чувствую, как ты — и никто бы другой не мог этого сделать — поднял нас. — Прощай, душа моя, всегда мысленно обнимаю тебя. — </p>
        <p id="7e04c405-78a5-4718-9f8f-b3c437403004" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="f7c80410-4e60-4fe8-8fff-0a28f711b925">Ты любишь шляться. Зайди-ка когда нибудь в гутаперчевый магазин и узнай, что будут стоить гутаперчевые буквы на заказ. Ты знаешь, я говорил с тобой про них. Вот такой величины.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Буквы азбуки для обучения грамоте. </span>
        </p>
        <div rend="image">
          <p id="3f9a20b7-d4d2-48a4-a5ad-ab5138e79813">
            <figure>
              <graphic url="./img/b00003828.png"></graphic>
            </figure>
          </p>
        </div>
        <br/>
        <p id="ef759d43-cb54-4b9e-a7a8-58d1fa49fc7c">Дарье Александровне от души жму руку и желаю <hi>поправляться. </hi>
        </p>
        <br/>
        <p id="92aa3b62-93e7-48ee-989d-f75fcf779e4e">
          <pb n="361"></pb>
          <hi>
            <hi>На </hi>
          </hi>
          <hi>четвертой странице: </hi>
        </p>
        <p id="351093d3-2223-4992-b20c-0607da2cac28">Monsieur Dmitri Diakoff. Paris, 50. Rue neuve St. Augustine.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[Господину Дмитрию Дьякову. Париж, 50. Новая улица св. Августина.] </span>
        </p>
        <p id="87e162db-aaeb-4fe0-a818-042f2ced89ed" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано (факсимиле) в Б. I, 1, стр. 377. Датируется содержанием и почтовыми штемпелями: «Hyères 25 Nov. 1860; Hyères 26 Nov. 1860; Paris 27 Nov. 1860» [«Гиер 25 ноября; 26 ноября; Париж 27 ноября 1860»]. </p>
        <p id="cf628889-6c2d-4c83-8ff3-60916e78dcbc" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дмитрий Алексеевич Дьяков (1823—1891). Был женат первым браком на Дарье Александровне Тулубьевой (1830—1867). </p>
        <p id="fafdd658-9bbb-4310-9f30-ca675266e403" rend="petit" class="comments" index="false">Дьяков был приятелем Толстого с молодых лет. В примечании, при исправлении корректур своей биографии, составлявшейся Бирюковым, Толстой написал о дружбе Николеньки Иртеньева с Нехлюдовым: «Материал для этого описания дружбы дала мне позднейшая дружба с Дьяковым в первый год моего студенчества в Казани» (П. И. Бирюков, «Биография Л. Н. Толстого», т. I, Гиз, 1923, стр. 45). Кроме этого, Дьяков отчасти изображен в «Юности» в лице Дубкова. Дружба Толстого с Дьяковым не прерывалась до смерти Дьякова, несмотря на разницу их убеждений. В 1860-х гг., после женитьбы <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name>, Толстые и Дьяковы часто виделись друг с другом. См. о нем Илья Толстой, «Мои воспоминания», М. 1914, гл. V).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>