<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_069_gr_M_N_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо гр. М. Н. Толстой от 20 апреля 1857 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. М. Н. Толстой, 20 апреля 1857 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5811bb7d-3fae-4d7e-bdb6-d50b498581bc">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">180-181 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кларан </placeName>
          <date from="1857-04-20" to="1857-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13835">Толстая Мария Николаевна (сестра Толстого) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">69 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.M.N.Tolstoj_69">
    <body>
      <div>
        <p id="889bf5c8-11c3-4ebe-aaaa-3519a35d234d">
          <pb n="180"></pb>
        </p>
        <p id="32419d12-f8e3-4386-9b5a-71bd294794d6">
          <span index="false" class="opener">69. Гр. М. Н. Толстой.1857 г. Апреля 20/мая 2. Кларан. </span>
        </p>
        <p id="cdf8c78c-5177-4e0d-be45-a7322cf99cab">Пишу тебе несколько слов, милый друг Маша, во-первых, чтобы выговорить, за что ты мне ни словечка не отвечала на мои письма,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма эти Толстого к М. Н. Толстой из-за границы неизвестны. </span>во-вторых, чтобы рассказать тебе про себя, что я после двух месяцев парижской жизни так устал от изучения всего нового и интересного, что я нашел там, что почувствовал потребность отдохнуть, особенно после ужасного зрелища гильотинирования, которое мне пришлось видеть и которое так подействовало на меня, что я ночи не спал.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. п. № 64. </span>Я решился уехать куда-нибудь в уединенное место. В. К. Марья Николаевна в Женеве, следовательно, там и Толстые, которых я люблю, и там чудный край, — и я решился поехать туда. </p>
        <p id="87a2a6ce-23a4-4459-a650-1e0aa82d2358">В Женеву я приехал на 6-й неделе поста, там говел, потом переехал в Clarens, в Canton de Vaud.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[Кларан, в кантон де Воо.] </span>Это — деревня на берегу Женевского озера, в прелестном местоположении, и живу тут вот скоро месяц (т. е. вообще в Швейцарии).<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В Женеву Толстой приехал 28 марта/9 апреля, а 9/21 апреля он, вместе с А. А. Толстой, поехал в Кларан, где у них было много общих знакомых (Мещерские, Е. И. Карамзина, Пущины, Рябинины). О поездке в Кларан есть интересные подробности в воспоминаниях А. А. Толстой (ПТ, стр. 6—9). См. т. 47, стр. 445, прим. 1667. </span>
        </p>
        <p id="206826dc-84d4-4ac6-9b9f-61601daa0586">Природа прелестна, жизнь дешева, есть кое-кто русские, добрые люди, между прочим, М. Рябинин,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Михаил Андреевич Рябинин (1814—1867), принадлежал к богатой московской семье, родственник декабриста М. И. Пущина. См. т. 47, стр. 450, прим. 1704. </span>который просит тебе кланяться; уединение и занятия идут порядочно. </p>
        <p id="412b745d-2e39-4bbc-bd44-dc90b963ef79">Третье же главное дело, зачем я тебе пишу, это — средство, которое мне рассказывали в Париже, для твоей руки. Взять молодых березовых листьев, насыпать в мешок и из мешка этого сделать муфту на всю руку, и так спать в этой муфте каждую ночь. Средство это не может повредить, но, говорят, помогает удивительно против всякого рода местных страданий, против простуд, онемений, даже вывихов и ран. </p>
        <p id="8a0b211b-1eac-4df3-a592-e248dfce9306">Тургенев бедный болен и нравственно болен. Теперь Некрасов должен быть в Париже.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">2/14 или 3/15 марта Некрасов выехал из Рима в Неаполь, откуда вернулся в Рим 25 марта/6 апреля, а 11/23 апреля выехал из Рима во Флоренцию; 5/17 мая Некрасов был в Париже, а из Парижа отправился прямо в Петербург, куда приехал 28 июня/10 июля. </span>Я же пробуду здесь, думаю, долго, тем более, что и не могу ехать, пока не получу денег; поэтому скажи Валерьяну, что, ежели ему из деревни и от Сережи пришлют деньги для доставления мне через банкира, чтобы он это сделал как можно скорее, а то ужасно страшно остаться <hi>здесь </hi>
          <pb n="181"></pb>
          <hi>без </hi>средств, а у меня уж очень тонко. Что твое здоровье, твое расположение духа, твои занятия, музыка, что.....?<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Многоточие в первопечатном тексте, поставлено, вероятно, на месте неразобранного публикатором слова. </span>
        </p>
        <p id="0313c514-8ee4-4a54-b413-b2f46403a812">Пожалуйста пиши, милый дружок, я буду, особенно отсюда, отвечать очень аккуратно. Обнимаю Валериана и детей. </p>
        <p id="c9d816d9-0e17-42c3-acc5-e07f0182b28d">Прощайте, милые друзья, до свиданья. Планы моего путешествия могут измениться, но ежели Бог даст буду жив здоров, то в Сентябре все-таки буду в Покровском. </p>
        <p id="ba700572-1b65-498b-a852-c1fbd24f7d37" rend="right">Ваш друг и брат Граф Л. Толстой. </p>
        <p id="942a26b7-a019-4007-acf9-6ac81a8fa0e4">2-го Мая. </p>
        <p id="bd70df95-4811-47d5-9a79-b035d4936deb">Адрес: Suisse, Canton de Vaud, Clarens, Pension Ketterer. </p>
        <p id="202efe1a-04a1-476d-9522-83134a63660a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по первопечатному тексту, опубликованному С. П. Спиро в «Русском слове», 1911, № 134, от 12 июня (с неверной датой: «1858 или 59 г.»). Год определяется содержанием. Местонахождение автографа неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>