<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_300_VTulskoegubernskoepokrestyanskimdelamprisu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие от 12 декабря 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. В Тульское губернское — крестьянским делам присутствие, 12 декабря 1861 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="540a1755-2fdd-4f8b-8a29-ef407909f45b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">502-503 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1861-12-12" to="1861-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">300 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="VTulskoegubernskoepokrestyanskimdelamprisutstvie_300">
    <body>
      <div>
        <p id="40ed0628-ec7a-43e5-b823-4aebb32e5995">
          <pb n="502"></pb>
        </p>
        <p id="fbf9f8fd-f713-4eeb-a93e-153f52d4bcd1">
          <span index="false" class="opener">300. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие.1861 г. Декабря 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4e1cffc3-4e88-448a-b01b-6a0c3e25887b">№ 399. </p>
        <p id="6c9c6cdb-438d-4e37-8614-0c06757a5f16">Участка моего крестьянские общества волостные: Головеньковское, Трасненское, Ламинцовское,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В тексте, опубликованном Успенским, опечатка: Ласнинцовское. </span>Богучаровское и Кобелевское,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кобелево в 22 км. от Ясной Поляны. </span>и сельские: Ясенковское и Бабуринское, изъявивши желание обучать грамоте своих детей, открыли училища, в которые учителями поступили воспитанники разных учебных заведений, а именно: в Головеньковское — воспитанник казанской гимназии Александр Сердобольский,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александр Павлович Сердобольский (ум. в 1890 г.) — воспитанник казанской гимназии, был преподавателем в Головеньковской волостной школе в селе Кривцове, открытой 17 октября 1861 г. Толстой считал его даровитым учителем («Ясная Поляна», II, стр. 39). А. П. Сердобольским помещены две статьи в журнале «Ясная Поляна»: «Головеньковская волостная школа» («Ясная Поляна», V, стр. 34—51, и VI, стр. 5—21). В 1870-х гг. был учителем в Казанской учительской семинарии. </span>в Трасненское — воспитанник пензенской гимназии Иван Авксентьев,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Иван Ильич Авксентьев— воспитанник пензенской гимназии; был преподавателем в Тросненской (в 8 км. от Ясной Поляны) и Житовской (в 21 км. от Ясной Поляны, открыта в ноябре 1861 г.) школах. Им написаны две статьи для журнала «Ясная Поляна»: «Житовская школа за два месяца» («Ясная Поляна», I, стр. 43—100) и «Заметки о народном чтении» (V, стр. 5—16). О Житовской школе см. также журнал «Ясная Поляна», II, стр. 40. К Авксентьеву относится следующая запись в Дневнике Толстого под 5 ноября 1862 г.: «Учителя плохи... Иван Ильич надежнее всех» (т. 48). </span>в Ломинцовское — воспитанник калужской гимназии Алексей Шумилин,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Алексей Иванович Шумилин— воспитанник калужской гимназии; был преподавателем в Ломинцевской школе. Им написана статья для журнала «Ясная Поляна»: «Книги Ломинцевской волости» («Ясная Поляна», I, стр. 101—103). Его же имел в виду Толстой в следующем месте своей статьи «О свободном возникновении и развитии школ в народе»: «В Л-ой школе ропот народа был сильнее, чем в прочих. Слабость и необщительность учителя, не пытавшегося объяснить крестьянам преимущества своих приемов, и, главное, уступки их требованиям еще более испортили дело» (т. 8, стр. 172). </span>в Богучаровское — воспитанник тульской духовной семинарии Петр Морозов,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Петр Васильевич Морозов. </span>в Кобелевское — воспитанник тульской духовной семинарии Борис Головин,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Борис Николаевич Головин— воспитанник Тульской духовной семинарии, был преподавателем в Кобелевской волостной школе (Кобелево в 22 км. от Ясной Поляны), а затем в Ясенках (в 6 км. от Ясной Поляны, открыта 1 декабря 1861 г.), сменив учителя М. Ф. Бутовича. В письме к С. А. Рачинскому Толстой писал, что бывшие семинаристы обычно «не выдерживают больше года, запивают или зафранчиваются». Несомненно в число этих семинаристов входил и Головин. Отрицательное отношение к нему проявлялось и со стороны его товарищей. В письме к Толстому от 12 января 1862 г. Сердобольский писал: «Не знаем, что нам делать с Борис Николаевичем (он, как я узнал, плохой учитель)». То же говорит в своей статье « <choice original_editorial_correction="Я[сенковс]кая">
              <sic>Якая</sic>
              <corr>Ясенковская</corr>
            </choice> школа» М. Бутович («Ясная Поляна», февраль, стр. 63, 64, <hi>69). </hi>
          </span>в Бабуринское — <hi>воспитанник </hi>
          <pb n="503"></pb>
          <hi>кишиневской </hi>гимназии Альфонс Эрленвейн<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Альфонс Александрович Эрленвейн (1840—1910) — воспитанник кишиневской гимназии, студент Московского университета (1861), учитель в школе, основанной Толстым в Бабурине (1 декабря 1861 г.). </span>и в Ясенское — воспитанник кишиневской гимназии Митрофан Бутович.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Митрофан Федорович Бутович— сын лишенного прав состояния и сосланного в Сибирь, студент Московского университета, учитель учрежденной Толстым школы в Ясенках (с конца октября 1861 г.), а впоследствии в Житовской. Был рекомендован Б. Н. Чичериным. Им написаны следующие статьи в журнале «Ясная Поляна»: «Попытка учительства в <choice original_editorial_correction="Я[сенковс]кой">
              <sic>Якой</sic>
              <corr>Ясенковской</corr>
            </choice> школе» («Ясная Поляна», I, стр. 86—92); « <choice original_editorial_correction="Я[сенковс]кая">
              <sic>Якая</sic>
              <corr>Ясенковская</corr>
            </choice> школа» (II, стр. 63—76); «Попытка учительства в Житовской школе» (V, стр. 17—33); «О Хмелевцовской школе временно обязанного крестьян. Никифора Лункова» (V, стр. 53—68); «Два месяца в Алябьевской школе» (XI, стр. 5—25). </span>О чем долгом считаю уведомить Тульское губернское по крестьянским делам присутствие. </p>
        <p id="f2eb46bc-6e7f-4116-b42a-290c5d1d4c66" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, опубликованному в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 101. См. вступ. прим. к п. № 297. Дата дана Успенским.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>