<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_071_gr_A_A_iE_A_Tolstym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо гр. А. А. и Е. А. Толстым от 21 апреля 1857 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. А. А. и Е. А. Толстым, 21 апреля 1857 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9fa87246-29ed-47a1-ac98-7fa00c89e9c6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">183-184 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кларан </placeName>
          <date from="1857-04-21" to="1857-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна </persName>
          <persName ref="13829">Толстая Елизавета Андреевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">71 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.A.A.iE.A.Tolstym_71">
    <body>
      <div>
        <p id="c4d3ca29-9cf3-409d-8e9e-fdeb1df16cd3">
          <pb n="183"></pb>
        </p>
        <p id="9153ef56-12cf-48b2-b654-d1e09b074d3f">
          <span index="false" class="opener">71. Гр. А. А. и Е. А. Толстым.1857 г. Апреля 21...23/мая 3...5. Кларан. </span>
        </p>
        <p id="e0f6225a-b984-458a-beb3-76ff397abb3e">Здравствуйте, милые бабушки! Я сгрустился без известий об вас. Как вы поживаете в трубе?<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Трубой» Толстой называл великокняжеский двор вообще и, в частности, двор в. к. Марии Николаевны, где жила А. А. Толстая. См. письма А. А. Толстой к <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстому</name> (ПТ, стр. 85).</span>Я несчастный человек — у меня уж 6-й день вырос на глазу ячмень исполинского размера и мучает меня так, что я лишился всех чувств, плохо вижу, плохо слышу, плохо нюхаю, и даже очень еще поглупел, как мне это не было трудно. Но, должно быть, вследствие последнего обстоятельства, чувствую себя в отличном расположении и очень думаю о вас и алкаю вас видеть. Позовите меня к себе в гости на соловьев или приезжайте сюда с трубочистами. Прощайте, от души жму вам руку. Сделайте от меня какую-нибудь аванию<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">От французского avanie — обида, неприятность. </span>ТРУБЕ. </p>
        <p id="214613cb-d61b-4d99-823c-8014b1ca230f" rend="right">Ваш Гр. Л. Толстой. </p>
        <p id="40695f0f-f7e0-49ce-953c-7a87f8217acd">
          <hi>Рукой М</hi>. <hi>И. Пущина: </hi>
        </p>
        <p id="2c80bb53-33c4-4ff2-9f24-1de9790eeffd" rend="petit">Совсем не то вам говорит граф: мы все очень довольны его страданьями, страданиями потешными и забавными; для своего ячменя он три раза посылал за доктором, и, конечно, непрочь бы от того, чтобы к нему приехала моя сестра по Дивееву,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Дивеево — село Ардатовского уезда Нижегородской губернии, известное бывшим здесь женским монастырем. </span>или сестра сестры<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Сестра А. А. Толстой — Елизавета Андреевна Толстая. </span>avec la tante Baba<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[С тетушкой Баба], т. е. с тетушкой «бабушкой», так как Толстой называл А. А. Толстую в шутку бабушкой, а она приходилась ему двоюродной теткой.</span>. </p>
        <p id="83bb005b-427d-4f63-b6e3-ef5ec028062a">
          <br/>
        </p>
        <p id="d2f5860a-5f1d-4ebe-9653-7fb03c42477d">
          <hi>Рукой Толстого</hi>: </p>
        <p id="bbd01775-313e-4d67-a9a8-43b34eb5d93a">И баба и нана и кака и тата и саса и папа и все гласные. Пущины, несмотря на помрачение всех моих чувств, призрели меня сироту и кормят апельсинами и добрыми словами. <hi>Между </hi>
          <pb n="184"></pb>
          <hi>прочим, </hi>оказалось в моем пансионе 3 англичанки молодые, румяные и с усами, и бойкие ужасно. Мы с Рябининым<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Михаил Андреевич Рябинин. </span>два раза посыпали их персидским порошком, но не действует.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Повидимому, эти англичанки проживали вместе с Толстым в пансионе Кетерера. О них он записал в Дневнике под 21 апреля/3 мая, 22 апреля/4 мая и 23 апреля/5 мая, см. т. 47, стр. 126. </span>Еще новость: Кетерер,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Кетерер — содержатель пансиона в Кларане, где жил Толстой весной и летом 1857 г. Этот пансион сохранился до последнего времени. </span>оказывается, — не содержатель пансиона, а <name placement="text" ref="6831" type="person">Константин Павлович</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="6831" type="person">Константин Павлович</name> (1779—1831) — великий князь, второй сын Павла I.</span>Он представил документы, и теперь дело разбирается в Лозане.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Лозанна — главный город Ваадского кантона, на северном берегу Женевского озера, один из наиболее важных центров Швейцарии. </span>Предварите А. Ф.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Александра Федоровна (1798—1860) — жена Николая I, дочь короля прусского Фридриха Вильгельма. </span>Написал бы еще, но некогда: бегу в суд, где разбирается дело. </p>
        <p id="6938324e-bd86-45c9-9fe6-f21c3c599e47">
          <br/>
        </p>
        <p id="6d48eecf-6791-4dcb-9ae8-fb4755f4528a">
          <hi>Рукой </hi>
          <hi>М. И</hi>. <hi>Пущина: </hi>
        </p>
        <p id="dc9cdb02-98fb-488b-a0c1-e3364d0271a6" rend="petit">Не дал мне кончить начатого граф и взял перо, чтобы позабавить вас, милая графиня. Я, как более сурьезный человек, желаю только знать, есть ли для нас надежда вас видеть в наших местах с княжнами. Мы думаем еще недели три здесь пробыть. Michel Рябинин 21 числа едет с Мещерскими<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Кн. Петр Иванович Мещерский (1801—1876), живший с семьей в Швейцарии. Был женат (с 1828 г.) вторым браком на Екатерине Николаевне Карамзиной (1805—1867), старшей дочери историографа. Толстой часто навещал Мещерских, живших неподалеку от него в Ле Бассе. Подробнее см. т. 47, стр. 444—445, прим. 1669. </span>в Париж, князь едет туда несколько дней раньше pour préparer les voies,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">[чтобы подготовить почву,] </span>— несколько дней после них и мы отправляемся в Vichy<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">[Виши.]</span>. Очень мне жаль, ежели более вас не увижу до Петербурга. Брат мой Иван Иванович<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Иван Иванович Пущин (1798—1859) — декабрист, друг Пушкина, возвращенный из сибирской ссылки в 1856 г. </span>просит отпуска за границу, и ежели его отпустят, то мы с ним, вероятно, съедемся в Карлсбаде, чтобы вместе возвратиться домой. Вчера на несколько часов заезжал <name placement="note" ref="13956" type="person">Тотлебен</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">
            <name placement="note" ref="13956" type="person">Эдуард Иванович Тотлебен</name> (1814—1884) — военный инженер, впоследствии граф и генерал-фельдмаршал. В Севастопольскую войну был главным начальником оборонительных работ. </span>из Lion <hi>l7</hi>, опять ускакал в Париж и уже сюда более не приедет; я с ним опять встречусь в Кисингене. Поручаю себя дружбе вашей и всегда сохраняю к вам чувства Дивеевского брата. </p>
        <p id="2acdd64a-8874-48a3-b1c6-9eb3a6a62817" rend="petit right">М. Пущин. </p>
        <p id="dfe076b1-f796-4d87-a4ca-0df9cffd1f94">
          <br/>
        </p>
        <p id="b2be1fd7-43c2-44ab-b470-a5792cf11002">
          <hi>Рукой Толстого: </hi>
        </p>
        <p id="296bc74e-72a0-4559-a37f-64dcb19b1933">Кетерер, или вернее <choice original_editorial_correction="К[онстантин]">
            <sic>К </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="6831" type="person">Константин</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="П[авлович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="6831" type="person"> П</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="6831" type="person">Павлович</name>
            </corr>
          </choice>, говорит, что ежели А. Ф. не сдастся на капитуляцию в продолжение первой четверти месяца, он возьмет и приступит, и В. и всё и вся погибнут!!! Это очень серьезно. Он требовал моего участия, я отказался по родству с вами. <choice original_editorial_correction="Мих[аил]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>Михаил </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice> тоже — по болезни жены; но Тотлебен, которого он выписал, должен нынче открыть траншею. </p>
        <p id="822699f6-7eac-4092-b914-5f9478f8bc28" rend="Textpetit_otstup left">Письмо написано совместно с М. И. Пущиным. </p>
        <p id="c992b7cc-b30c-4cbf-af4c-e872354bd04f" rend="petit">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 75—76. Дата определяется содержанием и записями в Дневнике под 15/27 апреля и под 17/29 апреля 1857 г. (т. 47, стр. 125). </p>
        <p id="e0f23355-2a17-4fb7-8827-26a0ce0d4346" rend="petit">Гр. Александра Андреевна Толстая (1817—1904) — дочь полковника гр. Андрея Андреевича Толстого (1791—1871), родного брата деда Льва Николаевича, Ильи Андреевича Толстого, и Прасковьи Васильевны, рожд. Барыковой (1796—1879), двоюродная тетка Толстого. См. т. 47, стр. 316—317. </p>
        <p id="42571b8c-7a5a-4afd-949d-2d8f49796d04" rend="petit">Весной 1867 г. А. А. Толстая и ее сестра Елизавета Андреевна Толстая проживали в Женеве вместе с семьей в. к. <name placement="text" ref="8534" type="person">Марии Николаевны</name>. Толстой был осведомлен об их пребывании в Женеве и потому отправился к ним в первый же день своего приезда в этот город, 9 апреля, но не застал их дома (см. его письмо к Тургеневу № <hi>65).</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>