<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_131_gr_A_A_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо гр. А. А. Толстой от 15 апреля 1859 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. А. А. Толстой, 15 апреля 1859 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cbde03dc-7a6a-420e-8e01-5f755c68423e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">287-290 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1859-04-15" to="1859-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">131 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.A.A.Tolstoj_131">
    <body>
      <div>
        <p id="9853e074-898a-4224-90ae-07e4b7b5d932">
          <pb n="287"></pb>
        </p>
        <p id="84a405d1-6827-4a49-9e4d-b2c2c38e3e9b">
          <span index="false" class="opener">131. Гр. А. А. Толстой.1859 г. Апреля 15. Москва. </span>
        </p>
        <p id="585b10e0-8d9c-4328-b026-d59a6551726f" rend="Obrashenie">Христос воскресе! милая бабушка. </p>
        <p id="cfa0c1f7-147b-481b-acde-ecb1f154f25b">Я пишу не столько потому, что недельный срок подходит, не столько потому, что хочется писать, а на совести есть ложь, в которой надо признаться. Во вторник, когда я вам писал, я расчувствовался просто от того, что погода была хорошая, а мне показалось, что мне хочется говеть<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. п. № 128, написанное не во вторник, как пишет Толстой, а в воскресенье 5 апреля. </span>и что я чуть-чуть не такой святой, как ваша старушка. Оказалось же, что один говеть и говеть хорошо я был не в состоянии. Вот, научите меня. Я могу есть постное, хоть всю жизнь, могу молиться у себя в комнате, хоть целый день, могу читать Евангелие и на время думать, что всё это очень важно; но в церковь ходить и стоять, слушать непонятые и непонятные молитвы, и смотреть на попа и на весь этот разнообразный народ кругом, это мне <hi>решительно невозможно</hi>. И от этого вот второй год уж осекается мое говенье. — В четверг я уехал в деревню, встретил с своими праздник и весну, перецеловался с мужиками (у них бороды пахнут удивительно хорошо весной), попил березового сока, перепачкал все надетые для праздника платья детям (няня ужасно меня разбранила), набрали цветов, желтеньких и лиловых и вернулся назад в Москву, — зачем? не знаю. Как будто забыл что-то, а не знаю что. — В вас-то, у вас-то, я думаю, как хорошо! Вы, разумеется, отговели, с этим-то главное вас поздравляю. Какой, я думаю, праздник в вас и около вас! Хоть немножко мне уделите этого сиянья. Дайте позавидовать. Завидовать хорошему есть одно мое хорошее качество. Кланяйтесь очень всем вашим. Паша — мудрец, великий мудрец! Что она прорезала платье, это ничего. Платье заростет, а ежели бы она солгала, она бы сделала больно всем вам и себя бы испортила, а теперь вы ею занимаетесь. Даже и тетя ее, которой она прорезала платье, наверно простила ее. — Вы, слегка шутя, пишете, что <choice original_editorial_correction="Б[орис]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Борис </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лексеевич]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Алексеевич</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Граф (с 1856 г.) <name placement="note" ref="10647" type="person">Борис Алексеевич Перовский</name> (1815—1881) — младший из «незаконных» детей гр. А. К. Разумовского.</span>и m-me Мальцова<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Анастасия Николаевна Мальцова, рожд. кж. Урусова (1820—1894) — жена промышленника, владельца мальцовских заводов Сергея Ивановича Мальцова (1810—1893). </span>хорошо расположены ко мне, а я этому просто рад, потому что они мне очень симпатичны. Пожмите от меня изо всех сил руку <choice original_editorial_correction="Б[орису]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10647" type="person">Борису</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лексеевичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="10647" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10647" type="person">Алексеевичу</name>
            </corr>
          </choice> так крепко, чтобы только не больно, и Мальцовой тоже морально пожмите так, чтобы только не больно. Часто бывает, что простодушный <hi>Вавило </hi>
          <pb n="288"></pb>
          <hi>от </hi>души желает пожать руку (морально) и пожмет так, что раздавит там что-нибудь; кольцо или пальцы очень тонки и нежны. Я этого самого долго боялся с вами; но теперь уже привык к мысли, что неотесанный Вавило может с вами и перед вами выделывать свои дикие эволюции, не сделав вам больно. Впрочем, и вы крепки и здоровы. — Вы пишете, что ежели бы я так, как вы, понял удовольствие быть вечером в Лизиной комнате за селянкой и т. д., то не уехал бы; а я говорю, что ежели бы вы поняли, как я, это удовольствие, то тотчас же, не дожидаясь поезда, пешком ушли бы в Москву или в Тройцу. Это — Капуа,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Капуа — город и крепость в Италии в провинции Кампанья. В древности славилась богатством. Жители вели роскошный, изнеженный образ жизни; название Капуа вошло в поговорку. </span>вредная для нашего брата работника. Только изредка, когда учитель очень доволен, можно задавать себе такие реакции. Вы, может быть, так сказали, а для меня эти 10 дней останутся, как Clarens,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[Кларан,] </span>дорогими воспоминаниями на всю жизнь. Для меня это отдых, утоление жажды, и именно тем-то и приятный, что ничего не случается, ничего не ожидается, не жалеется, а хорошо, со всех сторон хорошо. Для вас это, должно быть, так же странно, как для рыбы, которая, сидя в реке, услыхала бы, что человек, запыленный, обожженный, измученный, радуется тому, что он сел в эту реку, и не знает всех рыбьих неприятностей, и сидит только до тех пор, пока освежится, не дожидая того, чтобы ему стало холодно. — </p>
        <p id="39bcff9b-5840-40e2-b5ad-4a602430e522">Что вы делали во вторник? Я вас видел во сне так, что по моей манере объяснений вы должны были быть нездоровы. Надеюсь, что это вздор. Письмо ваше в деревню я получил.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Письмо А. А. Толстой от середины марта 1859 г. (ПТ, стр. 117—121), на которое дальше отвечает Толстой. </span>Я вас не прошу исполнить того, что вам захотелось, это не просится, а дается; но не могу не сказать, что надеюсь и жду. Хотя я вас знаю очень хорошо и коротко, — вы знаете как? по моей теории любви, но тем более мне хотелось бы знать, как эта лучшая женщина во всем мире делала глупости — самые лучшие во всем мире. Уж там, как вы не рассказывайте, а по моему они выйдут самые лучшие. — Только не для изученья мне это радостно будет, а для наслажденья. Это всё еще впереди. </p>
        <p id="42c3b77c-2214-4e06-99a1-5883d819856a">
          <name placement="note" ref="5834" type="person">Исакова</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="5834" type="person">Николай Васильевич Исаков</name> (1821—1891) в 1846—1848 гг. принимал участие в экспедициях против чеченцев, а в 1855 г. в защите Севастополя.</span>я встретил раз у Сушковых,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Толстой довольно часто бывал у Н. В. и Д. И. Сушковых. Николай Васильевич Сушков (1796—1871) — драматург, поэт и журналист. Был женат с 1838 г. на Дарье Ивановне Тютчевой (1806—1874), сестре поэта. В квартире Сушковых (в доме Милютина, в Пименовском переулке, против церкви Старого Пимена) часто собирались представители московской аристократии и интеллигенции. В Дневнике Толстого за 1856—1858 гг. имеется ряд записей о посещении им Сушковых. </span>но не познакомился, не получив еще вашего письма; но я слышал его: он — положительно и продолжает в университете вести себя дурно. Спросите пожалуйста у <choice original_editorial_correction="Бор[иса]">
            <sic>Бор </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10647" type="person">Бориса</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[еевича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="10647" type="person"> Алекс</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10647" type="person">Алексеевича</name>
            </corr>
          </choice>, что писарь Петров?<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">М. Петров — писатель-самоучка; служил писарем в канцелярии военного ведомства. Дружинин, первый открывший в нем талант, стал печатать его в «Библиотеке для чтения», познакомив с ним и Толстого, пришедшего в восторг от его произведений. Оба они решили выхлопотать для него <hi>всевозможные </hi>
            <hi>льготы </hi>по службе, чтобы дать ему возможность больше уделять времени литературному труду. Из произведений Петрова сильное впечатление произвела на Толстого «Саргина могила». См. прим. 2 к п. № 132. </span>
        </p>
        <p id="2137a2f4-aa27-4b00-98ee-187921176d02">
          <figure>
            <graphic url="./img/i00003019r0c1p00000.png"></graphic>
          </figure>
        </p>
        <p id="5e3d582b-4b8d-4a12-9dfe-1207bc42bc2b">Что с ним сделали? — Тургенева я не видал, и потому не мог ему передать вашу тонко выраженную просьбу прощенья перед <hi>исповедью; </hi>
          <pb n="289"></pb>
          <hi>но </hi>надеюсь, что он помилует вас, да и я ретроспективно даю вам разрешение.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">В письме от середины марта 1859 г. А. А. Толстая писала Толстому: «Когда-то у меня были против него (Тургенева) молочные зубы, которыми не укусишь и которые при первых благоприятных впечатлениях выпали сами собой без боли. Зато теперь против него мои зубы мудрости или, вернее, прозорливости; она подсказывает мне, что это именно он увез вас отсюда, несмотря ни на что» (ПТ, стр. 120). </span>Ваше мщение не удалось. Когда я получил афишу и ваше описанье впечатлений концерта, уже была весна, и музыки не нужно.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">В том же письме А. А. Толстая писала: «Вечером я была в концерте, на котором должны были быть и вы, и посылаю афишу — должна сознаться — не без задней мысли и не без желания отомстить» (ПТ, стр. 120). </span>Какая прелесть в деревне! И зачем я вернулся, я решительно не знаю, но все таки иду сейчас искать того, что забыл здесь. — Прощайте, от всей души жму вашу руку, не боясь сделать больно. </p>
        <p id="8e7e2abf-30e0-4d14-afad-6a72c39af3b1" rend="right">Ваш Гр. Л. Толстой. </p>
        <p id="4b8d31bc-c5ce-4f94-af89-225fbc093a8c" rend="Data">
          <hi>15 Апреля. Москва. </hi>
        </p>
        <p id="670d25e6-b1a0-4750-ab79-9b1bd6775f70" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Первая половина письма, кончая словами: «ушли бы в Москву или» печатается по автографу, вторая — по первопечатному тексту (местонахождение конца автографа неизвестно). Впервые опубликовано в ПТ, стр. 121—124. Дата определяется содержанием: Толстой упоминает о своем предыдущем письме от 5 апреля 1859 г. См. п. № 128. Настоящее письмо является ответом на письмо А. А. Толстой от середины марта (ПТ, стр. 119—121, где письмо неверно датировано апрелем).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>