<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_089_gr_S_N_iH_N_Tolstym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо гр. С. Н. и H. Н. Толстым от 12 сентября 1857 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. и H. Н. Толстым, 12 сентября 1857 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c78252ee-b6fd-4236-a13c-8b5006427f57">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">224-225 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пирогово </placeName>
          <date from="1857-09-12" to="1857-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13893">Толстой Николай Николаевич </persName>
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">89 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.S.N.iH.N.Tolstym_89">
    <body>
      <div>
        <p id="1aa50596-d35e-4b30-b8a0-12d645541c81">
          <pb n="224"></pb>
        </p>
        <p id="87a42e22-94c7-4edd-ad87-538450e2fc98">
          <span index="false" class="opener">* 89. Гр. С. Н. и <name placement="text" ref="13893" type="person">Н. Н. Толстым</name>.1857 г. Сентября 12. Пирогово. </span>
        </p>
        <p id="927094d7-5d2b-4423-b476-201a95d1738e">Очень благодарен тебе, любезный друг Сережа, за респектебельное письмо твое.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо С. Н. Толстого неизвестно. </span>Оно и меня подвигнуло на респектебельность, я решился было сам сделать замолоты, но погода не позволяет. У тебя только гречиха в поле. Я советовал молотить ее, что я и у себя сделал. Всходы хороши, говорят. Всё это время я жил в Ясной, возился с покупкой леса,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В казенном лесу Засеке продавали на сруб участок леса, который покупал Толстой. См. записи в Дневнике, т. 47, стр. 155, 156, 157, 159. </span>которую, не кончив, поручил Василью. Гимбут обыскался — он колосальный плут.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">К. Ф. Гимбут. О нем см. прим. 2 к п. № 19 и записи в Дневнике под 8 и 9 сентября. </span>Теперь тороплюсь, еду на ярмарку.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">11 сентября Толстой выехал в Пирогово, а 12 сентября для покупки лошадей в Ефремов (уездный город Тульской губернии), где 13 сентября бывала ярмарка. </span>Деньги получил, но беру на себя смелость не посылать их. Ежели нужны, напишите, это дело 2-х недель, а мне, право, крайность: и ярмарки и торги лесов, всё подошло вместе. И когда уж хочешь этим заниматься, то неприятно пропустить выгодную покупку по недостатку денег. А может быть, я ничего не куплю, тогда немедля вышлю. Не сердись пожалуйста, Николинька. Притом я мог справедливо сказать, что деньги еще не получены, ибо я ускорил это только посылкой человека в Москву. У нас холода непрестанные, два зазимка было. Вчера просто мятель. Все живут в Пирогове; у <choice original_editorial_correction="Маш[еньки]">
            <sic>Маш</sic>
            <corr>Машеньки</corr>
          </choice> зубы болят, дети чахнут, нельзя добиться, чтобы их поднимали раньше 11 часов и чтобы водили гулять. Теплых платьев, вишь, нету. Насчет <choice original_editorial_correction="Маш[еньки]">
            <sic>Маш</sic>
            <corr>Машеньки</corr>
          </choice>, друзья мои, я, хотя не согласен с Сережей, но уж далеко не согласен с собой, т. е. как я думал, ехав сюда. С ней фаланстера не устроишь.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">О своих планах жизни с сестрой, М. Н. Толстой, Лев Николаевич писал В. П. Боткину 21 октября. </span>Моя охота, разумеется, не охота, да я и не езжу совсем, зато как бы дорого я дал, чтобы<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>После слова</hi>: чтобы <hi>в автографе ошибочно стоит</hi>: бы. </span>быть с вами. </p>
        <p id="85a81494-3c0c-4752-bf59-927c6fc5bdd1">У меня слюни у рта, как я читал твое письмо, не столько лисицы, сколько Николинька с шашками, дневка, Горелый.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Горелый — лес вблизи Никольского. </span>Пожалуй, что около 20, окончив свои покупки, махну к вам. Для пользы и вообще не следует ехать, но ужасно хочется. Получил я новое изданье Гоголя, его письма.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Толстой имеет в виду издание Кулиша собрания сочинений Гоголя в шести томах (1857), пятый и шестой томы которого составляют письма Гоголя. </span>Что это был за дрянь человек, себе представить нельзя. Прощайте, <choice original_editorial_correction="Ник[олай]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>Николай </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Серг[еевич]">
            <sic>Серг</sic>
            <corr>Сергеевич</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Николай Сергеевич Воейков. </span>несчетно. </p>
        <p id="de904536-afbd-41c7-8500-72ef83332e10" rend="right">Ваш Л. <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="82a25946-dcbb-4194-9612-dc1165071602" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="225"></pb>
          <hi>Дата </hi>определяется содержанием и записью в Дневнике под 12 сентября 1857 г. (т. 47, стр. 157). </p>
        <p id="ff610d77-a85c-48c7-93e2-e6d4de450c97" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо написано в Щербачевку, куда в последних числах августа приехали H. Н. и С. Н. Толстые на охоту. См. письмо к В. П. Боткину и И. С. Тургеневу № 94.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>