<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_172_gr_H_N_iS_N_Tolstym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо гр. H. Н. и С. Н. Толстым от 4 июня 1860 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. H. Н. и С. Н. Толстым, 4 июня 1860 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2772c46c-917a-4090-969c-7ae5b1c2477a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">339-340 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1860-06-04" to="1860-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13893">Толстой Николай Николаевич </persName>
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">172 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.H.N.iS.N.Tolstym_172">
    <body>
      <div>
        <p id="63859920-4109-45c2-84bb-0cfdc545aafa">
          <pb n="339"></pb>
        </p>
        <p id="cbe56191-ff72-4863-a5dd-605d4fbf1879">
          <span index="false" class="opener">* 172. Гр. H. Н. и C. H. Толстым.1860 г. Июня 4. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="d22448e9-d126-4770-8b28-34903770301d">Очень хорошо, что вы написали и так акуратно. Уж пожалуйста так же и продолжайте. Что деньги вы взяли, это ничего. Мы, т. е. я с Машинькой, были в Туле, чтобы получать паспорт, в тот самой день, как получили ваше письмо. Паспорт мы получили и в тот же день с знакомым (Скопиным,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Владимир Петрович Скопин— учитель русского языка и словесности в тульской гимназии. </span>из гимназии) послали 250 р., чтобы взять места к 1-му Июля. — Как я посмотрел на Машиньку с Морельской,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. прим. 4 к п. № 161. </span>то, право, чувствуешь, что нельзя их отпустить одних, и очень может быть, что я поеду с ними. Был я в Пирогове и застал там В. Горчакова,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Кн. Василий Сергеевич Горчаков (1833—1906) — четвероюродный брат Толстого по матери. </span>я постараюсь увидать его еще и попробую попросить его взять надсмотр над Пироговым и Ясном на лето. Для этого нужна политика, и поэтому как еще придется. — От Горохова<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Павел Митрофанович Горохов (1817—1877) — помещик Каширского и Крапивенского (село Долгое) уездов. Изображен Григоровичем в повести «Проселочные дороги» под именем Бобохова. Ему в 1854 г. Валерьян Петрович Толстой продал на своз большой яснополянский дом в бытность Толстого на Кавказе. </span>получил тотчас же после твоего отъезда, в ответ на твое — письмо, в котором он пишет, что весьма удивляется, как это Елагин,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Николай Павлович Елагин (1801—1863), в 1844—1849 гг. бывший товарищем председателя Тульской палаты гражданского суда. </span>которого он часто видел, ничего ему не говорил о твоем порученьи. Письмо, впрочем, очень любезное.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Письмо Горохова к Толстому не сохранилось. </span>Советую тебе оставить их на всё время твоего отсутствия одних, они свидятся, и так или иначе дело обозначится — шила в мешке не утаишь. — А главное, ты прав, то и чорт с ними. — Еще вот как я тебя успокаиваю. Продали у тебя тимофей по 2 р. 75 к., продают или продали 2 избы за 120, и продали двух гнедых жеребцов по оценке и 4 кобыл из молодых тоже по оценке. Лошадей продали без меня и без моего приказания. И ежели так будут продавать, то продадут по оценке лошадей 30, а остальные засядут на вечные времена; поэтому я всех лучших, самых видных лошадей прибавил против оценки и велел не спускать, пока не сойдут с рук плохие. Кроме того, есть покупатели на весь завод,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">У С. Н. Толстого в Пирогове был конный завод, который был продан в 1860 г. </span>а продать хорошеньких, то завода никто не купит. Я себе отобрал лошадей на 1300 р., которых возьму, ежели за них не дадут лишнего против оценки или ежели не купят весь завод вместе. В том и другом случае я отступлюсь. Вообще будьте спокойны. Без шуток. Егор Михайлов<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Егор Михайлович— управляющий Пироговым, выведенный в лице Егора Михайловича в «Поликушке». </span>мне очень понравился, т. е. все его распоряжения у тебя, исключая продажи лошадей. Покупатели на всё (как на сбрую, на телеги, на избы) показываются, и я уверен, что к осени всё продастся. Торопиться не нужно. Теперь в конторе слишком 700 р. сер. ни к <hi>чему </hi>
          <pb n="340"></pb>
          <hi>не </hi>нужные. Клеверу было посеяно 3 дес., и я велел еще посеять 5 дес. так, чтобы составилась <hi>1</hi>/ <sub>3 </sub>4-го поля, к которому другую и третью треть ты можешь прибавить весною на будущий год. — Людей всех распустили, кроме садовника, которого просила Маша.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Цыганка Марья Михайловна Шишкина, жена С. Н. Толстого. </span>Еще месяц его продержу. </p>
        <p id="f016f1e4-c5d2-4b29-a25b-666cc70b8507">[<hi>1 неразобр</hi>.] я распёк за то, что в волках завелась моль, и велел пересыпать камфарой. Навоз 4 дня тому назад при мне начали возить с конного двора. Солому я велел прибрать в омет. Охота в Никольском благополучна. Убежали Порхай и Лихарка, <hi>10 </hi>за которыми при мне приехал Трофим<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Трофим — егерь H. Н. Толстого. </span>и взял. Маша скучает, но в Москву не едет. Сличали мы твои письма и сообща решили, что предпринимать по ним ничего не будем, а подождем еще письма в таком же духе, чтобы ты меньше имел повода раскаяваться. Приехать же ей к тебе не невозможно. <hi>12 </hi>— Мужики просили хлебушка (немного), я им ничего не дал, разумеется. — Николай Сергеевич<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Н. С. Воейков. </span>больше пребывает у Маши и очень мил. Машенька с детьми теперь у меня и завтра едет в Пирогово. Она здорова, весела и приятна, тетинька тоже, у меня всё хорошо. Проводив ее, думаю таки пойти ходить пешком, но очень не надолго, поэтому вы продолжайте писать ко мне и поручать, ежели что нужно, я акуратности своей не изменю. Что ты играл, это очень, очень нехорошо.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Об этом писал 27 мая С. Н. Толстой. </span>Нехорошо и то, что от Содена<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Соден — лечебная станция в Пруссии, в провинции Гессен-Нассау. </span>недалеко Вис-Баден<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Висбаден — город в прусской провинции Гессен-Нассау; климатическая станция. </span>и рулетка. Тебе решительно надо сказать себе, что не будешь больше играть; а то с рулеткой ей Богу это может кончиться печально. В Никольском всё хорошо. Петр <choice original_editorial_correction="Е[встратьевич]">
            <sic>Е</sic>
            <corr>Евстратьевич</corr>
          </choice> жив, здоров, Михайла приехал, я еще с ним не говорил, подумаю, нельзя ли ему дать место. — Он мне очень нравится. Пожалуйста напишите мне поподробнее о ваших респективных здоровьях и вообще </p>
        <p id="8f4398c3-f12c-4e57-8f96-3b13ffe6febb">о Содене. Именно вот какие пункты: 1) какой кому назначен курс? 2) Где вы живете? 3) С кем водитесь — знакомыми? Я знаю тамошние порядки и по этим 3 пунктам всё соображу. Прощайте, не пишется так себе об пустяках, а что вам интересно, кажется, всё написал. Держите régime с твердостью, чтоб не даром пропало леченье, и не предавайтесь пасмурности.<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">К письму Толстого две приписки: сестры М. Н. Толстой и Т. А. Ергольской, с датой 4 июня 1860 г. </span>
        </p>
        <p id="82d4d6bf-cb83-48da-a358-472ce9691624" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="a552cbaf-4555-4e91-924e-e7a34e88e0f7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Письмо является ответом на письма С. Н. и H. Н. Толстых от 27 мая 1860 г. из Петербурга, куда они приехали, чтобы ехать морем в Германию. Письмо H. Н. Толстого не сохранилось, письмо С. Н. Толстого хранится в ГТМ <hi>(неопубликовано).</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>