<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_296_Pristavu2stanaKrapivenskogouezda">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Приставу 2 стана Крапивенского уезда от 10 ноября 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Приставу 2 стана Крапивенского уезда, 10 ноября 1861 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8558da87-2cc0-4ba0-aeba-6cf3e4a7b263">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">497-498 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1861-11-10" to="1861-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">296 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Pristavu2stanaKrapivenskogouezda_296">
    <body>
      <div>
        <p id="884e4fae-5651-4804-9335-c70f3a835683">
          <pb n="497"></pb>
        </p>
        <p id="8265b25d-2597-4c84-a39f-cfa764b96bd2">
          <span index="false" class="opener">* 296. Приставу 2 стана Крапивенского уезда.1861 г. Ноября 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3f8eba1b-6c5f-4c2f-8514-65ed93d27232">Приставу 2 стана Крапивенского уезда. </p>
        <p id="459851fa-2f37-4189-8382-66353a84a98f" rend="right">Артиллерии Поручика </p>
        <p id="53f954ce-7a9a-4deb-9f96-eed8a5560379" rend="right">графа Льва Николаевича </p>
        <p id="e735680d-b2b0-4698-a72a-8fc66c2b6059" rend="right">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Толстого. </span>
        </p>
        <p id="fa24a8dc-eccb-4d75-bc10-7c3005126214" rend="subtitle centerline">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Сведение. </span>
        </p>
        <p id="9ed3b9d0-5b85-42b7-9199-4d4647c225ba">На предъявленное мне отношение Тульского Губернского Присутствия от 10 октября за № 1801 имею честь объяснить, что увольнительные акты мною выданы дворовым людям села Никольского не в зимнее время, но еще в июле месяце, но за отсутствием подписи свидетелей возвращены мне. Вторично посланы 30 августа, но почему не переданы дворовым людям, мне неизвестно. Что же касается до мнимого оставления мною без крова и средств к жизни дворовых людей, то хотя Сведение это и несправедливо, я имею честь уведомить, что не считаю нужным давать в отношении помещения дворовых людей никакого обязательства, предоставляя это дело, как зависящее от частной благотворительности и потому не подлежащее суждению мировых учреждений, своему личному усмотрению. Вместе с тем покорно прошу Губернское Присутствие принять необходимые меры для выдачи увольнительных актов, ибо ежели в продолжении трех месяцев увольнительные акты могли быть не выданы дворовым людям, нет <hi>причины </hi>
          <pb n="498"></pb>
          <hi>предполагать, </hi>чтобы выдача эта не оттянулась и до будущей зимы. </p>
        <p id="357001f6-6f9d-471f-9e94-6dc8e7cab4f6">10 ноября 1861 г. </p>
        <p id="6a5da671-76da-447a-848d-4b4b038c9ce8" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="eb8b0e53-27c5-475e-b79d-ba9d6de43042" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в Тульском архивном бюро, в фонде Тульского губернского по крестьянским делам присутствия. Дело на 9 страницах. «Сведение» написано чужой рукой; Толстому принадлежит только подпись. </p>
        <p id="057689e1-b674-4bec-965e-0e0d9e71f363" rend="petit" class="comments" index="false">Дело началось рапортом чернского исправника начальнику губернии от 28 сентября 1861 г. за 625, в котором он просил указаний относительно того, как поступить с бывшими дворовыми гр. Л. Н. Толстого по селу Никольскому-Вяземскому, упорно отказывающимися принять от помещика увольнительные акты. (Всего двадцать пять семейств, в количестве ста девятнадцати человек.) Губернатор направил рапорт в Тульское губернское по крестьянским делам присутствие для получения отзыва Толстого и принятия законных мер. В ответ на этот запрос Толстой дал печатаемое «сведение». Тульское губернское по крестьянским делам присутствие в заседании 30 декабря 1861 г. установило, что помещики имеют право увольнять своих дворовых до истечения двухгодичного срока после их освобождения от крепостной зависимости и что Толстой выполнил все требования, связанные с этим досрочным увольнением, и постановлено выдать дворовым людям увольнительные акты через Чернский земский суд.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>