<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_114_A_V_Druzhininu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. В. Дружинину от 1 мая 1858 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. В. Дружинину, 1 мая 1858 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2b32b13b-f715-48ae-985d-111e2d1ac489">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">267-268 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1858-05-01" to="1858-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4633">Дружинин Александр Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">114 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.V.Druzhininu_114">
    <body>
      <div>
        <p id="764608fb-9a94-4cec-9496-9c5ffa7886f0">
          <pb n="267"></pb>
        </p>
        <p id="4cdfc965-161d-4dac-a5a3-63db8b548662">
          <span index="false" class="opener">114. <name placement="text" ref="4633" type="person">А. В. Дружинину</name>.1858 г. Мая 1. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="dc51b575-529e-4583-829d-9c56f0a61bf4">Точно обыкновенная фраза выдет объявление моей радости о вашем выздоровлении, любезный друг <name placement="text" ref="4633" type="person">Александр Васильевич</name>, а мне бы хотелось вам рассказать, как я обрадовался. Мне смешно стало, и я один, смеясь, ходил по комнате с вашим письмом в руках. Ну да, слава Богу, только ради Бога берегите себя, особенно насчет женщин — уезжайте в деревню поскорей. Теперь уж так хорошо. А что вы не приедете ли в наши края? Я пробуду должно быть всё лето. Копаюсь за романом<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Казаки». </span>и хозяйничаю немножко, и соловьи, и природа, и чтенье, и музыка — дел не оберешься. Ох! коли бы вы приехали пожить у меня. Как [бы] мы устроились, как бы работалось, как бы болталось, как бы отлично. На Тургенева нет никакой надежды кажется. Колбасин писал, что [он] едет лечить свои [[1]] в Зинциг.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо Д. Я. Колбасина к Толстому 21 апреля 1858 г. из Петербурга. </span>Ей Богу несносно. Ну болят [[1]], ну что делать. Можно и в России жить с больными [[1]]; а время уходит. Досадно. Подумайте, любезный друг, почему бы вам не приехать. Как бы мы устроились, как бы всё переговорили. Нынче о журнале<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О проекте издания журнала см. письмо Боткину от 4 января, № 102. </span>ничего не пишу, потому что не могу подумать хорошенько об этом; но, что сердце и мысли мои лежат к этому делу, что я совершенно свободен и ничем не свяжу себя впредь, это несомненно. Что касается до сотрудничества в «Библиотеке»,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме от 15 апреля 1858 г. Дружинин предлагал Толстому сотрудничество в журнале «Библиотека для чтения». </span>то, хотя ничего не могу обещать, при одинаковых условиях я предпочту «Библиотеку», т. е. вас, всем другим редакторам, это тоже несомненно. — Насчет предполагаемого журнала скажу два пункта, в которых я не согласен с вами: 1) Журнал с новым исключительным направлением, должен быть новый, без прошедшего, без составившегося о нем мнения. — 2) Ученая часть будет слаба. Все сотрудники дельные разобраны. Конкуренция везде. Полемика. — И в журнале, как и в сочинении, — еще больше — особенно в новом журнале главное достоинство не столько в том, чтобы были в 12 книжках три хорошие статьи ученые, сколько в том, чтобы в целый год не было ни одной вздорной. А с теми средствами по ученому отделу, которые можно предвидеть, это невозможно. — Но дело вот в чем. Место у меня славное — не хуже Кунцова;<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В Кунцеве под Москвой гостил Дружинин у В. П. Боткина летом 1856 г. См. т. 47, стр. 73, 177, 323, 324 и 527. </span>комната, хоть дом вам будет отдельной, город два шага. В матерьяльном отношении устройтесь как хотите, будьте сами хозяином. Право, <hi>пожалуйста </hi>
          <pb n="268"></pb>
          <hi>приезжайте. </hi>— Затем прощайте, от души жму вам руку и ожидаю благоприятного ответа на мое приглашение. </p>
        <p id="6ddbb4cd-f7f8-4601-bcb0-5a71dd76d1af" rend="right">Ваш Гр. Л. Толстой. </p>
        <p id="3204f0e6-e083-4bad-8492-69dde3637b95">1 Мая. </p>
        <p id="82c139c3-eebd-4723-9f9e-20e513ae8733" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в статье «Молодой Толстой» («Звезда», 1930, 4, стр. 223). Год определяется содержанием и записью в Дневнике Толстого под 1 мая 1858 г.: «Написал... Дружинину». </p>
        <p id="a578458a-05ae-439e-bb8b-e1e72a4fe645" rend="petit" class="comments" index="false">Настоящее письмо — ответ на письмо Дружинина от 15 апреля 1858 г. из Петербурга.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>