<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_190_gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо гр. С. Н. Толстому от 17 февраля 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 17 февраля 1861 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7ec0bd2c-5112-48af-a6a8-de0b81e6e3cb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">366-367 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Париж </placeName>
          <date from="1861-02-17" to="1861-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">190 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="gr.S.N.Tolstomu_190">
    <body>
      <div>
        <p id="ebf28f8d-8524-4126-b8fa-3b60eb697017">
          <pb n="366"></pb>
        </p>
        <p id="c8b0d608-b107-4b81-80e1-d94352d3e9be">
          <span index="false" class="opener">* 190. Гр. С. Н. Толстому.1861 г. Февраля 17/марта 1. Париж. </span>
        </p>
        <p id="9a68d1ce-bcb2-4405-b0ad-b7a198d5c2cd">Пишу тебе две строчки из кафе перед отъездом в Лондон. Ежели бы писать всё, то надо бы два тома. Получил я твое 2-е письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо С. Н. Толстого от 22 января (ст. ст.) 1861 г. </span>здесь, а первое искало меня везде по Италии и так где-то и застряло. Коли бы знал, как мне завидно тебе стало, прочтя твое письмо, но не могу еще сейчас вернуться. Остается неделя в Лондоне, недели 2 в Брюсселе и Германии и неделя в Петербурге. Ты увидишь Дьякова,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Д. А. Дьяков. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> хотел заехать, и он тебе пораскажет про меня, как съумеет. Груди<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">C. Н. Толстой в своем письме, обращенном к Л. Н. и М. Н. Толстым, спрашивал: «Что ваши груди? Прошел ли твой кашель, Левочка?» </span>наши ни хороши ни худы и зависят от нас самих в наши года. Один доктор весьма умно мне сказал, когда я говорил, что 2 брата потерял чахоткой, raison de plus pour que vous n’en mouriez pas.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[большее основание, что вы от этого не умрете.] </span>Против закона вероятия. Я бы рад был, ежели бы тебе это так же показалось справедливо, как мне. А тебе, я боюсь, нужно подбодриться. Я иногда думаю, что я тебя подбодрю, а иногда боюсь, что ты меня опустишь. Во всяком случае жду не дождусь, когда я приеду в Ясную и застану твою красную подушку на рундуке. Недавно с <choice original_editorial_correction="Турген[евым]">
            <sic>Турген</sic>
            <corr>Тургеневым</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Чич[ериным]">
            <sic>Чич</sic>
            <corr>Чичериным</corr>
          </choice> мы беседовали о бессмертии души, и <choice original_editorial_correction="Тург[енев]">
            <sic>Тург</sic>
            <corr>Тургенев</corr>
          </choice> цитировал свою [?] теорию света в светилах, и не вышло. Ежели ты говоришь про меня, что зачем он там ездит и себя уверяет, что какое то дело есть, то напрасно. Я так втянулся, что мне уж дело стало привычкой. А теперь моя главная цель в путешествии та, чтобы никто не смел мне в России указывать по педагогии на чужие края, и чтобы быть au niveau<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[на уровне] </span>всего, что сделано по этой части. — </p>
        <p id="f461cad5-3401-4173-b5da-f5fd23833789">По письмам, полученным от старосты,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Письма яснополянского старосты неизвестны. </span>я вижу, что в Ясной хаос и воровство — кто сколько захватит — идут <hi>страшные. </hi>
        </p>
        <p id="4db1ec9e-6dea-4e6b-8641-f7ff6244eec5">
          <pb n="367"></pb>
          <hi>Притворись </hi>немножко, что ты занимаешься. Хоть бы до моего приезда не всё украли и погубили. Уж он, не говоря о том, что с прискорбием извещает, что денег нет, хотя я гроша медного не брал и что машина не <hi>молоте </hi>— хочет скотину продавать, будто бы кроме нет. Сделай, чтобы немного поддержать всё до моего приезда. И главное, <hi>чтобы отдать деньги Ауербаху</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Г. А. Ауэрбах. </span>и ничего до весны не продавать скотины. — Прощай, целую руки у тетенек.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Т. А. Ергольская и П. И. Юшкова. </span>Завтра поздравляю тебя с моими именинами, послезавтра с именинами всех крепостных.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Крестьянская реформа 19 февраля 1861 г. </span>Говорят наверно. — </p>
        <p id="d8fdd6a8-c035-4059-8420-6fbfea7240ef">
          <br/>
        </p>
        <p id="6dcfecfb-6f55-4ecd-86eb-222317a166aa">
          <hi>На конверте</hi>: </p>
        <p id="d15bdb9f-ee7e-4573-8bf5-8f3b20efba05">Russie (Toula). Monsieur Tolstoy.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">[Россия (Тула). Господину Толстому.] </span>
        </p>
        <p id="8e38883e-7c5a-4973-b8de-ea4bee091b32">Его Сиятельству Графу Сергею Николаевичу Толстому. В Тулу. </p>
        <p id="7773002b-2f91-40c8-8f76-1a8d3e653a8b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата устанавливается словами письма: «Завтра поздравляю тебя с моими именинами». Толстой был именинник 18 февраля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>