<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_298_VTulskoegubernskoepokrestyanskimdelamprisu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие от 14 ноября 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. В Тульское губернское — крестьянским делам присутствие, 14 ноября 1861 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f88cd83a-c95a-4295-a9ac-9b2a81bee063">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">500-501 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1861-11-14" to="1861-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">298 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="VTulskoegubernskoepokrestyanskimdelamprisutstvie_298">
    <body>
      <div>
        <p id="3022175b-26f5-4d41-a1b5-c741b35e57fc">
          <pb n="500"></pb>
        </p>
        <p id="6304e64b-ef03-4ffa-acf8-dbf32a412e24">
          <span index="false" class="opener">298. В Тульское губернское по крестьянским делам присутствие.1861 г. Ноября 14. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3671a8ed-4af0-4d49-8693-e6dfb216b96d">№ 375. </p>
        <p id="468c552c-1930-44e1-86cf-eaa69e538c65">Вследствие отношения губернского по крестьянским делам присутствия 30 октября, № 1978,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Отношение это неизвестно. </span>имею честь уведомить, что предложенный мною вопрос на разрешение тульскому губернскому присутствию 21 прошлого октября, за № 329, вопрос возник из следующих случаев: </p>
        <p id="37f97a1f-2acd-4c1e-a793-7cae02e19077">1. На управляющего имением г. Михаловского принесена жалоба крестьянами, что он, во время нахождения с ними на работах, некоторых из них бил. При разбирательстве дела справедливость показания крестьян подтвердилась, и я, убедившись в виновности управляющего, просил его окончить дело миром, т. е. заплатить крестьянам, подвергнувшимся побоям, денежное удовлетворение, на что г. управляющий согласия не изъявил, а крестьяне остались без удовлетворения. </p>
        <p id="8d48ad84-5844-42b8-95dd-330ffd1f9db8">2. На г. Перцева принесена кандидату<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С 12 мая по 20-е числа июля 1861 г. вследствие отъезда Толстого в самарские степи должность мирового посредника исполнял кандидат С. Н. Толстой. </span>моему жалоба дворовою г. Перцева женщиною в нанесении им побоев ей. По разборе дела моим кандидатом, г. Перцев признан виновным, и ему предложено дать дворовой своей женщине хотя малое денежное удовлетворение; но он не согласился. При вступлении моем в должность дело это принято мною неоконченным, а потому, при дальнейшем производстве оного, я приглашал г. Перцева, для принесения оправдания против поданной на него жалобы; но г. Перцев уведомил меня, что лично быть у меня не может, а письменное объяснение считает неудобным, — и затем до сего времени дворовая его женщина остается неудовлетворенною. </p>
        <p id="1d0caa61-7e12-42d1-a3cb-f3f377e8445e">3. На землемерного помощника Селезневского крестьянином Ивановым принесена жалоба, что г. Селезневский, во время нахождения Иванова с ним в поле в качестве рабочего, неизвестно на каком основании избил его очень больно, и хотя на предложение мое об удовлетворении Иванова за побои г. Селезневский согласился, но, сколько мне известно, до настоящего времени не удовлетворил его. </p>
        <p id="99036e39-b6c5-44f9-8332-5fe725771cfb">Кроме этого были еще некоторые случаи, не говоря о деле г-жи Артюховой,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">А. П. Артюхова обвинялась в нанесении побоев ключнице Григорьевой. </span>известном губернскому присутствию, оставшиеся точно так же без последствий, как и <hi>вышеописанные. </hi>
        </p>
        <p id="038157bb-bbf0-4400-81a8-d0cc3d0464ad" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="501"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по тексту, опубликованному в «Русской мысли», 1903, IX, стр. 96—97, по архивным материалам того же дела, как и отношение Толстого от 21 октября 1861 г. Дата и номер отношения первой публикации. </p>
        <p id="80a8fea4-8794-42a7-af84-953887385904" rend="petit" class="comments" index="false">На этом представлении Толстого неизвестно кем сделана надпись карандашом: «Вопрос этот разрешен был дополнительными указаниями. Посему по приказ. нач. губер. дело это оставить без дальнейшего производства».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>