<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v60_197_A_I_Gercenu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. И. Герцену от 9 апреля 1861 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. И. Герцену, 9 апреля 1861 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 60. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="72e79bd0-6538-42e2-96f5-66d147e6a018">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">60 </biblScope>
            <biblScope unit="page">376-377 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Франкфурт-на-Майне </placeName>
          <date from="1861-04-09" to="1861-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3304">Герцен Александр Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">197 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.I.Gercenu_197">
    <body>
      <div>
        <p id="b5db1f3a-00df-45cf-aae8-28ad582e56be">
          <pb n="376"></pb>
        </p>
        <p id="73474533-1cfc-4adc-a9a1-27d3cc774e68">
          <span index="false" class="opener">197. <name placement="text" ref="3304" type="person">А. И. Герцену</name>.1861 г. Апреля 9. Франкфурт-на-Майне. </span>
        </p>
        <p id="ac62fbba-6541-4b42-962c-f1edb69bb6af">В тот самый день, как я получил ваше письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Герцена не сохранилось. </span>любезный Александр Иваныч, я получил письмо от Тургенева,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">От 4 апреля (н. с.) 1861 г., см. ТТП, стр. 60. </span>обещавшего через два дня приехать в Брюссель. Tremendous light sir<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Буквально — «потрясающее освещение» — «иллюминация», см. прим. 4 к п. № 193. </span>и т. д. и меня так пленило, что я намеревался по приезде Тургенева предложить ему съездить на ваш пир. Но приезд этот, к несчастью, не последовал по случаю кашля и наклеенной мушки, над которой я не могу смеяться, ибо сам в то время был оклеен мушками. — Потом почему-то два или три письма, в которых я писал к вам про Лелевеля<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="7761" type="person">Иоахим Лелевель</name> (1786—1861) — польский революционный демократ, профессор-историк.</span>и про впечатленье, произведенное им на меня, я разорвал. — Теперь, чтобы не случилось того же, не буду писать и про это. Пишу только, чтобы вас поблагодарить за Колокол и добрый совет о романе.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">О романе Толстого «Декабристы» <ref target="file:///Volume_60_A.I.Gercenu_195.xml">см. письмо № 195</ref>.</span>За слишком лестное мнение о мне не благодарю. Оно вредно. Огарева воспоминания<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Кавказские воды», в шестой книге «Полярная звезда» за 1861 г. </span>я читал с наслаждением и очень был горд тем, что, не знав ни одного декабриста, чутьем угадал свойственный этим людям христианский мистицизм. Из брабантских кружев я вчера вырвался и нынче ночую в Ейзенахе, день в Иене, 2 дня в Дрездене и в Варшаву, которая всё <hi>больше </hi>
          <pb n="377"></pb>
          <hi>и </hi>больше интересует меня. Ежели найду случай, напишу вам из Варшавы. Читали ли вы подробные положения о освобождении? Я нахожу, что это совершенно напрасная болтовня. Из России же я получил с двух сторон письма,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Известно лишь одно из тех писем, о которых пишет Толстой Герцену, — письмо брата Толстого Сергея Николаевича от 12 марта 1861 г. </span>в которых говорят, что мужики положительно недовольны. Прежде у них была надежда, что завтра будет отлично, а теперь они верно знают, что два года будет еще скверно, и для них ясно, что потом еще отложат и что всё это «господа» делают. Кланяюсь вашей дочери,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Наталия Александровна Герцен. </span>Николай <choice original_editorial_correction="Платон[ычу]">
            <sic>Платон</sic>
            <corr>Платонычу</corr>
          </choice> и его жене,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Николай Платонович Огарев (1813—1877) и Наталия Александровна Огарева, рожд. Тучкова (1829—1913). </span>и вам дружески жму руку, надеясь так или иначе до свиданья. </p>
        <p id="121bb017-c216-4d0c-adae-81c5c69d35dc">Ежели захотите мне прислать что-нибудь в скором времени, то в Дрезден poste restante, а то через Киснена. </p>
        <p id="70c516fa-b094-4851-b904-ac044814762d" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="2dcefa8f-026b-4175-adb0-500e55e0b979">9 Апреля. </p>
        <p id="aac63342-b3e0-4e4c-96a3-741fad1b699c">Франкфурт.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>