<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v60_264_gr_S_N_Tolstomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо гр. С. Н. Толстому от 18 октября 1862 г.</title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="4802fa08-db3f-4385-a180-3bbb7cbfe62f">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Л.Н.</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 60</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1949-01-01"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">60</biblScope>
                        <biblScope unit="page">455-457</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1862-10-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="type" ana="#letters"/>
                <catRef target="sent" ana="#sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">264</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gr.S.N.Tolstomu_264">
  <body>
   <div>
    <p id="dbeadde2-21f4-4306-b0fb-54fcb813739a">
      <pb n="455"/>
    </p>
    <p id="5c388e7f-d2c4-4304-83e3-492858737329">
      <span index="false" class="opener">
     * 264. Гр. С. Н. Толстому.1862 г. Октября 18. Я. П.
    </span>
    </p>
    <p id="86cdfd05-7089-401f-a17d-9fb02e1c36db" rend="left">
     Нынче мы с женой, гуляя, делали планы, как взять да из Никольского приехать к тебе. Планы эти мы делали оттого, что погода хороша, и я тебе завидую, и планы эти, разумеется, остались и останутся планами, тем более, что мы не знаем, поедем ли в Никольское.
     <ref target="#note1">1</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Поездка в Никольско-Вяземское (имение покойного брата Толстого — Николая Николаевича) описана в письме С. А. Толстой к Т. А. Ергольской от 4 ноября 1862 г.
     </note>
     П. Е.
     <ref target="#note2">2</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      П. Е. Воробьев.
     </note>
     был у нас, привез денег и повез туда к Посреднику мое объявление об отдаче на выкуп. Жду ответа, возьмется ли посредник сделать разверстание нынче осенью или нет. Михей
     <ref target="#note3">3</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Михей — староста в имении С. Н. Толстого.
     </note>
     нынче привез в тетинькин
     <ref target="#note4">4</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Т. А. Ергольская.
     </note>
     банк от тебя 900 р. и говорил, что он может получить еще 300. —
    </p>
    <p id="376452cb-c924-4630-9732-c6dbdd307917" rend="left">
     О нас тебе скажу, что мы решили, что со вчерашнего дня у нас начался только медовый месяц и нам так хорошо жить, что ни Федор Филипыч,
     <ref target="#note5">5</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Федор Филиппович — управляющий в Ясной Поляне.
     </note>
     ни Алеша
     <ref target="#note6">6</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Алексей Степанович Орехов.
     </note>
     не могут расстроить нашей жизни. Ездили мы к Исленьеву,
     <ref target="#note7">7</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Александр Михайлович Исленьев.
     </note>
     и было у него невыносимо скучно, и был у нас и был очень мил. Был я у Маши,
     <ref target="#note8">8</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      У М. М. Шишкиной — жены С. Н. Толстого (в Туле).
     </note>
     и всё там благополучно, и Гришу
     <ref target="#note9">9</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note9">
      Григорий Сергеевич Толстой.
     </note>
     я привозил в Ясную, за что ты пожалуйста не сердись, потому что от этого всем, как кажется, было только приятно, и ему, потому что мы с ним верхом ездили. Он очень переменился к своему авантажу, что я сразу заметил и чем Николинька
     <ref target="#note10">10</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note10">
      Николай Валерьянович Толстой, сын В. П. и М. Н. Толстых.
     </note>
     был очень польщен, приписывая это себе. Не знаю, насколько это справедливо. M-me Ауэрбах
     <ref target="#note11">11</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note11">
      Юлия Федоровна Ауэрбах, жена Г. А. Ауэрбаха.
     </note>
     пищала у нас уж раз и покровительствует по доброте своей Соню с высоты своего визга. Соня и не думала еще скучать, а всё больше и больше обживается и начинает ненавидеть студентов; и я начинаю понимать, что без них было бы лучше. На журнал чуть-чуть тянется подписка, но, по общему счету,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
      <sic>
       кый
      </sic>
      <corr>
       который
      </corr>
     </choice>
     я сделал на днях, журнал принесет мне 3000 р. убытку. К счастью, получил я на днях две статьи недурные,
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
      <sic>
       кые
      </sic>
      <corr>
       которые
      </corr>
     </choice>
     можно напечатать,
     <ref target="#note12">12</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note12">
      В ближайшем номере (сентябрьской книжке) «Ясной Поляны», дозволенной цензурой 5 ноября 1862 г., были напечатаны две статьи, принадлежавшие не учителям толстовских школ: «Свобода школы» Скворцова и «С успехом употребленный метод обучения грамоте в одной сельской школе» (без подписи).
     </note>
     так что с небольшим трудом я дотяну до 63 года, но подписки на будущий год не делаю и продолжать не буду журналом, а ежели будут набираться матерьялы, то буду издавать сборником, просто книжками, без всякого обязательства.
     <ref target="#note13">13</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note13">
      Такие сборники не были выпущены Толстым.
     </note>
     Вообще дела свои я, сам не замечая того, привожу, ежели не в порядок, то в ясность. От Машиньки
     <hi style="opdelimiter">
      получили
     </hi>
     <pb n="456"/>
     <hi style="npdelimiter">
      милое
     </hi>
     очень и радостное письмо. Перфильевы
     <ref target="#note14">14</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note14">
      В. С. и П. Ф. Перфильевы.
     </note>
     пишут, но не обстоятельно о Келере,
     <ref target="#note15">15</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note15">
      Густав Келер (см. № 282) в 1862 г. служил воспитателем у Г. А. Ауэрбаха.
     </note>
     <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
      <sic>
       кого
      </sic>
      <corr>
       которого
      </corr>
     </choice>
     они, однако, приглашают. Сам я не пришел еще в столь нормальное положение, чтобы писать, но статьи приготовил на 8-й и 9-й №-а.
     <ref target="#note16">16</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note16">
      В № 8 журнала «Ясная Поляна» была помещена статья Толстого «Об общественной деятельности на поприще народного образования», в № 9 — «Кому у кого учиться писать — крестьянским ребятам у нас, или нам у крестьянских ребят» (см. т. 8, стр. 247—300).
     </note>
     Вышел же теперь только 7-й.
     <ref target="#note17">17</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note17">
      № 7 журнала «Ясная Поляна» имеет цензурную помету 20 сентября 1862 г.
     </note>
     Писать мне хочется роман,
     <ref target="#note18">18</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note18">
      Речь идет о романе «Казаки», проданном для издания М. Н. Каткову.
     </note>
     но от Каткова,
     <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
      <sic>
       кот
      </sic>
      <corr>
       которому
      </corr>
     </choice>
     я писал, не получал ответа. А ответ должен решить дело. Соня спит в кабинете и таким неестественным сном целый вечер (и это уж другой раз), что я подумываю, уж не беременна ли она. Мне и тетиньке это так кажется. Но решит всё дело 29, которого я и жду с нетерпением. Она будет сердиться, что я ее не разбудил тебе написать, но ты мне поверишь лучше, что она тебя очень полюбила, и не по должности, и что когда ты ее узнаешь, ты ее верно полюбишь. Кланяюсь Келеру. Натрави-ка нам на солоп лисиц.
    </p>
    <p id="3e33937f-8bd9-4bef-938b-fe80a6e1ab30" rend="left">
     Прощай, напиши и ты пожалуйста.
    </p>
    </div>
  </body>
 </text>
</TEI>