<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_444_M_N_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">М. Н. Толстой от 14 апреля 1856 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. М. Н. Толстой, 14 апреля 1856 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5a3ff158-1205-41fd-b782-dc3547e4eb97">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">372-374 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1856-04-14" to="1856-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13835">Толстая Мария Николаевна (сестра Толстого) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">444 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M__N__Tolstoj_444">
    <body>
      <div>
        <p id="fab23122-95a5-4c9d-bd7f-9fd78c4023b7">
          <pb n="372"></pb>
        </p>
        <p id="143fbf36-de16-4201-962a-641f73819601">
          <span index="false" class="opener">444. М. Н. Толстой.1856 г. Апреля 14. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="9ef221f0-511b-498b-b51c-70a065c90c74" rend="Obrashenie">С праздником. </p>
        <p id="f5379a75-5869-41fb-9263-4e50d949c274" rend="Obrashenie1_">Милый друг Маша! </p>
        <p id="14da9c3b-58e5-4614-b72e-17b118283c69">Не стану извиняться, что тебе давно не писал, уже это столько раз было и все-таки не мешало нам любить друг друга и быть уверенным в этом. Хотя оно очень скверно. — Я теперь живу здесь в ожидании отпуска,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой, находясь на военной службе, просил отпуск, который ему был разрешен 16 мая 1856 г. В ноябре 1856 г., еще до истечения срока отпуска, Толстой вышел в отставку. </span>который, как говорят, выйдет не раньше, как через полторы недели. Уехать хочется ужасно с тех пор, как серьезно стало похоже на весну, хотя мне здесь не скучно. Но не думай, чтобы не скучно было от того, что много развлечений, напротив — здесь как-то хорошо работается, и я пописываю. Как ты нашла «Метель»?<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Рассказ Толстого «Метель» был закончен 11 февраля 1856 г. и впервые напечатан в мартовском номере «Современника» за тот же год. См. т. 3. </span>Боюсь, что она тебе не понравилась, и ждал и жду твоего суда. Хотел ее тебе посвятить, да не стоило. Теперь я на днях кончил довольно длинную повесть «Отец и сын»,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Отец и сын» — первоначальное заглавие повести «Два гусара». Новое заглавие, как пишет Толстой в Дневнике (см. т. 47, запись от 19 апреля), он дал своей повести по совету Некрасова. См. т. 3. Повесть была напечатана в № 5 «Современника» за 1856 г., с посвящением М. Н. Толстой. </span>которую вчера прочел <choice original_editorial_correction="Ив[ану]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="14129" type="person">Ивану</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Серг[еевичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="14129" type="person"> Серг</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="14129" type="person">Сергеевичу</name>
            </corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">И. С. Тургенев. </span>Он хлопал себя по ляжке и говорил, что прелестно, но, признаюсь, я ему не очень верю. Он слишком легко восторгается. Кстати, он был на днях серьезно болен, отчасти и мнительностью. Выдумал какую-то болезнь «бронхит», а я уверяю его, что бронхит не болезнь, а камень, и что даже такой у Валерьяна есть. — С <name placement="note" ref="3855" type="person">Григоровичем</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="3855" type="person">Дмитрий Васильевич Григорович</name> (1822—1899). См. т. 47, стр. 112 и 409. Толстой находился с Григоровичем в неизменно хороших отношениях. Переписка их, за исключением двух писем Толстого и одного письма Григоровича, не сохранилась. (Письма Толстого сгорели с архивом Григоровича при пожаре в его усадьбе Дулебино в начале 1900-х гг.)</span>я познакомился здесь, и он мне очень понравился, тем более, что он тебя ужасно уважает и ценит. Ему очень хочется посвятить тебе первое, что он напишет. Как понравился тебе его «Пахарь»?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Рассказ Григоровича «Пахарь» был напечатан в мартовской книжке «Современника» за 1856 г. </span>— Некрасов выезжает,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Некрасов уехал за границу весной 1856 г. </span>и я сказал сделать свой портрет. Кроме того, не раз он мне обещал приготовить для тебя все свои ненапечатанные стихи, но то не все, то дурно написаны, и всё откладывал. — Кроме <hi>того, </hi>
          <pb n="373"></pb>
          <hi>по </hi>моему предложению, все литераторы сделали фотографическую группу:<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Группа писателей, о которой пишет Толстой, снята фотографом Левицким 15 февраля 1856 г. Фотография воспроизведена в т. 60. </span>
          <choice original_editorial_correction="Тург[енев]">
            <sic>Тург</sic>
            <corr>Тургенев</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Григор[ович]">
            <sic>Григор</sic>
            <corr>Григорович</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Друж[инин]">
            <sic>Друж</sic>
            <corr>Дружинин</corr>
          </choice>, Гончаров, Островский и я, и эту группу я тебе пришлю. Спроси у <choice original_editorial_correction="Нат[альи]">
            <sic>Нат </sic>
            <corr>Натальи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[овны]">
            <sic>Петр</sic>
            <corr>Петровны</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Н. П. Охотницкая. </span>что значит три ужасно ясные памятные сна, которые я видел эти три дня: 1) я вертел стол, и стол мне сказал: что меня женят в Москве, и даже назвал, на ком, и что я буду очень счастлив, 2) у меня зуб выдернули и 3) вчера, что будто ты сошла с ума, и я тоже. Прощай, милый друг, тысячу раз целую тебя, Валерьяна и детей. Пожалуйста, отвечай немедленно. </p>
        <p id="9a517f40-be09-4896-90ad-15c1a3f2752e">На место Несельроде<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Карл Васильевич Нессельроде (1780—1862) — государственный канцлер, министр иностранных дел (1844—1856), ярый крепостник и реакционер. </span>назначен <name placement="text" ref="3699" type="person">Горчаков Александр</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <name placement="note" ref="3699" type="person">Александр Михайлович Горчаков</name> (1798—1883) — дальний родственник Толстого, лицейский товарищ Пушкина, с 1856 по 1882 г. — министр иностранных дел, государственный канцлер.</span>Долгоруков, военный министр, сменен.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <name placement="note" ref="4517" type="person">Василий Андреевич Долгоруков</name> (1804—1868) — военный министр с 1853 до 1856 г., с 1856 до 1866 г. начальник III отделения и шеф жандармов.</span>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>