<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_138_A_A_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Толстой от 14 сентября 1865 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Толстой, 14 сентября 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3cde36d7-ea71-4287-8983-21f433bcf545">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">103-105 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Вяземское </placeName>
          <date from="1865-09-14" to="1865-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">138 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__A__Tolstoj_138">
    <body>
      <div>
        <p id="17c3f3a9-3eef-4afb-bc68-936e4eb0e2d9">
          <pb n="103"></pb>
        </p>
        <p id="683d6d3a-6d95-47ce-84d6-d314f7631d8a">
          <span index="false" class="opener">* 138. А. А. Толстой.1865 г. Сентября 14. Никольское-Вяземское. </span>
        </p>
        <p id="47ffe0a7-c51b-4142-ac3d-a7dc85ed7fcf">Простите меня, добрый друг, что, так долго не писав вам, пишу вам деловое и просительское <hi>письмо. </hi>
        </p>
        <p id="aa911b79-6b28-4a4c-849d-2231295f0079">
          <pb n="104"></pb>
          <hi>Помогите </hi>нам, пожалуйста. Я вам писал, что Валерьян Толстой умер. Но чего я не писал вам, это то, что задолго и до своей смерти он имел связь с одной мещанкой (не помню ее <choice original_editorial_correction="фам[илии]">
            <sic>фам</sic>
            <corr>фамилии</corr>
          </choice>) и оставил свое именье детям, растерзанное долгами, и всё в пользу этой женщины, и очень незаконно, как говорят люди сведущие. — </p>
        <p id="5ae3f101-feda-4f2b-8433-fd1a81020426">Сестре советовали начинать процесс. Я посоветовал ей обратиться к Перфильеву.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="10663" type="person">Степан Васильевич Перфильев</name> (1796—1878) — жандармский генерал, отец приятеля Толстого В. С. Перфильева. О С. В. Перфильеве см. т. 59, стр. 35. </span>Мы это и сделали, но Перфильев ответил мне, что дело это может решиться ведомством жандармов, но что он не может его начать, а должно обратиться с письмом к <choice original_editorial_correction="кн[язю]">
            <sic>кн</sic>
            <corr>князю</corr>
          </choice> Н. А. Долгорукову.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой ошибся: не «Н. А.», а «В. А.» — <name placement="note" ref="4517" type="person">Василий Андреевич Долгоруков</name> (1803—1868), шеф жандармов и главный начальник III Отделения в 1856—1865 гг. </span>И он даже присоветовал мне обратиться через вас (я бы сам не догадался!). — </p>
        <p id="28fee56f-d5d5-4b59-8480-323525899313">Вот в чем дело: Валерьян оставил всего состояния тысяч на 50 и за два дня до своей смерти выдал этой женщине, на имя 3-го лица,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Н. В. Лихарев. <ref target="file:///Volume_61_N__V__Lixarevu_114.xml">См. письмо № 114</ref>. </span>заемное письмо в 18000. Сверх этого еще прежде выдан им той же женщине вексель в 3000 и отдан ей дом в Раненбурге, и отдана ей по расписке, выданной тоже [за] два дня до смерти, вся движимость, бывшая при нем и оцененная ниже стоимости в 6000. — Мы — т. е. сестра не желала бы оспаривать ни 3000, ни дома, ни движимости, <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
            <sic>кой</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> было более, чем на 15000, но заемное письмо, данное за два дня до смерти в 18000, слишком расстроивает дела детей и путает все дела по опеке и слишком очевидно вынуждено у умирающего человека, находившегося во власти этой женщины, чтобы мы не употребили всё, что в нашей власти, чтобы опровергнуть этот вексель. Чтобы, неосторожно поступив, не получить отказа, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
            <sic>кый</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> испортит всё дело, будьте такая, как всегда, sondez le terrain<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[позондируйте почву] </span>и напишите, можно ли надеяться на успех и должно ли следовать совету Перфильева и писать <choice original_editorial_correction="кн[язю]">
            <sic>кн</sic>
            <corr>князю</corr>
          </choice> Долгорукому? </p>
        <p id="a9e1835e-72b8-48f4-a64d-4ccdd4d0b4fd">Позвольте мне ничего не говорить о моей уверенности в вашей дружбе и о том, как мне совестно и т. д. — всё это давно сказано между нами. — </p>
        <p id="bce8a650-a019-437a-9f9e-d79d93efcd1a">Я продолжаю быть доволен своей судьбой — женой, детьми (когда-то я покажу вам их?) и недоволен собой и своей деятельностью. Из вашего последнего письма мне кажется, что вам просто не понравилось мое последнее писанье.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Письмо А. А. Толстой от 18 июля 1865 г. с ее отзывом о «1805 годе» напечатано в ПТ, № 57. </span>Пожалуйста, напишите мне откровенно. Мне это очень важно. Мне самому оно начинает очень не нравиться. </p>
        <p id="f15a5fa1-9928-4e80-84b4-92ee609e9c2d">Прощайте, напомните обо мне всем тем, кто меня <hi>любит. </hi>
        </p>
        <p id="1ff676e1-144a-4727-831d-7727c326464a">
          <pb n="105"></pb>
          <hi>Зимой </hi>надеюсь с вами увидеться, ежели вы будете в Петербурге. </p>
        <p id="60256a60-5033-4478-bd93-f130414e8e68">Как мне будет радостно и странно. — </p>
        <p id="121b1638-5b67-439e-8f9b-8f2c749698e3" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="72434112-6a86-41c2-af80-1bcd76b9a6ab">14 сентября </p>
        <p id="1d12a2d1-7f48-470e-8375-a533e56eb3b7">Никольское. </p>
        <p id="698ec723-6ffd-40d3-a17e-6926e88cac81">Пишите в Тулу. </p>
        <p id="299582b8-30eb-4a91-9632-e601679dcee5">Валерьян жил в Раненбурге в собственном доме, а умер в Липецке. </p>
        <p id="d9ff6332-6fab-4c80-9e4e-9b40ce7505d2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано с пропусками в ПТ, № 58. Год определяется сопоставлением с письмом № 114.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>