<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_344_A_A_Fetu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Фету от 16 июля 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 16 июля 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2764e2d6-70aa-4401-918a-20d7439c52fb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">255-256 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Каралык </placeName>
          <date from="1871-07-16" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">344 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__A__Fetu_344">
    <body>
      <div>
        <p id="2ab2e158-ccff-4bf3-ad88-8ae9abd5fa60">
          <pb n="255"></pb>
        </p>
        <p id="6cd57d30-b164-4b62-bb0c-b3195ef36fb2">
          <span index="false" class="opener">344. <name placement="text" ref="14499" type="person">А. А. Фету</name>.1871 г. Июля 16...17. Каралык. </span>
        </p>
        <p id="ab316f63-9c42-4852-9f9e-c38e02f038b0">Благодарю вас за ваше письмо, любезный друг. Кажется, что жена сделала фальшивую тревогу, отослав меня на кумыс и убедив меня, что я болен. Как бы то ни было, теперь, <hi>после </hi>
          <pb n="256"></pb>
          <hi>4-х </hi>недель, мне кажется, совсем справился. И как следует при кумысном лечении, с утра до вечера пьян, потею и нахожу в этом удовольствие. </p>
        <p id="0ca78727-6a55-47a0-a16f-17017311ac44">Совет ваш исполняю и подпустил не только офицерского и помещичьего сока, но скифского. И хорошо. </p>
        <p id="d5301541-52f5-42f9-a182-cd6a818e5a5f">Здесь очень хорошо и значительно всё. Если бы не тоска по семье, я бы был совершенно счастлив здесь. — </p>
        <p id="ab615462-a347-47f4-87a9-d9e0d20a9f36">Если бы начать описывать, то я исписал бы 100 листов, описывая здешний край и мои занятия. Читаю и Геродота, который с подробностью и большой верностью описывает тех самых галакто-фагов-скифов, среди которых я живу. </p>
        <p id="6ece1998-0cb3-463f-bc38-37f7ed53d294">Вчера начал писать это письмо и писал, что я здоров. Нынче опять болит бок. Сам не знаю, насколько я нездоров, но нехорошо уж то, что принужден и не могу не думать о моем боку и груди. И прислушиваюсь. Жара третий день стоит страшная. В кибитке накалено, как на полке, но мне это приятно. Край здесь прекрасный, по своему возрасту только что выходящий из девственности, по богатству, здоровью и в особенности по простоте и неиспорченности народа. </p>
        <p id="112c43b1-83d0-471a-88ce-a51ac0b6c95f">Я — как и везде, примериваюсь, — не купить ли имение.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Возвратясь с кумыса, Толстой окончательно решил купить в Самарской губернии, Бузулукском уезде 2500 десятин земли, принадлежавшей флигель-адъютанту Н. П. Тучкову. Для совершения купчей крепости он 25 августа ездил в Москву, откуда возвратился 29 августа. </span>Это мне занятие и лучший предлог для узнания настоящего положения края. </p>
        <p id="9a849b73-e8ef-4e90-a1ab-f31984b3e10d">Теперь остается 10 дней до 6 недель, тогда напишу вам и устроимся, чтобы увидеться. Душевный поклон Марье Петровне. </p>
        <p id="fcbcbb1e-e9e7-4b16-beec-22d8b8e9841f" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="55c2bec3-d2d1-48a7-a48f-56fb569c5dee">Помогай вам бог с вашими трудами. Хомутов на вас много; и труднее и интереснее всех Петя.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. прим. 1 к письму № 331. </span>Поцелуйте его за меня. </p>
        <p id="bb369da8-20ca-4980-8e6d-7d05d96bfc9b">17 июля. </p>
        <p id="24661763-9312-47bb-98d4-949fd0c3bc14" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано, с пропуском одной фразы и с датой: «18 июля 1871», в «Русском обозрении», 1890, 7, стр. 19. </p>
        <p id="2487bd72-a2de-4295-b4be-05292cd216d2" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Фета, полученное Толстым 16 июля ( <ref target="file:///Volume_83_a16-17_97.xml">см. т. 83, письмо № 97</ref>).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>