<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_015_A_A_Fetu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Фету с 1 мая 1863 г. по 3 мая 1879 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 1 мая 1863 г. — 3 мая 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="830b12bc-90de-42fd-a68e-b51de8ec35ee">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">16-17 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1863-05-01" to="1879-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">15 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__A__Fetu_15">
    <body>
      <div>
        <p id="27793c4f-2abc-4f26-9d49-d8f82c704c77">
          <pb n="16"></pb>
        </p>
        <p id="ad4642bd-d1c9-4e19-93ae-bd11568cbf51">
          <span index="false" class="opener">* 15. <name placement="text" ref="14499" type="person">А. А. Фету</name>.1863 г. Мая 1...3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="80b422d2-fed3-4306-a764-0dbae1574d5f">Ваши оба письма одинаково были мне важны — значительны и приятны, дорогой <name placement="text" ref="14499" type="person">Афанасий Афанасьевич</name>. Я живу в мире столь далеком от литературы и ее критики, что, получая такое письмо, как ваше, первое чувство мое — удивление. Да кто <hi>же </hi>
          <pb n="17"></pb>
          <hi>это </hi>такое написал Казаки и Поликушку? Да и что рассуждать об них. Бумага всё терпит, а редактор за всё платит и печатает. Но это только первое впечатление, а потом вникнешь в смысл речей, покопаешься в голове и найдешь там где-нибудь в углу между старым забытым хламом, найдешь что-то такое неопределенное, под заглавием: <hi>художественное</hi>. И сличая с тем, что вы говорите, согласишься, что вы правы, и даже удовольствие найдешь покопаться в этом старом хламе и в этом старом, когда-то любимом запахе. И даже писать захочется. Вы правы, разумеется. Да ведь таких читателей, как вы, мало. <choice original_editorial_correction="Полик[ушка]">
            <sic>Полик</sic>
            <corr>Поликушка</corr>
          </choice> — болтовня на первую попавшуюся тему человека, который «и владеет пером»; а Казаки — с <hi>сукровицей</hi>, хотя и плохо. А Полонской-то бедный как плохо рассуждает во «Времени».<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="10996" type="person">Яков Петрович Полонский</name> (1819—1898) — поэт и писатель. Толстой имеет в виду его статью «По поводу последней повести гр. <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> “Казаки”. (Письмо редактору)» — «Время», 1863, 3, стр. 91—98.</span>Теперь я пишу историю пегого мерина,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«История пегого мерина» впоследствии получила название «Холстомер. История лошади». См. т. 26. </span>к осени, я думаю, напечатаю.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Холстомер», не законченный Толстьм в 1863 г. и переработанный в 1885 г., был издан впервые только в 1886 г., в третьем томе «Сочинений гр. Л. Н. Толстого», изданных С. А. Толстой. </span>Впрочем, теперь как писать, теперь незримые усилья даже зримые<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Слова из стихотворения Фета: «Опять незримые усилья...» См. А. А. Фет, «Полное собрание стихотворений», М., изд. «Советский писатель», 1937 (Библиотека поэта. Под ред. М. Горького), стр. 35. </span>и притом я в юхванстве<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">H. Н. Толстой рассказывал Фету о Юхване следующее: «Понравилось Левочке, как работник Юфан растопыривает руки при пахоте. И вот Юфан для него эмблема сельской силы, вроде Микулы Селяниновича. Он сам, широко расставляя локти, берется за соху и юфанствует» (А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 237). </span>опять по уши. И Соня со мной. Управляющего у нас нет, есть помощники у меня по полевому хозяйству и постройкам, а она одна ведет контору и кассу. У меня и пчелы, и овцы, и новый сад,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В 1863 г. Толстой расширил яблоневый сад, отведя под него 38 гектаров земли и посадив 6500 деревьев. </span>и винокурня. И всё идет понемножку, хотя, разумеется, плохо сравнительно с идеалом. Что вы думаете о польских делах?<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Толстой имеет в виду вооруженное восстание в Польше в 1863 г., жестоко подавленное царским правительством в начале 1864 г. </span>Ведь дело-то плохо, не придется ли нам с вами и с Борисовым<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Иван Петрович Борисов. </span>снимать опять меч с заржавевшего гвоздя? — Что ежели мы приедем в Никольское,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Никольское-Вяземское, имение Толстых в 18 км. от Новоселок, имения И. П. Борисова. </span>увидим мы вас? Когда вы будете у Борисовых? Не пригоним ли мы так, чтобы вместе съехаться? Прощайте. Марье Петровне<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Мария Петровна Фет (1828—1894), рожд. Боткина, жена А. А. Фета. </span>мой душевный поклон. Соня и тетенька кланяются. </p>
        <p id="d50ceaa0-ad39-4bea-8bb9-7d83081f0aeb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано, с пропуском слов о Полонском и с датой: «1863 г.», в книге: А. Фет, «Мои воспоминания», I, М. 1890, стр. 418—419. Датируется на основании ответного письма А. А. Фета от 6 мая 1863 г. </p>
        <p id="b424423e-20ba-419f-9673-f113dc2e39f9" rend="petit" class="comments" index="false">Об А. А. Фете см. т. 47, стр. 303, и т. 83, стр. 42. </p>
        <p id="149efdbe-f8e6-42c3-b94a-309bf12f65e6" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письма Фета от 4 и 11 апреля, с критикой «Казаков» и отзывом о «Поликушке».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>