<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_209_M_S_Bashilovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. С. Башилову от 31 мая 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. С. Башилову, 31 мая 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a3b8dfcf-aa1d-48f9-89ae-0f811b11d33c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">169-170 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1867-05-31" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1076">Башилов Михаил Сергеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">209 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M__S__Bashilovu_209">
    <body>
      <div>
        <p id="7ea0c48c-3fa1-449b-bebd-70b723f4d6d0">
          <pb n="169"></pb>
        </p>
        <p id="49d88d58-529b-4a9a-b3f9-77b1b6cfce81">
          <span index="false" class="opener">* 209. М. С. Башилову.1867 г. Мая 31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="54aeda82-300d-4b5f-b8b8-52a87afa87ed" rend="right">31 мая. </p>
        <p id="df8007ba-0699-4555-9b5c-fb247ce55dd5">Я все ждал от Вас, любезный Михаил Сергеич, известий и, не получая, пишу о наших делах. </p>
        <p id="d529b3d8-d601-4dcd-8237-f16cd88121b2">В каком положении находится ваша работа и работа <hi>граверов? </hi>
        </p>
        <p id="be7c3d89-2a44-42b1-ad35-7f055de4e064">
          <pb n="170"></pb>
          <hi>Какие </hi>вы выбрали сцены?<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Сцены для иллюстраций ко второму тому, о котором Толстой писал Башилову 28 февраля, что он «переписывается». </span>и третье, ежели Вам не нужна более рукопись, пришлите мне ее поскорее. Мне она <hi>очень нужна</hi>. У меня голова кругом идет от затеянного мною печатания. </p>
        <p id="e6ffe0e9-749e-4362-85f5-d70a24f36f8a">
          <choice original_editorial_correction="Катковск[ая]">
            <sic>Катковск</sic>
            <corr>Катковская</corr>
          </choice> типография сначала согласилась сделать мне кредит,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. письмо к М. Н. Лаврову от 24...25 марта, № 204. </span>потом на последние мои предложения замолчала; так что я думал печатать здесь в Туле без картин первое издание, но и тут неудобства: надо в цензуру отдавать, а это страшно и долго. С этой же почтой пишу Каткову последний раз,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо неизвестно. </span>а в половине мая<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Несомненная ошибка вместо «июня». Толстой приехал в Москву 17 июня, тогда и было окончательно решено дело издания. </span>думаю сам быть в Москве. <name placement="text" ref="1324" type="person">Андрей Евстафьевич</name> мне писал, что Вы передавали ему, что с граверами у вас дело не идет и что вы мне об этом напишете. В это же время я решил было печатать в Туле и потому просил его передать Вам, что я прошу вас (тем более, что и без того есть затруднения) приостановиться работой. Теперь я повторяю то же. Что я издам с картинами, это верно, но издам ли первое издание с <choice original_editorial_correction="карт[инами]">
            <sic>карт</sic>
            <corr>картинами</corr>
          </choice> нынче осенью, или второе на будущий год, этого я еще не знаю. </p>
        <p id="0ec5cc0a-195f-4773-9f6e-14aa4c78a597">Кланяюсь вашей жене и целую ваших детей за себя и жену. </p>
        <p id="4846135a-a908-4b77-a752-e30aee1bfde7" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="1471242a-2414-4a34-9d5d-1f24c12ab20f">Пожалуйста, отвечайте поскорее и пришлите рукопись. </p>
        <p id="1f2bd38f-9059-4da2-9d40-bf51b4b75198" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывок впервые опубликован в ТТ, 3, стр. 153. Год определяется сопоставлением с письмами №№ 195, 197 и 201. </p>
        <p id="74d04a58-967a-4c58-ae2b-acce2b531e6a" rend="petit" class="comments" index="false">Подготовка иллюстраций к «Войне и миру» все еще не налаживалась. Рихау отказывался гравировать, М. С. Башилов не мог найти других граверов. Об этом в начале апреля А. Е. Берс писал Толстому, уговаривая его отказаться от картинок. Не получая известий от самого Башилова, Толстой настоящим письмом решил временно приостановить его работу, которая так и не была возобновлена. </p>
        <p id="43ef707c-e081-41d6-8853-70a0bcc4c0bb" rend="petit" class="comments" index="false">В течение года была приготовлена двадцать одна иллюстрация только к первой части (в современных изданиях — к первым двум частям) первого тома.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>