<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_050_M_N_i_S_N_Tolstym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. Н. и С. Н. Толстым от 15 мая 1864 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. Н. и С. Н. Толстым, 15 мая 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="be401901-ec02-439f-9d24-11e57f9fba2d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">49-50 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1864-05-15" to="1864-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13835">Толстая Мария Николаевна (сестра Толстого) </persName>
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">50 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M__N__i_S__N__Tolstym_50">
    <body>
      <div>
        <p id="fdc64f8b-0a4d-44e3-95b0-655e8547112f">
          <pb n="49"></pb>
        </p>
        <p id="9fc31c7f-0164-40f9-a2cf-d40d76e93eb7">
          <span index="false" class="opener">* 50. М. Н. и C. Н. Толстым.1864 г. Мая 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="de002bd1-a119-4c91-a826-476afbac5cc7">Пишу вам несколько слов с деньгами 1200 р. — всё, что я успел собрать до сих пор. Кроме того, 600 р. из Петербурга,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От издателя Стелловского. См. прим. 2 к письму № 49. </span>я надеюсь, что уже высланы, что составит больше того, чем то, что вы требовали, на 200 р. Но из <choice original_editorial_correction="П[етер]б[ур">
            <sic>Пб[ур</sic>
            <corr>Петербур</corr>
          </choice>]га я ничего не знаю и потому боюсь, чтоб не ошибиться и через 4 дня вышлю еще 400. Ежели я долго задержал деньгами, то виноват не я. Я сделал всё, что мог. Черемушкин<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Борис Филиппович Черемушкин, купец, покупавший хлеб в Ясной Поляне. См. т. 83, стр. 3, и в наст. томе письмо № 4. </span>просил 300 р. на 1000 процентов, и денег ни у кого нет. Пираговские же мужики до сих пор, несмотря на мои поездки в Пирагово и жалобы посреднику, не уплатили половины оброка и обещают через неделю. Деньги, которые я посылаю, собраны частью из Сережиного, частью из Машиного оброка, частью за рожь Соколова. Машенькин оброк весь 480 р., а не 700 р., как ты пишешь — и не заплачена и половина. В Пираговах, впрочем, всё идет хорошо. Ежели нужны еще деньги и сколько, телеграфируйте. Пишу в 7 часов утра после ночи, в которую я не ложился и не раздевался. Сережа<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Одиннадцатимесячный <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name>. </span>
          <hi>очень </hi>болен поносом. Доктор Виганд<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Эдуард Ильич Виганд, доктор медицины, был врачом в тульской гимназии, обычно лечил Толстых. </span>был и успокоил, говоря, что опасного нет, но я очень боюсь. Напишите же, пожалуйста, вы. Уж мне, <choice original_editorial_correction="б[ог]">
            <sic>б</sic>
            <corr>бог</corr>
          </choice> знает, какие мысли начинают приходить насчет вас. </p>
        <p id="cfde5276-11b1-4e79-9c82-a9df8144095b">Прощайте, перевертывайтесь как можно, чтоб приехать поскорее, это главное, а там всё устроится. — </p>
        <p id="762651f6-b93b-4911-aaee-4bce38d5e73f">15 мая. </p>
        <p id="da8ddad3-62cb-4cbf-ba33-b9bd704369c1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Год определяется сопоставлением с письмом № 49.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>