<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_442_M_N_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">М. Н. Толстой от 20 ноября 1855 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. М. Н. Толстой, 20 ноября 1855 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9a4716cd-4af2-4b3d-9d93-fc29d0846b2b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">369-370 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1855-11-20" to="1855-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13835">Толстая Мария Николаевна (сестра Толстого) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">442 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M__N__Tolstoj_442">
    <body>
      <div>
        <p id="2e30754f-179c-4203-b4ca-3d7a825a9216">
          <pb n="369"></pb>
        </p>
        <p id="bf561019-4c18-4f3b-8c89-68443fa0e7c3">
          <span index="false" class="opener">442. М. Н. Толстой.1855 г. Ноября 20. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="b67dee72-a134-48dd-9571-a2e813ff4dc5" rend="Obrashenie">Милый друг Маша! </p>
        <p id="efad2fcc-ab8c-4c73-b907-e0644ed9efe2">Письмо это, боюсь, будет безалаберно, потому что писано второпях, но зато так, как ты хотела, сейчас же после моего приезда<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">18 ноября 1855 г. Толстой приехал в Петербург в качестве военного курьера с донесением о действиях артиллерии при штурме Севастополя соединенными войсками Франции, Англии и Турции 24—28 августа 1855 г. Донесение это было поручено составить Толстому. Текст его см. в т. 4, стр. 299—306. </span>и свидания с <choice original_editorial_correction="И[ваном]">
            <sic>И </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="14129" type="person">Иваном</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="С[ергеевичем]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="14129" type="person"> С</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="14129" type="person">Сергеевичем</name>
            </corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="14129" type="person">Иван Сергеевич Тургенев</name> (1818—1883). О знакомстве Толстого с Тургеневым и их взаимоотношениях см. т. 60, стр. 171—172, и т. 47, стр. 280—281. </span>— Приехав вчера в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice> в 9 часов, я тотчас же поехал в баню, убедившись, однако, наперед, что Тургенев будет дома до 12 часов. Из бани, напившись чаю, я побежал к нему и встретил его в то время, как он выходил, чтоб ехать ко мне, потому что человек его говорил ему, что какой-то приехавший граф Толстой присылал спрашивать, будет ли он дома. — Мы с ним сейчас же изо всех сил расцеловались. Он очень хороший. С ним вместе поехали к Некрасову,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="9649" type="person">Николай Алексеевич Некрасов</name> (1821—1878) в то время был издателем-редактором «Современника», где с 1852 г. печатались первые произведения Толстого. Подробнее см. тт. 1—4 и 59—60.</span>у которого обедали и до 8 часов сидели и играли в шахматы. Он выиграл 2, я одну, но я был не в духе, а он со мной не сладит. Нынче я перееду к нему. Он очень просит, и мне хочется, но боюсь, что мы будем мешать друг другу, однако попробуем.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">По приглашению Тургенева Толстой тотчас после их знакомства остановился у Тургенева и прожил у него более месяца. О пребывании Толстого у Тургенева в 1855 г. см. т. 47, стр. 299—300. </span>— Больше всего я его полюбил за то, что он вас — тебя и <choice original_editorial_correction="Ник[оленьку]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>
              <name placement="note" ref="13893" type="person">Николеньку</name>
            </corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="13893" type="person">Николай Николаевич Толстой</name> (1823—1860) — старший брат Толстого. См. о нем т. 46, стр. 333—334, и т. 59, прим. к письму № 50.</span>и Валерьяна<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Тургенев познакомился с H. Н. Толстым, <name placement="note" ref="13835" type="person">Марией Николаевной</name> и ее мужем Валерианом Петровичем Толстым раньше, чем с <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>. См. письма И. С. Тургенева к М. Н. и В. П. Толстым, опубликованные В. И. Срезневским в сборнике «Звенья», 1, изд. «Academia», М. —Л. 1932, стр. 282—295. Тургенев был в дружеских отношениях с М. Н. и H. Н. Толстыми, о чем Толстой рассказывает в своих «Воспоминаниях» (см. т. 34).</span>так любит и ценит. — Некрасов интересен, и в нем много доброго, но в нем нет прелести, привязывающей с первого раза. — Он очень плох. Портрет же его я тебе непременно достану.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">О фотографии Некрасова для М. Н. Толстой Тургенев писал М. Н. и В. П. Толстым 17 октября 1855 г. См. «Звенья», I, стр. 291. </span>Нынче готова моя форма, и я делаю визиты официальные. Прощай, душа моя, пиши мне, целуй Валерьяна и детей. — Тургенев всё спрашивал, как <hi>далеко </hi>
          <pb n="370"></pb>
          <hi>проскочила </hi>от меня пуля, и говорит, что со вчерашнего же вечера поведет батареи, чтоб меня не впускали назад в армию, а я ему говорю, что и сам этого хочу, но ни за что не сделаю ни одного шага для этого, и ежели он хочет делать, то делал бы так, чтоб я не знал, а то я ему помешаю. — Еще раз прощай, милый друг, кажется, что я здесь приятно и с пользой проведу несколько времени, ежели сам себе не испорчу, а там Тургенев обещает ехать со мной вместе в Тулу на выборы. </p>
        <p id="31b2759a-39ed-421a-a1f4-4987ca91a468">20 ноября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>