<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_223_P_I_Bartenevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бартеневу от 19 сентября 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бартеневу, 19 сентября 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1ce3bd75-4a4d-4e96-adca-3201f2eaaa41">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">177-178 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1867-09-19" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="999">Бартенев Петр Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">223 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Bartenevu_223">
    <body>
      <div>
        <p id="3cf98c2d-c32f-4eb6-a7db-ae1885e74e56">
          <pb n="177"></pb>
        </p>
        <p id="5aff0dc8-8565-4adf-9dd5-3a78b45e4c38">
          <span index="false" class="opener">223. <name placement="text" ref="999" type="person">П. И. Бартеневу</name>.1867 г. Сентября 19...20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="44349cbb-707a-4889-83fb-95a1a51120d7">На днях я буду в Москву<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой был в Москве в связи со своей поездкой на Бородинское поле, где он хотел осмотреть место сражения, к описанию которого приступил. 25 сентября Толстой со своим двенадцатилетним шурином Степаном Берсом поехал в Бородино, а 27-го возвратился в Москву. Об этой поездке см. т. 83, письма №№ 71 и 72, и С. А. Берс, «Воспоминания о гр. Л. Н. Толстом», Смоленск 1894, стр. 49—50, где поездка эта ошибочно отнесена к 1866 г. </span>и обо всем переговорю с вами. Коректуры я продержал и в одном месте много перемарал; но задержал я все-таки не так долго, как долго типография не присылала мне оных. Эта задержка совсем расстроила мой порядок занятий, и только теперь я опять наладил и прошу регулярно пересылать мне 3-ю часть.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Слово «часть» Толстой употребляет здесь вместо слова «том». В издании 1868—1869 гг. текст романа был разбит на шесть томов, из которых каждый состоял из двух-трех частей, подразделенных на главы. </span>
        </p>
        <p id="974ddfd7-9d16-4638-9e64-6affb00507c4">
          <choice original_editorial_correction="Ник[олая]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>Николая </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Павл[овича]">
            <sic>Павл</sic>
            <corr>Павловича</corr>
          </choice> Петерсона<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Николай Павлович Петерсон (1844—1919) — в 1862 г. был учителем в школах, устроенных Толстым (см. т. 8). С 1867 по 1869 г. по рекомендации Толстого был библиотекарем в Чертковской библиотеке, заведующим которой был П. И. Бартенев. </span>рекомендую вам, как прекрасного, честнейшего, искреннейшего и добросовестнейшего человека и очень не глупого. </p>
        <p id="997bf3bf-2200-4915-b930-92ff59da3af7">Особенно измараны — прием в масонство и французское письмо Билибина.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">T. II, ч. II, гл. VIII и IX первого и настоящего изданий. </span>
        </p>
        <p id="b14baaeb-8daa-4657-8fd7-abbfc87680d8">Пожалуйста, посмотрите их в гранках, и ежели неясно, то пришлите мне еще раз (ежели я не буду в <hi>Москве). </hi>
        </p>
        <p id="c06d903a-0b10-4d07-9f4d-66ffe7f8342e">
          <pb n="178"></pb>
          <hi>До </hi>обещанного в архив места я еще не дошел. А помню. </p>
        <p id="6bb3bdc0-a433-4653-90c2-1126f8c16508">Напишите, что Аксакова?<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="172" type="person">Анна Федоровна Аксакова</name>. См. прим. 1 к письму № 152. </span>
        </p>
        <p id="21035911-6aca-4e2a-96ff-1c5cd3d73c5c" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="498bf5dd-147b-4f35-8b37-0392f5fb4e80" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Сборнике Государственного Толстовского музея», М. 1937, стр. 173. Датируется письмом П. И. Бартенева от 17 сентября, в котором он подробно писал о состоянии дел с печатанием «Войны и мира».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>