<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_196_YU_F_Samarinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ю. Ф. Самарину от 10 января 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ю. Ф. Самарину, 10 января 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a1c5e935-ffb0-4ede-98f7-c97e4b391ff6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">156-158 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1867-01-10" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12213">Самарин Юрий Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">196 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="YU__F__Samarinu_196">
    <body>
      <div>
        <p id="fec6ae4c-bb3c-4125-9b5f-a8d195abbcbe">
          <pb n="156"></pb>
        </p>
        <p id="6e2abcfc-e85f-481a-a408-c200a78056da">
          <span index="false" class="opener">196. <name placement="text" ref="12213" type="person">Ю. Ф. Самарину</name>. Неотправленное.1867 г. Января 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a17bd755-922c-4fa6-84bc-1438eb57f4af">
          <name placement="text" ref="12213" type="person">Юрий Федорович</name>! Не знаю, как и отчего это сделалось, но вы мне так близки в мире нравственном — умственном, как ни один человек. Я с вами мало сблизился, мало говорил, но почему-то мне кажется, что вы тот самый человек, <choice original_editorial_correction="к[оторо]го">
            <sic>кго</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> мне нужно (ежели я не ошибся, то я вам нужен), <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
            <sic>кого</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> мне недостает — человек самобытно умный, любящий многое, но более всего — правду и ищущий ее. Я такой же человек. У меня есть мои пристрастия, привычки, мои тщеславия, <hi>сердечные </hi>
          <pb n="157"></pb>
          <hi>связи, </hi>но до сих пор — мне скоро 40 — я все-таки больше всего люблю истину и не отчаялся найти ее и ищу и ищу ее. Иногда, и именно никогда больше как нынешний год, мне не удавалось приподнимать уголки завесы и заглядывать туда — но мне одному и тяжело и страшно, и кажется, что я заблуждаюсь. И я ищу помощи и почему-то невольно один вы всегда представляетесь мне. Уже с начала осени я сбирался увидать вас и написать, но всё откладывал — но теперь дошло до того, что я пишу свой роман, пишу другое... надо написать Самарину, надо написать. Ну вот я и пишу. Что же я хочу сказать вам? Вот что. Ежели я не ошибаюсь, и вы действительно тот человек, каким я воображаю вас, ищущий объяснения всей этой путанице, окружающей нас, и ежели я вам хоть в сотую долю так же интересен и нужен, как вы мне, то сблизимтесь, будем помогать друг другу, работать вместе и любить друг друга, ежели это будет возможно. — Настолько я знаю вас, что мне нечего вам говорить: отвечая мне, будьте совершенно прямы и искренны — т. е. пишите мне, ответьте на мои вопросы, или, само собой разумеется, разорвите мое письмо и никому об нем не говорите, ежели оно вам покажется — так, странным <choice original_editorial_correction="проявление[м]">
            <sic>проявление</sic>
            <corr>проявлением</corr>
          </choice> чудака. Не говоря о тех вопросах, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> меня занимают и про <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я не могу еще начать говорить теперь, а ежели мы сойдемся, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мы и <choice original_editorial_correction="письмен[но]">
            <sic>письмен</sic>
            <corr>письменно</corr>
          </choice> и разговорно долго будем разрабатывать, ответьте мне на <choice original_editorial_correction="некот[орые]">
            <sic>некот</sic>
            <corr>некоторые</corr>
          </choice> вопросы, до вас лично касающиеся. Я узнал о вашем присутствии в Москве из заседаний земского — чего-то. Я читал ваши речи и ужасался. Для того, чтобы вам говорить <hi>там</hi>, вам надо (хоть как последнее о дворянстве) вашу мысль, выходящую из широких основ мышления, заострить так, чтобы она <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
            <sic>б</sic>
            <corr>была</corr>
          </choice> прилична, и когда она сделана приличною, то для всех (кроме <choice original_editorial_correction="нек[оторых]">
            <sic>нек</sic>
            <corr>некоторых</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> видят вас из-за нее, как я) она весит ровно столько же, сколько благоразумно-пошлое слово какого-нибудь <choice original_editorial_correction="благор[одного]">
            <sic>благор</sic>
            <corr>благородного</corr>
          </choice> дворянина или гнусного старичка Смирнова.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="12814" type="person">Николай Михайлович Смирнов</name> (1807—1870) — сенатор, был знаком с Пушкиным, муж его современницы А. О. Смирновой, рожд. Россет. 18 декабря 1866 г. на заседании Московского губернского земского собрания Смирнов произнес речь о необходимости принятия мер «против падающей нравственности крестьянского сословия». Возмущенный и содержанием речи Смирнова и тем, что ей было уделено время на заседании, имевшем целью обсудить «нужды крестьян», Ю. Ф. Самарин произнес язвительную речь, в которой обещал к следующему собранию представить записку о безнравственности дворянского сословия. Речь Ю. Ф. Самарина «О сельско-хозяйственных нуждах Московского земства» см. в «Московских ведомостях», 1866, № 274 от 29 декабря. </span>Я этого не могу понять. Как вы можете <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> commettre<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[себя сопоставлять] </span>с земством и т. п. Я эти ваши речи соединяю с тем, что вы мне сказали, когда я мельком видел вас — что я человек конченный... А этого нет, я это чувствую. Земство, мировые суды, война или не война и т. п. — всё это проявление организма общественного — роевого (как у пчел), на это всякая пчела годится и даже лучше те, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> сами не знают, что и зачем делают — тогда из общего их <hi>труда </hi>
          <pb n="158"></pb>
          <hi>всегда </hi>выходит однообразная, но <choice original_editorial_correction="известн[ая]">
            <sic>известн</sic>
            <corr>известная</corr>
          </choice> зоологическим законам деятельность. Эта зоологическая деятельность военного, государя, предводителя, пахаря есть низшая ступень деятельности, деятельность, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
            <sic>кой</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice>, правы матерьялисты, — нет произвола. Бисмарк думает, что он перехитрил всю Европу, а он только содействовал в числе 1000 др. причин необходимому в 1866 году кровопусканию Германии. Пускай клячи ходят на этом рушительном колесе, но вы ходите в этом колесе сознательно, вы, как добрый скакун, <choice original_editorial_correction="к[отор]ой">
            <sic>кой</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> бы мог свободно скакать по полям, стали на колесо, идете шагом с клячами и говорите себе: «я так буду ходить, чтобы мука выходила самая отличная». Мука будет всё та же, как от тех лошадей, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> наивно думают, что они далеко уйдут по колесу. Объясните мне это. Другое, чего я не понимаю в вас, это религиозные убеждения. Впрочем, я никогда не слыхал ваших убеждений от вас, я слышал об вас. Так ли это? Открытый ли это или закрытый для обсуждения в вас вопрос? Пожалуйста же изорвите мое письмо или напишите мне, но так, как я смотрю на вас, — я не вижу между нами никаких условных преград — я прямо сразу чувствую себя совершенно открытым в отношении вас. Ни казаться перед вами я не хочу ничем, ни скрыть от вас ничего не хочу самого задушевного или самого постыдного для меня, ежели вам бы нужно было это узнать. — Я буду очень счастлив, коли получу такое ваше письмо. Не знаю, как и отчего, но я много жду не для одних нас от нашего такого умственного сближения. Ежели же вы не захотите его, то напишите мне только, что получили мое письмо — мне тогда только будет немножко совестно встречаться с вами. </p>
        <p id="3de432a8-7110-4389-99f3-d3aaebb599a7" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="be0ea721-545d-4897-89cc-7f8540cafca2">10 января 1867 г. </p>
        <p id="8497a657-d51b-4272-a4eb-1df4a4f43d16" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в журнале «Печать и революция», 1928, 6, стр. 94—96. Судя по тому, что письмо сохранилось в архиве Толстого, оно не было отправлено. </p>
        <p id="13e15ee5-842f-4d6d-85e9-68867d93c5b0" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="12213" type="person">Юрий Федорович Самарин</name> (1819—1876) — с 1866 г. до конца жизни состоял гласным Московской городской думы и Губернского земского собрания. См. о нем т. 47, стр. 74 и 330. </p>
        <p id="88475381-ea53-44fc-83e0-5f47aaa38eb6" rend="petit" class="comments" index="false">Во время работы над философско-исторической частью «Войны и мира» Толстой, бывая в Москве, встречался с Ю. Ф. Самариным, С. А. Юрьевым и С. С. Урусовым, делился с ними своими мыслями. См. С. П. Арбузов, «Гр. Л. Н. Толстой. Воспоминания слуги», М. 1904, стр. <hi>107.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>