<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_267_P_I_Bartenevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бартеневу от 20 августа 1868 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бартеневу, 20 августа 1868 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4b827826-911a-41e9-9d98-ddac217da013">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">204-205 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1868-08-20" to="1868-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="999">Бартенев Петр Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">267 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Bartenevu_267">
    <body>
      <div>
        <p id="c3462cab-320d-40b0-af9b-f8725898610b">
          <pb n="204"></pb>
        </p>
        <p id="0d05f69a-b303-479c-8353-2c85e59bdd19">
          <span index="false" class="opener">* 267. <name placement="text" ref="999" type="person">П. И. Бартеневу</name>.1868 г. Августа 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a45a650a-5a6f-4f6a-918d-f94981f7bc90">Мне с вами всё неудача, любезный <name placement="text" ref="999" type="person">Петр Иванович</name>. В тот самый день и час, как я уезжал, вы приехали в Москву, и в Ясную вы так и не приехали. Это мне особенно досадно. Вы не можете себе представить, как мы ожидали вас. Мне <hi>совершенно </hi>
          <pb n="205"></pb>
          <hi>бескорыстно, </hi>независимо от дел, хотелось и хочется увидать вас у себя в Ясной. — </p>
        <p id="03cb1cc3-bc9c-4bef-997e-e79cd2061a08">Для других (Скайлер,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Евгений Скайлер (1840—1890) — американский консул, живший в Москве. Познакомившись с Толстым у В. Ф. Одоевского, Скайлер бывал у него в Москве и приезжал в Ясную Поляну. Скайлеру принадлежит первый перевод на английский язык «Казаков»: L. Tolstoy, «The cossacks: a tale of the Caucasus in 1852». Translated from the Russian by E. Schuyler. New-York 1872. Второе издание в 1878 г., третье в 1887 г. Одновременно выходили и в Лондоне. Им же написан ряд статей о Толстом. См. «Гр. <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name> по воспоминаниям Е. Скайлера» — «Русская старина», 1890, 9, стр. 631—655; 10, стр. 261—277. </span>которому не говорите про меня) жена нездорова, и я не могу принять, но вас я продолжаю ждать. Погода прелестная, и после Москвы вы увидите, как хороша Ясная. </p>
        <p id="dc9c30c2-e81a-4d90-b2a7-06be5ca5a669">Я, кажется, опять принимаюсь за работу. Второе издание я отдам печатать Мамонтову 4-ю часть.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой отдал печатать второе издание «Войны и мира» в типографию Риса, повидимому, весной 1868 г. </span>Продажу — комиссию отдам Соловьеву.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Иван Григорьевич Соловьев (1819—1881) — московский книготорговец, с 1867 г. комиссионер Толстого по продаже «Войны и мира». Сохранилось одно письмо Толстого к нему, относящееся к 1880 г. См. т. 63. </span>
        </p>
        <p id="5115ae96-5500-4004-94b2-17004f699864">Пятый том начал понемногу подвигаться. — </p>
        <p id="185e66b0-f27e-4049-8e6d-dbeb4337fe27">А критическое чутье осеннее ужасается на то, что я пропустил и напечатал весною. Ужасно плохи эти первые 6 листов. — </p>
        <p id="fe4c4749-539f-4182-8f2b-c00e35a2756c" rend="right">Весь ваш <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="2ae55d2b-d85b-4c05-ae7c-114311508312">20 августа. </p>
        <p id="b65b80cc-f340-4ce9-bc5b-a69fd6aa00bc">Сейчас Петя<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Петр Андреевич Берс. </span>мне говорит, что вы сердитесь на меня за то, что я якобы 2-е издание отдал печатать, не сказав вам. Это напрасно. </p>
        <p id="c90639e7-0c21-4738-88de-2c0e26ab162b">Приезжайте-ка ко мне, хоть посердитесь и рассердитесь. — </p>
        <p id="7ef5bccc-a68e-4cdd-9976-598f4437bf99" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Год определяется упоминанием о пятом томе «Войны и мира».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>