<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_319_S_S_Urusovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. С. Урусову от 29 декабря 1870 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. С. Урусову, 29 декабря 1870 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="06cbb899-5c6d-430a-8896-cc236cd9d403">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">245-246 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1870-12-29" to="1870-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14194">Уваров Сергей Семенович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">319 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S__S__Urusovu_319">
    <body>
      <div>
        <p id="28516497-998e-47e5-a537-a798d708bc9c">
          <pb n="245"></pb>
        </p>
        <p id="4428e8a6-75f8-466e-886b-f3010fca0566">
          <span index="false" class="opener">319. С. С. Урусову.1870 г. Декабря 29…31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="78688a4e-0494-4f5f-83e8-42a0b4f86d08">Очень рад был, любезный друг, получив от вас известие — и известие хорошее.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо С. С. Урусова неизвестно. </span>Вижу, что вы духом бодры — работаете, и работа спорится. С нетерпением жду геометрии.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В декабре 1870 г. вышла книга С. С. Урусова «Руководство к изучению геометрии (начальной и высшей), алгебры и тригонометрии», ч. II, III и приложение к ч. I. </span>
        </p>
        <p id="c0af3303-1986-422b-91cf-ca5b0a054624">Про себя не знаю, что сказать — быть ли довольным своим состоянием или нет. Я хвораю почти всю зиму, две недели как не выхожу из дома. И ничего не пишу. Занят же страстно уже три недели — не угадаете, чем? Греческим языком.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Ст. А. Берс в своих «Воспоминаниях» пишет, что Толстой «изучил язык и познакомился с произведениями Геродота в течение трех месяцев, тогда как прежде греческого языка совсем не знал» (С. А. Берс, «Воспоминания о гр. Л. Н. Толстом», Смоленск 1894, стр. <hi>51). </hi>
          </span>Дошел я до того, что читаю Ксенофонта<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Ксенофонт (ок. 430—355 до н. э.) — греческий писатель. В списке произведений, произведших на Толстого впечатление в возрасте от 35 до 50 лет, он указал: «Ксенофонт, Анабазис — очень большое» (см. письмо к М. М. Ледерле в т. 66). </span>почти без лексикона. Через месяц же надеюсь читать также Гомера<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Илиада» и «Одиссея» также указаны Толстым в списке произведений, произведших на него «очень большое» впечатление в возрасте от 35 до 50 лет. </span>и Платона. Поездка в Оптину всё манит меня. У меня все здоровы и кланяются вам и княгине. </p>
        <p id="fda5d483-9159-457f-a494-d590c77d896b">Прежде чем вас увидать — радости, жду с волнением родов,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <ref target="file:///Volume_61_S__S__Urusovu_324.xml">См. письмо № 324</ref>. </span>чем ближе они приближаются. </p>
        <p id="2024892d-d3ca-4649-b69a-24cdfa069c9b" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="3e8979cc-5534-436e-a883-866f95d3ffe9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано, с датой: «1870 г. — конец года», в «Вестнике Европы», 1915, I, стр. 10. Толстой начал заниматься греческим языком 9 декабря 1870 г., а Урусову пишет, что занимается уже три недели, следовательно, письмо можно датировать последними числами декабря.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>