<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_093_M_N_Katkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. Н. Каткову от 3 января 1865 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. Н. Каткову, 3 января 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cebb9506-038b-4ff8-afc7-c7b7775346ab">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">66-67 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1865-01-03" to="1865-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6246">Катков Михаил Никифорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">93 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M__N__Katkovu_93">
    <body>
      <div>
        <p id="bf87e5c8-644f-4c5f-b5d6-3dd02f186fa4">
          <pb n="66"></pb>
        </p>
        <p id="2de8cb2e-8011-459f-8f39-01213798405c">
          <span index="false" class="opener">93. М. Н. Каткову.1865 г. Января 3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8778cfc3-e8fd-435b-9237-12d4b97967ae" rend="Obrashenie">
          <choice original_editorial_correction="М[илостивый]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Милостивый </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="г[осударь]">
            <sic>г</sic>
            <corr>государь</corr>
          </choice>, <name placement="text" ref="6246" type="person">Михаил Никифорович</name>! </p>
        <p id="d32a454d-614f-4777-97ed-f4408174a704">Посылаю вам остальную часть той рукописи, которую я привозил тогда в Москву<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. прим. 4 к письму № 68. </span>и которая была у вас. То, что теперь у вас, включая и то, что теперь посылается, по-моему, составляет первую часть и, полагаю, выиграло бы, ежели бы было напечатано в одной книжке. </p>
        <p id="1e95bd13-3b8b-4a8b-b1d0-0eb173466149">Вторая часть заключает в себе описание<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Далее в копии пропуск. Слово восстанавливается по содержанию и по первой публикации. </span>[Шенграбенского] и Аустерлицкого сражения и, полагаю, будет такого же размера, как и первая. Она у меня написана и будет готова (ежели не случится чего-нибудь со мною особенного) к концу этого месяца. Я бы желал и находил бы лучшим — не для себя, — а для того, чтобы лучше товар лицом показать — напечатать всю первую часть в январьской книжке, а всю вторую в февральской книжке.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Первая часть романа была напечатана в двух книжках «Русского вестника» (№№ 1 и 2), а вторая была закончена Толстым лишь осенью 1865 г. ( <ref target="file:///Volume_61_S__N__Tolstomu_140.xml">См. письмо № 140</ref>.) </span>Но, разумеется, у вас есть свои соображения, и ежели вы найдете лучшим разделить первую часть, то нечего делать. Но в таком случае напишите мне, желаете ли вы иметь 2-ю часть в нынешнем году, т. е. нынешней зимой. — Оставлять ее до будущей осени мне было бы неприятно, так как я не умею держать написанное, не поправляя и не переделывая до бесконечности. Пожалуйста напишите мне, ежели вы желаете поместить вторую часть, то в каких месяцах? Ежели в мартовской и апрельской, то и мне это было бы очень удобно. — </p>
        <p id="a74a5105-ee25-4458-be26-fda97601fb7d">Рукопись исчеркана, прошу меня извинить, но до тех пор, пока она у меня в руках, я столько переделываю, что она не может иметь другого вида. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="dc6eea56-57f6-4332-adc5-4cb6a8e884d8">
          <pb n="67"></pb>
          <hi>Французские </hi>письма<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Письма Жюли Карагиной и Марьи Болконской в ч. I романа (см. т. 9 настоящего издания, стр. 109—117). </span>я перевел и, по-моему, можно не печатать перевода, но нельзя не печатать французский текст. Предисловие я не мог, сколько ни пытался, написать так, как мне хотелось. Сущность того, что я хотел сказать, заключалась в том, что сочинение это не есть роман и не есть повесть и не имеет такой завязки, что с развязкой у нее<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Далее в копии пропуск. Слово восстанавливается по смыслу и по первой публикации. </span>[уничтожается] интерес. Это я пишу вам к тому, чтобы просить вас в оглавлении и, может быть, в объявлении <hi>не называть моего сочинения романом.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Желание Толстого не было исполнено: в объявлениях «1805 год» везде назван романом. </span>Это для меня очень важно, и потому очень прошу вас об этом. — Корректуры, ежели возможно, пришлите мне. В две недели они могут обратиться.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Правкой корректур Толстой был занят в конце января, как писала об этом С. А. Толстая В. В. и Е. В. Толстым около 27 января. </span>— </p>
        <p id="ba630acf-74d9-48a1-ab45-8273b3a96c7c">Затем прощайте, жму вашу руку и желаю вам успеха в том деле, которое вам ближе всего к сердцу. </p>
        <p id="65da7b96-85d9-4b35-b93d-594e74922412" rend="center">Уважающий и преданный </p>
        <p id="dd402b26-be39-43b8-bfb6-3f4625f0f79f" rend="right">гр. <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="f8df878a-94dd-4ea2-9fc9-8a8433c54c3a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по рукописной копии (архив Каткова, тетрадь № 21). Впервые опубликовано в «Литературном наследстве», № 37-38, изд. Академии наук СССР, стр. 201—202. Год определяется упоминанием о «1805 годе», который начал печататься в 1865 г.; число проставлено в копии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>