<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v61_134_A_A_Fetu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Фету от 19 августа 1865 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 19 августа 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 61. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2c48c3ed-9164-44ea-9456-41f04556fb46">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 61 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">61 </biblScope>
            <biblScope unit="page">98-99 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Вяземское </placeName>
          <date from="1865-08-19" to="1865-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">134 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__A__Fetu_134">
    <body>
      <div>
        <p id="7c7147e7-3356-4464-b35d-c2ff912c0aa2">
          <pb n="98"></pb>
        </p>
        <p id="30aa6e66-f840-4fa9-9b35-63b3b8cedfa0">
          <span index="false" class="opener">* 134. <name placement="text" ref="14499" type="person">А. А. Фету</name>.1865 г. Августа 19? Никольское-Вяземское. </span>
        </p>
        <p id="f68ab8f3-5870-417f-b1ae-d9feb261c72b">Я и не надеялся найти вас у Киреевского, любезный Афанасий Афанасьич, и так и вышло. Я знаю, что я сам виноват — зачем не поехал раньше и не заехал к вам. Уж вы меня не упрекайте за это — и так меня мучает совесть. А главное не отплачивайте. 21-го мы ждем Марью Петровну и вас. Не испортите наш зачинающийся муаровый жилет<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Муаровый жилет — метафора, встречающаяся в письмах Толстого 1860-х годов и обозначающая праздничность, торжественность. См. Т. А. Кузминская, «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне», I, стр. 268. </span>— вы самый дорогой гость. Непременно успокойте меня письмом, что вы будете оба, а то давно ничего не знаю о вас, и от Борисова ничего не мог узнать. </p>
        <p id="d331e3bf-32e0-46a5-ae44-aaeb580030fd">А жалко, что вы не были у Киреевского. Изустно расскажу вам, что это за прелесть — он сам и весь этот мир, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
            <sic>кый</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> уже перешел в предания, а там действительность. Я убил в три поля 28 штук, но удовольствие главное было все-таки не в охоте.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об этом же см. письма к С. А. Толстой, т. 83, №№ 43 и 44. </span>
          <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="311d29af-bd3e-40ce-9847-2f4ecdfba19d">
          <pb n="99"></pb>
          <hi>Наши </hi>и сестра, присоединенная к ним, ждут и просят Марью Петровну не изменить слову. А вы в первый раз в жизни приедете ко мне. А то вы еще ни разу в 10-летнее наше знакомство не удостоивали меня — а только второпях всё заезжаете. </p>
        <p id="03a8158c-a7bf-4b5b-abb6-da2ee0b01cc7">Был и у Шатилова, и многое хочется поговорить с вами. </p>
        <p id="589390a5-c6f2-4e6c-93ea-d63124b27210">Так до свиданья. </p>
        <p id="aedca6af-42f0-4bc1-8e8e-b6c536bc4828" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="0ab411e0-7d11-4f5b-9775-919203ccc2ad">Привезите с собой вашего Гектора для бракосочетания Дорки. Я по всем признакам полагаю, что она придет скоро, да и куропаток постреляете.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Фет в этот раз в Ясную Поляну не приезжал. <ref target="file:///Volume_61_T__A__Ergolskoj_136.xml">См. письмо «№ 136</ref>. </span>
        </p>
        <p id="40165624-c8ad-42be-8e65-4c03c996968c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата определяется сопоставлением с письмом С. А. Толстой к Т. А. Ергольской от 24 августа 1865 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>