<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_392_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Н. Толстому от 7 февраля 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Н. Толстому, 7 февраля 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e8b7e0bb-c7d7-4c7d-9c6c-68350cbce5da">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">389-390 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1878-02-07" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">392 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.N.Tolstomu_392">
    <body>
      <div>
        <p id="bce432ad-280b-4277-bf56-8a127007911f">
          <pb n="389"></pb>
        </p>
        <p id="5c6e8c15-7b41-47e6-940a-9a2d64f46360">
          <span index="false" class="opener">* 392. С. Н. Толстому.1878 г. Февраля 7. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cedea88c-204f-4625-84df-9814aff682d4">Я не отвечал тебе, когда ты переписывался с Соней,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма неизвестны. </span>потому что был серьезно болен; и всю эту зиму хвораю. Теперь как будто лучше и завтра 8-го собираюсь в Москву по разным делам, более книжным. — Денег тебе не прислал, потому что затеял покупку в Самаре 4000 дес. за 42,000 и собирал все деньги, какие мог, чтобы дать в задаток. По правде сказать, это не отговорка. 500 р. я мог прислать, но сам был вял и нездоров и думал, что тебе не может быть очень нужно, так как есть в Москве. Всё это говорю особенно потому, что сам подъезжаю к тебе за деньгами. Если у тебя лежат в банке, то можешь ли ты мне дать тысяч 8 под вексель и по 7. — Я это пишу на всякий случай, если продавец не отсрочит, но ты ответь. Еще моя просьба, пришли мне Русскую старину прежние года, <hi>сколько </hi>
          <pb n="390"></pb>
          <hi>у </hi>тебя есть. И напиши, получаешь ли ты ее нынешний год. Если ты не получаешь, то я подпишусь на нее, а если получаешь, я подпишусь на Архив и <hi>
            <choice original_editorial_correction="Стар[ую]">
              <sic>Стар</sic>
              <corr>Старую</corr>
            </choice> и <choice original_editorial_correction="н[овую]">
              <sic>н</sic>
              <corr>новую</corr>
            </choice> Россию.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Древняя и новая Россия» — историко-литературный журнал, основанный в 1875 г. в С. -Петербурге А. С. Сувориным и выходивший под редакцией С. Н. Шубинского до 1881 г., когда был сменен «Историческим вестником». </span>
        </p>
        <p id="d411bed5-efc6-4cb5-926c-e303aed24f02">У нас всё благополучно и с маленьким. Учитель новый, но не Gérard. Он сам отказался, да и говорят, что плох, а у нас теперь Nieff,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Жюль Ньеф (р. ок. 1843 г.) прожил у Толстых с 25 января 1878 г. по октябрь 1879 г. Настоящая его фамилия была Montels. Он принимал деятельное участие в Парижской Коммуне, сначала в качестве капитана 73-го батальона Национальной гвардии, а затем — начальника 12-го легиона Коммуны. После взятия Парижа версальцами ему удалось скрыться в Швейцарию, где он, под фамилией Ньефа, занимался педагогическим трудом. После объявления частичной амнистии, осенью 1879 г. вернулся на родину. Его воспоминания о мартовских днях 1871 г. напечатаны в книге Maxime Vuillaume, «Mes cahiers rouges», т. VIII, стр. 53—72. Там же его портрет в мундире национального гвардейца. — О пребывании его у Толстых см. И. Л. Толстой, «Мои воспоминания», М. 1933, стр. 35—36, и C. Л. Толстой, «Очерки былого», Гослитиздат, М. 1949, стр. 48, 53—54, 56, 59. </span>швейцарец из Франции, за 1000 р., и до сих пор, две недели, мы очень им довольны. Остальное по-старому. Что у вас? Доживает ли старая гувернантка или поступила новая и какая? Все ли здоровы? Что Гриша? Дети кланяются детям, жена жене. Если я справлюсь здоровьем, я приеду и, верь или не верь, но я с начала зимы собирался. Но ты-то за то, что я не приеду, не объезжай нас. Таня, верно, напишет Верочке. А мне почему-то кажется, что я тебя увижу в Москве. </p>
        <p id="c6a6bbfd-ae91-4b59-8a12-da6c7ad5deb8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата определяется содержанием.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>