<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_201_P_D_Goloxvastovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Д. Голохвастову от 6 сентября 1875 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Голохвастову, 6 сентября 1875 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8aec05f2-9559-4372-bd9c-78f9e1093dde">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">203-204 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1875-09-06" to="1875-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3568">Голохвастов Павел Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">201 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.D.Goloxvastovu_201">
    <body>
      <div>
        <p id="1e440ca7-3dad-434e-8267-554324d86435">
          <pb n="203"></pb>
        </p>
        <p id="14619f66-492f-4190-83a8-10c93c9e8737">
          <span index="false" class="opener">201. П. Д. Голохвастову.1875 г. Сентября 6...10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f96b31a8-9c05-42b4-8305-6ec731e7024c">Мы недели две как приехали, дорогой Павел Дмитрич, и я обрадовался, узнав почерк вашего письма;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо неизвестно. </span>но очень огорчился, узнав о нездоровье Ольги Андреевны. Надеюсь, что то улучшение, о котором вы пишете, дошло до совершенного выздоровления. Надеюсь, что мне придется побывать в Москве и увидать вас. </p>
        <p id="3c97a95c-f51a-4e14-b171-7db1f888260f">Конец сентября мне приходится провести очень неприятно — присяжным в Сергиевске.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">17 сентября С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской: «Вчера Левочка ездил в Сергиевское присяжным, но так о нас беспокоился, что послал сегодня за свидетельством к доктору, а сам вернулся домой». </span>Желаю вам от всей души успеха в вашей работе. Нет ничего хуже, как сообщать друг другу свои планы художественной работы. </p>
        <p id="32d110ef-a916-443d-b582-2d597551739a">Если бы вы могли в разговоре рассказать то, что вы хотите выразить в своей драме,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Драма, над которой работал П. Д. Голохвастов, неизвестна. </span>вам незачем было бы и писать ее. И потому я наверно и не понял того, что вы хотите сделать. </p>
        <p id="e25f03ab-df81-4fa6-8920-127633d72e84">Художественное произведение есть плод любви. Но любовь без дел мертва. Сделайте дело любви, и мы полюбим то, что вы любите. </p>
        <p id="98720fbf-a15a-44e4-b419-ebf4f88efaf0">Надеюсь, что до свиданья. </p>
        <p id="f1b11859-5305-4413-ac9f-f9e7322152a7" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="02bd3551-30ee-4091-9901-baf7156935d2">
          <br/>
        </p>
        <p id="f58e43f3-05c2-49ef-ac90-87b21fd213ac">Передайте, пожалуйста, мой душевный поклон и желания выздоровления и продолжения начатого романа Ольге Андреевне. </p>
        <p id="d84a0498-c98f-4fb7-800f-754e282dbdc3" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">О первой публикации см. стр. 3. Датируется содержанием.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>