<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_039_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 17 ноября 1873 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 17 ноября 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="588ef6ef-bd2a-4745-b4af-795153cfa36d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">53-55 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1873-11-17" to="1873-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">39 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_39">
    <body>
      <div>
        <p id="a977a9fd-f19c-457f-a8e9-c3af1b85efe1">
          <pb n="53"></pb>
        </p>
        <p id="c6871fe6-0b81-4a0e-b475-d264580200b0">
          <span index="false" class="opener">39. H. Н. Страхову.1873 г. Ноября 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="48cca87a-1582-4080-bbe2-ff2906381d2d">За мной два письма, дорогой <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name>. Я не считаюсь, но помню, что на оба мне хотелось отвечать и пропустил время;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма Страхова неизвестны. </span>но не забыл, что хотел отвечать. На первое мне хотелось вам написать откровенно мой разговор с женой о вас и мои сомнения. Всякий раз, как я вспомню о Страхове, я думаю: да, это — один из замечательнейших людей, и вспоминаю его разговоры, его книгу<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Мир как целое. Черты из науки о природе», Спб. 1872. </span>и свое впечатление и потом сомненье: «не оттого ли я так думаю, что он меня любит и хвалит, т. е., мне кажется, ценит». И это сомненье меня тревожит. На второе письмо, где вы описываете первое представление драмы Писемского<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="10824" type="person">Алексей Феофилактович Писемский</name> (1820—1881) — романист и драматург. См. т. 47, стр. 101 и прим. 1169. Драма, о которой писал Страхов, — вероятно, поставленный в Петербурге 12 октября 1873 г. на сцене Александринского театра «Ваал». </span>и эту серьезную озабоченность и определенность суждений о том, что они знают только по имени, я хотел только сказать вам, как верно вы выразили то, что 1000 раз поражало меня. </p>
        <p id="428389fa-12da-4f4f-9701-96d6df12f73b">Я не отвечал вам долго, сначала по небрежности, а потом на <choice original_editorial_correction="неко[торое]">
            <sic>неко</sic>
            <corr>некоторое</corr>
          </choice> время вся жизнь наша расстроилась. У нас умер меньшой ребенок — Петя. Эта была первая смерть за 11 лет. Значение этой смерти несемейный человек понять не может. </p>
        <p id="8cd6c255-a0af-4ac8-a73f-bc9e8477c85c">Работа моя до этого шла хорошо, даже очень хорошо. Могу сказать, что листов 7 готовы к печати, и остальное все перемято в тесто, так что окончание — только вопрос времени. Я уже начинал подумывать о процессе печатания, и вся надежда на вас. И если вы согласитесь держать коректуры, то буду печатать в Петербурге и буду печатать 1-ый том, не дожидаясь <hi>2-го. </hi>
        </p>
        <p id="3f757937-a615-414d-abdb-724ac846e425">
          <pb n="54"></pb>
          <hi>Он </hi>может быть готов в декабре, может и не быть готов. Пожалуйста, ответьте, как всегда, просто и прямо, возьметесь ли вы за эту работу и на каких условиях.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Страхов ответил 26 ноября: «Как я рад... что так скоро <hi>представился </hi>
            <hi>случай </hi>поработать для Вас... Предлагаю Вам отдать мне корректуру и все, что только пожелаете, на следующих условиях: Вы мне дадите 1) два экземпляра Вашего нового романа, <hi>2) </hi>два экземпляра собрания Ваших сочинений, 3) два экземпляра Азбуки» (ПС, стр. 36). </span>
        </p>
        <p id="c9d2f528-1b91-4f67-b968-cf2c408cb5bf">Теперь хочется сказать вам то, что, вероятно, удивит вас, и неприятно — <choice original_editorial_correction="некот[орые]">
            <sic>некот</sic>
            <corr>некоторые</corr>
          </choice> физико-философские соображения, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> всегда занимали меня и теперь особенно захватили меня. Я вам не рассказывал, кажется, мою гипотезу о замене понятия тяготения понятием тепла. Я страстно был занят этим 3-го года<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">То есть во время работы над естественнонаучными статьями для «Азбуки». См. т. 48. </span>и оставил; нынче, читая детям J. Verne. Voyage autour de la lune,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="2466" type="person">Жюль Верн</name> (Jules Verne, 1828—1905) французский писатель, автор научно-фантастических романов. Роман Верна «Путешествие вокруг луны» вышел впервые в Париже в 1870 г. Экземпляр этого издания сохранился в яснополянской библиотеке.</span>меня поразило то место, где они, вступив в нейтральный пункт между луной и землей, находятся вне закона тяжести, но все-таки двигаются.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Толстой имеет в виду гл. VIII — «В 78114 милях от земли» (стр. 118—122 в издании 1870 г.). Это место настолько поразило Толстого, что он вспомнил о нем почти через 6 лет, в письме к А. А. Фету от 1 февраля 1879 г. </span>Как они это делают? Допустив все те условия, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> они находятся (что нет ни пустоты, ни холода, что организм цел), как они двигаются? Ни ноги, ни руки, ни крылья, ни поплавки, ни змеиные позвонки не произведут движенья. </p>
        <p id="af8f51d3-056c-414e-834b-045ef7cdb221">Если они двинутся, то только непосредственным действием <hi>воли движения</hi>, т. е. чудом — тем самым, про <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> мы говорили, когда говорили о движении вообще. Рассуждая же вообще, очевидно, что без тяготения невозможно движение — сила. А сила = тепло, стало быть, без тяготения нет тепла, нет движения. А тяготение есть движение, и известная <hi>воля движения </hi>— чудо.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Более подробно об этом см. в Дневнике Толстого в записях от 17 и 18 ноября 1873 г. (т. 48). </span>— </p>
        <p id="af7cfafd-604e-4440-9dc5-eb58951877ae">Вот какой вздор мне приходит в голову. Пожалуйста, если вы меня поняли, напишите мне, согласны ли вы с моими рассуждениями и не приходило ли вам или известным вам ученым уже что-нибудь подобное в голову.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Ответ Страхова см. в ПС, стр. 36—39. </span>
        </p>
        <p id="b67e2aed-50b9-46f9-ad28-4437acd8c709">Пожалуйста, пишите мне почаще. Ваши письма для меня всегда такое радостное событие. </p>
        <p id="6ccdb2fd-278b-4638-9d9a-12ed4d835c96" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="c5470113-22ca-4383-bd4c-ef3bb320c1f5">17 ноября. </p>
        <p id="3f7658dc-e1a8-4570-b47a-94ac9657b453" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в книге « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 661—662. Год определяется на основании пометки Страхова на автографе: «17 ноября 1873 г.».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>