<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_057_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 6 марта 1874 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 6 марта 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="03cb75c6-6983-492c-a387-9a8246446624">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">70-71 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1874-03-06" to="1874-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">57 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_57">
    <body>
      <div>
        <p id="e7bccfcd-91a5-474c-a608-a122a9140547">
          <pb n="70"></pb>
        </p>
        <p id="963f974b-320b-458f-8342-891857c36a45">
          <span index="false" class="opener">57. H. Н. Страхову.1874 г. Марта 6. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="25e75a33-f8d2-49a6-8517-7222f1969cde">Очень радуюсь, дорогой <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name>, тому, что ваши дела устроились так, что вам развязаны руки для работы по сердцу, и очень благодарен вам, что вы мне написали об этом.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Страхов писал, что его назначили членом Ученого комитета Министерства народного просвещения и что при одновременной работе в Публичной библиотеке он поправит свои материальные дела. </span>Я очень бестолковый и переменчивый человек, но не в привязанностях, и всё, что вас касается, как человека, живо интересует меня, не говоря о том, что я теперь радуюсь вашей свободе, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вы не будете размениваться на мелкую монету. — </p>
        <p id="0aa197b7-f3d9-4786-8102-2a3a4f61e198">Я вчера приехал из Москвы и отдал в типографию часть рукописи, листов на 7. Всего будет листов 40. Надеюсь всё напечатать до мая. В Москве же я в первый раз прочел несколько глав дочери Тютчева<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Екатерине Федоровне Тютчевой. См. о ней т. 47, прим. 1461. </span>и Ю. Самарину.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="12213" type="person">Юрию Федоровичу Самарину</name>. См. о нем т. 47, прим. 712.</span>Я выбрал их обоих,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>В автографе: </hi>обеих. </span>как людей очень холодных, умных и тонких, и мне показалось, что впечатления произвело мало; но я от этого не только не разлюбил, но еще с бòльшим рвением принялся доделывать и <hi>переделывать </hi>
          <pb n="71"></pb>
          <hi>Я </hi>думаю, что будет хорошо, но не понравится и успеха не будет иметь, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> очень просто. Ю. Самарин взялся держать коректуру. Этому я очень рад, но я и сам буду держать. — </p>
        <p id="61ef6f1c-d1c4-46c1-acb0-58a1cd2ec485">Получил я с месяц тому назад диплом из Академии Наук на избрание меня членом.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Об избрании Толстого <ref target="file:///Volume_62_K.S.Veselovskomu_64.xml">см. письмо № 64</ref>.</span>Признаюсь, что это польстило мне, несмотря на то, что Пушкин не был членом,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">А. С. Пушкин хотя и не был членом Академии наук, но был членом Российской академии, вошедшей в 1841 г. в состав Академии наук в качестве Отделения русского языка и словесности. </span>а Пыпин<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Об Александре Николаевиче Пыпине см. т. 63, стр. 150—151. </span>— член. Надо, кажется, написать благодарность и послать сочинения, тем более, что я вижу по Запискам <choice original_editorial_correction="А[кадемии]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Академии</corr>
          </choice> и Bulletins,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Имеются в виду «Известия Академии наук по Отделению русского языка и словесности». </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мне присылают, что это делают. Будьте так добры, напишите мне черновое такое письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <ref target="file:///Volume_62_K.S.Veselovskomu_64.xml">См. письмо № 64</ref>. Об участии Страхова в составлении письма ничего неизвестно. </span>если это нужно; а то я не знаю. — </p>
        <p id="77b7cb8b-d677-414d-ad54-28ed9137e6a0">Что ваши планы на лето? Можно ли надеяться увидать вас в Ясной? </p>
        <p id="4af890eb-bbe1-4d17-a475-f5728908c58e" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="d2d74bf5-adcc-4d6b-9c4f-075e0eb6ff12" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в книге « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 667. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «7 <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="mara">мар</a>. 1874 г.» и слов письма: «Я вчера приехал из Москвы». Толстой вернулся из Москвы 5 марта. Ответ на письмо Страхова от 22 февраля (ПС, стр. 41—44).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>