<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_060_P_V_Morozovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. В. Морозову с 1 февраля 1874 г. по 28 февраля 1874 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. В. Морозову, 1 февраля 1874 г. — 28 февраля 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ebdc87e2-c212-4be1-a0f2-fd5692228967">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">75-78 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1874-02-01" to="1874-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9277">Морозов Петр Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">60 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.V.Morozovu_60">
    <body>
      <div>
        <p id="eafbda48-3b71-4bbb-91d9-6e77707f69b7">
          <pb n="75"></pb>
        </p>
        <p id="d2800320-2c0e-47d7-8f87-90566d23ca49">
          <span index="false" class="opener">* 60. П. В. Морозову.1874 г. Февраль... март. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="675c2675-c2be-45d5-825d-67bddee16861" rend="Obrashenie">Петр Васильевич! </p>
        <p id="16842d4f-0500-4c54-b0e0-c2560a2a7032">Во-первых, пишите как можно чаще.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма П. В. Морозова к Толстому неизвестны. </span>Я каждый день посылаю в Ясенки и получаю в неделю раз. Вы мне не пишете о славянском. Прошли ли старшие славянский отдел 1-й книги и как прошли? Легко ли? В состоянии ли рассказывать летопись и писание. — Займитесь этим непременно. </p>
        <p id="c2c83923-750f-456a-8dbc-fc80670af9b1">Также заставьте их выучить молитвы в 1-й книге. «Отче» и «Верую» и заповеди. </p>
        <p id="c150f3fd-8138-4b05-91e1-852526dfe948">На черной доске графить и писать <choice original_editorial_correction="арифмет[ику]">
            <sic>арифмет</sic>
            <corr>арифметику</corr>
          </choice> самое лучшее. И тут же можно показать, стерев графы, что места разрядов те же и без графов. </p>
        <p id="9cd7d50e-ca4d-416b-aba5-765d0aab9111">Если меньшие могут читать каждый отдельно и рассказывать, то это самое лучшее. И потому, если они это делают, то продолжайте это как можно дольше. — </p>
        <p id="9c531ab0-5cd8-40eb-bcab-df11be906750">Вы не пишете мне, как идет диктовка. Присылайте мне каждую неделю по образцу сочинений и диктовки старших и младших, не выбирая лучших. — </p>
        <p id="18bc5836-c7fa-4478-8ffe-b563d6fd2600">Меньшие пускай пишут под диктовку печатными, а на доске, как вы мне писали, задавайте им уроки писать с прописей, так чтобы в школе они писали под диктовку и читали только, а механическое занятие делали бы дома. — </p>
        <p id="8984f3ce-8cb4-46f7-a1e7-f9010309b109">Взяли ли вы маленький задачник по Грубе.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Август <name placement="note" ref="3941" type="person">Вильгельм Грубе</name> (1816—1884) — немецкий педагог. Имеется в виду его книга «Руководство к начальной арифметике в элементарной школе на основаниях эвристического метода». В России до 1874 г. вышло пять изданий этой книги, в переводе Ф. Эвальда: первое — в 1842 г., пятое — в 1873 г. </span>Изредка, хоть раз в неделю, упражняйте старших в постановке задач, т. <hi>е. </hi>
        </p>
        <p id="c6e606cb-65fe-4993-b87a-7f5fb7340b58">
          <pb n="76"></pb>
          <hi>чтобы </hi>находили, что надо сделать — разделить, помножить, сложить, вычесть — что с чем и на что. — </p>
        <p id="b16f78ce-38f7-4df1-aca8-cad39bc6be3c">Пожалуйста, славянское не пропускайте и не запускайте. Первая статья славянская — летопись, где вставлены буквы — скучна,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. «Азбука», кн. I, ч. III, стр. 105—118 — «Несторова летопись». </span>и ее надо рассказывать, но читайте подряд, а рассказывайте, выбирая то, что занятнее. </p>
        <p id="d57d56ca-a016-4cf9-ace0-2f4f2f4030aa">Возьмите у Соловьева славянскую грамматику и научите их местоимениям и склонению их, употребляя русские фразы, а местоимения славянские. <choice original_editorial_correction="Н[а]п[ример">
            <sic>Нп[ример</sic>
            <corr>Например</corr>
          </choice>]: <hi>Он ущипнул меня </hi>по-русски, а по-славянски <hi>мя</hi>; <hi>Я читаю </hi>по-русски, а по-славянски <hi>Аз читаю</hi>. То же сделайте и с спряжениями, если нетрудно пойдет. Руководясь теми выносками, которые вы найдете в Азбуке.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Славянский отдел в «Азбуке» Толстого снабжен подстрочными примечаниями, дающими спряжение различных форм глаголов и перевод со старославянского на русский язык. </span>— </p>
        <p id="c670cf75-9d9c-4f52-9d8d-c83b400f1ce2">Не пишете мне тоже, заставляете ли старших замечать упражнения правописания по I <hi>й </hi>и II книге. Раз в неделю надо упражнять старших так: 1) заставлять писать фразы из головы с употреблением предлогов. 2) заставлять писать фразы с употреблением ѣ в предложном и <choice original_editorial_correction="дат[ельном]">
            <sic>дат</sic>
            <corr>дательном</corr>
          </choice> падежах, и так далее по руководству для учителя.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Упражнение на ѣ в предложном и дательном падежах — см. «Азбуку», кн. II, часть «Для учителя», стр. 155. </span>
        </p>
        <p id="1fb407e1-489f-48f2-8511-6efc419af2b4">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="e6ac640e-9391-4455-8ae1-61990b5ebcc2">Самое же понятие о грамматических формах, т. е. о падежах и спряжениях, ученики должны узнать из славянского. Славянский урок должен быть урок грамматики. Попробуйте это и напишите, что будет. — </p>
        <p id="f1802617-a5c9-41d0-968f-cf8f61a8721a">Грамматические уроки все должны состоять из следующего: </p>
        <p id="457b7238-f983-4e8d-9448-1f185f7518fe">1) Местоимения личные. И их склонения в <choice original_editorial_correction="единств[енном]">
            <sic>единств</sic>
            <corr>единственном</corr>
          </choice> и множественном. Учить фразами русскими, вставляя славянские местоимения в разных падежах и числах. </p>
        <p id="7fce8fbf-f914-4c82-b096-19ff87f4bc56">2) Склонение существительных опять фразами русскими; одно склоняемое существительное по-славянски. </p>
        <p id="483fa7c4-1f43-4dbe-acbd-e0cae7bc97cc">3) Спряжение глагола в настоящем времени (фраза <choice original_editorial_correction="по-р[усски]">
            <sic>по-р</sic>
            <corr>по-русски</corr>
          </choice>, глагол <choice original_editorial_correction="по-сл[авянски]">
            <sic>по-сл</sic>
            <corr>по-славянски</corr>
          </choice>). Спряжение в прошедшем времени (также) и неокончательное и причастие прошедшее и настоящее. </p>
        <p id="587cd4ff-7924-4ff3-bcdc-8dfb70291812">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="520b1446-550c-4ef1-b2d6-68ed35e05b27">Эти грамматические сведения будут потом необходимы для русского правописания. </p>
        <p id="e9cfb04f-d1d0-410c-9661-4ae8295f5f40">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="41ec9d32-df4a-4eca-8fc1-359b085c4571" rend="emptyline">
          <pb n="77"></pb>
        </p>
        <p id="8e533fd8-2408-4cdf-8d5d-f77c99e7cf32">Забыл напомнить о знаках препинания. Заставьте старших вновь прочесть 1 книгу с 72 до 90 [стр.], и<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">На стр. 72—90 второй части первой книги «Азбуки» помещены короткие рассказы — знаки препинания в них выделены жирным шрифтом. </span>заставьте писать из головы фразы с употреблением знаков. ———— </p>
        <p id="3da1a431-7a7d-4780-b892-996b99ac5e02">Всё это можно, Петр Васильевич, и вы будете молодец, если всё это сделаете. </p>
        <p id="9270b042-72ec-49d1-b7c5-d91d86022e45">
          <br/>
        </p>
        <p id="bf651a2a-06c8-4160-aae0-984925011a1a" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Гр. Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="d5423658-5030-4081-88b1-3d3420616ba8">
          <br/>
        </p>
        <p id="c6dc4359-8695-40f4-95eb-17a14029354c">Книги Азбуки не давайте из школы. </p>
        <p id="6bf24555-1ecc-41cd-8804-66262a9436d1">
          <hi>Очень важное. </hi>Когда старшие ученики пишут и делают ошибки в <hi>ѣ </hi>в корнях слов, то заставляйте их на дому или в школе написать слово, в котором сделана ошибка, раз 10, красивым почерком в роде прописей. </p>
        <p id="fc1f197e-03d3-4bd1-a5d7-a46ebdff381e">Не забудьте еще и то, что я вам писал в последнем письме.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Письмо неизвестно. </span>
          <hi>Упражняйте старших учеников в чтении рукописей</hi>. Спишите сами для них какую-нибудь басню из <choice original_editorial_correction="Азб[уки]">
            <sic>Азб</sic>
            <corr>Азбуки</corr>
          </choice> и заставьте прочесть, а потом другого кого-нибудь почерк дайте. Заплатите писцу за списывание. </p>
        <p id="6c760c95-1ded-44da-909e-4fdb689f8f5a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Датируется содержанием: П. В. Морозов вел занятия по методу Толстого в Москве в школе при фабрике С. В. Ганешина с конца января до середины апреля 1874 г. </p>
        <p id="0ff34b79-ce23-41d0-9c1a-0b7e34fe8ecb" rend="petit" class="comments" index="false">Петр Васильевич Морозов (ум. 1906) — один из учителей, занимавшихся в основанных Толстым в 1860—1862 гг. школах. См. о нем т. 8, стр. 510—511, а также: П. В. Морозов, «Воспоминания учителя толстовской школы» — «Русское слово», 1912, № 257 от 7 ноября. О «московской школе» Толстого и занятиях в ней Морозова см. т. 17, стр. 593—606. </p>
        <p id="f89745e9-cbdb-4fef-8280-38adeb88ced2" rend="petit" class="comments" index="false">Во все время занятий Морозова в школе Толстой руководил его работой, переписываясь с ним. Несколько раз в течение этих двух месяцев занятий в школе Морозов приезжал в Ясную Поляну.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>