<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_473_A_A_Fetu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Фету от 22 ноября 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 22 ноября 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="de6070fb-d036-4dd5-9f17-88ea28bcac9c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">452-454 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1878-11-22" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">473 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Fetu_473">
    <body>
      <div>
        <p id="3b3276d3-0b2d-4401-bbec-2ae492998708">
          <pb n="452"></pb>
        </p>
        <p id="b86a581e-5a00-4991-9c78-278ecce791a7">
          <span index="false" class="opener">* 473. <name placement="text" ref="14499" type="person">А. А. Фету</name>.1878 г. Ноября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="29b326c2-339b-41fa-aa6b-056dfb178358" rend="Obrashenie">Дорогой <name placement="text" ref="14499" type="person">Афанасий Афанасьевич</name>. </p>
        <p id="918dd0b7-d6e3-42f4-8aa8-f6fbd3c7ca47">Поеду в Москву и велю напечатать на своей почтовой бумаге <hi>«виноват». </hi>
        </p>
        <p id="269e939a-dc56-4c19-a4c1-aeee0e3a66db">
          <pb n="453"></pb>
          <hi>Но </hi>мне кажется, что я не виноват в том, что не отвечал на то письмо, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> вы обещаете заехать.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 4 ноября 1878 г. </span>Помню свою радость при этом известии и то, что я сейчас же отвечал вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <ref target="file:///Volume_62_A.A.Fetu_471.xml">См. письмо № 471</ref>. </span>Если же не отвечал, то, пожалуйста, не накажите за это и приезжайте. Бог даст, будет снег. Если же не будет, то вышлем коляску в Ясенки. Жена очень благодарит Марью Петровну, к чему и я присоединяюсь, и просит очень его исполнить. Мы так давно не видались. </p>
        <p id="07e7c34c-f75a-423b-a112-f8fd2872f459">Теперь другое: стихотворение ваше<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В письме от 4 ноября Фет прислал свое новое стихотворение «Отошедшей». Так как это стихотворение печатается в собраниях стихотворений Фета с несколько другим текстом, приводим посланный Толстому вариант полностью: </span>прекрасно — роженое, как все ваши прекрасные вещи. Я бы желал переменить «властительному маю», но знаю, что это нельзя.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме от 2 января 1879 г. Фет снова послал Толстому это стихотворение, изменив «властительному маю» на «всевидящему маю». Стихотворение было напечатано в «Русской речи», 1879, 5, стр. 78, по списку, переданному Страховым, с сохранением «властительного мая». См. А. А. Фет, Полное собрание стихотворений («Биб-ка поэта» под ред. М. Горького), изд. «Советский писатель», 1937, стр. 17. </span>— </p>
        <p id="e20bd037-42f8-45e2-87e1-7980901264e2">С женой мы о вас, как человеке и друге и как о поэте, всегда вполне совпадаем. — </p>
        <p id="d37e0651-44e4-4011-88cc-373e36a0cfec">У нас слава богу всё здорово и идет по-божьи. — </p>
        <p id="0ba2f22b-1e24-4569-8adb-d54890093d15">Вы поняли мою тоску с полуслова, но боюсь еще, что не разрожусь. Вчера получил от Тургенева письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Из Парижа от 15/27 ноября, в ответ на письмо Толстого от 27 октября. См. «Толстой и Тургенев. Переписка», М. 1928, стр. 84. </span>И знаете, решил лучше подальше от него и от греха. Какой-то задира неприятный. Поздравляю вас с днем рожденья. И теперь не забуду поздравлять вас к 23. И желаю не забывать этого раз 12. Больше не надо ни для себя, ни для вас. </p>
        <p id="b1810f83-f9dd-41c8-80c8-477f94ac386f" rend="right">До свиданья. </p>
        <p id="93efa6a3-7493-455a-871e-f276be23793b" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="2e850b96-e3d8-4a35-a8d6-474ca81fa51d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Опубликовано (с пропусками) Фетом в «Моих воспоминаниях», ч. II, М. 1890, стр. 358—359, с датой: «22 ноября 1878 года», подтверждаемой письмом Фета от 21 ноября 1878 г., на которое Толстой отвечает, и словами письма: «Не забуду поздравлять вас к 23» — Фет родился 23 ноября 1820 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>