<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_408_A_A_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Толстой от 14 марта 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Толстой, 14 марта 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="12925572-2d33-4e06-b04d-09d101cb8ed5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">396-397 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1878-03-14" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">408 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Tolstoj_408">
    <body>
      <div>
        <p id="cc89f227-4061-49da-acb4-ee231526c270">
          <pb n="396"></pb>
        </p>
        <p id="3b84d2f4-d370-44bf-a0c5-8937ee697e31">
          <span index="false" class="opener">408. А. А. Толстой.1878 г. Марта 14? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="05b94d88-0faa-41a3-ae59-9f61f375cbed">Прочел письма к вам и посылаю их,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">И. Н. Захарьин-Якунин пишет в своем некрологе А. А. Толстой: «В архиве покойной Александры Андреевны мне довелось встретить, кроме писем литературных, и множество других: между прочим она передала мне пачку писем графа В. А. Перовского к ней... Разбирая потом эти письма, я заметил, что на многих сделаны были кем-то отметки синим карандашом — и на полях и в тексте — в форме кавычек, подчеркиваний и вопросительных знаков, как будто кто собирался делать из них выписки. Я спросил об этом графиню и узнал, что отметки эти сделаны рукой <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Николаевича Толстого</name>, которому, по его просьбе, все эти письма были высланы в 1878 году» («Вестник Европы», 1904, 6, стр. 446).</span>понимая, как вы ими должны дорожить. Я нашел в них больше того, что я искал. Многие, особенно из Крыма, прелестны и чрезвычайно трогательны. Дома нашел всё благополучно и привез самое приятное воспоминание о проведенных с вами днях<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О проведенных в Петербурге днях между 6—10 марта см. в письмах зa эти дни к С. А. Толстой (т. 83). </span>— теплое, <hi>твердое </hi>
          <pb n="397"></pb>
          <hi>и </hi>спокойное. Желаю, чтобы и я вам оставил такое же впечатление. </p>
        <p id="dd61e983-1b30-4a5f-9245-155b863f33c6">То, о чем я просил вас узнать, разведать, еще больше, чем прежде, представляется мне необходимым теперь, когда я весь погрузился в тот мир, в котором я живу. Надобно, чтоб не было виноватых.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">По воспоминаниям А. А. Толстой, в свое пребывание в Петербурге Толстой говорил ей: «Я хочу доказать, что в деле декабристов никто не был виноват — ни заговорщики, ни власти» (ПТ, стр. 19). </span>
        </p>
        <p id="02ef0501-894b-4995-9e43-e64752a264da" rend="right">Искренно любящий вас друг <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="ae48be94-8f05-4c00-b431-5f55dd3d6908" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 296. Дата определяется содержанием и ответным письмом А. А. Толстой от 31 марта 1878 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>