<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_264_A_A_Fetu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Фету от 28 апреля 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 28 апреля 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7b77f055-321e-4413-bc46-98ac6e28b80a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">271-273 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1876-04-28" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">264 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Fetu_264">
    <body>
      <div>
        <p id="a501179e-1a3a-493a-bcf8-43103b50416f">
          <pb n="271"></pb>
        </p>
        <p id="58b8a5c5-fead-41bc-83b2-dc6ffff17a8d">
          <span index="false" class="opener">264. <name placement="text" ref="14499" type="person">А. А. Фету</name>.1876 г. Апреля 28...29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="653c1597-b089-428b-9bcb-3c2100a3d837">Получил ваше письмо, дорогой Афанасий Афанасьич, и из этого коротенького письма и из разговоров Марьи Петровны, переданных мне женой, и из одного из последних писем ваших,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо А. А. Фета от 8 марта. Ср. прим. к письму № 244. </span>в котором я пропустил фразу: <hi>хотел звать вас посмотреть, как я уйду, </hi>написанную между соображениями о корме лошадям, и которую я понял только теперь, я перенесся в ваше <hi>состояние, </hi>
          <pb n="272"></pb>
          <hi>мне </hi>очень понятное и близкое, и мне жалко стало вас (и по Шопенгауеру и по нашему сознанию сострадание и любовь есть одно и то же) и захотелось вам писать. Я благодарен вам за мысль позвать меня посмотреть, как вы будете уходить, когда вы думали, что близко. Я то же сделаю, когда соберусь <hi>туда</hi>, если буду в силах думать. Нам с вами не помогут попы, которых призовут в эту минуту наши жены; но мне никого в эту минуту так не нужно бы было, как вас и моего брата. Перед смертью дорого и радостно общение с людьми, которые в этой жизни смотрят за пределы её, а вы и те редкие <hi>настоящие </hi>люди, с которыми я сходился в жизни, несмотря на здравое отношение к жизни, всегда стоят на самом краюшке и ясно видят жизнь только от того, что глядят то в нирвану, в беспредельность, неизвестность, то в сансару,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Сансара — буддийский термин, означающий жизнь в земном воплощении, или суету, тщету земной жизни, в противоположность нирване — небытию. </span>и этот взгляд в нирвану укрепляет зрение. А люди житейские — попы и т. п., сколько они ни говори о боге, неприятны нашему брату и должны быть мучительны во время смерти, потому что они не видят того, что мы видим — именно того бога, более неопределенного, более далекого, но более высокого и несомненного, как говорится в этой статье. </p>
        <p id="88b65eab-3bc5-4ca6-9454-a7f210ce692e">Бог Саваов с сыном, бог попов есть такой же маленький и уродливый, невозможный бог (и еще гораздо более невозможный), чем для попов был бы бог мух, которого бы мухи себе воображали огромной мухой, озабоченной только благополучием и исправлением мух. — </p>
        <p id="c234be46-7257-4857-b4d9-90a64b50e4e2">Вы больны и думаете о смерти, а я здоров и не перестаю думать о том же и готовиться к ней. Посмотрим, кто прежде. Но мне вдруг из разных незаметных данных ясна стала ваша глубоко родственная мне натура — душа (особенно по отношению к смерти), что я вдруг оценил наши отношения и стал гораздо больше, чем прежде, дорожить ими. </p>
        <p id="cbc7e943-24fe-4310-99a2-294125c8113a">А впрочем — </p>
        <div rend="poem">
          <div rend="stanza left">
            <p id="6613e33f-242b-42bf-9054-ac0983c7f6b9" rend="v">Mourir vient de soi-même. </p>
            <p id="d9ca773e-490d-44c8-aa5f-6ab8f967343c" rend="v">N'en ayons point souci. </p>
            <p id="26cdc6c5-0423-4dbf-8fd0-504a36ed06b7" rend="v">Bien vivre est le problème </p>
            <p id="eb6b286e-3e02-44e8-bb2a-a798c45b4b62" rend="v">Qu’il faut résoudre ici.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
              <span class="note" id="note3">Смерть придет сама собой. </span>
            </p>
          </div>
        </div>
        <p id="bbfebea1-8366-416b-a3e5-788c1b88be5e">И даже иначе нельзя. Я многое, что я думал, старался выразить в последней главе апрельской книжки <choice original_editorial_correction="Р[усского]">
            <sic>Р </sic>
            <corr>Русского </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="в[естника]">
            <sic>в</sic>
            <corr>вестника</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Речь идет о XIX главе 5-й части «Анны Карениной», в которой рассказано о смерти Николая Левина и отношении к смерти Левина и Кити. </span>
        </p>
        <p id="d09e5284-b0a1-4c02-b793-63a3880db6aa">Пожалуйста, напишите Пете Борисову, чтобы он непременно приехал ко мне и дня на три по крайней <hi>мере. </hi>
        </p>
        <p id="01d5264b-4148-4d3d-a5da-9d4bd2ef2308">
          <pb n="273"></pb>
          <hi>Я </hi>знаю, что вам это близко сердцу, и я не торопясь, без всякой предвзятой мысли и без желания противуречить, высмотрю его и сообщу вам мое впечатление. — Предвзятая мысль у меня будет одна — это сильнейшее желание полюбить его — для вас. — </p>
        <p id="9d039ba4-39e3-4102-b8dd-9db4d5af0bab" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <br/>
        <p id="549817f0-3e06-4d82-8235-b91db39c4739">Очень благодарен за присылку Гамлета.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">См. прим. 1 к письму № 260. </span>Буду ждать. — </p>
        <p id="44ee4a14-1487-4c03-8f8e-70892c10c556" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано Фетом, с пропуском нескольких фраз, в «Русском обозрении», 1890, № 8, стр. 466—467. Выпущенные места опубликованы в журнале «Печать и революция», 1927, № 6, стр. 58. Дата определяется пометкой Фета на автографе: «29 апреля», подтверждаемой его письмом от 27 апреля 1876 г., на которое Толстой отвечает.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>