<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_016_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 6 апреля 1873 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 6 апреля 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d5d13ece-3e57-4676-9381-7a25f4755195">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">20-21 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1873-04-06" to="1873-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">16 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_16">
    <body>
      <div>
        <p id="0f028deb-55d0-4281-a1ee-c96dfa68c1f9">
          <pb n="20"></pb>
        </p>
        <p id="6fc78ba1-c560-4265-8966-3afa258eccc3">
          <span index="false" class="opener">16. H. H. Страхову.1873 г. Апреля 6...7. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7e5d7788-13df-4e5b-9364-8bf44b0d6e7b">Вы должны сердиться на меня, дорогой <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name>, за то, что я до сих пор не ответил на ваше столь мне приятное письмо, карандашом.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 15 марта 1873 г. См. ПС, стр. 25—28. </span>Я всё это оценил и благодарил вас от души. И жалел, что вы уехали больной, и жалел вас, что вы больны одни сделались, и радовался, что в комнате у вас тесно было от людей в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербурге</corr>
          </choice>, которые вас любят. И я отвечал вам тотчас же, но не послал письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">От 25 марта 1873 г. См. № 13. </span>а с тех пор прошло вот 2 недели. Не послал я письмо оттого, что писал о себе кое-что, что было преждевременно, и так и вышло. Когда-нибудь пошлю вам это письмо или покажу. Как это хорошо, что вы видите возможность бывать в Ясной. Вы, верно, не знаете, <hi>как </hi>я этому рад. — </p>
        <p id="02057077-1700-455e-b630-aea7b8f78a09">О себе, т. е. о самом настоящем себе, не буду писать, чтобы опять не не послать письмо: исполняю возложенную на меня по какому-то высочайшему повелению обязанность — мучаюсь и нахожу в этом мучении всю, не радость, но цель жизни. — О себе же не самом скажу, что мы все здоровы, живем по-старому и сбираемся в мая половине в Самару. </p>
        <p id="c863dfcc-592c-4d88-81af-d01165be23c0">Попался мне на днях год 72-й Русской старины, и я почти весь прочел его, а попался мне <choice original_editorial_correction="Вест[ник]">
            <sic>Вест </sic>
            <corr>Вестник </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Евр[опы]">
            <sic>Евр</sic>
            <corr>Европы</corr>
          </choice>, я ничего не мог прочесть. Узнаю, что Архив<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Русский архив» (1863—1917 гг.) — исторический журнал. </span>и <choice original_editorial_correction="Р[усская]">
            <sic>Р</sic>
            <corr>Русская</corr>
          </choice> старина расходятся в огромном количестве, и мне пришло в голову, что не оттого ли это просто, что в <choice original_editorial_correction="Арх[иве]">
            <sic>Арх</sic>
            <corr>Архиве</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Р[усской]">
            <sic>Р </sic>
            <corr>Русской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="стар[ине]">
            <sic>стар</sic>
            <corr>старине</corr>
          </choice> все вещи (письма, записки) людей, писавших но крайней мере 30 лет тому назад, и что встарину умели писать, а теперь не умеют и всё больше и больше разучиваются. </p>
        <p id="831df4c4-5bd5-4601-8b11-457027d22c8b">Пожалуйста, не забывайте меня и пишите хоть изредка, а теперь напишите поскорее, чтобы мне знать, здоровы ли вы? Устроилось ли ваше место, и как?<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">1 августа 1873 г. Н. Н. Страхов был зачислен заведующим Отделением юридических и социальных наук Публичной библиотеки (ныне Государственная Публичная библиотека им. М. Б. Салтыкова-Щедрина). </span>и что вы <hi>сами </hi>
          <hi>делаете? </hi>
        </p>
        <p id="b59294df-2bd2-4da3-b68e-df4c8dbe5ff3">
          <pb n="21"></pb>
          <hi>Вы </hi>мне пишете, что благодарите за мой долг, отданный вам Петей, а я чувствую себя виноватым, что опоздал, а, главное, за то, что в Ясной не успел вам сказать того, что хотел, — что моя благодарность вам за ваш труд с моей Азбукой нисколько не уменьшилась от того, что это дело прошло. Я помню, что вы меня своей помощью из беды выручили. — </p>
        <p id="89a3bf09-5067-4676-a9f2-c46ca8081a80" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="cec697db-9fd9-4d56-a5f8-8a0f4caa1f57" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в книге « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 651—652. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «7 апреля 1873 г.».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>