<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_252_P_D_Goloxvastovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Д. Голохвастову от 17 марта 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Голохвастову, 17 марта 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b46f9f9b-b708-4260-8502-43714765ec58">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">259-260 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1876-03-17" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3568">Голохвастов Павел Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">252 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.D.Goloxvastovu_252">
    <body>
      <div>
        <p id="a85d4ea9-63e4-495c-9ca6-ba5b7b256b27">
          <pb n="259"></pb>
        </p>
        <p id="07070678-277f-4816-9837-3dfd92173536">
          <span index="false" class="opener">252. П. Д. Голохвастову.1876 г. Марта 17...20? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4c3af76a-57b0-4c57-8649-410040815b36">Благодарю вас, дорогой Павел Дмитрич, что вспомнили обо мне, — нехорошо только то, что известия вы даете о себе недобрые;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо П. Д. Голохвастова неизвестно. </span>во-первых, то, что, как вижу, вы не работаете, не ушли с ушами в работу. Это одна настоящая манера. Я не хочу даже знать, чтó вам работать. Это всё равно. Я знаю только то, что есть вещи, которые вы знаете, а другие не знают, — поэтические или филологические, научные или художественные, только вам надо эти самые вещи высказать и, чтобы это сделать, — надо уйти с ушами в работу. А этого вы не делаете и это нехорошо. Во-вторых, то, что вы живете за границей и в Италии. Вы не поверите, что я скорее бы стал жить в Мамадышах,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В то время незначительный уездный городок Казанской губ.; по переписи 1897 г. в нем числилось всего 4213 жителей. Слово «Мамадыш» было у Толстого синонимом слова «глушь». Ср. его письмо к дочери М. Л. Оболенской от 22 марта 1906 г. (т. 76). </span>чем в Венеции, Риме, Неаполе; на этих городах и на жизни в них для всех лежит такое условное, неизменно одинаковое величие и изящество, а для меня такая пошлость, что мне тошно думать о них, а читать о них (недавно Страхов прислал свою статью об Италии и искусстве<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. прим. 3 к письму № 239.</span>) невыносимо. </p>
        <p id="3727ac76-1ebb-445b-ad30-262876ae6ede">Хуже же всего то, что Ольга Андреевна болеет. Ужаснее болезни жены для здорового мужа не может быть положения. Я нынешний год испытал и продолжаю испытывать это <hi>состояние. </hi>
        </p>
        <p id="5a6d1886-58cf-443f-8214-59239f73c9b2">
          <pb n="260"></pb>
          <hi>Жена </hi>была опасно больна. Всю зиму хворала, слабела и теперь опять в постели, и всякую минуту трепещешь, что положение ухудшится. Для меня это положение мучительно, в особенности потому, что я не верю ни в докторов, ни в медицину, ни в то, чтобы людские средства могли на волос изменить состояние здоровья, т. е. жизни человека. Вследствие этого убеждения, которого я не могу изменить в себе, я беру всех докторов, следую всем их предписаниям и не могу иметь никакого плана. Весьма похоже, что мы скоро поедем за границу<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. прим. 2 к письму № 267. </span>и, вероятно, в Италию, которая мне так противна, но менее, чем Германия. В Европе мне кажется, что я мог бы жить только в Англии, но оттуда для здоровья уезжают и туда незачем ехать. Вообще болезнь жены, смерть тетушки, которая скончалась у нас нынешнюю зиму, и смерть вновь родившейся девочки, всё это сделало нынешнюю зиму очень для меня тяжелою. Утешают только дети, которые, слава богу, хорошо растут, и работа, в которую я ухожу по уши. </p>
        <p id="a4fecbe2-dcca-42e7-9568-0ab240b0afb7">Первого утешения у вас нет, а второе вы должны себе устроить. </p>
        <p id="1fae6974-7a11-4e78-be7b-56e00f96331f">Главное же желаю для нее самой, так же как и для вас, чтобы Ольга Андреевна была здорова. </p>
        <p id="8059fa77-a0a1-4064-a65e-ffb5d9176bb3">До свиданья. Пожалуйста, пишите, изредка хотя. </p>
        <p id="45daff72-dfe4-43d5-a32b-83804434368d" rend="right">Искренно вас любящий <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="9682aa5a-bb5a-4ba4-b0c8-887d72cd30d0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">О первой публикации см. стр. 3. Год определяется содержанием, месяц и число — на основании фразы: «жена опять в постели»: С. А. Толстая заболела 17 марта.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>