<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_390_V_A_Islavinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. А. Иславину от 1 февраля 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. А. Иславину, 1 февраля 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="35549399-d7d2-4f8c-b242-03d99688c735">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">387-388 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1878-02-01" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5840">Иславин Владимир Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">390 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.A.Islavinu_390">
    <body>
      <div>
        <p id="63e346c1-d963-49ff-b4fd-a9cabe69fdf9">
          <pb n="387"></pb>
        </p>
        <p id="7fe18da0-cc0f-4ac3-95ad-150366e52264">
          <span index="false" class="opener">390. В. А. Иславину.1878 г. Февраля 1...5. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8eeed081-42e1-425c-ba66-c652f2693d19" rend="Obrashenie">Дорогой друг Владимир Александрович! </p>
        <p id="2f4a288e-0c9b-41ed-bdca-9b850adfed41">Я совсем уже собрался ехать в Москву, но, получив твое письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо неизвестно. </span>решил отложить до 10-го с тем, чтобы увидаться с тобой. Я поеду, если бог позволит, 8 и буду там 10-го. — </p>
        <p id="6ba6a13e-9492-4d1d-b4a8-ffe3c9db1329">Если бы ты мог увидаться с<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Перед словом «Бистромом» рукой В. А. Иславина вписано: «генералом». </span>Бистромом перед отъездом, было бы очень хорошо. Дело в том, что 1), как мне пишет мой поверенной, Тимрот ведет свои особенные счеты с Бистромом — он за отданную землю считает не 3000, а 2100, из коих считает справедливым возратить только 1000 за половину года. </p>
        <p id="f690601d-5d16-46ea-a72b-14ca703b3a8a">Поэтому я с Тимротом не желаю иметь дела и не желаю считать 2100 за отданную землю, а считаю 3000 — ту самую сумму, которую Тимрот платил за годовую аренду, т. е. 3000 <hi>за право распахивать 300 десятин в год</hi>. При залежном хозяйстве определено количество ежегодной распашки и это количество есть 300 и распахано; поэтому этот будущий год я не могу пахать более, à moins<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[если только не] </span>чтобы пахать <hi>лишнее</hi>. Это аргумент важный и вполне справедливый. В сущности же мой <hi>ультиматум </hi>есть 42 000 и половина расходов по купчей. — </p>
        <p id="98c0ec60-9424-41e6-bdfb-1d08c5e96c53">Теперь не ультиматум, а желание, потому что противное ты уже включил в свою пропозицию,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Пропозиция — от французского proposition — предложение. Толстой употребляет это слово в «Войне и мире»: «Князь от имени своего воспитанника... сына тебе делает пропозицию» (т. 9, стр. 281). </span>это то, чтобы другую половину денег в банк не вносить, а заплатить при совершении купчей месяца через полтора — два. Мне важно это, потому что я могу удобнее занять или приобрести деньги. </p>
        <p id="35d543d5-b9c2-4179-b6b0-3ea9e237efec">Теперь, если бы было со стороны Бистрома предложение отсрочить платеж по закладной, или как иначе, то предложение это не отвергать, а даже слегка солиситировать.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Солиситировать — от французского solliciter — вызывать, побуждать. Ср. слова профессора в «Плодах просвещения»: «То, что делала эта девушка, вызвало, соллицитировало, так сказать, проявление медиумической энергии» (действие III, явление 22). </span>Это стоит контрапропозиции. Ну теперь уже последнее <hi>просительское </hi>
          <pb n="388"></pb>
          <hi>письмо. </hi>Теперь предстоит благодарственное, а главное, радостное свиданье.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой виделся с Иславиным в Москве 10 февраля. См. письмо к С. А. Толстой от 9 февраля 1878 г. </span>
        </p>
        <p id="a2f949b9-c99d-425c-a715-e1ca722439a5" rend="right">Твой Л. Толстой. </p>
        <p id="9e3ed06b-7361-4155-8cab-3efbd2bf2ebd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Летописях Государственного литературного музея», кн. 2, М, 1938, стр. 56—57. Дата определяется содержанием.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>