<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_080_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 19 июня 1874 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 19 июня 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5fe5bbc6-e151-440b-b6c9-92dab4faa0e3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">93-94 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1874-06-19" to="1874-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">80 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_80">
    <body>
      <div>
        <p id="062aba8b-60bc-4222-8811-73e28da1a52e">
          <pb n="93"></pb>
        </p>
        <p id="2158ca38-27d2-4ae7-bd22-c0ba2fc5ac65">
          <span index="false" class="opener">80. Н. Н. Страхову.1874 г. Июня 19...20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="68e391f5-1f94-423a-b364-34ecb7a02640">Вы мне позволили обращаться к вам с просьбами и надоедать вам, и я пользуюсь. Пожалуйста, скажите прямо, если вам уж очень надоем. Это не фраза; а я почему-то уверен, что вы теперь заняты серьезным хорошим делом, т. е. философским, и вдруг я к вам обращаюсь с своей дребеденью, прося ее прочесть, обсудить, вымарать, что не годится, и пристроить ее. Я кончил статью; она вышла большая, и мне очень хотелось ее напечатать, когда я ее писал, а теперь сам не знаю, насколько в ней есть толку, так как занялся другим.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Речь, видимо, идет о задуманном художественном произведении, начинающемся словами: « <name placement="note" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name> был позван к соседу...» (см. т. 17, стр. 139—141), или о педагогических проектах.</span>Просьба в том, прочтите с карандашом в руках и употребляя его для маранья и скажите мне, стоит ли ее печатать где? (Современнику<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Вместо «Отечественных записок», которые редактировал Некрасов с 1868 г., Толстой называет здесь закрытый царским правительством в 1866 г. некрасовский «Современник», так как явственно ощущал преемственность идейного направления журналов. Кроме того, «Современник» был более памятен Толстому по его участию в нем в 1850-е годы. <ref target="file:///Volume_62_N.A.Nekrasovu_101.xml">См. письмо № 101</ref>. </span>я почти обещал.) Когда? Не помешает ли ее влиянию (если <hi>она </hi>
          <pb n="94"></pb>
          <hi>будет </hi>иметь такое) появление в летних месяцах? Бесплатно ее отдать или за деньги? И за сколько? И не возьмете ли вы на себя через ваших знакомых устроить это? Само собой разумеется, что <hi>всё</hi>, что вы сделаете, я буду доволен. Даже если сожжете статью или ничего не сделаете. — Чем ближе приближается время свиданья с вами, тем более радуюсь и ожидаю, как очень важного для меня и для моего писания, которое есть и которое будет. </p>
        <p id="a9be542c-4e73-4bf4-b7cd-fbcf696a1b9e">Я в конце июня буду вне дома, но со 2-го июля буду дома. Пожалуйста, устройте, чтобы пробыть у нас подольше. </p>
        <p id="e1813a1c-6cef-430f-8d2f-048a2ff6bd9a" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="d4cf0f2c-784c-4a5d-98ba-e29bcbc725ff" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в книге « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 673. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «20 июня 1874 г.».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>