<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_362_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 26 ноября 1877 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 26 ноября 1877 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3ca352c3-08d5-49e3-a536-0bbdfea853e1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">352-354 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1877-11-26" to="1877-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">362 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_362">
    <body>
      <div>
        <p id="f0270705-8ad2-48c2-abbf-5f3e30aa5f05">
          <pb n="352"></pb>
        </p>
        <p id="83d3eede-1164-4f34-9383-59a8f8344c28">
          <span index="false" class="opener">362. H. Н. Страхову.1877 г. Ноября 26...27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="598b1f7a-bd7d-4e43-ac6d-b348bb415efd">Получил ваше письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Страхова от 11 ноября. См. ПС, стр. 134—135. </span>и все три посылки, дорогой <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name>, и больше всего был рад вашим портретам. Я так вспомнил вас хорошо и такое испытал чувство радости, что вы существуете и меня любите. Жена тоже обрадовалась вашему портрету, и мы начали хвалить вас. Показывали портрет всем детям и домочадцам, и все радостно улыбались. Портрет en face прелестен.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Портрет этот был повешен в кабинете Толстого в Ясной Поляне. </span>И все это нашли. </p>
        <p id="df421bc8-5889-4b19-82fa-6008fb13b919">Лучше утешить меня, как присылкой портрета и тем, что вы пишете, нельзя было.</p>
        <p id="9f941a15-4398-45b8-a4dc-7dd56d80b7c5">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Абзац редактора. </span>Я чувствую, что скоро начну работать, и с большим увлечением, и забуду себя. Многие очень важные вещи стали для меня совершенно ясны, но сказать их не могу еще и ищу слов — формы. Очень благодарен за книги. Но Lacroix<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="7587" type="person">Поль Лакруа (Paul Lacroix</name>, 1806—1884) — французский писатель-романист, библиограф и историк. Толстой имеет в виду его «Histoire de la vie et du règne de Nicolas I, empereur de Russie» («Жизнь и царствование императора Николая I»), 8 томов, Париж, 1864—1875 (труд не был окончен).</span>необходимы следующие томы. Простите, что утруждаю вас. Нет ли каталога книг, относящихся к царствованию Николая. Delacroix говорит в предисловии, что Корф<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Модест Андреевич Корф (1800—1872) — лицейский товарищ Пушкина, в 1849—1861 гг. — директор Публичной библиотеки, автор нескольких исторических трудов. </span>ему говорил о таком каталоге. </p>
        <p id="fd17fa5d-8f0f-4381-8bf6-f0a57c654284">Как жаль Попова.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="11070" type="person">Александр Николаевич Попов</name> (1821—1877) — историк, член-корреспондент Академии наук. См. т. 48. </span>Я его немного знал. Он очень был хороший, кажется. Вы правы, надо ждать — это вроде бессонницы. Ждать, пока придет сон, и невольное бдение занимать как-нибудь. Дай бог вам плодотворного года. Мне кажется, что вы в хорошем, сильном <hi>духе. </hi>
        </p>
        <p id="365dfe90-9b3b-4ab7-a8cd-6ffecbd8e610">
          <pb n="353"></pb>
          <hi>Вы </hi>мне предлагаете философских книг. Мне нужно, но не философских, а о религии. — </p>
        <p id="e10a8bc6-ef4b-4a52-83c3-07cc6f1c9496">Желал бы я иметь Max’а Muller’а и Burnouf’a, они у меня были, но не мои; потом желал бы знать Страуса — не Жизнь Христа, а последнюю, где он, как помнится, предлагает новую религию.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Давид Фридрих Штраус (David Friedrich Strauss, 1808—1874) — немецкий богослов, автор книги «Жизнь Иисуса», в которой он применил к истолкованию евангельских рассказов мифологический метод. Толстой имеет в виду его книгу «Der alte und der neue Glaube» («Старая и новая вера»), 1872, в которой Штраус пытается построить религиозное мировоззрение на материалистической основе. </span>И потом Ренана.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Эрнест Ренан (Ernest Renan, 1823—1892) — французский семитолог и историк религий, автор «Истории народа Израиля» (5 томов, 1887—1892) и «Истории происхождения христианства» (8 томов, 1863—1883), в состав которой входила первым томом и популярная «Жизнь Иисуса». Отзыв Толстого о Ренане см. в письме № 424. </span>Дорого ли это все будет стоить. Да еще не знаете ли чего-нибудь. Есть ли в философии какое-нибудь определение религии, веры, кроме того, что это предрассудок? </p>
        <p id="adebadf0-8ae8-4079-8738-28c20273b7b9">И какая есть форма самого очищенного христианства? Вот в неопределенной форме те два вопроса, на которые я желал бы найти ответы в книгах. </p>
        <p id="0e5ad659-5d16-4ce9-b677-9433340d9c0e">От всей души обнимаю вас, дорогой и единственный духовный друг, Николай Николаич. </p>
        <p id="df77a637-9665-4b3a-bef7-c13be8b8c9bb" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="36a3c807-ad8d-49a6-9782-f92d273796b8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано, по рукописной копии, в ТТ, 2, стр. 37—38. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «27 ноября 1877. Ясная».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>