<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_267_P_D_Goloxvastovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Д. Голохвастову от 16 мая 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Голохвастову, 16 мая 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="15ecc0db-d5f4-42a4-a894-76a9275d4edd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">274-275 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1876-05-16" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3568">Голохвастов Павел Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">267 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.D.Goloxvastovu_267">
    <body>
      <div>
        <p id="a0f36630-c025-4d10-af19-9a2784aafb73">
          <pb n="274"></pb>
        </p>
        <p id="6931f227-cff9-49c8-90ac-794087a1d529">
          <span index="false" class="opener">267. П. Д. Голохвастову.1876 г. Мая 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cde10277-abc5-4bc2-bcca-7c76097f9ab4">Очень рад был узнать, что вы вернулись в Россию, дорогой Павел Дмитриевич, и не забыли меня. </p>
        <p id="7b50974d-f008-44ba-b538-1749e8dfaf5a">Мы за границу не собираемся еще, но здоровье жены, порадовавшее меня в начале весны, опять пугает меня и угрожает расстроить обычный ход нашей жизни. Она пьет воды, но в водах, по моему мнению, дорога не жидкость, а условия спокойствия и отсутствия забот, при которых их пьют, и я советую ей и буду советовать ее доктору посылать ее на воды за границу. Она не желает этого, потому что сестра ее, Т. А. Кузминская, приехала с Кавказа и гостит у нас с семейством, но я буду настаивать и недели через две мы с нею вместе поедем в Москву <hi>для </hi>
          <pb n="275"></pb>
          <hi>свидания </hi>с доктором.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В Москву Толстой с женой ездил в первых числах июня. </span>И после этого только вопрос о том, где и как мы проведем лето, для нас решится.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Поездка Толстых за границу не состоялась. <ref target="file:///Volume_62_A.A.Fetu_273.xml">См. письмо № 273</ref>. </span>
        </p>
        <p id="f1e6ffd9-6d55-42d6-af7b-8f987d3348c1">Само собою разумеется, что мы всегда рады вас видеть в Ясной, но при неопределенности нашего положения надо списаться еще раз. Притом еще в 1-х числах июня я поеду в Воронежскую губернию. Я писал вам в Венецию и писал, что очень радуюсь окончанию вашей работы. К сожалению, не могу того же сказать о работе Ольги Андреевны; я чувствую, что имею неосновательное предубеждение против драм — исторических и в стихах — и в этом деле не судья.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О. А. Голохвастова работала над исторической драмой «Две невесты». Приехав в декабре 1876 г. в Ясную Поляну, она читала ее вслух. Толстой неодобрительно отнесся к драме (см. письмо С. А. Толстой к Т. А. Кузминской от 4 января 1877 г., ГМТ). </span>Я жалею вдвойне: о том, что не могу ценить драмы, и еще больше о том, что, судя по этому, прекрасное начало романа — оставлено. Передайте, пожалуйста, наш с женою поклон Ольге Андреевне и от меня вашему брату.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Дмитрий Дмитриевич Голохвастов (ум. 1890), помещик Звенигородского уезда Московской губ. и земский деятель. В 1874 г. Д. Д. Голохвастов был членом Московского комитета грамотности и присутствовал на заседаниях 15 января и 13 апреля, когда выступал Толстой. </span>Я надеюсь и от всей души желаю, чтобы его обстоятельства поправились. Мы, кажется, совсем не похожи характерами, но он мне всегда в высшей степени симпатичен. </p>
        <p id="4c4561c6-eb0e-4922-8de8-3d627e775b24" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="868b6cb5-0e25-480a-8a97-0da732a231b2">16 мая. </p>
        <p id="b87ff6a2-a5e7-4310-884c-844b949fc2c1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">О первой публикации см. стр. 3. Год определяется на основании упоминания о предполагавшейся поездке 1 июня в Воронежскую губ. ( <ref target="file:///Volume_62_A.A.Fetu_266.xml">см. письмо № 266</ref>).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>