<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_003_P_D_Goloxvastovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Д. Голохвастову от 24 января 1873 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Голохвастову, 24 января 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ff11b57a-5db7-45d1-bd7f-ac2709afe973">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">5-6 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1873-01-24" to="1873-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3568">Голохвастов Павел Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">3 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.D.Goloxvastovu_3">
    <body>
      <div>
        <p id="19396577-9c63-4bd7-9b62-385ed5b4869c">
          <pb n="5"></pb>
        </p>
        <p id="245ead75-b20e-439a-a4fb-a87999da8e31">
          <span index="false" class="opener">3. П. Д. Голохвастову.1873 г. Января 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3e08b97c-5b62-4aa3-969d-1528553ab4a8">Я становлюсь бессовестен. Не успел отказаться от вашего предложения, как мне уже понадобились 3 книги. Справился с вашим предпоследним письмом<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо неизвестно. </span>— две из них там есть: Корба<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Иоганн Георг Корб — секретарь посольства, отправленного в 1698 г. Леопольдом I в Москву к Петру I. Был в Москве во время стрелецкого розыска и подробно описал его в своем дневнике, изданном в Вене в 1700 г. Русский перевод дневника Корба вышел в Москве в 1867 г. </span>и Есипова раскольничьи дела.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Григорий Васильевич Есипов (1812—1899) — историк. Толстой просил его книгу «Раскольничьи дела XVIII столетия, извлеченные из дел Преображенского приказа и Тайной розыскных дел канцелярии», тт. 1—2, изд. Д. Е. Кожанчикова, Спб. 1861—1863. </span>Если я вам не надоел, пришлите их, пожалуйста. Третья книга — это Кирилова статистика,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Иван Кириллов (ум. 1738) — секретарь Сената, автор составленного в 1728 г. по подлинным документам первого статистического описания России (издано М. П. Погодиным под заглавием: «Цветущее состояние всего Российского государства», тт. 1—2, М. 1831). </span>о которой упоминает Устрялов.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="14303" type="person">Николай Герасимович Устрялов</name> (1805—1870) — историк, автор «Истории царствования Петра Великого», тт. 1—4, 6, Спб. 1858—1864.</span>Если она есть в продаже, то (простите ради бога), когда будете у Соловьева,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Иван Григорьевич Соловьев (ум. 1881) — московский книгопродавец, комиссионер Толстого по продаже его сочинений. </span>возьмите у него на мой счет и пришлите мне, пожалуйста. Я уже дошел в своем изучении времени до той степени (вы верно это испытывали), что начинаешь вертеться в заколдованном кругу. С разных сторон повторяют одно и то же, и знаешь откуда. Неужели только? </p>
        <p id="218924ee-027e-4594-b223-2a37ce2d4da7">Есть у меня еще надежда на родословные. Не знаете, нет ли чего в этом роде? В особенности Шереметевы<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Шереметевы — дворянский род. Толстого интересовала личность Бориса Петровича Шереметева (1652—1719), ревностного сторонника реформ Петра I. </span>и Апраксины.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Апраксины Петр, Федор и Андрей Матвеевичи — братья второй жены царя Федора Алексеевича, занимавшие важные посты в царствование Петра I. </span>С другой стороны, я дошел до того периода, когда, начитавшись описаний того времени, всегда ложных, с пошлой европейской, героичной точки зрения, испытываешь озлобление<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">В печатном тексте: «одно биение» — вследствие неверного прочтения издательницей письма В. Н. Остроумовой. </span>на эту фальшь и, желая разорвать этот волшебный круг фальши, теряешь спокойствие и внимательность, которые так нужны. </p>
        <p id="d52def39-1a51-4651-890a-eb23c0d4046f">Письмо ваше мне было очень приятно. В хорошие минуты я приблизительно то же думаю; но приятно со стороны получить подтверждение. </p>
        <p id="b28a99b3-fcf4-4f7f-9a40-2aa4d9872b2e">Я тоже хочу сказать вам от души совет; но мой не будет приятен, хотя вы, вероятно, знаете сами то, что я скажу. Не живите в Москве. Для людей, которым предстоит упорный умственный труд, есть две опасности: журналистика и разговоры. Против первой вы непромокаемы, как я думаю; но второе вам, кажется, опасно. Вы говорите хорошо, вас слушают охотно, потому что вам есть что говорить; но это беда. И чем умнее те люди, с которыми говоришь, тем хуже. Для умных людей <hi>достаешь </hi>
          <pb n="6"></pb>
          <hi>самую </hi>начинку из пирога, а этого-то и не надобно, чтоб они не нанюхали, как собаки, кушанье, которое готовится к празднику. </p>
        <p id="ca785377-e71c-4754-9d21-9a915826d97a">Должно быть, скоро буду в Москве; и мне нужно напоминать ваш адрес, чтоб видеться с вами. </p>
        <p id="e051418d-ea0a-49f1-b4b3-1521c0dc4f47">Мой адрес всегда: Тула. </p>
        <p id="fb79f3ae-a4ec-4840-a5fe-392420a92cc9" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="ba19bdd8-dbb0-42de-9fc4-a267cd5b5f54">24 января. </p>
        <p id="804b7e79-22c1-4737-9533-0e60a9d9e591" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">О первой публикации см. стр. 3. Год определяется ответным письмом П. Д. Голохвастова от 27 января 1873 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>