<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_030_A_A_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Толстой от 30 июля 1873 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Толстой, 30 июля 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7ea22e78-3aab-4988-bee6-a333d09dd94e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">43-44 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Хутор на Тананыке </placeName>
          <date from="1873-07-30" to="1873-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">30 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Tolstoj_30">
    <body>
      <div>
        <p id="0bc02475-0d70-49ae-8701-b7913037c5ce">
          <pb n="43"></pb>
        </p>
        <p id="085607a9-fb56-4f13-afbc-ce18edfe852a">
          <span index="false" class="opener">30. А. А. Толстой.1873 г. Июля 30. Хутор на Тананыке. </span>
        </p>
        <p id="b802610b-5985-4828-8d1d-68cade6c166c">Посылаю вам длинную копию<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Копия неизвестна. </span>с письма моего в газеты о Самарском голоде и приписку жены. Иногда мне приходит в голову, что среди совсем других — в другой сфере — интересов и очень близких вашему сердцу, вы, получив мой пакет, скажете в душе: Ах, что <hi>они </hi>не оставят меня в покое! Но, прочтя всё и не подумав, а почувствовав, вы, как добрая лошадь, вляжете в хомут и только скажете: «Ну, куда везти? сколько вас там? Я готова». Тогда-то на эту вашу готовность я так отвечаю вам, любезный и дорогой друг Alexandrine. </p>
        <p id="286d0013-707a-471b-8a3d-0021b082cee4">Я написал в газеты с свойственным мне неумением писать статьи, очень холодное, неуклюжее письмо и от страха <hi>полемики </hi>
          <pb n="44"></pb>
          <hi>представил </hi>дело менее страшным, чем оно есть, и написал кое-кому своим друзьям,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письма эти <hi>неизвестны. </hi>
          </span>чтобы подвинуть дело, но боюсь, что оно не пойдет или пойдет туго, и прибегаю к вам. Если вы захотите и можете заинтересовать сильных и добрых мира сего, которые, к счастию, одни и те же, то дело пойдет, и тогда и моя и ваша радость в успехе будут такими ничтожными песчинками в том огромном добре, которое сделается для тысяч людей, что мы об нем и не подумаем. Я не люблю писать жалостливо, но я 45 лет живу на свете и ничего подобного не видал и не думал, чтобы могло быть. Когда же живо представишь, себе, что будет зимою, то волос дыбом становится. Сейчас — уже письмо написано было — мы узнали, что заболел холериной молодой мужик — жнец. Есть нечего, кроме дурного черного хлеба, и если бы это не было около нас, то очень может быть, что этот человек бы умер от недостатка хорошей пищи для ослабевшего желудка. Особенно поразительно и жалко для того, кто умеет понимать эту терпеливость и скромность страдания русского человека — спокойствие, покорность. Нет хорошей пищи, так и нечего жаловаться. Умрет — воля божия. Точно не овцы, но добрые, сильные волы выпахивают свою борозду. Упадут — их оттащут, другие потянут. </p>
        <p id="d6eaf9f4-0b46-49ac-8031-0be97991e93d">Едва ли вы меня поймете и, вероятно, вам оскорбительно покажется это сравнение. Вы всегда жили в таком мире, где есть уродства, безобразия физические и нравственные, страдания, преимущественно духовные, но где нет места просто лишению физическому. Ваши магдалины<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой имеет в виду питомиц «Дома милосердия», устроенного для «несовершеннолетних девушек, имевших несчастье впасть в порок». А. А. Толстая состояла попечительницей этого «Дома». </span>очень жалки, я знаю; но жалость к ним, как и ко всем страданиям души, более умственная, сердечная, если хотите; но людей простых, хороших, здоровых физически и нравственно, когда они страдают от лишений, жалко всем существом, совестно и больно быть человеком, глядя на их страдания. Так вот, в ваши руки это важное и близкое нашему сердцу дело. — Вперед благодарю вас за всё, что вы сделаете. — </p>
        <p id="0f7e06d3-9ea6-4823-a34b-ed4d462fb8d8">Благодарю вас за последнее письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Письмо неизвестно. </span>Сочувствую всей душой вашим волнениям и желаю вам счастия. </p>
        <p id="af7511ae-6d44-41bf-bf37-47a50437f706" rend="right">Ваш истинный и старый друг <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="2781a08e-9510-4d76-896d-b5741e698d13">30 июля. </p>
        <p id="58396827-aa68-45e5-839e-e441978bf266" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 246—247. Год определяется упоминанием о письме в газеты ( <ref target="file:///Volume_62_IzdatelyamMoskovskixvedomostej.._29.xml">см. письмо № 29</ref>).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>