<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_150_P_D_Goloxvastovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Д. Голохвастову с 1 марта 1875 г. по 31 марта 1875 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Голохвастову, 1 марта 1875 г. — 31 марта 1875 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="775a4836-bfec-4237-a687-68b4e1917508">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">154-155 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1875-03-01" to="1875-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3568">Голохвастов Павел Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">150 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.D.Goloxvastovu_150">
    <body>
      <div>
        <p id="9f46260c-65db-4327-8f75-b762da8a0790">
          <pb n="154"></pb>
        </p>
        <p id="0cdc4921-8e84-45d5-8457-f284f6d1862b">
          <span index="false" class="opener">150. П. Д. Голохвастову.1875 г. Марта начало. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8cdf76bd-2668-42a6-988c-3f85eb11ed0f">Наконец получил от вас весточку, любезный Павел Дмитриевич, и очень этому рад. Еще более радуюсь тому полуобещанию, которое вы делаете в письме, — побывать у нас. Я нынешний год очень плох здоровьем. Простудился и почти всю зиму не выходил из дома; кроме того, у нас заболел страшной мозговой болезнью меньшой грудной ребенок и умер. Жене было очень тяжело. Работы же у меня эту зиму было и есть очень много, — роман, новая азбука, которая теперь печатается, другие еще работы и особенное дело, практическое, которое я веду в нашем уезде и результаты которого очень хороши. </p>
        <p id="544f8588-b14e-486e-a554-a4918dd227f9">Я писал архимандриту Леониду очень уж давно<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. письмо Толстого к архимандриту Леониду от 22 ноября 1874 г. </span>и не получил ответа. При случае спросите, пожалуйста, у него. Я уж боюсь, не написал ли я что-нибудь неловко, не оскорбил ли невольно чем. </p>
        <p id="ab66a9bd-8c51-493b-8de1-7cc3a0692b76">Именье продается в Мценском уезде, Орловской губернии, у самой полустанции Бастыево, 8 часов езды от Москвы. Сколько мне помнится, десятин 250. Знаю, что вы не хотите земли; но, если вы желаете, купите это. Просят, кажется, рублей 90 за дес. Дом, сад, вода, мебель, лошади, скот. Обжитое, хорошенькое место. Продает г-жа Алферова. Я у нее покупаю другое ее именье, прилегающее к моему чернскому. Я купил по 80 руб. Земля хуже, и никакой усадьбы и постройки.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Покупка эта не состоялась. <ref target="file:///Volume_62_S.N.Tolstomu_185.xml">См. письмо № 185</ref>. </span>
        </p>
        <p id="ea6bf98d-79b0-43ba-87b6-30cdf0820072">Очень сожалеем о нездоровьи Ольги Андреевны. Надеюсь, что теперь она уж совершенно здорова и работает в уединении над продолжением прекрасного начала романа. Пожалуйста, кончайте и, главное, печатайте свою статью о русском стихе;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>В печатном тексте ошибочно: </hi>списке </span>
          <hi>кроме </hi>
          <pb n="155"></pb>
          <hi>успеха </hi>— быстрого или медленного — этого я не знаю, ничего быть не может. А вам надо ее сбыть, а нам, литературе нужно ее иметь. Страхов мне писал о вас и вашей семье.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. письмо Страхова от 1 января 1875 г. (ПС, стр. 55—56). </span>
        </p>
        <p id="47ca817c-20f5-43cf-aa1c-e5e84c6fc631">И то, и другое произвело на него такое же впечатление, как и на меня, т. е. самое приятное и серьезное. Я этому очень порадовался. </p>
        <p id="114ba4c6-fb60-4385-ba39-8634994eb8da" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="3e097c40-0b53-485d-8792-6d5093e3cb24" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">О первой публикации см. стр. 8. Датируется на основании письма архимандрита Леонида Толстому от 14 марта 1875 г., вызванного, повидимому, напоминанием Голохвастова в результате комментируемого письма. </p>
        <p id="cf03b784-910a-40a5-b8a8-fb8854f550a1" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на неизвестное письмо П. Д. Голохвастова.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>