<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_022_T_A_Kuzminskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Кузминской от 18 мая 1873 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Кузминской, 18 мая 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="af832e9a-9836-4314-91b0-b2455929e1e8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">27-28 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1873-05-18" to="1873-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7286">Кузминская Татьяна Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">22 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Kuzminskoj_22">
    <body>
      <div>
        <p id="e0b3138c-9dc4-469d-b015-e6a1635059be">
          <pb n="27"></pb>
        </p>
        <p id="6fab0dba-a759-45e6-badd-0178a1aeeacf">
          <span index="false" class="opener">* 22. T. A. Кузминской.1873 г. Мая 18? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ec6ee8cb-dc58-4757-99fe-70cf4996548c">Любезный друг Таня! Не могу тебе описать впечатление, которое произвело на меня известие о смерти прелестной моей милой (как мне приятно думать теперь), моей любимицы Даши!<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Дарья Александровна Кузминская (1868—1873) — старшая дочь Кузминских. </span>
          <hi></hi>Я никогда бы не думал, чтобы эта смерть так могла поразить меня. Я почувствовал, как ты и твои дети близки мне. Целый день я не могу подумать о ней и о вас без слез. Я испытываю то чувство, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice>, вероятно, теперь мучает вас: забыть и потом вспомнить и с ужасом спрашивать себя — неужели это правда? </p>
        <p id="688c08ba-8f5d-4dd7-9705-4d73ba109b22">Долго еще вы будете просыпаться и спрашивать себя, неужели правда, что ее нет. Я был в Туле,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В Туле Толстой был 18 мая. </span>в хлопотах, утром был у Мосоловых,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Федор Федорович Мосолов, член Тульской губернской земской управы. </span>и она (Мосолова) очень любит тебя и говорит: я вас не отпущу, расскажите мне все про Т. А., и я рассказывал, и так мне приятно было говорить о вашем счастливом житье и ваших девочках. Потом получил письма. Первое Сашино,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Александр Александрович Берс. <ref target="file:///Volume_62_A.A.Bersu_23.xml">См. письмо № 23</ref>.</span>и с одного слова понял, что что-то ужасное. Потом стал читать твое.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Письмо Т. А. Кузминской от 9 мая. </span>И всё переживал с тобою и плакал; но впечатление осталось очень хорошее за тебя. Да, одна религия может утешить. И я уверен, что ты в первый раз поняла значение религии. И ради бога не забывай, не старайся забывать все тяжелые минуты, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> ты пережила, а живи всегда с ними. Смерть для себя ужасна, как ты говорила, я помню, но в смерти близкого существа, особенно такого прелестного существа, как ребенок, и как этот ребенок, есть удивительная, хотя и печальная прелесть. Зачем жить и умирать ребенку? Это страшная загадка. И для меня одно есть объяснение. <hi>Ей лучше</hi>. Как ни обыкновенны эти слова, они всегда новы и глубоки, если их понимать. И нам лучше, и мы должны делаться лучше после этих горестей. — Я прошел через это. И уверен по моему духовному родству с тобою, и по тону твоего письма, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я понял вполне, что твое горе отозвалось в тебе так же, как во мне смерть брата<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="13893" type="person">Николая Николаевича</name>, старшего брата Толстого, умершего в Гиере от чахотки 20 сентября 1860 г. См. т. 60.</span>(смерть ребенка еще величественнее и таинственнее); и ты, вероятно, перенесешь, как должно. Главное, без ропота, а с мыслью, что нам нельзя понять, чтó мы и зачем, и только смиряться надо. Пожалуйста, прочти 130 псалом и выучи его наизусть и читай каждый день. Возвращаясь домой, я встретил Мосолова и сказал ему, он был очень тронут, и я полюбил его за это. Прощай, милый друг, помогай вам бог, тебе и Саше<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Александр Михайлович Кузминский. </span>(как <hi>мне </hi>
          <pb n="28"></pb>
          <hi>его </hi>всей душой жалко и как бы я желал, чтобы он нашел религиозное утешение) перенести это страшное, нами еще не испытанное, но висящее над нами горе, главное, без ропота и легкомыслия. — И ведь это собственно не горе, а только одна из важных ступеней в жизни, через которую должны пройти все люди, живущие хорошей, честной жизнью. И какая судьба, что мама приехала к вам именно в это время; я понимаю, какое она для вас была облегчение — какое только могло быть. </p>
        <p id="956d3846-eef7-4a45-a6f8-4a0fe05b8e19">Я приезжаю из Тулы с письмами. Соня весело встречает меня. А я говорю: Большое горе, большое, большое горе! Она говорит: «Ханна умерла». Я говорю: «из Кутаиса, но не Ханна». Ни минуты не задумавшись, она сказала, как будто прочла письмо, именно эти два слова: <hi>«Даша умерла</hi>». </p>
        <p id="21d98810-8152-4663-a112-f52976c28ad6">Как это? Отчего она могла это знать? </p>
        <p id="a4d319a6-bb18-441e-8a71-bc0c5a636019">Она ужасно огорчена, так что и не может говорить про это. </p>
        <p id="6bfd700e-32cd-4969-a756-45542ad605f8">Сережа пожалел о тебе. А Таня лежала долго в постели и плакала. </p>
        <p id="be932ee0-3e03-4c41-b166-0c49a0119cdd">Прощайте, милые друзья, помогай вам бог хорошо пройти эту тяжелую ступень в жизни. — </p>
        <p id="54ecdb07-ac3c-4897-80ea-17ba24aa9f5f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывки впервые опубликованы в ПТС, II, № 311» и в Г, II, стр. 169—170. Датируется содержанием.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>