<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_008_T_A_Kuzminskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Кузминской от 1 марта 1873 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Кузминской, 1 марта 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e4b91dbf-9ea8-42ec-96b2-355672fa2917">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">10-12 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1873-03-01" to="1873-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7286">Кузминская Татьяна Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">8 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.A.Kuzminskoj_8">
    <body>
      <div>
        <p id="3bc61e24-2363-4f75-91e5-eb465537904e">
          <pb n="10"></pb>
        </p>
        <p id="b3811435-42a2-44c7-a528-fb1d36e1d21a">
          <span index="false" class="opener">* 8. Т. А. Кузминской.1873 г. Марта 1. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="296ca152-0817-405a-99b1-dc2b1a784979">Тотчас же хотел тебе отвечать, любезный друг Таня, да поехал в Москву, потом собрались гости,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В феврале 1873 г. в Ясную Поляну приезжали: H. Н. Страхов, А. А. и М. П. Феты, сын М. Н. Толстой — Н. В. Толстой и дядя С. А. Толстой — К. А. Иславин. </span>потом поехал к брату, потом занемог. — Как хорошо, что ты соблюдаешь <hi>муаровый жилет</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Муаровый жилет» — метафора, обозначавшая в семье Толстых семейное торжество. </span>Так приятно получить поздравленье к имянинам и вообще всё по-божьему; но я, как ни сочувствую этому, сам не умею всё это исполнять, и, если бы не Соня, давно бы одичал. Описывать тебе ничего не буду — это специальность Сони, да и, кажется, нечего. Кроме Эмилии.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Эмили Табор— англичанка, поступившая гувернанткой в дом Толстых в феврале 1873 г. </span>Она мне очень нравится — полнокровная, тихая, степенная, сметливая, добрая, твердая; но грубоватая, не в смысле натуры, но в <hi>смысле </hi>
          <pb n="11"></pb>
          <hi>воспитания </hi>и манер. Я надеюсь, что из нее выйдет прекрасная помощница Сони, особенно для маленьких детей. Большие же дети, особенно Таня, уже начинают требовать другого. В эту последнюю зиму уж начинает чувствоваться для Тани необходимость в утонченной гувернантке. Не успеешь оглянуться с детьми, как уж опять новая станция и перемена лошадей. Мы впереди вас едем по этой дороге и можем рассказывать, какие станции. Похвала твоя моей Азбуке меня очень порадовала, и критика о том, что рассказы без обозначения, кто рассказывает, для детей неясны — справедлива.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме к С. А. Толстой от 25 января 1873 г. Т. А. Кузминская, рассказывая о том, каким успехом пользуется «Азбука» у няни ее детей и как легко пятилетняя Даша выучила половину алфавита, <hi>прибавляет: </hi>
            <hi>«... одно </hi>в “Азбуке” не так, по-моему, т. е. в рассказах. Там пропасть рассказов начинаются: “Когда я была маленькой” и т. д. Неопределенно. Они меня измучили вопросами: “кто? девочка? мальчик? кто говорит? кто был маленький? кого учили шить?” Надо бы для детей яснее начинать». </span>А что <hi>н </hi>ен называть, потому что по-французски, это несправедливо. По-французски пускай учится, как принято, а по-русски зачем же путать, особенно для складов. Советую и очень прошу учить строго по моему руководству. Ведь я на сотнях детей испробовал. Слободина твоего я достал 3-ю часть и прочел и удивился, чтó ты нашла.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Речь идет о романе П. Альминского «Алексей Слободин (Хроника <hi></hi>семейной жизни)», печатавшемся в «Вестнике Европы» с октября 1872 г. по март 1873 г. П. Альминский — псевдоним <name placement="note" ref="358" type="person">Александра Ивановича Пальма</name> (1822—1885), выступившего на литературное поприще в 1840-х гг. В молодости Пальм привлекался по делу петрашевцев. Тема его произведений — дореформенная помещичья жизнь. Роман Пальма был переиздан в 1933 г. изд-вом «Молодая гвардия» под заглавием «Алексей Слободин. Повесть из жизни петрашевцев».</span>Ничего нет, кроме вечных благородных юношей студентов, от которых избави нас, господи. Прочла ли ты l'homme-femme.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Книга <name placement="note" ref="4765" type="person">Александра Дюма-сына</name> «L’homme-femme» («Мужчина-женщина»), Париж, 1872. Содержит рассуждение о браке, написанное в ответ на статью Анри д’Идевилля (в газете «Le soir») по поводу нашумевшего в то время процесса об убийстве мужем изменившей ему жены.</span>Меня поразила эта книга. Нельзя ждать от француза такой высоты понимания брака и вообще отношения мужчины к женщине. Что это бедная Ханна.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Ханна Терсей. См. о ней т. 83, стр. 132. </span>Мне ужасно жалко и тебя и ее. Одно, чем я утешаюсь, это то, что не прибавила ли она и ты. — </p>
        <p id="005527ea-5f3c-4d00-a83d-4eeb1527409a">Напиши, как ты в глубине души на это смотришь. Не раскаиваешься ли, что взяла ее. — Прощай, милый друг Таня, целую тебя, Сашу<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Александр Михайлович Кузминский. </span>и детей. </p>
        <p id="5f018ab8-4b46-4a18-898c-723025208bb7" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="6012c79d-fa4b-4829-b3bb-eb50633c7492">1 март. </p>
        <p id="25b5072b-c960-42f0-9872-bdcf1dd33513" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Год определяется сопоставлением с письмом Т. А. Кузминской к С. А. Толстой от 25 января 1873 г. (см. прим. 4). О Т. А. Кузминской см. т. 47, прим. 733. Ответ на неизвестное письмо Т. А. Кузминской, написанное к 18 февраля, дню именин Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>