<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_310_A_A_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Толстой от 24 января 1877 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Толстой, 24 января 1877 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dcd988b4-eb12-4975-a9a3-b3ba5a810970">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">306-307 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1877-01-24" to="1877-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13812">Толстая Александра Андреевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">310 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Tolstoj_310">
    <body>
      <div>
        <p id="c157fc7f-1990-4063-ae42-79fcf40d0dba">
          <pb n="306"></pb>
        </p>
        <p id="836da97e-78d2-462b-8ad1-ce81e9000eb9">
          <span index="false" class="opener">310. А. А. Толстой.1877 г. Января 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="96e8fc94-8312-4a41-8f48-b978316d5e28">Если у вас есть грехи, дорогой друг Alexandrine, то они вероятно вам простятся за то добро, которое вы мне сделали вашими двумя последними письмами.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 13 и 18 января. См. ПТ, стр. 271—275. </span>Попробую отвечать на то из них, что особенно радостно меня поразило. Соня не опасна, и вы ее искренно полюбили: искренность я слышу в вашем тоне, слышу, что вам не нужно было искать слов, и не могу вам передать, как это меня радует. Она приехала тоже в восхищении от вас. И я это очень понимаю: хотя я и писатель, вы так трудны для описания, что, сколько я ни старался, я не мог объяснить ей вас. Но она теперь поняла совсем. Другое, очень приятное, это то, что вы пишете о последнем отрывке моего романа. Я не могу сказать, чтобы я был нечувствителен к похвалам, но с оговорками. Первая похвала, как была ваша, когда я еще сам не знаю, порядочно или очень плохо то, что я написал, я очень радуюсь похвале и не упрекаю себя; но когда меня много хвалят, я начинаю умиляться сам над собою и делаюсь сам себе противен. Хожу по лесу один и всё сам себя хвалю. До этого я еще, слава богу, не дошел, но могу. Третье и, главное, приятное в ваших письмах, это то, что вы говорите, что моя profession de foi<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[исповедание веры]. <ref target="file:///Volume_62_A.A.Tolstoj_259.xml">См. письмо № 259</ref>.</span>не только не отдалила вас от меня, но приблизила. — Это мне радостно. Последнее время в моих разговорах и переписке с вами, с Урусовым,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <ref target="file:///Volume_62_S.S.Urusovu_241.xml">См. письмо № 241</ref>.</span>с Бобринским<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Письма к А. П. Бобринскому неизвестны. О разговорах Толстого с ним см. в письме № 241. </span>о религии я почувствовал, что я играю роль противной, холодной кокетки, которая, хорошо зная, что она никогда не уступит, — не отнимает надежды. И я решился вперед этого не делать и быть вполне искренним и называть вещи по <hi>имени. </hi>
        </p>
        <p id="6e0e0147-8739-4a2d-8dee-6252a03130d8">
          <pb n="307"></pb>
          <hi>Тут </hi>же в этом письме вы пишете, говоря про покойного Вадбольского,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Василий Алексеевич Вадбольский (1793—1877) — капитан лейб-гвардии конной артиллерии, родственник А. А. Толстой. См. письмо А. А. Толстой от 13 января 1877 г. (ПТ, стр. 272—273). </span>что он отдался вполне любви, и что этим только мы переживем себя, и это, т. е. наша любовь и все дела любви, никогда не умрут. Это я подписываю обеими руками и в это верю всей душой. </p>
        <p id="bdf0d779-a4de-4a8f-b7bf-7ecf3c26f483">Соня хотела написать вам о том, что было с нами вчера.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Несчастный случай с С. Л. Толстым. <ref target="file:///Volume_62_D.A.Dyakovu_309.xml">См. письмо № 309</ref>. </span>Вот случай, где вдруг узнаешь всю ту силу и глубину любви, которая живет в нас, и почувствовав это, нельзя не верить в бога и в то, что он есть любовь. </p>
        <p id="64df6111-951a-45ea-bbaf-0b7d31608b65">Тысячу раз благодарю вас за вашу дружбу ко мне, за ваши чувства к Соне и за то, как вы ее приняли. Целую ваши руки. </p>
        <p id="d5b10474-22d1-4821-bc4e-ff9639e77f5b" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="15fbf6e4-b57b-4ec4-9368-34de579994be">
          <br/>
        </p>
        <p id="06bc97d5-e0c2-4359-b18d-9943a39450d6">Соня мне так рассказала про ваших, что мне ужасно захотелось побывать там, поговорить про старину с вашей maman за картами. Поцелуйте, пожалуйста, за меня у нее руку и напомните обо мне дружески Sophie и <name placement="text" ref="13876" type="person">Илье Андреевичу</name>. </p>
        <p id="f7e55094-a92b-4301-a7da-48c9f8750da4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в ПТ, стр. 275—276. Дата определяется ответным письмом А. А. Толстой от 27 января 1877 г., а также упоминанием о возвращении С. А. Толстой из Петербурга в Ясную Поляну и о несчастном случае с С. Л. Толстым.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>