<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_273_A_A_Fetu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Фету от 21 июля 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 21 июля 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9a43dbed-787d-4c73-b81e-667dfd50a3c0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">279-281 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1876-07-21" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">273 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Fetu_273">
    <body>
      <div>
        <p id="dc7d5cce-2137-42d0-bde4-957bc2594315">
          <pb n="279"></pb>
        </p>
        <p id="3426bc9f-d3e9-4782-aadb-5da7c23f4edd">
          <span index="false" class="opener">273. <name placement="text" ref="14499" type="person">А. А. Фету</name>.1876 г. Июля 21. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="d5d31aa9-c5b9-46cd-98db-ef0afd25c382">Я очень виноват перед вами, дорогой <name placement="text" ref="14499" type="person">Афанасий Афанасьевич</name>, за то, что так давно не писал и не отвечал. Собираюсь каждый день писать и всё некогда, потому что ничего не делаю. Первый и самый интересный для меня предмет беседы с <hi>вами, </hi>
          <pb n="280"></pb>
          <hi>это </hi>Петя Борисов. В письме, разумеется, не скажешь всего (я надеюсь, что мы скоро увидимся), но он мне очень понравился, в особенности тем, что соединяет два редкие качества: ум и простоту. За последнее я особенно боялся; но [он] очень переменился к лучшему в этом отношении. — </p>
        <p id="5065c903-5b80-40fe-9d3d-73ee43164c8f">Теперь как бы нам сделать, чтобы увидаться? Если вы не изменили своего плана ехать на Грайворонку в августе, мне бы очень хотелось съездить туда вместе с вами. — Для этого нужно мне знать: 1) <hi>Хотите ли вы, чтобы я ехал с вами? </hi>
        </p>
        <p id="0dce1922-2068-453a-adf1-18ddd66a0365">2) <hi>Когда именно вы едете? </hi>
        </p>
        <p id="9dcd4f5e-74e5-447e-ac3e-d366b1a09f13">3) <hi>Сколько времени продлится вся поездка? </hi>
        </p>
        <p id="cc9c5252-eeba-46bf-bfb7-ae2b0d7eb107">Мне желательно бы было, чтобы поездка состоялась в половине августа, чем раньше, для меня тем лучше, и чтобы продолжилась от вас дня три. </p>
        <p id="64233d58-affd-4beb-a5b8-25c949ac7fb1">Я придираюсь к тому, чтобы посмотреть Граника и решить, беру ли я его, а прельщает меня поездка с вами в новые для меня места. </p>
        <p id="1851d14e-709c-440c-b27a-4577b2ff6af0">Трех жеребцов, о которых прежде мы переписывались, я непременно беру. Отправить их в Самару я намерен в конце августа и потому, если поездка наша может состояться в середине, то хорошо бы было оставить их там до нашего приезда (тогда присоединится к ним, может быть, и Граник), если же нет, то прикажите их (3-х жеребцов) прислать в Никольское в начале августа. Здоровье жены (боюсь даже верить этому счастью) к середине лета стало значительно лучше, и о поездке за границу, которая совсем уже была решена, мы начинаем говорить очень сомнительно. — </p>
        <p id="608347dd-486a-4d2a-b1de-052ec6f0859d">Как ваше здоровье? Последние известия от вас были хорошие. Как бы хорошо, кабы такие же были и теперь. У меня с неделю тому назад был Страхов милый, с которым, беспрестанно поминая вас, я нафилософствовался до усталости. Если, бог даст, поедем в Грайворонку, то приставим к себе полицеймейстером Петю, чтобы он нам не позволял говорить всю дорогу ни [о] философии, ни о поэзии, и чтоб не было и помину ни о <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстом</name>, ни о Фете. Л. Н. приятели с Фетом зимою, а летом пусть будут, едва ли не больше еще приятели, помещики Толстой с Шеншиным. — </p>
        <p id="1d6c9815-f6dc-4a2b-88af-63760a08f73f">Передайте наш поклон с женою Марье Петровне. Жму руку Петру Афанасьевичу. Желал бы послушать его рассказы о Герцеговине,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Весной 1875 г. в Герцеговине, находившейся с 1483 г. под властью турок, вспыхнуло национально-освободительное восстание, которое было поддержано сербами. К зиме восстание затихло, но весной 1876 г. оно возобновилось с новой силой. Россия помогала восставшим деньгами, снарядами и т. д., а 12 апреля 1877 г. объявила войну Турции. </span>в существование которой я не <hi>верю. </hi>
        </p>
        <p id="6b4b9cdb-784e-4128-97e0-b71fe670095d">
          <pb n="281"></pb>
          <hi>Я </hi>в сентябре сбираюсь ехать в Самару. Дьяков вернулся на днях с дочерью из-за границы и хочет ехать со мной. Племянник Толстой наверно со мной едет. И мне думается, что если Петр <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевич]">
            <sic>Аф</sic>
            <corr>Афанасьевич</corr>
          </choice> не имеет никаких планов на сентябрь, не поедет ли он с нами посмотреть киргизов и их лошадей.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В Самару Толстой ездил только с племянником, Н. В. Толстым. Уехав 3 сентября, он 20-го вернулся обратно. </span>И как бы весело было. — </p>
        <p id="865ab7d5-e276-4eed-bcf6-24b7fd7b4446" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="603ef61c-3d41-4036-bd89-538a17a61942">21 июля. </p>
        <p id="9869939e-5d4f-4bef-b3d0-b0984c5180ba" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано Фетом в «Русском обозрении», 1890, № 8, стр. 468—469. Год определяется ответным письмом Фета от 25 июля 1876 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>