<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_553_l">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Управляющему Московским архивом министерства юстиции от 20 марта 1879 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Управляющему Московским архивом министерства юстиции, 20 марта 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bde8a351-2a87-4808-be23-03beb2d32517">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">515-516 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1879-03-20" to="1879-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">553 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="l_553">
    <body>
      <div>
        <p id="c8badbbc-91c9-49da-90cf-5724d34ee858">
          <pb n="515"></pb>
        </p>
        <p id="08bd2529-3f91-4d52-a8cd-c44dd63cf82b">
          <span index="false" class="opener">553. Управляющему Московским архивом министерства юстиции.1879 г. Марта 20. Москва. </span>
        </p>
        <p id="90d16d7e-94a8-49a2-9821-3495023ecd8f" rend="petit">Имею честь покорнейше просить господина исправляющего должность управляющего Московским архивом министерства юстиции сделать распоряжение о допущении меня к занятиям в архив для извлечения из документов оного нужных мне сведений. </p>
        <p id="3bccf22a-564a-4a5c-a1c6-df9a29517145" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Граф Лев Николаевич Толстой</name>. </p>
        <p id="14b0277e-389f-4c35-aa6a-7554e1d7605e" rend="Textpetit_otstup left">Марта 20 дня 1879 года. </p>
        <p id="1725196f-3805-4d7a-9c51-3634f3e6a630" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в Главном архивном управлении. Прошение написано неизвестной рукой, подписано Толстым. Опубликовано впервые в «Русском слове», 1910, № 27 от 24 ноября, а затем в статье Н. П. Чулкова « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> в Московском архиве министерства юстиции» («Красный архив», 1927, т. 3 (22), стр. 246). </p>
        <p id="eb601826-a552-4ff5-96d5-070210fc9404" rend="petit" class="comments" index="false">Управлял Московским архивом министерства юстиции в 1879 г. Н. В. Калачов (1819—1885), историк и археограф, живший, по должности сенатора, большей частью в Петербурге. Заместителем его был А. А. Орлов, который и наложил на прошении Толстого резолюцию: «20 марта 1879 г. Допустить графа Толстого и дать ордер гг. начальникам отделений. </p>
        <p id="79272563-1523-4d06-8932-661c87949a16" rend="petit" class="comments" index="false">А. Орлов». Прошение связано с работой Толстого над романом из эпохи XVIII века (см. т. 17). </p>
        <p id="d1232026-bb1f-497a-842e-533be45d2732" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой был в Москве 19—24 марта и тогда же навел в архиве предварительные справки по интересовавшему его делу об обер-фискале <hi>Нестерове </hi>
          <pb n="516"></pb>
          <hi>(см. </hi>письмо № 496). Одновременно он поручил И. Н. Николеву сделать для него выписки из документов о Нестерове и о роде Н. И. Горчакова и П. А. Толстого. Но к занятиям в архиве он в этот приезд не приступал, так как только 17 мая был дан ордер начальнику I и II отделения архива И. Н. Николеву о допущении в заведуемые им отделения, кроме секретного отдела, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>, для извлечения из документов архива нужных ему сведений (Дело по производству архива № 1 (485). И лишь в отчете за <hi>майскую треть </hi>1879 г. находим указание, что именно в это время Толстой был в архиве и занимался делами Сената и Сыскного приказа (Дело М. А. М. Ю. 1879 г., № 35). Это же сведение повторено в статье В. В. Шереметьевского «Краткий обзор ученых занятий, совершенных посторонними лицами и ведомствами на основании документов, хранящихся в Московском архиве министерства юстиции» («Описание документов бумаг, хранящихся в М. А. М. Ю.», кн. VIII, М. 1891, стр. 45).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>