<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_533_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 1 ноября 1879 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 1 ноября 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="96ad2f72-2caf-4317-962e-552cfbdea6eb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">500-501 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1879-11-01" to="1879-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">533 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_533">
    <body>
      <div>
        <p id="bc051195-c79d-4aea-b10e-0fa8f7a4770c">
          <pb n="500"></pb>
        </p>
        <p id="f3e9bc2d-5762-4820-80b2-594b08caadd8">
          <span index="false" class="opener">533. H. Н. Страхову.1879 г. Ноября 1...2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3b2b7f48-5c35-4e75-a39c-2b1da534b485">Получил деньги и письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Страхова от 23 октября 1879 г., в котором он посылал 280 рублей от М. М. Стасюлевича за IX выпуск «Русской библиотеки» (ПС, стр. <hi>236—237). </hi>
          </span>и очень благодарю за письмо. Напишите свою жизнь; я всё хочу то же сделать.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Первой попыткой Толстого написать свою автобиографию является начатая им в мае 1878 г. «Моя жизнь» (написанный отрывок печатается под заглавием «Первые воспоминания»). В конце 1879 г. намерение описать свою жизнь было осуществлено в работе над «Исповедью», законченной в 1882 г. </span>Но только надо поставить — возбудить к своей жизни отвращение всех читателей. Я очень занят, но не скажу, что пишу,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой был занят в это время планами больших религиозных сочинений. От этой работы остались в Записной книжке наброски плана сочинения, начинавшегося словами: «Церковь, начиная с конца и до III века — ряд лжей, жестокостей, обманов» (см. т. 48). 31 октября или 1 ноября Толстой начал статью «Я вырос, состарился и оглянулся на свою жизнь». </span>но здоровье лучше. Будьте вы здоровы. </p>
        <p id="be4ceba2-30c6-4231-a1e9-3af6ef0ea302" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="576bb604-af61-47c6-bc94-8af932a7d35b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в ПС, стр. 237. Датируется на основании пометки H. Н. Страхова на автографе: «2 ноября 1879 г.»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>