<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_046_A_A_Fetu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Фету от 14 января 1874 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Фету, 14 января 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="81c6868f-9df0-4d64-9273-ad2789f5c2b7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">63-64 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1874-01-14" to="1874-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич (Шеншин) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">46 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Fetu_46">
    <body>
      <div>
        <p id="b8d3d061-4523-405c-bbb1-19a4a84f48eb">
          <pb n="63"></pb>
        </p>
        <p id="91c29bc8-533c-4c14-ba64-c800b360bab1">
          <span index="false" class="opener">* 46. A. A. Фету.1874 г. Января 14. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9e51cda6-8d80-44f6-8fcd-71161465dfaa">Очень удивился я, получив ваше письмо, дорогой <name placement="text" ref="14499" type="person">Афанасий Афанасьевич</name>, хотя я и слышал от Борисова<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Иван Петрович Борисов (ум. 1871). О нем см. т. 83, стр. 44. </span>давно уж историю всей этой путаницы; и радуюсь вашему мужеству распутать когда бы то ни было. Я всегда замечал, что это мучило вас, и, хотя сам не мог понять, чем тут мучиться, чувствовал, что это должно было иметь огромное влияние на всю вашу жизнь. </p>
        <p id="3fdb6314-ea4f-4649-94dd-6073f259963d">Одно только, что мы не знали, хорошее или дурное, потому что не знали, чтò бы было, если бы этого не было. Для меня, наверно, хорошо, потому что того Шеншина я не знаю, а Фета-Шеншина знаю и люблю. Тороплюсь писать, потому что сейчас еду в Москву,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Выехав из Ясной Поляны 14 января, Толстой числа 18—19 вернулся обратно. В Москву он ездил на заседание Комитета грамотности, где 15 января должен был дать пробный урок обучения чтению по своей системе. <ref target="file:///Volume_83_yanvarya15_105.xml">См. т. 83, письмо № 105</ref>. </span>а не хочу оставить письмо ваше неотвеченным. </p>
        <p id="26c2abac-b0fd-4297-9f82-4451b9d64387">Пожалуйста, напишите, как ваше здоровье. Надеюсь, что вы больше скучаете без <choice original_editorial_correction="Мар[ьи]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марьи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[овны]">
            <sic>Петр</sic>
            <corr>Петровны</corr>
          </choice>, чем хвораете. </p>
        <p id="9a6f41d4-b159-4359-9e0d-3d062e9779e8">Я очень рад, что вы ничего не дали в этот <hi>
            <choice original_editorial_correction="литературн[ый]">
              <sic>литературн</sic>
              <corr>литературный</corr>
            </choice>,</hi>т. е. сукино-сынский сборник.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Имеется в виду сборник «Складчина». О нем см. прим. 1 к письму № 45. </span>Это не столько глупо, но даже нагло и скверно. Я так рад, что мы с вами вместе <hi>abs</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[отсутствуем.] От латинского abscedere. </span>
        </p>
        <p id="fde1208f-86d8-4864-9f1b-3d3b38206e12">Жена благодарит за память. </p>
        <p id="76046f4c-f7f8-4015-8271-ddb86afe1126">Ваш всей душой </p>
        <p id="f6f88d33-f5c6-4b43-9abf-a90f1ca315c4" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="4c4d52c7-f6b1-4fac-84b1-bcd5a1f8d50f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано, с заменой отдельных слов и неверной датой: «15 сентября 1874 г.», в «Русском обозрении», 1890, № 8, стр. 456. Год определяется сопоставлением с письмом А. А. Фета к брату П. А. Шеншину от 31 декабря 1873 г., в котором он писал: «Получил телеграмму из Петербурга, что дело кончено благополучно, и с меня свалилась шелуха, которую протаскал 37 лет. В частных отношениях я, по старой привычке, останусь для знакомых и в литературе Фетом...»; месяц и число — на основании слов письма: «Сейчас еду в <hi>Москву». </hi>
        </p>
        <p id="e95b44b3-6f0d-41d0-bda6-37bb77248333" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="64"></pb>
          <hi>Ответ </hi>на неизвестное письмо Фета, в котором он делился своей радостью по поводу полученного им разрешения носить фамилию своего отца А. Н. Шеншина (А. Н. Шеншин женился за границей на лютеранке Foeth, и старший сын, родившийся до совершения православного обряда, считался внебрачным ребенком).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>