<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_305_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 11 января 1877 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 11 января 1877 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="37c74960-0c83-49d6-bdea-8f4da8e0e025">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">304-305 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1877-01-11" to="1877-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">305 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_305">
    <body>
      <div>
        <p id="fa5b4fea-62f0-45e7-84fd-cc9fe11ae830">
          <pb n="304"></pb>
        </p>
        <p id="89470dbb-9716-49e5-b18f-42404d8ab42f">
          <span index="false" class="opener">305. H. Н. Страхову.1877 г. Января 11...12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8272496d-8321-4903-8b6f-f5ef6e4efcea" rend="Obrashenie">Дорогой <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name>. </p>
        <p id="f660657b-a125-43b3-a49c-941d623426a1">Я просил жену написать вам,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">С. А. Толстая писала H. Н. Страхову 9 января 1877 г. </span>что буду писать, когда буду в состоянии духа, достойном вас; но так и не дождался. А писать хочется, хоть только для того, чтобы высказать вам всю ту благодарность и радость, которую я чувствую за ваше расположение к нам. Вы неженатый человек и потому не знаете того приятного чувства мужа, когда, любя человека, он чувствует, что не один, а всей семьей любит, и я говорю вам с особенным удовольствием: мы вас благодарим за время, которые вы провели у нас, мы вас любим. — </p>
        <p id="afbb7921-47a7-4a82-808f-1c054a93d787">Голохвастовской кошмар только теперь начинает отпускать нас.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Голохвастовы приехали в Ясную Поляну 28 декабря 1876 г., а 4 января 1877 г. С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской, что «присутствие Голохвастовых сделалось всем тяжело». О том же писал Страхов 3 января 1877 г. по приезде из Ясной Поляны в Петербург. См. ПС, стр. 97. </span>Я еще не могу войти в состояние веселой работы, как было до них. Но, кажется, скоро придет и, если ничто не помешает, кончу, надеюсь, в один период работы и опростаю место для новой работы,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">По окончании «Анны Карениной» Толстой вернулся к замыслам </span>которая всё более и более просится. — </p>
        <p id="db80c0fa-77b6-4716-b47a-52b3582e6636">Очень благодарю вас за хлопоты у Боткина. Надеюсь, что вы повидаете жену в Петербурге. </p>
        <p id="18bf02b8-b505-4f05-83b7-10a74777d1c8">В <choice original_editorial_correction="декабр[ьской]">
            <sic>декабр</sic>
            <corr>декабрьской</corr>
          </choice> книжке<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В декабрьской книжке «Русского вестника» за 1876 г., после семимесячного перерыва в печатании, появилось окончание пятой части «Анны Карениной», гл. XX—XXIX. </span>есть ошибки, но не очень грубые. Вы знаете нашу братью писателей и знали, как порадует меня ваше одобрительное письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Письмо от 3 января 1877 г. (ПС, стр. 97). </span>главное, как оно ободрило меня. </p>
        <p id="12c8adbe-4ff8-46b2-8fc1-fdec0b42e25f">Любящий вас искренно </p>
        <p id="9f2323f4-d39f-4d6e-8217-d6b05d0f0662" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="56e0c080-f511-44f8-9212-42a89b8e7b1c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано, по рукописной копии, в «Литературном наследстве», т. 37-38, М. 1939, стр. 169—170. Датируется на основании пометки Страхова на автографе: «12 января 1877 года Ясн.». </p>
        <p id="9f9fbd97-305b-43c7-bbea-1d75239a7bd5" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на два письма H. Н. Страхова: от 3 января 1877 г. и неизвестное, написанное вскоре после него и содержавшее сведения о «хлопотах у Боткина».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>