<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_242_E_V_Lvovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. В. Львову от 29 февраля 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. В. Львову, 29 февраля 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ffcda6a8-55b0-4fac-8e5c-65fbdf34e50f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">250-251 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1876-02-29" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="8146">Львов Евгений Владимирович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">242 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.V.Lvovu_242">
    <body>
      <div>
        <p id="f2ae528f-b0ae-49ce-917b-ee1bbea364ff">
          <pb n="250"></pb>
        </p>
        <p id="f7e7ab0f-00c6-48d0-a297-4c26f96f7d03">
          <span index="false" class="opener">242. <name placement="text" ref="8146" type="person">Е. В. Львову</name>.1876 г. Февраля 29... марта 1. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6dedc70a-5adb-4edd-a2fc-201f12eabc8a">Ваше письмо очень порадовало меня, любезный князь, и огорчило. Порадовало, что вы оценили форму моих рассказов для народа, а огорчило то, что вы в продолжение, кажется, 5 лет, как вышли эти рассказы,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Первое издание «Азбуки» Толстого вышло в 1872 г. в четырех книгах, заключавших в себе и те рассказы и басни, которые составили впоследствии содержание «Книг для чтения». </span>нигде не встретили их и вместе с публикой считали меня или аферистом, для денег пишущим для народа, или дураком 50-летним, говорящим о том, чего он не знает. Я воевал с немецкой педагогией<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Война» Толстого с немецкой педагогикой началась еще в 1862 г. его статьями в журнале «Ясная Поляна» и продолжалась в 1874 г. в заседаниях Московского комитета грамотности, а более всего — в статье «О народном образовании». </span>именно потому, что я большую часть жизни посвятил на это дело, что я знаю, как думает народ и народный ребенок, и знаю, как говорить с ним; и это знание не слетело мне с неба от того, что у меня талант (самое глупое, бессмысленное слово), а от того, что я и любовью и трудом приобрел это знание. Рассказы, басни, написанные в книжках, есть просеянное из в 20 раз большего количества приготовленных рассказов, и каждый из них был переделыван по 10 раз и стоил мне большего труда, чем какое бы ни было место из всех моих писаний. Еще больше труда мне стоила Азбука. Меня хвалили за всё, что я писал; но об одном, точно хорошем и полезном, что я сделал, об Азбуке и этих книжках, не сказано в печати ни единого неругательного слова. Вы прочли и оценили потому, что вы сами пишете и хотите писать, и потому, что у вас есть вкус и чутье. Но всякий с чутьем и вкусом, прочетший эти книжечки, скажет: «да, ничего, просто, ясно, кое-где все-таки нехорошо и фальшиво». И всякий, при чтении сказавший это, будет совершенно прав. Но пусть попробует кто-нибудь написать такие же рассказы, тот увидит, как трудно даются эти отрицательные достоинства, состоящие только в том, чтобы было просто, ясно, не было бы ничего лишнего и фальшивого. </p>
        <p id="1e1cc300-df27-4baf-a3ab-5821d0cbe40d">Я пишу это всё вам потому, что мне кажется, что вы поняли это, и еще потому, что я думаю, что вы в состоянии написать так же и, может быть, и лучше. Только вы увидите, как это долго и как мало можно написать хорошего. Joseph de Maistre<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="8839" type="person">Жозеф де Местр</name> (1754—1821) — французский католический писатель, посланник сардинского короля при русском дворе. См. о нем т. 48.</span>пишет своему королю в 12-м году длинное письмо о войне и Петербурге и кончает письмо так: Je prie Votre Majesté d’excuser la longueur de cette lettre. Je n’ai pas eu le temps de la faire plus courte<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[Прошу ваше величество простить меня за длинное письмо, у меня не было времени написать короче.] Имеется в виду письмо де Местра от 5/17 августа 1812 г. См. «Correspondance diplomatique de Joseph de Maistre 1811—1817, recueilliée et publiée par Albert Blanc», том I, Париж, 1860, стр. 156.</span>. </p>
        <p id="e4cc5120-7e17-4263-9c50-0d617f6b7ee3">И когда вы станете употреблять время на то, чтобы делать вещи как можно короче (это первое правило), вы увидите, <hi>как </hi>
          <pb n="251"></pb>
          <hi>это </hi>трудно. Книжечки вашей я все-таки не получил. Очень, очень прошу вас прислать мне ее. Мне очень это нужно. </p>
        <p id="7d88ac00-9be6-451c-96b8-7a24aaef9782">Кавказский сборник<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Сборник сведений о кавказских горцах». <ref target="file:///Volume_62_A.A.Fetu_210.xml">См. письмо № 210</ref>.</span>я отдал знакомому, когда получу, то пришлю вам. Передайте наш с женою поклон княгине.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Е. В. Львов был женат на Варваре Алексеевне Мосоловой. </span>
        </p>
        <p id="371260cf-b59f-4363-8e50-f4201079cae8">Пожалуйста же, не забудьте обещание летом заехать к нам. Если буду в Москве, то буду у вас непременно. </p>
        <p id="e01b5c0f-afdf-4e55-9e50-bd21df5124e2" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <br/>
        <p id="a30eaa5c-ed29-418d-8557-bdeff4062554">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="0d52cc5b-27da-4b4b-b0de-930cfeff90a3">Москва, Собачья Площадка, дом Домбровского. Его высокоблагородию Николаю Михайловичу Нагорнову. Для передачи князю <name placement="text" ref="8146" type="person">Евгению Владимировичу Львову</name>. </p>
        <p id="3c361dcc-c9e2-40bb-ac8a-b5bdfd9b3ef4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой», М. 1928, стр. 59—60. Датируется почтовым штемпелем отправления: «Тула 1 марта 1876 г.». </p>
        <p id="b2a9f3a1-b029-4ecb-bb27-10408f83ec4e" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="8146" type="person">Евгений Владимирович Львов</name> (1817—1896) — помещик Тульской губ. См. о нем т. 83, стр. 132. Ответ на неизвестное письмо Е. В. Львова, написанное им после ознакомления с «Русскими книгами для чтения» Толстого, вышедшими в ноябре 1875 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>