<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_013_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 25 марта 1873 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 25 марта 1873 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="661aaede-411a-4dde-88df-123785a20525">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">16-17 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1873-03-25" to="1873-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">13 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_13">
    <body>
      <div>
        <p id="a1778e2c-b646-4966-9b86-7109c1ebb86c">
          <pb n="16"></pb>
        </p>
        <p id="413cf78f-6aa8-4fd6-b061-22df20383b71">
          <span index="false" class="opener">13. H. H. Страхову. Неотправленное.1873 г. Марта 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b44122f1-c2f4-43b4-a6c8-1f67596c5d87" rend="right">25 марта. </p>
        <p id="ab4ad3c0-f760-492e-b104-6327c7da5306">Как грустно мне было читать ваше письмо, многоуважаемый <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name>! Если бы вы остались у нас, ничего бы этого<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">По приезде из Ясной Поляны в Петербург Страхов заболел рожистым воспалением на ноге. </span>не было, и я бы воспользовался вами дольше. Спасибо за обещание,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Обещание приехать в Ясную Поляну. </span>я буду рассчитывать на него и напоминать вам. — </p>
        <p id="ec83aee2-6c6d-4bae-96f3-334cca52676a">Вы мне не пишете, поступили ли вы на службу и ясно ли определено ваше положение? Пожалуйста, напишите. </p>
        <p id="f1363b92-d85d-46b2-b870-c65e89ca09bc">Очень порадовало меня в вашем письме две вещи: 1) что вы так же хорошо ко мне расположены, как и прежде, и 2) что у вас много друзей (посещавшие вас) и друзей ваших духовных, что книга ваша имеет успех. </p>
        <p id="6481e7fe-a1f5-491b-924c-f3906b3cd6cd">Только не вдавайтесь в литературную грязь, и всё будет хорошо. </p>
        <p id="cc26b8be-41e3-48cc-9d47-efcb2858c225">Расскажу теперь про себя, но, пожалуйста, под великим секретом, потому что, может быть, ничего не выйдет из того, что я имею сказать вам. Всё почти рабочее время нынешней зимы я занимался Петром, т. е. вызывал духов из того времени, и вдруг — с неделю тому назад — Сережа, старший сын, стал читать <choice original_editorial_correction="Юр[ия]">
            <sic>Юр</sic>
            <corr>Юрия</corr>
          </choice> Милославского<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Исторический роман <name placement="note" ref="5233" type="person">Михаила Николаевича Загоскина</name> (1789—1852).</span>— с восторгом. Я нашел, что рано, прочел с ним, потом жена принесла с низу Повести Белкина, думая найти что-нибудь для Сережи, но, разумеется, нашла, что рано. Я как-то после работы взял этот том Пушкина<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Пятый том Сочинений Пушкина в издании П. В. Анненкова (Спб. 1855). Сохранился в Ясной <hi>Поляне. </hi>
          </span>и, как всегда (кажется 7-й раз) перечел всего, не в силах оторваться, и как будто вновь читал. Но мало того, он как будто разрешил все мои сомнения. Не только Пушкиным прежде, но ничем я, кажется, никогда я<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Так в автографе. </span>так не восхищался. <hi>Выстрел</hi>, <hi>
            <choice original_editorial_correction="Египет[ские]">
              <sic>Египет</sic>
              <corr>Египетские</corr>
            </choice> ночи </hi>, <hi>
            <choice original_editorial_correction="Капит[анская]">
              <sic>Капит </sic>
              <corr>Капитанская </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="доч[ка]">
              <sic>доч</sic>
              <corr>дочка</corr>
            </choice>!!! </hi>И там есть отрывок <hi>«Гости собирались на дачу»</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Отрывок «Гости съезжались на дачу» помещен на стр. 502—506 указанного тома. </span>Я невольно, нечаянно, сам не зная зачем и что будет, задумал лица и события, стал продолжать, потом, разумеется, изменил, и вдруг завязалось так красиво и круто, что вышел роман,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Речь идет о первом наброске романа «Анна Каренина», начатом 18— 19 марта 1873 г. О начале работы Толстого над романом см. в статье Н. К. Гудзия «История писания и печатания «Анны Карениной» (т. 20). Публикуемое письмо к Страхову документально устанавливает, что толчком к началу писания романа действительно послужил отрывок Пушкина «Гости съезжались на дачу». </span>который я нынче кончил начерно, роман очень живой, горячий и законченный, которым я очень доволен и <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> будет готов, если <choice original_editorial_correction="б[ог]">
            <sic>б</sic>
            <corr>бог</corr>
          </choice> даст здоровья, через 2 недели и который ничего общего не имеет со всем тем, над чем я бился целый год. Если я его кончу, я его напечатаю отдельной книжкой, но мне очень хочется, </p>
        <p id="cae4089e-2c63-4a3d-b269-3eaeaa02e748" rend="emptyline">
          <pb n="17"></pb>
        </p>
        <p id="a530f897-e8a1-4bfa-a7c7-3a846768ace2" xml:id="loi1"></p>
        <div rend="image">
          <p id="818cfbce-4887-4042-b5d9-a2e374bda307">
            <figure>
              <graphic url="./img/b00000800.png"></graphic>
            </figure>
          </p>
        </div>
        <br/>
        <p id="8f7bc4a7-7cdf-4417-a812-69eddde5dfb4" rend="centerline">2-я и 3-я страницы письма Л. Н. Толстого Н. H. Страхову от 25 марта 1873 г. </p>
        <br/>
        <div rend="image">
          <figure>
            <graphic url="./img/b00000804.png"></graphic>
          </figure>
        </div>
        <br/>
        <p id="5d4b3d9f-c3b2-4ddf-abc1-23d62beaf525">чтоб вы прочли его. Не возьмете ли вы на себя его коректуры с тем, чтобы печатать в Петербурге.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Толстой начал печатание «Анны Карениной» отдельным изданием в Петербурге в первых числах марта 1874 г., но уже в начале июня издание было приостановлено, а затем и вовсе прекращено. С января 1875 г. роман начал печататься в «Русском вестнике»; над последующими же частями Толстой еще продолжал работать. Отдельное издание романа вышло в январе 1878 г. Страхов держал корректуры обоих отдельных изданий и эпилога романа в журнальном издании. </span>
        </p>
        <p id="2c863b95-3da0-4547-b94a-168e45f1d0e4">Еще просьба: я начал приготовлять <choice original_editorial_correction="В[ойну]">
            <sic>В</sic>
            <corr>Войну</corr>
          </choice> и мир ко второму изданию и вымарывать лишнее — что надо совсем вымарать, что надо вынести, напечатав отдельно. — Дайте мне совет, если вам будет время проглядеть 3 последние тома. Да если вы помните, чтó нехорошо, напомните. Я боюсь трогать потому, что столько нехорошего на мои глаза, что хочется как будто вновь писать по этой подмалевке. Если бы, вспомнив то, что надо изменить, и поглядев последние 3 тома рассуждения, написали бы мне, это и это надо изменить и рассуждения с <choice original_editorial_correction="стр[аницы]">
            <sic>стр</sic>
            <corr>страницы</corr>
          </choice> такой-то по страницу такую-то выкинуть, вы бы очень, очень обязали меня. Благодаря кому-то, заботящемуся о том, чтó я пишу, и извещающему о том публику, я на этих днях получил приглашения в журналы от Некрасова и Каткова, которым надо отвечать отказом и потому раздражать, что очень неприятно.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Письма Н. А. Некрасова и М. Н. Каткова неизвестны. </span>— </p>
        <p id="49e143e8-9db0-4516-a505-ad550dc7836c">Надеюсь, что письмо это застанет вас здоровым и что вы скоро ответите мне. — </p>
        <p id="aa1b3a61-8d6e-4113-afb7-bc73bf090e83">Вы благодарите меня за то, что Петя<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Петр Андреевич Берс, по поручению Толстого, передал Страхову 250 рублей, которые Толстой был ему должен за работу, связанную с изданием «Азбуки». </span>отдал вам мой запоздалый долг, а я забыл сделать то, что хотел в <choice original_editorial_correction="Ясн[ой]">
            <sic>Ясн</sic>
            <corr>Ясной</corr>
          </choice> Поляне: сказать вам то, что, несмотря на то, что печатание Азбуки есть уже давнишнее дело и что Азбука сделала фиаско (я от того ни на волос не стал о ней худшего мнения), я не перестаю в душе благодарить вас за вашу мне помощь. Если бы не вы, может быть, она бы еще теперь сидела мне поперек горла. — Не взыщите за бестолково написанное письмо — я нынче много радостно работал утром, кончил, и теперь, вечером, в голове похмелье. </p>
        <p id="a8428b00-baef-4c59-9b7e-948afab1852a" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="66bf96d7-af79-4f6e-883a-ed712b3a545e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в книге « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>. Сборник статей и материалов», М. 1951, стр. 648—650. Год определяется сопоставлением с письмом Страхова от 15 марта 1873 г. (см. ПС, стр. 25— 28), на которое Толстой отвечает. Отослано не было.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>