<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v62_104_F_N_Korolevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ф. Н. Королеву от 25 сентября 1874 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ф. Н. Королеву, 25 сентября 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 62. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e8e18d65-56ae-4b2a-91a5-6bc56b1d2c8a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 62 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">62 </biblScope>
            <biblScope unit="page">112-114 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1874-09-25" to="1874-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6930">Королев Филипп Николаевич — </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">104 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="F.N.Korolevu_104">
    <body>
      <div>
        <p id="48a0fdc6-ea4a-4b8b-a070-86332666068b">
          <pb n="112"></pb>
        </p>
        <p id="d3ca70a6-0903-48dc-9117-7c86aa965e83">
          <span index="false" class="opener">104. Ф. Н. Королеву.1874 г. Сентября 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="dea465a4-b778-410d-a1bc-13bf69ff359b" rend="Obrashenie">Милостивый государь </p>
        <p id="fee3a81b-83af-47b3-9e45-bbd40bfdebb5" rend="Obrashenie1_ left">Филип Николаевич! </p>
        <p id="8015c4bd-16f7-496d-9ba3-1e6bd257402d">Я решительно не могу исправить мою речь по стенографическому отчету.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Заменяя временно председателя Комитета грамотности И. Н. Шатилова, Королев прислал Толстому для исправления стенограмму той части протокола заседания 13 апреля, где была записана его речь. </span>Если бы было только наврано, я бы вспомнил и догадался; но тут многое пропущено, многое прибавлено, и во многих местах сказано совершенно обратное того, что я говорил. Тут, видно, кто-нибудь поправлял ее по-своему. Вследствие этого моя покорнейшая просьба к Вам следующая: или выпустить мою речь, прибавив объяснение, что гр. Толстой говорил так несвязно и невнятно, что речь его в <choice original_editorial_correction="стенограф[ическом]">
            <sic>стенограф</sic>
            <corr>стенографическом</corr>
          </choice> отчете вышла совершенно бессмысленна и он <hi>отказался </hi>
          <pb n="113"></pb>
          <hi>ее </hi>поправить, или найти стенографический отчет и напечатать его, каким он вышел из рук стенографа, без поправок, в которых я заподазриваю Кашина,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Владимир Северьянович Кашин— преподаватель Елисаветинского училища в Москве, секретарь Московского комитета грамотности. </span>или напечатать в этом месте выдержку из моей статьи, теперь, вероятно, уже напечатанной в <choice original_editorial_correction="Отеч[ественных]">
            <sic>Отеч</sic>
            <corr>Отечественных</corr>
          </choice> записках, и которая есть не что иное, как частью восстановление того, что было сказано мною, и частью новые соображения, которые надо выпустить. Если, как я полагаю, последнее есть самое удобное, и Вы признаете это возможным, то, будьте так добры, напишите мне о том поскорее, и я по печатному — отмечу и пришлю вам. Я бы и сейчас это сделал и прислал бы Вам с протоколом, но не получил еще оттисков, которых ожидаю с каждой почтой. </p>
        <p id="2d1def15-430b-4a9b-953f-2e61bfe41366">С совершенным уважением и преданностью имею честь быть Ваш покорный слуга </p>
        <p id="e4f964ed-fe84-47cb-889d-2cd8e568a0d7" rend="right">гр. <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="0089da16-7335-470b-a173-d3b7f2f82ab7">25 сентября 1874 г. </p>
        <p id="6fb17636-d6a7-4b47-94fa-06f9f27b69f9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Летописях Государственного Литературного музея», кн. 2, М. 1938, стр. 46—47. </p>
        <p id="9e760d03-78ac-4e34-87c6-d80f74863a66" rend="petit" class="comments" index="false">Филипп Николаевич Королев (1821—1894) — педагог, писатель и общественный деятель, почетный член Московского комитета грамотности. Сын крестьянина Харьковской губ., Королев окончил в 1841 г. физико-математический факультет Харьковского университета, в 1855 г. получил кафедру практической механики в Горы-Горецком сельскохозяйственном институте, в 1864 г. был назначен директором 2-й мужской гимназии, а в 1869 г. стал одним из основателей Московских женских, так называемых Лубянских курсов и их первым заведующим. В 1870—1876 гг. Королев был директором Петровско-Разумовской сельскохозяйственной академии. </p>
        <p id="aac3344a-c2bf-4433-b4d6-374e7d3e4040" rend="petit" class="comments" index="false">Королев присутствовал на заседаниях Комитета грамотности 15 января и 13 апреля 1874 г., когда выступал Толстой. Не сомневаясь в теоретических достоинствах звукового метода, Королев тем не менее в своей речи 13 апреля отдавал предпочтение методу Толстого как более пригодному в условиях русской жизни того времени.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>