<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_503_Vendelyu_Garrisonu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Венделю Гаррисону с 1 марта 1886 г. по 15 апреля 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Венделю Гаррисону, 1 марта 1886 г. — 15 апреля 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="275b5b92-105f-4f26-8efd-768882f4048b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">343-346 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <date from="1886-03-01" to="1886-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3135">Гаррисон Вендель Филлипс (Wendel Garrison) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">503 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Vendelyu_Garrisonu_503">
    <body>
      <div>
        <p id="42a17531-4e22-4a16-8028-55b1a7beb046">
          <pb n="343"></pb>
        </p>
        <p id="bfb98a3a-c708-4853-83db-f40bd4e95c1e">
          <span index="false" class="opener">503. Венделю Гаррисону. Черновое.1886 г. Март — апреля 15? </span>
        </p>
        <p id="da025993-1b06-4256-8d5e-3157733c976d" rend="Obrashenie">М[илостивый] Г[осударь.] </p>
        <p id="8c3c9ad9-e8f0-4c4e-8ef4-cd74f33125ca">Я получил ваше письмо и книги.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой сообщает в книге «Царство божие внутри вас» (гл. I): «Сын Вильяма Ллойда Гаррисона, знаменитого борца за свободу негров, писал мне, что прочтя мою книгу [“В чем моя вера”], в которой он нашел мысли, сходные с теми, которые были выражены его отцом в 1838 году, он, полагая, что мне будет интересно узнать это, присылает мне составленную его отцом почти 50 лет тому назад декларацию или провозглашение непротивления — “Non-resistance”». Вероятно Толстой получил тогда первые два тома биографии Гаррисона (Нью-Йорк,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
            <span class="note" id="note2">
              <hi>1885—1886). </hi>
            </span>Очень благодарен вам за то и другое. Узнать про существование такой<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
            <span class="note" id="note3">
              <hi>Зачеркнуто: </hi>высокой </span>чистой <hi>христианской </hi>
            <hi>личности, </hi>
            <hi>Зач.: </hi>про которую я к стыду своему не знал</span>какою был ваш отец,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="3136" type="person">Вильям Ллойд Гаррисон (William Lloyd Garrison)</name> (1805—1879), американский общественный деятель, борец за отмену рабства в Соединенных штатах северной Америки; один из первых проповедников заповеди «непротивления злу злом». Основал в 1883 г. Американское общество против рабства (общество «аболиционистов») в Филадельфии, был его президентом с 1843 г. до самой отмены рабства в 1865 г. Написал трактат под заглавием «Декларация чувств» (Declaration of Sentiments) — «провозглашение основ, принятых членами общества, основанного для установления между людьми всеобщего мира». Толстой перевел «Декларацию». Из начатого им предисловия к ней выросла книга «Царство божие внутри вас». — Подробная биография Гаррисона (в нескольких томах), написанная его сыновьями (Нью-Йорк, 1885—1889), была прислана ими Толстому. На основании ее была составлена популярная биография его В. Г. Чертковым и Miss F. Hollah (London, изд. «The Free Age Press», 1904), к которой Толстой написал предисловие, напечатанное в журнале «Свободное слово» 1904 (январь) № 9, под заглавием «Гаррисон и непротивление насилием». См. еще тт. 28, 36, 51. </span>было для меня большою радостью. Я не успѣлъ еще прочесть всей книги, но декларація непротивленія, по моему мнѣнію, дѣйствительно есть эра въ исторіи человѣчества. Декларація эта, какъ она была составлена почти полстолѣтія тому назадъ, выражаетъ вполнѣ тѣ sentiments, к[оторыя] мы исповѣдуемъ теперь и к[оторыя] будутъ исповѣдывать всѣ люди, п[отому] ч[то] онѣ выражаютъ вѣчный законъ Бога для людей, открытый Христомъ и долженствующій быть выполненнымъ, пока не совершится все. </p>
        <p id="32ea8406-b849-407b-908f-95056837f675">Позвольте мне обратить к вам два вопроса и две просьбы. Очень бы был счастлив, если бы мог отплатить вам какой-нибудь услугой. Вопросы и просьбы мои следующия: 1) Нет ли биографии краткой вашего отца, обнимающей всю его жизнь? Мне бы хотелось поскорее узнать всю его судьбу. 2) Продолжает ли существовать общество не противления. И где его орган, и кто его члены? Мне странно делать этот последний вопрос: Общество непротивления есть не исключительное общество, а это<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>общество </span>собственно есть единая церковь, <choice original_editorial_correction="начавшая[ся]">
            <sic>начавшая</sic>
            <corr>начавшаяся</corr>
          </choice> с Христа и никогда не могущая прекратиться. </p>
        <p id="8e56abd3-bbb5-4cda-bdca-07b795f4f1ac">Вопрос мой собственно значит: есть ли люди, сознательно исповедующие истинную веру и обличающия смело заблуждения<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Зач.: </hi>правительство людей </span>quasi христиан, признающих правительства и неразлучное с ним насилие. — </p>
        <p id="6d690cb8-3f2e-41c9-b506-be9c3425bfe6">Еще раз от<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi>Зач.</hi>: души всего </span>сердца благодарю вас и надеюсь, что вы не откажитесь еще более обязать меня, ответив на мои два вопроса. — </p>
        <p id="7f1a895b-7e01-45a1-aa69-722cc133864d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. Датируется на основании ответного письма В. Гаррисона (приблизительно). </p>
        <p id="08f6fcc0-789e-42ee-82eb-cef3d3cf531f" rend="petit" class="comments" index="false">Вендель Гаррисон (Wendel Р. Garrison) (р. 1844 г. — ум. в марте 1907 г.) — сын <name placement="comments" ref="3136" type="person">Вильяма Ллойда Гаррисона</name> (см. прим. 4). </p>
        <p id="c9e66695-b2f6-4cf4-9830-ca5b33083cdf" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Венделя Гаррисона, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>