<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_159_H_H_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову с 2 сентября 1883 г. по 2 сентября 1883 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 2 сентября 1883 г. — 2 сентября 1883 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="24fd9c98-952a-42f8-9cb3-fab002830c09">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">138-138 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1883-09-02" to="1883-09-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">159 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H__H__Straxovu_159">
    <body>
      <div>
        <p id="252847ca-c572-4986-a78d-54d0bb0540fd">
          <pb n="138"></pb>
        </p>
        <p id="93da8bcb-9962-4c10-8ad9-3f6796dbe444">
          <span index="false" class="opener">159. Н. Н. Страхову.1883 г. Сентября, 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8a13d7ac-d78b-45ab-9df5-31f1d85f7b59" rend="Obrashenie">Дорогой <name placement="text" ref="4055" type="person">Николай</name>
          <name placement="text" ref="4055" type="person"> Николаевич</name>! </p>
        <p id="1959b02a-aaa8-4269-9358-25a5d4a45291">Благодарю вас за письмо;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Н. Н. Страхова от 16 августа 1883 г. </span>мы поджидали его и начинали уже беспокоиться о вас. Очень радуюсь за то, что вам было хорошо у нас.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Н. Н. Страхов приехал в Ясную поляну (после трехнедельного пребывания у А. А. Фета в Воробьевке) 12 июня и пробыл там две с лишним недели. Вот что он писал по этому поводу Толстому: «Давно следует.... благодарить Вас от всей души за чудесные шестнадцать дней Вашего гостеприимства. С великой нежностью смотрел я на Вас, и общее благополучие Ясной поляны просто восхищало меня. Мне особенно понравился в этот приезд Ваш Илюша [Илья Львович— сын Толстого. <hi>Ред.</hi>]<hi>. </hi>Но главное Ваши речи и писания, и в них тот характер спокойствия, о котором Вы мне писали. Сколько понял — всё меня радует, всё запало прямо в душу» (из письма Н. Н. Страхова от 16 августа 1883 <hi>г.). </hi>
          </span>Жду вашу биографию.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Н. Н. Страхов писал тогда «Воспоминания о Ф. М. Достоевском». Они вскоре были напечатаны в книге: «Биография, письма и заметки из записной книжки Ф. М. Достоевского». Спб. 1883, стр. 169—329. </span>Хоть вы и браните ее, я знаю, что там будет много хорошего. Я все переделываю, поправляю свое писанье<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«В чем моя вера». </span>и очень занят. Погода прекрасная, мы все веселы и здоровы. Смерть Тургенева<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">О тяжелом состоянии здоровья И. С. Тургенева Толстой узнал от Д. В. Григоровича в апреле—мае 1882 г. ( <ref target="file:///Volume_63_I__S__Turgenevu_106.xml">см. письмо № 106</ref>). Более подробные сведения он получил от А. Г. Олсуфьевой, которая в ноябре 1882 г. навещала И. С. Тургенева в Париже, передав ему по просьбе Толстого его «Исповедь». Об этой своей поездке к И. С. Тургеневу она написала воспоминания, опубликованные в «Историческом вестнике» 1911, 3, стр. 855—864 (перепечатаны в кн. Н. Л. Бродского «Тургенев в воспоминаниях современников и его письмах», ч. I, М. 1924). </span>я ожидал, а все-таки очень часто думаю о нем теперь. Простите, что пишу несколько слов. Не забывайте нас за то, что мы все вас любим. </p>
        <p id="22d36175-5706-4580-8905-67989ec9e18c" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="eb14e03c-a341-48f2-a8ba-81e124017fa9" rend="petit">Печатается по копии, хранящейся в АЧ. Впервые опубликовано Н. Н. Гусевым в ТТ 2, стр. 45. Дата копии. </p>
        <p id="84745b11-1b64-4be1-9513-2146059e30d7" rend="petit">Толстой отвечает на письмо Н. Н. Страхова от 16 августа 1883 г. (см. ПС, № 180).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>