<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_486_T_M_Bondarevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. М. Бондареву с 1 марта 1886 г. по 20 марта 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. М. Бондареву, 1 марта 1886 г. — 20 марта 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0de8c9b1-7f63-427b-85c4-1a9527ca41b1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">332-335 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1886-03-01" to="1886-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1696">Бондарев Тимофей Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">486 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T__M__Bondarevu_486">
    <body>
      <div>
        <p id="d1571bf3-16e5-4bb5-acbc-68ddb56a1806">
          <pb n="332"></pb>
        </p>
        <p id="7d600cfd-03a3-41db-a24a-7271be0ec719">
          <span index="false" class="opener">486. <name placement="text" ref="1696" type="person">Т. М. Бондареву</name>.1886 г. Марта 1—20? Москва. </span>
        </p>
        <p id="c3e92fa1-f400-4f31-96e0-970acb65154c">Я получил в прошлом году ваше письмо, на которое не успел ответить, вчера получил письмо от <choice original_editorial_correction="Л[еонида]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Леонида </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевича]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николаевича</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой, вероятно, имеет в виду письмо Л. Н. Жебунева от 13 января 1886 г. (АТБ), где последний писал о том, что выслал Толстому в мае 1885 г. через редакцию «Русской мысли» сочинение Т. М. Бондарева (полное изложение). </span>о вас же; и теперь отвечаю на то и на другое. Вашу проповедь я списал для многих моих друзей, но печатать ее еще не отдавал. С нынешней почтой пошлю в Петербург, в журнал «Русское Богатство», и приложу все старание, чтобы она была отпечатана<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В журнале «Русское богатство» статья Т. М. Бондарева напечатана не была. Впервые в печати она появилась на французском языке: «Léon Tolstoï et Timothée Bondareff. Le travail. Traduit du russe par В. Tseytline et А. Pagès» Paris. В России печаталась в 1888 г. в № 12 (от 19 марта) «Русского дела» в значительно сокращенном виде, с небольшим предисловием от редакции и со статьей о ней Толстого (в следующем — № 13 журнала). За помещение ее (в этом усмотрено было «вредное направление») редакция, в лице С. Ф. Шарапова, получила предупреждение от министерства внутренних дел (см. «Русское дело» 1888, № 14 от 26 марта, стр. 1 — «Распоряжение министерства внутренних дел»). В более полном виде статья Т. М. Бондарева была напечатана в <hi>«Посреднике» </hi>
            <hi>уже </hi>в 1906 г. (М. № 597). В этом издании ей сопутствовала статья Толстого о Т. М. Бондареве, предназначавшаяся для словаря С. А. Венгерова.</span>так, как вы хотите, без всякого приложения и отнятия. Если она будет отпечатана, то вам вышлется экземпляр этой книжки. — Из вашей статьи я почерпнул много полезного для людей и в той книге,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Так что же нам делать?» гл. XXXVIII — Бир. 1913, XVII, стр. 181. </span>которую я пишу об этом же предмете, упомянул о том, что я почерпнул это не от ученых и мудрых мира сего, но от крестьянина Т. М. Бондарева. Свое писание об этом я очень желал бы прислать вам, но вот уж лет пять все, что я пишу об этом предмете, о том, что мы все живем не по закону Бога, все это правительством запрещается, и книжки мои запрещают и сжигают. — По этому-то самому я и писал вам, что напрасно вы трудитесь подавать прошения министру <choice original_editorial_correction="В[нутренних]">
            <sic>В </sic>
            <corr>Внутренних </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Д[ел]">
            <sic>Д</sic>
            <corr>Дел</corr>
          </choice> и государю.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В предыдущем письме Толстой также писал Т. М. Бондареву по поводу подачи прошения министру внутренних дел и государю. Но Бондарев, как видно, не понял слов Толстого и об этом сообщил Жебуневу (см. прим. 3 к письму № 396). Л. Н. Жебунев в свою очередь написал об этом Толстому. И здесь уже последний писал по этому поводу вторично. </span>И государь, и министры, все запрещают даже говорить про это. От <hi>этого </hi>
          <pb n="333"></pb>
          <hi>самого </hi>я и боюсь, что и вашу проповедь не позволять напечатать всю вполне, а только с сокращениями. — Большое сочинение ваше я бы желал прочесть, но если это так затруднительно, то что ж делать.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">См. вступительное примечание. </span>
        </p>
        <p id="c8be01b8-1f0e-4f4e-b774-7ea88b027da6">Я думаю так, что если человек понял истину Божию и высказал или написал ее, то она не пропадет. Моисею не довелось увидать обетованной земли, а он-то и привел в нее народ. Так-то и всем слугам Божиим. Плохой тот пахарь, который оглядывается назад: много ли он напахал? Скажу вам про себя: пока я писал книжки о пустяках — по шерсти гладил — все мои книжки хвалили и печатали, и царь читал и хвалил; но как только я захотел служить Богу, и показывать людям, что они живут не по закону, так все на меня опрокинулись. Книжки мои не пропускают и жгут, и правительство считает меня врагом своим. Но скажу вам, что это не только не огорчает меня, но радует, потому что знаю, что они ненавидят мое писание не за меня, а за то, что оно обличает их; за то, что я говорю о Божием законе, и они его ниспровергли. И я знаю, что закон Божий скрыть нельзя, он в огне не сгорит и в море не потонет. А от гонения он только яснее виден людям тем, которые стремятся к Богу. </p>
        <p id="6026ec73-2a4e-41c4-8354-79391b363c3f">Так-то и вы не тужите о том, что прошения ваши не принимают и ответа не дают. Вы сами говорите, чтò на кого жалуетесь, тому и прошение подаете. Не тужите и о том, что ваши ближние вас не понимают и не ценят. Чтò вам за дело? Ведь вы не для славы человеческой трудились и трудитесь. А если трудитесь для Бога, то Бог, видящий втайне, — воздаст явно. Только бы знать, что служишь сыну Божию. А ваше дело Божие. Оно принесло плоды и принесет, только не придется нам видеть их и вкусить от них. Я знаю по себе, что ваше писание много помогло людям и будет помогать. А чтобы сразу это все так сделалось — этого нельзя и ждать не надо. </p>
        <p id="403fe1d0-6977-4914-a547-2dd0bd0ead14">Заставить всех силком трудиться никак нельзя, потому что сила-то вся в руках тех, которые не хотят трудиться. Надо, чтобы люди сами поняли, что жизнь трудовая, по закону Бога, блаженнее, чем тунеядство. И есть люди, которые понимают это и сами бросают тунеядство, и с охотой берутся за земельный труд. Заблудшие же люди еще <hi>не </hi>
          <pb n="334"></pb>
          <hi>понимают </hi>этого и отстайваиот всеми силами свое тунеядство и не скоро поймут свое заблуждение. А пока они сами не поймут, — с ними ничего не сделаешь. И вот чтоб они поняли это, нужно им разъяснить закон Бога. </p>
        <p id="72f1e491-d6ae-4822-9a03-d75f87a651b0">Вы это самое и делаете — служите этим Богу и потому знаете, что вы победите, а не они; а скоро ли это будет? — это дело Божие. Так я сужу. </p>
        <p id="6ddf5f12-c2e8-4240-9153-5967aba029c8">Прощайте, уважаемый друг и брат Тимофей Михайлович Помогай вам Бог. Рукопись вашу, если ее не напечатают, пришлю вам. </p>
        <p id="718287b0-c40b-4bcc-98f0-850442d41eab" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, хранящейся в АЧ. Впервые опубликовано в «Русских ведомостях» 1910, № 292 от 18 декабря (отр.); в ТЕ 1913, стр. 44—46. Датируется на основании следующих соображений. В письме Л. Н. Жебунева к Толстому от 10 апреля 1886 г. читаем: «Посылаю Вам только что полученное письмо Т. М. Бондарева для отправки Вам. Вместе с этим он прислал мне Ваше последнее письмо к нему, и я продолжаю недоумевать: куда делась посланная мною рукопись, заключающая в себе полное изложение учения Бондарева, так как Вы пишете, что «желали бы прочитать большое сочинение Бондарева?» (АТБ). Эти последние слова, взятые Жебуневым в кавычки, являются повторением последней фразы первого абзаца, приводимого выше письма Толстого. Это и дает нам основание полагать, что в данном случае речь идет именно об этом письме Толстого, которое, по словам Жебунева, было ему прислано Т. М. Бондаревым на прочтение. Но в следующем письме Толстого, от 26 марта 1886 г. ( <ref target="file:///Volume_63_T__M__Bondarevu_489.xml">см. письмо № 489</ref>), уже говорится о получении Толстым «большой рукописи». Следовательно, настоящее письмо Толстого было написано <hi>до 26 марта</hi>, но, во всяком случае, по времени недалеко от него, о чем говорят вышеприводимые нами слова из письма Л. Н. Жебунева: «только что полученное» и «Ваше последнее письмо».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>