<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_489_T_M_Bondarevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. М. Бондареву от 26 марта 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. М. Бондареву, 26 марта 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b935b2f9-95ce-44e8-a924-f01c89a8d210">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">337-339 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1886-03-26" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1696">Бондарев Тимофей Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">489 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T__M__Bondarevu_489">
    <body>
      <div>
        <p id="d3767b0d-bce8-4105-b073-ab62ac39e4fe">
          <pb n="337"></pb>
        </p>
        <p id="00c20796-c078-479d-bea2-11c3c186df76">
          <span index="false" class="opener">489. <name placement="text" ref="1696" type="person">Т. М. Бондареву</name>.1886 г. Марта 26. Москва. </span>
        </p>
        <p id="d509ed41-e751-4367-97cb-24a02ae48a64">Прочел я и большую вашу рукопись и прибавление.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Торжество земледельца, или трудолюбие и тунеядство» и «Добавление к прежде писанному мною, Бондаревым о трудолюбии и тунеядстве, почерпнутого из первородного источника: в поте лица твоего снеси хлеб твой». Первая рукопись была переслана Толстому Л. Н. Жебуневым (см. прим. 1 к письму № 396), вторая — В. С. Лебедевым. В письме последнего к Толстому от 27 января 1886 г. читаем: «Посылаю Вам полученные от Бондарева для Вас «Добавления» (АТБ). </span>И то, и другое очень хорошо и вполнѣ вѣрно. Я буду стараться и сохранить рукопись, и распространить ее въ спискахъ или въ печати, сколько возможно. По моему мнѣнію, нѣкоторыя статьи изъ нея надо выпустить для того, чтобы не ослабить силу всего. Выпущенныя статьи я помѣстилъ бы въ <hi>примечаниях </hi>
          <pb n="338"></pb>
          <hi>в </hi>конце. Как вы об этом думаете? Насчет того, получил ли министр<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. в прим. 3 к письму № 396. </span>вашу рукопись, я не мог узнать, но и узнавать это бесполезно, потому что, по всем вероятиям, он ее даже и не читал, а бросил куда-нибудь в канцелярии; а если бы и прочитал, то только бы посмеялся. — Я часто читаю вашу рукопись моим знакомым и редко кто соглашается, а большею частью встанут и уйдут. Когда ко мне соберутся скучные люди, я сейчас начинаю читать рукопись, — сейчас все разбегутся; но есть и такие, которые радуются, читая ее. Я в этой рукописи со всем согласен, и сам только об этом и пишу, но только я смотрю на это с другой стороны. </p>
        <p id="ccc1677c-fe24-40b5-b4d9-990d7b433a57">Я спрашиваю себя: каким образом могли люди скрыть от себя и других первородный закон? </p>
        <p id="bd003883-475a-4e88-9239-5b78dde743fc">Каким образом могли уволиться от исполнения его? И на это отвечаю: что одни люди взяли власть над другими (избрание на царство Саула<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Саул — первый царь еврейского народа. См. Библия, 1 кн. Царств.</span>) и вооружили одних людей, и подчинили их себе. Вот эти-то люди, начальники, солдаты, и отступники первые от первородного закона. Они стали сплошь брать хлеб, а потом деньги, и им можно было не работать хлебный труд. А потом стали они своим близким раздавать хлеб и деньги. И так завелись белоручки. И потому я думаю, что две причины всего зла: Одна, что скрыт первородный закон (в поте лица снеси хлеб твой),<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Бытие 3. 19. </span>а другая, что скрыт другой закон: вам сказано — око за око и зуб за зуб, а я говорю — не противься злу.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Евангелие от Мф. 5. 38. </span>Этот закон относится ко всем людям, и никто, в какое бы звание ни был он облечен, не имеет права нарушать его. — А когда не будет насилия, тогда нельзя будет никому уклониться от закона хлебного труда, потому что кто не захочет работать, тот будет побираться или помрет с голоду. Первый закон: в поте лица снеси хлеб твой; но чтобы закон этот не нарушался, нужно, чтобы соблюдался и другой закон: не противься злому. </p>
        <p id="8429ceb5-02c1-4e69-8f35-ef8df98d6ff2">Ну, пока прощайте, дай вам Бог всего хорошего. Я в вас нашел сильного помощника в своем деле. Надеюсь, что и вы найдете во мне помощника. Дело наше одно. </p>
        <p id="afea302e-f857-4af4-9aef-d807be5356eb" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="348d1880-a3c0-4bb3-b0ca-bc1979063c3e">26 марта 1886 <hi>г. </hi>
        </p>
        <p id="6e7aa3b5-4c4f-417e-9b2a-fbb2bed1353a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="339"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по копии, хранящейся в АЧ. Впервые опубликовано К. С. Шохор-Троцким в ТЕ 1913, IV, стр. 43—44. Дата копии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>