<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_535_l">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (отцу) с 17 июля 1886 г. по 18 июля 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (отцу), 17 июля 1886 г. — 18 июля 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="12f63a34-2cc9-41d4-b1d9-1e2fac55ca7c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">370-371 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-07-17" to="1886-07-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3192">Ге Николай Николаевич, художник </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">535 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="l_535">
    <body>
      <div>
        <p id="eb3a4c29-d8d0-42c3-ac48-1ad8fa2dd737">
          <pb n="370"></pb>
        </p>
        <p id="68c9f8b1-fa36-49d2-ad2f-ef926d1e88c9">
          <span index="false" class="opener">535. <name placement="text" ref="3192" type="person">Н. Н. Ге</name> (отцу).1886 г. Июля 17—18? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="62d98130-9c73-4611-8d58-0f36caf68703">Вчера получил ваше радостное письмо, милый друг, радостное, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> оно от вас и оттого, что пишете про ваши работы. Больше всего мне нравится по замыслу «искушение», потом «вот спаситель мира»,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Н. Н. Ге писал Толстому о своих художественных замыслах. Между прочим указывал: «Искушение, на слова: “Отойди от меня, сатана! Господу богу твоему поклоняйся и ему одному служи!” Спаситель отвернулся с отвращением от видения славной победы, летящего царя в колеснице, окруженного воинами на лошадях — всё это летит по трупам. — “Вот спаситель мой!” Утро. Спаситель поднимается из мрака к свету, а внизу Иоанн указывает на него ученикам, которые готовы бежать за спасителем.... Эти эскизы обдуманы и приготовлены» (из письма Н. Н. Ге к Толстому от 14 июля 1886 г. АТБ). </span>но, разумеется, судить и понять можно только увидав. — </p>
        <p id="bc3a89ab-d4fc-4409-9052-8225cf9760b4">Большая бы была радость для всех наших, — все вас любят, — а, главное, для меня, если бы вы приехали к нам, но не смею и не хочу вас звать — отрывать, расстроивать течение вашей работы, т. е. жизни. — У нас все было совсем с внешней стороны хорошо, но недели 2 тому назад <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> заболела воспалением мочевого пузыря и теперь лежит. Ей гораздо лучше, и она лежит уже только из предосторожности. Дети, начиная с Сережи и кончая Машей, много работали в поле крестьянскую работу. Сережа и Таня уехали теперь на несколько дней к Олсуфьевым,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С. Л. Толстой и Т. Л. Толстая уехали в Никольское под Москвой (близ ст. Подсолнечная, Николаевской ж. д.) — имение А. В. и А. М. Олсуфьевых. </span>остальные продолжают и я с ними по силам. С внутренней стороны все хорошо. Отчаиваешься часто, грустишь, и все напрасно, если есть в душе и когда он есть, ключ воды живой, то он не останавливается и не может не производить последствий; только не надо рассчитывать на них, оглядываться. Я ничего не пишу, но не перестаю <hi>жить, </hi>
          <pb n="371"></pb>
          <hi>слава </hi>Богу, т. е. двигаться в том направлении, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я также, как и вы, радостно чувствую, что я всегда с вами. — Вчера вместе с вашим получил письмо от Колички. Как он сильно, спокойно и твердо, не переставая радостно ростет, радостно для себя и для других. — Ну, до свиданья или нет, как Бог даст. Люблю вас не меньше вашего. Наш привет Анне Петровне и всем вашим. — </p>
        <p id="e5731974-6524-40f6-9bf7-4b74c9c5332c" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="24c66b34-6723-4d4c-bbe0-1b938ba8e5fc">Милаго Теплова и Рубана<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Григорий Семенович Рубан-Щуровский (1859—1919), в то время фельдшер. О нем см. в прим. к письмам Толстого к нему, т. 66. </span>поцелуйте от меня, когда увидите. </p>
        <p id="f3a8474a-25d2-40e5-a048-81a2f81ccc13" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано в «Книжках Недели» 1897, VI, стр. 215 (отр.); полностью В. И. Срезневским в ТГ, стр. 72—74. Датируется на основании пометки рукой не Толстого «18 июля 1886» и письма Н. Н. Ге от 14 июля 1886 г., на которое отвечает Толстой (см. ТГ, стр. 71—72).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>