<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_374_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову с 1 июня 1885 г. по 2 июня 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 1 июня 1885 г. — 2 июня 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a02619b9-bc60-4966-ba80-d0038f177771">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">254-256 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-06-01" to="1885-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">374 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Biryukovu_374">
    <body>
      <div>
        <p id="a7392104-ce73-4ca2-ae23-5ea559ab4163">
          <pb n="254"></pb>
        </p>
        <p id="9fd9d9a1-d1f9-42ee-8a92-345f3bce0e64">
          <span index="false" class="opener">374. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1885 г. Июня 1—2? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="538431dc-42d0-4ff8-8e36-36d1428a079a" rend="Obrashenie">Дорогой <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел</name>
          <name placement="text" ref="1444" type="person"> Иванович</name>! </p>
        <p id="11dc943a-65f5-4d41-9643-74d67764481e">Вчера получил от <choice original_editorial_correction="Чер[ткова]">
            <sic>Чер</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice> длинное письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо В. Г. Черткова от 22 мая 1885 г. (АЧ). </span>из Берлина и посылку с рукописью Свешниковой<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="4079" type="person">Виктор Гюго (Victor Hugo)</name> (1802—1885) — французский писатель.</span>из Петербурга. Содержание статьи прекрасное. Не опасно ли? не только в виду запрещения, но и в виду возможности упрека в направлении. Вам виднее. Поправлять я ее не стал и прибавлять заключения. Язык одно характерный и в разговорах даже очень хорош и чувствуется Hugo,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Сюмурден — действующее лицо из романа В. Гюго: «93-й год». </span>т. е. великий мастер. — Заключение всякое будет или ложно, или нецензурно. Заключение одно: Сюмурден думал, что он знает, чтò хорошо и что дурно, что это он узнает, следуя законам правительства; но убийство его друга показало ему, что по законам хорошим<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Зач.: </hi>раздира </span>называется дурное и дурным хорошее, и он потерял бывшую у него веру. Новую же веру он не стал, не мог искать, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> он чувствовал, что она совсем противоположна его прежней вере и что обличит его в непоправимом поступке. — Так повесился Іуда. И так убиваются все, кто убиваются. Пока инерция лжи и сознание истины действуют под углом меньше двух прямых — жизнь идет по равнодействующей, но когда эти две <hi>силы </hi>
          <pb n="255"></pb>
          <hi>станут </hi>по одной линии — жизнь<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">О «Сократе» см. прим. 1 к письму № 333. </span>прекращается и раздирается по своей ли или по чужой воле. </p>
        <p id="ea6f4f8d-60d2-497a-a125-295ef6a0ad6d">Сократа<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">По этому поводу В. Г. Чертков в письме от 22 апреля 1885 г. писал Толстому: «Пришлите безотлагательно, как предложили, в склад указания об отмеченных местах в житиях. У нас там есть славянское издание Дмитрия Ростовского. И Беликов, который этим специально занимается, всё найдет по вашим указаниям» (АЧ). Однако, извлечения, сделанные из «Жития Дмитрия Ростовского» изданы не были, в виду несоответствия их содержания с общим духом изданий «Посредника». </span>я пачкаю и порчу и даже запутался въ немъ и потому не присылаю. Я имъ очень дорожу и надѣюсь, что мы съ А. М. Калмыковой доведемъ это до еще много лучшаго. Я ей писалъ и жду отвѣта. Вотъ именно почему страшно издавать такія задорныя и не совсѣмъ понятныя по языку статьи, какъ передѣлка В. Гюго. Какъ бы онѣ не помѣшали возможности издать Сократа. А это такъ бы было полезно! Я на дняхъ выпишу страницы изъ отмѣченныхъ Житій Святыхъ Д[митрія] Р[остовскаго],<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">См. прим. к письму № 349. </span>как мне пишет <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>, и пришлю вам. </p>
        <p id="5803c3ea-4e62-4df8-8aa3-2d52ddf6bf73">Насчет редакторства будущей газеты<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Т. е. дело распространения изданий «Посредника». Бирюков в то время жил в Петербурге и заведывал книжным складом «Посредника». Кроме того за отъездом В. Г. Черткова за границу все дела по изданию были также переданы ему, и он являлся ответственным руководителем всего дела «Посредника». </span>я думаю, что вы будете прекрасный редактор, но Чертков еще лучше. Вы во многих отношениях будете лучше его, но в одном, в пуризме христианского учения, никого не знаю лучше его. А это самое дорогое. </p>
        <p id="956577d4-22f3-4aae-8603-f55bec6e34e4">Как идет ваше — книжное — дело.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Житие Петра Мытаря» было изложено П. П. Беликовым и вскоре издано «Посредником». Толстой работал над этим «Житием», обрабатывая его в драматической форме. Однако работы этой он не закончил. Черновые написанных драматических сцен под заглавием «Петр Хлебник» Толстой несколько лет спустя передал В. Г. Черткову. Напечатаны они были в «Голосе Толстого» 1918, № 1 (7). Еще см. т. 26. </span>Если будете писать, напишите подробно. Адрес: <choice original_editorial_correction="Московско-Курск[ая]">
            <sic>Московско-Курск</sic>
            <corr>Московско-Курская</corr>
          </choice> дорога, станция Козловка. </p>
        <p id="3f1962b3-7f19-4d37-a1c4-efa9cadc9005">Очень благодарен вам за знакомство с Грибовским. Я совершенно разделяю то впечатление, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> он на вас произвел и <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> вы так хорошо описали. </p>
        <p id="88915d71-08d7-462b-b394-eeb9370ea1d4">Житие Петра Мытаря<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Петр Петрович Беликов— один из сотрудников «Посредника». </span>надо бы изложить и издать. Беликов<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Житие св. Павлина Ноланского» составлено П. П. Беликовым и в 1886 г. издано «Посредником». </span>не сделал этого? Я было начал делать из него народную драму, но затерял начало, да если бы и нашел, то постарался бы докончить в драматической форме. — Житие Павлина<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Издания «Посредника» первостепенного значения обозначались на обложке книжек красной рамкой; все же остальные, имеющие второстепенное значение, этой рамки не имели и печатались без обозначения фирмы «Посредника». Они составляли побочную серию народных изданий и в каталогах, издаваемых «Посредником», входили в список «рекомендованных для чтения» книг. </span>прекрасно. Какие другие два? Можно бы присоединить и Петра <choice original_editorial_correction="М[ытаря]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мытаря</corr>
          </choice>. И почему их издавать без рамки,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Возможно, что Толстой имеет в виду какой-нибудь из своих рассказов: «Свечка» или «Два старика», написанных приблизительно в это время. </span>как пишет Чертков. Я написал один рассказ, <hi>15 </hi>еще не поправил. Он ничего не имеет нецензурного и потому, когда кончу, прямо отдам его Сытину. Прощайте. Не забывайте меня. Не занесет ли вас судьба в нашу сторону летом? </p>
        <p id="c152ac72-510f-45b8-8da7-3f99a8360b71" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в БЛ. Впервые опубликовано в ПТС II, № 341. Датируется на основании письма Толстого к В. Г. Черткову, от 1—2 июня 1885 г., в котором читаем: «Сейчас писал Бирюкову и мне пришло в голову, что рассказ Свешниковой опасен. Могут обвинить. Как бы не сделать вреда изданиям и потому мое мнение — если печатать, то без рамки» (АЧ).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>