<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_139_X_D_Alchevskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Х. Д. Алчевской с 20 декабря 1882 г. по 25 декабря 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Х. Д. Алчевской, 20 декабря 1882 г. — 25 декабря 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6d87021c-73e1-430b-bfd8-d04b8433b380">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">108-111 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1882-12-20" to="1882-12-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="341">Алчевская Христина Даниловна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">139 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="X__D__Alchevskoj_139">
    <body>
      <div>
        <p id="2837e1a1-ef32-4fef-a592-ecf65a846bbc">
          <pb n="108"></pb>
        </p>
        <p id="4868116e-f13e-4b71-b854-ba318160a8f6">
          <span index="false" class="opener">139. X. Д. Алчевской.1882 г. Декабря 20—25? Москва? </span>
        </p>
        <p id="b86488cc-06cc-4cc7-8acb-e77fa56e07aa" rend="Obrashenie">
          <name placement="text" ref="341" type="person">Христина Даниловна</name>! </p>
        <p id="32a4c80a-b2f2-4ecf-ac65-c2876f13c007">Получив с некоторым недоверием от неизвестного мне лица ваше письмо, я тотчас же по прочтении его почувствовал, что имею дело с человеком искренним и серьезным, и почувствовал себя нравственно обязанным вникнуть в то, что от меня требуется, и исполнить это сколько могу. Прочтя отрывок из <choice original_editorial_correction="школ[ьных]">
            <sic>школ </sic>
            <corr>школьных </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="замет[ок]">
            <sic>замет</sic>
            <corr>заметок</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">При письме X. Д. Алчевской приложено «Пять отрывков из школьных заметок учительницы X. Д. Алчевской (в ответ на вопрос: воспитывает ли воскресная школа?)», читанные ею в заседании учительниц Харьковской женской воскресной школы 12 января 1882 г. </span>я еще более убедился в этом, a чтение отзывов учениц<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Отзывов учениц» при письме не сохранилось. Об этом X. Д. Алчевская писала: «Для того чтобы показать, что такое наши “Отзывы учениц о книгах”, прилагаю несколько отзывов о Вашем художественном рассказе “Чем люди живы”, который берется в школьной библиотеке нарасхват. Вам ли — творцу его не ответить на вопрос интересны ли эти отзывы, или нет» (из письма X. Д. Алчевской от 18 декабря 1882 г. АТБ). </span>привело в сильнейшее волнение; я читал их, плакал от умиления, чего терпеть не могу. Успокоившись теперь, пишу вам. — Следует ли печатать отзывы рецензентов и библиотекарей? — Не знаю, так как не имею образцовых. Боюсь влияния личных вкусов при суждениях. Если рецензии эти только <hi>как бы </hi>
          <pb n="109"></pb>
          <hi>статистическия </hi>сведения о том, чтò больше читается и спрашивается, чтò лучше, полнее рассказывается,—тогда это очень, очень важный и полезные сведения. Но достоинство таких сведений тем больше, чем сведения эти независимее от всякой предвзятой мысли. Поль-дэ-Коки<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Поль-де-Кок (1794—1871) — французский романист. </span>и Жития Святых,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Жития святых» — один из обширнейших отделов церковно-христианской литературы, включающий в себя сведения о жизни и деятельности подвижников церкви. </span>положим, разбираются в библиотеке больше всего и пересказываются лучше всего, как ни странно это может показаться; если положим, это так, то это драгоценный материал, из которого могут быть сделаны выводы огромной важности. Но только, чтобы выводы не смешивались с делом собирания материала. Собирание же этого материала драгоценно, чрезвычайно важно и может быть сделано, именно, в таком учреждении, как ваше, и будет тем полезнее и важнее, чем больше будет выбор предлагаемого и чем больше свободы при этом выборе. Что же касается до отзывов учениц, то это и драгоценнейший материал, и вместе самое важное поучение для всякого педагога и писателя, не ограничивающагося при своем писании одной маленькой кликой близких ему людей. Но не отзыв. Отзыв, т. е. суждение о прочитанном, человек неиспорченный, слава Богу, не может сделать. Тут происходить совершенно обратное: наша интеллигенция так воспитывается, чтобы уметь не понимать того, чтò она читает, судить о читаемом так, что выходит похоже на то, что она понимает. Гимназический курс в этом состоит. Человек же с уцелевшим здоровым мозгом прежде всего старается понять глубже то, чтò он читает, а понять можно всякую вещь мелко и глубоко. Судить же неиспорченный человек и не любит, и не умеет, и потому, по моему мнению. нужны и драгоценны будут во всех отношениях не отзывы, а различные пересказы ученицами читаемого. В них будет и самый верный, и серьезный отзыв. Сколько раз я замечал в своей практике — все хорошее, все правдивое, гармоничное, меткое запоминается и передается; все фальшивое, накладное, психологически неверное пропускается или передается в ужасающем безобразии. Кроме того, пересказы эти драгоценны по отношению к русскому языку, которому мы только начинаем немножко выучиваться. </p>
        <p id="6539ffd8-8ee6-4140-8afb-5a640bb6dabb">Боюсь, что я вам говорю то, что вы сами лучше меня знаете, и потому извините меня, что я заболтался. Я так люблю это дело, и письмо ваше так расшевелило во мне старые <hi>дрожжи. </hi>
        </p>
        <p id="c78d9483-1e48-4512-a316-de581173702a">
          <pb n="110"></pb>
          <hi>И </hi>так, я позволяю себе советовать вам напечатать и отзывы учащих, преимущественно, в форме сведеыий о том, чтò больше читается и лучше передается, и отзывы учащихся в форме пересказов прочитанного с наивозможной точностью передачи. </p>
        <p id="bb705902-1d1f-48be-8dd5-329f065bcc78">Очень благодарю вас за ваше письмо и желаю успеха вашему прекрасному делу. </p>
        <p id="5047426a-2e97-451c-8841-7f570cdcc22c" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="99a19ad0-73fb-4c37-8c29-1ae764e05230" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, впервые опубликованному в кн. «X. Д. Алчевская. Передуманное и пережитое. Дневники, письма, воспоминания», М. 1912, стр. 115—117. Датируется на основании письма X. Д. Алчевской от 18 декабря 1882 г., на которое отвечает Толстой. </p>
        <p id="8576adda-03db-48c8-844b-b1286a1022c9" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="341" type="person">Христина Даниловна Алчевская</name>, рожд. Журавлева (р. 4 апреля 1843 г. — ум. 1918 г.) — видная деятельница по народному образованию. Родилась в Борзне, Черниговской губ. Образование получила в Нежинском пансионе. С 1862 г. — преподавательница Харьковской женской воскресной школы. Автор ряда статей по вопросам школы и воспитания (в «Южном крае», «Северном вестнике» и др. См. изданный комиссией по устройству чествования ее пятидесятилетней педагогической деятельности сборник ее статей и воспоминаний: «X. Д. Алчевская. Передуманное и пережитое. Дневники, письма, воспоминания», М. 1912); одна из главных сотрудниц по составлению критического указателя для народного чтения: «Что читать народу?» (СПБ., т. I, 1884, т. II, 1889). За свою деятельность по народ, ному образованию и учебно-литературные работы на Парижской всемирной выставке 1889 г. получила высшее отличие — diplоme d’honneur и академической пальмы по званию officier de l’instruction publique de France. — Обратилась к Толстому с письмом, в котором, описывая жизнь своей школы и характер занятий в ней, между прочим говорила: «Что составляет нашу настоящую гордость, так это ведение библиотеки: мы рецензируем каждую книгу, прежде чем она поступит в школу, читаем рецензии в нашем педагогическом заседании, затем даем читать десяткам учениц разных возрастов и различного развития, расспрашиваем, как усвоено ими и понравилось ли прочитанное и записываем с их слов в наши школьные тетради.... Теперь мы насчитываем до пятисот рецензий на книги для народного чтения вне школы и до тысячи “отзывов о них учениц”. Нам советуют издать всё это и мы кажется решимся на это, хотя и боязливо относимся к этому предприятию... со стороны нравственной: между нами нет имен, известных в печати, нет педагогов по профессии и какое право имеем мы диллетанты делиться с обществом нашими опытами, кто нас знает? кто нам поверит? кто нас послушает?!! Особенное сомнение вызывает в нас вопрос: помещать ли при рецензиях “Отзывы учениц о книгах”?!» (из письма X. Д. Алчевской от 18 декабря 1882 г. АТБ). </p>
        <p id="d9f344ba-6e13-4700-a7d1-98bbd76624bb" rend="petit" class="comments" index="false">14 апреля 1884 г. X. Д. Алчевская, будучи в Москве, виделась лично с Толстым, который по ее просьбе навестил ее в гостинице. Об этом свидании она написала свои воспоминания, напечатанные в газете «Школа <hi>и </hi>
          <pb n="111"></pb>
          <hi>жизнь» </hi>1911, 19 и 20. (Вошли также в сборник: «X. Д. Алчевская. Передуманное и пережитое», стр. 103—117).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>