<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_428_T_L_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. Л. Толстой от 18 октября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. Л. Толстой, 18 октября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f4acf475-c7a3-43af-94a4-b240b09d89b8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">292-295 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-10-18" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">428 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T__L__Tolstoj_428">
    <body>
      <div>
        <p id="c5db1e53-225b-4cc7-a9fc-21ae3cef8963">
          <pb n="292"></pb>
        </p>
        <p id="9ddbff10-b607-4afc-8e4c-1ef41460dcd7">
          <span index="false" class="opener">428. Т. Л. Толстой.1885 г. Октября 18? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="c36d060c-bb86-465c-a386-92c6a3450057">Ай да Таня. Спасибо, милая, за письмо. Пишите чаще, я ваши же марки буду вам собирать. Я уж набрал. Теперь без шуток. </p>
        <p id="b27007bd-9ca5-4d7a-86bf-f1d52a19c5e1">Ты в первый раз высказалась ясно, что твой взгляд на вещи переменился. Эта моя <hi>единственная </hi>мечта и возможная радость, на <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я не смею надеяться — та, чтобы найти в своей семье братьев и сестер, а не то, что я видел до сих пор — отчуждение и умышленное противодействие, в котором я вижу не то пренебрежение — не ко мне, а к истине, не то страх перед чем то. А это очень жаль. Нынче завтра придет смерть. За чтоже мне унести с собой туда одно чувство — к своим — неясности умышленной и отчуждения <choice original_editorial_correction="большег[о]">
            <sic>большег</sic>
            <corr>большего</corr>
          </choice>, чем с самыми чужими? Мне очень страшно за тебя, за твою не слабость, a восприимчивость к зевоте и желал бы помочь тебе. Мне помогает убеждение несомненное в том, что важнее для тебя в мире, также как и для всех нас, нет ничего наших поступков и из них слагающихся привычек. Для меня, например, важнее гораздо вставать рано и отвыкнуть от табаку, чем исполнение всех моих внешних желаний, для тети Тани, от <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я получил письмо, где она говорит, что ей нужно денег, денег, денег, гораздо важнее не то, что отвыкнуть браниться, а раз удержаться от брани, чем получить Ротшильдово состояние, и последний пример на закуску, тебе важнее убрать свою комнату и сварить свой суп (хорошо бы коли бы ты это устроила — протискалась бы сквозь все, чтò мешает этому, особенно, мнение), чем хорошо или дурно выдти замуж. Может ты <hi>слишком </hi>
          <pb n="293"></pb>
          <hi>согласна </hi>с этим или совсем не согласна, но меня всегда поражает эта бессмыслица: свои поступки, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> вся жизнь, все человек считает так пустячками, а то, чтò не может изменить его внутренней жизни, считает очень важным. Так вот сознание важности того, чтò важно, и пустячности того, чтò пустячно, может много помочь против всяких искушений. — Я только представлю себе Фета, Костиньку,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Константин Александрович Иславин. См. прим. 1 к письму № 84. </span>Урусова,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кн. <name placement="note" ref="14256" type="person">Леонид Дмитриевич Урусов</name>.</span>Ширковых,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О ком здесь идет речь, выяснить не удалось. </span>Золотаревых<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">О ком здесь идет речь, выяснить не удалось. </span>с папиросками и разговорами не интересными и не понятными друг другу и никому, и им самим не нужными; но нетолько их и еще М-me Seuron,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">M-me Seuron — француженка, жившая у Толстых в качестве гувернантки. Написала воспоминания: «Шесть лет в доме графа <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>» (1895). См. т. 53, Дневник 1895 г.</span>нагибающуюся чтоб слушать, но чтò и кого я не представлю себе из Московской жизни — старых и молодых мущин и женщин — ужас забирает меня. Одно спасенье во всякой жизни, а особенно в городской — работа и работа. Я вижу тебя, ты скажешь: все неутешительно. Дело то в том, что не утешаться надо, а идти вперед, куда хочешь не хочешь идешь, и дело только в том, чтобы marcher droit.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Итти всё прямо. </span>А когда будешь прямо идти, будет и приятное, и очень приятное. Я по опыту говорю. Я теперь испытываю это. Я живу очень хорошо. Я никого не вижу, кроме <choice original_editorial_correction="Ал[ександра]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Александра</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[овича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="5585" type="person"> Петр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Петровича</name>
            </corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="5585" type="person">Александр Петрович Иванов</name>. </span>ресурсы <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> очень ограничены, и если бы верил в счастье, т. е. думал бы что надо замечать и желать его, я бы сказал, что я счастлив. Не вижу как проходят дни, не думаю чтò выйдет из моей работы, но думаю, что делаю то, чтò надо, чего хочет от меня То, чтò пустило меня сюда жить. Разлука с семьей здесь теперь не больше той, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> всегда, когда мы все вместе. Даже тогда чувствую себя часто более одиноким. Теперь я очень, очень часто думаю о вас и думаю, и чувствую вас лучше. В школу я ни разу не ходил. Чем более один, тем более занят. Письма я получил от <choice original_editorial_correction="т[ети]">
            <sic>т </sic>
            <corr>тети </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Т[ани]">
            <sic>Т </sic>
            <corr>Тани</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Татьяна Андреевна Кузминская. </span>и от Черткова. У меня освободился экземпляр « <choice original_editorial_correction="Ч[тоже]">
            <sic>Ч </sic>
            <corr>Чтоже </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="н[ам]">
            <sic>н </sic>
            <corr>нам </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="д[елать]">
            <sic>д</sic>
            <corr>делать</corr>
          </choice>?» и я пришлю тебе завтра, да ты у мама могла бы взять. А еще почему ты не возьмешься за какую нибудь работу для печати народных изданий? Я читаю теперь по немножечку Bleak House<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Холодный дом» роман Ч. Диккенса. </span>— очень хорошо, и я думал об Oliver TwisТ.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">«Оливер Твист» роман Ч. Диккенса. </span>Только представить себе, как бы ты читала это в школе. — </p>
        <p id="1f2404a4-0753-43ab-b389-c1a3ce8118ff">Скажи, пожалуйста, чтò значит Стахович?<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Михаил Александрович Стахович. </span>Как ты думаешь, что он желает на тебе жениться? И почему, если желает, не делает предложение? Скажи мне <hi>откровенно, </hi>
          <pb n="294"></pb>
          <hi>чтò </hi>ты об этом думаешь? В его отношениях к нашему есть много похожего на мои отношения к семейству мама. Мама — это <choice original_editorial_correction="т[етя]">
            <sic>т </sic>
            <corr>тетя </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Т[аня]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Таня</corr>
          </choice>, <name placement="note" ref="13881" type="person">Лева</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львович Толстой</name>.</span>— это Степа<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Степан Андреевич Берс (1855—1909), шурин Толстого. </span>и т. д. — За палец<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Т. Л. Толстая вывихнула палец и ездила к врачу. </span>твой денег доктору платить не надобно, а вот суп, если ты уладилась и выучилась готовить, это было бы хорошо. Нынче я рубил дрова, пришли 3 дворовые мальчика и руководитель их Иван Павлыч<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Иван Павлович Арбузов, сын сапожника Павла Петровича Арбузова. Хотя И. П. Арбузов был в то время еще мальчиком, его почему-то все называли по имени и отчеству. </span>и остановились против меня. Я спросил, что им нужно, помялись и <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Павл[ович]">
            <sic>Павл</sic>
            <corr>Павлович</corr>
          </choice> подал мне бумажку: «Я, говорит, написал сочинение о бедном мужике». Сочинение ироническое, но подробности две очень хороши. У мужика по локти рукава полушубка разорваны и пальцы из сапог торчат, то когда он стал плясать, рукава замотались, как крылья у коршуна, а пальцы из сапогов, как молодые соловьи из гнезда, выглядывают. Не думай, чтоб два листика, на <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я пишу, значило то, что я разорвал и не послал чтò написал, нет, это только экономия бумаги, а я пишу чтò попало и хотя чувствую, что очень дурно пишу, пошлю как написалось. Вчера, получив твое письмо на Козловке, я так хорошо о тебе думал и мысленно с тобой говорил, а теперь потерял тон и вышло педантично и несвязно. Тебе отлично жить на свете — сил в тебе много и физических, и умственных, и душевных, только поблюди их. И любят тебя люди — как ты пишешь — барышни — я верю этому — любят так, ни за чтò. Ну прощай, душа моя. Пиши. </p>
        <p id="71e2a51b-d650-47c3-9ce8-b60db167640a" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="c432b394-ade5-4cb3-beaa-aa8f8a6c4f7e">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="0f1a2102-d5b9-4a63-a5f9-00c9656d8f40">Москва, <choice original_editorial_correction="Долгохамовнич[еский]">
            <sic>Долгохамовнич</sic>
            <corr>Долгохамовнический</corr>
          </choice> переулок, № 15. Графине <name placement="text" ref="13413" type="person">Татьяне</name>
          <name placement="text" ref="13413" type="person"> Львовне</name>
          <name placement="text" ref="13413" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="9f0c7034-e356-4b61-813f-092e6b1f9d78" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, находящемуся у Т. Л. Сухотиной-Толстой. Впервые опубликовано в отрывках в Б, II, изд. 3, стр. 555—556; полностью в «Современных записках» XXXVI Париж. 1928, стр. 193—196. Датируется на основании почтового штемпеля на конверте: Почтовый вагон 18 октября 1885. </p>
        <p id="c1aeb759-1414-491a-873a-b3713f5c6d43" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяна Львовна Толстая</name> (р. 4 октября 1864 г.) — старшая дочь Толстого; родилась в Ясной поляне; получила домашнее воспитание; в 1880—1890-х гг. занималась живописью и посещала школу живописи в Москве на Мясницкой улице. 14 ноября 1899 г. вышла замуж за <name placement="comments" ref="13404" type="person">Михаила Сергеевича Сухотина</name> (1850—1914). В 1922 г. организовала в Москве школу рисования и живописи. В 1923—1925 гг. была директором Толстовского музея в Москве, С 1925 г. живет в Париже. Ею написаны <hi>воспоминания </hi>
          <pb n="295"></pb>
          <hi>о </hi>Толстом: «Друзья и гости Ясной поляны». М. 1923; «Как мы с отцом решали земельный вопрос» — TT I, стр. 45—62. Подробнее о ней см. в т. 62.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>