<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_411_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 7 сентября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 7 сентября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dbb267ac-2b66-4885-a565-79b035d89b2e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">283-284 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-09-07" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">411 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Biryukovu_411">
    <body>
      <div>
        <p id="8a9d36e1-219f-4e3b-b8c8-44f73f1c990c">
          <pb n="283"></pb>
        </p>
        <p id="afd82f61-82b7-42c8-bd57-339df0cf5de6">
          <span index="false" class="opener">411. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1885 г. Сентября 7. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b251d27e-d021-424d-aebf-2b5dae4a5eb5">Посылаю письмо <choice original_editorial_correction="В[ладимира]">
            <sic>В </sic>
            <corr>Владимира </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевича]">
            <sic>Г</sic>
            <corr>Григорьевича</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо В. Г. Черткова касалось вопроса писательства и, в частности, старалось установить определенные и строгие принципы правды и любви для всех, пишущих для народа. Вместе с тем в этом письме В. Г. Чертков высказывал нежелательность изображения темных сторон народной жизни, что и вызвало возражения со стороны Толстого. </span>Письмо хорошее; но о предмете этого письма можно и должно сказать кое-что, если говорить о <choice original_editorial_correction="худож[ественном]">
            <sic>худож</sic>
            <corr>художественном</corr>
          </choice> произведении — о кижке. Например, я теперь поправляю рассказ бабы, поехавшей в Сибирь за мужем.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Рассказ бабы», записанный Т. А. Кузминской со слов крестьянки и исправленный Толстым, был напечатан в «Вестнике Европы» за 1886 г. в № 4 под заглавием: «Бабья доля». См. прим. 3 к письму № 418. </span>Это вся развратная жизнь и лживая и в ней высокия черты. Нельзя и не должно скрывать лжи, неверности и дурное. Надо только осветить все так, что тò — страдания, а это радость и счастье. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="9b5d6faa-623f-4ab4-a1db-1a69520a2fa4">
          <pb n="284"></pb>
          <hi>Неправда </hi>ли так, <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="П[авел]">
            <sic>П </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> И</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice>? Обнимаю вас обоих. Письмо Сибирякова<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо К. М. Сибирякова к Толстому от 24 августа 1885 г. из Самарской губернии. </span>ко мне пришло поздно, и я не мог успеть ответить ему. Отвечу в <choice original_editorial_correction="П[етербур]г">
            <sic>Пг</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="1d3d2a2e-3eef-41e9-9698-916fc4c23e71" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="b9a97dad-9407-4c3e-ac07-0a155d7557c9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу (приписка к письму В. Г. Черткова к П. И. Бирюкову), хранящемуся в БЛ. Впервые опубликовано в ТЕ, 1913. Датируется на основании упоминания о письме В. Г. Черткова. Письмо это было адресовано Екатерине Степановне Некрасовой. Но прежде чем послать его по назначению, В. Г. Чертков переслал его Толстому на прочтение. В письме от 5 сентября 1885 г. он писал: «Из нескольких прочтенных мною статей по поводу наших изданий, одна только прилагаемая вызвала во мне серьезное желание поговорить с автором и я думаю, что автором этой статьи мы можем воспользоваться для некоторых вещей. Но так как я пишу про вас и даже пользуюсь одним выражением в вашем последнем письме ко мне, то мне захотелось раньше попросить вас прочесть и сообщить мне ваше мнение. Всё вложенное в прилагаемый конверт прошу вас отправить по почте к <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павлу Ивановичу</name>» (АЧ). На это отвечал Толстой 7 сентября 1885 г.: «Получил нынче ваше письмо к Екатерине Некрасовой, которое вполне одобряю и послал его к Бирюкову» (АЧ).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>