<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_380_Kn_L_D_Urusovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Кн. Л. Д. Урусову от 10 июня 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо кн. Л. Д. Урусову, 10 июня 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4674cc19-ec04-4226-a98f-9bfde60e6633">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">258-258 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-06-10" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14256">Урусов Леонид Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">380 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Kn__L__D__Urusovu_380">
    <body>
      <div>
        <p id="60a1ae80-d754-4837-a1b8-11cdb90aa220">
          <pb n="258"></pb>
        </p>
        <p id="5fdbdac4-0e11-4e2e-8122-917cdf0f0ed8">
          <span index="false" class="opener">380. Кн. <name placement="text" ref="14256" type="person">Л. Д. Урусову</name>.1885 г. Июня 10? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1318b393-4038-4e05-a5c4-302a8fd8a39b">Виноват перед вами, милый друг, не писал давно, а получил три письма: одно унылое из Симеиса, другое хорошее в ответ на мое из Севастополя и третье теперь, из Дядькова — не унылое, но грустное для меня, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вижу из него, что вам худо. Я не писал, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> хочу сам приехать и приехал бы, если бы не задержка — жена нездорова и нынче Таня бежала к купальне и убила руку в плече. Кажется, ничто не переломлено и не вывихнуто, но рука болит. Обе болезни не опасны. Я получил от Сытина<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="13440" type="person">Иван Дмитриевич Сытин</name>.</span>два моих расказца<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Рассказы — «Упустишь огонь — не потушишь», с иллюстрациями на обложках К. А. Савицкого и «Где любовь, там и бог», с иллюстрациями А. Д. Кившенко. </span>и один крестьянина Савихина.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В. И. Савихин (псевдоним Василия Ивановича Иванова) (1858—1912) писатель из рабочих. Помещал свои рассказы в «Русском богатстве» и «Северном вестнике». Некоторые из них («Дед Софрон», «Кривая доля», «Аника-воин», и др.), одобренные Толстым, были изданы отдельно в «Посреднике». Упоминаемый здесь рассказ — «Дед Софрон» — особенно нравился Толстому (к нему сделаны иллюстрации И. Е. Репиным). О Савихине см. заметку С. Т. Семенова (некролог) — «Путь» 1912, VI. </span>Посылаю их вам, желаю, чтоб понравились. Кланяйтесь всем вашим. Как мне хочется узнать незнакомых мне детей ваших. Не пишу больше, у нас сидит Самарин.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Петр Федорович Самарин (1830—1901), младший брат известного славянофила Юрия Федоровича. По убеждениям — консерватор. Толстой, несмотря на давнишнее личное с ним знакомство, не мог переносить в нем его косности и ультра-консерватизма. В Дневнике Толстого 15 мая 1881 г. находим такую запись: «Вечером Писарев и Самарин. Самарин с улыбочкой: “надо их вешать”. Хотел смолчать и не знать его, хотел вытолкать в шею. Высказал. Государство. Да мне всё равно в какие игрушки вы играете, только чтобы из за игры зла не было». </span>Я только-что говорил с ним и <hi>с досадой. </hi>Он толковал с важностью о том, что собственность есть прирожденное свойство человека. Все, чтò говорили брамины, будисты, Христос — все это вздор, а юристы знают. Досадно. Вот Давыдов.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="4112" type="person">Николай Васильевич Давыдов</name>. </span>Я его видел и поминал вас: правда, что хорош. Они оба, однако, вас любят. Обнимаю вас и люблю. Все наши вам кланяются. </p>
        <p id="af6a7919-bca7-493f-adb0-711ea0b2dccd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые опубликовано А. Е. Грузинским в «Вестнике Европы» 1915, 2, стр. 18—19. Датируется на основании пометки кн. Л. Д. Урусова: «Получено в Дять-кове 12 июня 1885 г.». </p>
        <p id="27e9977d-a26e-4c42-8980-ee4d96989156" rend="petit" class="comments" index="false">Письма кн. Л. Д. Урусова, на которые отвечает Толстой, <hi>неизвестны.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>