<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_419_T_A_Kuzminskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Кузминской с 15 октября 1885 г. по 18 октября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Кузминской, 15 октября 1885 г. — 18 октября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5c5742ff-a6e3-48db-95d6-63e8a4ae9042">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">288-290 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-10-15" to="1885-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7286">Кузминская Татьяна Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">419 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T__A__Kuzminskoj_419">
    <body>
      <div>
        <p id="4116f7bf-420a-4231-a2af-c2c1b28b17db">
          <pb n="288"></pb>
        </p>
        <p id="ce49f4e9-c885-4fe1-aaeb-d8c0400da143">
          <span index="false" class="opener">419. Т. А. Кузминской.1885 г. Октября 15—18? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fa382294-0fbb-4761-9bd7-6c93951e948a">Я получил, Таня, прежде твою рукопись<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Рассказ Т. А. Кузминской, исправленный Толстым, был напечатан впоследствии под названием «Бешеный волк» — «Вестник Европы» 1886, № 6. </span>в целости, а на другой день письмо. Рукопись я тотчас же прочел и одобрил. В первый свободный вечер перечту еще с пером в руке и с <hi>строгим </hi>
          <pb n="289"></pb>
          <hi>судом. </hi>Но мне кажется, поправлять придется очень мало: рассказ очень интересный и просто написанный. Жалко, что ты не написала про то, как ее притесняла полиция — требовал исправник, велели закопать волка и перебить собак. Кажется, она так рассказывала. Я живу один и мне так хорошо, как....<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Так в <hi>подлиннике. </hi>
          </span>да прежде надо о твоих делах. Рассказ Аксиньи<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Рассказ Аксиньи», записанный Т. А. Кузминской, в дальнейшем получил заглавие «Бабья доля». Исправленный Толстым был напечатан в «Вестнике Европы» 1886, № 4; затем в том же году перепечатан «Посредником» без имени автора. </span>лежит на столе и я ни разу не брался за него; но желаю это сделать. Одно неприятно, что ты выставляешь такую гадкую цель — портящую,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и рассказ</span>разрушающую и весь интерес мой к рассказу и портящую тебя самую. Постараюсь сделать<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Зач.: </hi>чтоб</span>для тебя. И думаю, что прежде историю волка. Теперь обо мне, так как это в связи. Я так хорошо работаю над своей статьею,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Так что же нам делать?». </span>что извожу на эту работу весь дневной заряд. Как будет перерыв, то кончу твое дело в день и пришлю тебе. Таня, как ты верно знаешь, не осталась со мной.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="13413" type="person">Татьяна Львовна</name> не осталась в Ясной, а уехала в Москву, где обыкновенно проводила зиму семья Толстых. </span>Это было бы мне жутко. — Жить нашей обыкновенной жизнью я бы лишился одного из моих хороших периодов жизни, а ее расположить жить по моему мне бы было жутко. — Без тебя был <name placement="note" ref="14736" type="person">Фрей</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="14736" type="person">Вильям Фрей</name>. См. прим. к письму № 490. </span>— ты слышала — он интересен и хорош не одним вегетарианством. Жаль, что ты не была при нем. Ты бы многое узнала. У меня от него осталась самая хорошая отрыжка. Я много узнал, научился от него и многое —мне кажется — не успел узнать. Он интересен тем, что от него веет свежим, сильным, молодым, огромным миром американской жизни (несчастной по твоему, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> она вне Анковского пирога),<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Анковский пирог» — или «Апковский пирог»; над н (или п) Толстой ставит знак͝, что должно означать протяжное в нос произношение — традиционный пирог в доме Толстых, подававшийся в исключительных случаях — в большие праздники, или при «хороших» гостях. Свое название получил в честь доктора <name placement="note" ref="487" type="person">Николая Богдановича Анке</name> (1803-1872), приятеля отца Софьи Андреевны. Для <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name> этот Анковский пирог имел иносказательное значение. Как часто бывало с Толстым, он почему-либо то или иное явление, бросившееся ему в глаза, выхватывал из жизни и подводил под него целый ряд аналогичных случаев, давая им при этом соответственное название. Таким образом постепенно образовывался целый ряд характерных «толстовских» поговорок и выражений, понятных лишь знающим те анекдоты, из которых возникали эти поговорки. Так было и с Анковским пирогом. Вот, что пишет С. Л. Толстой по этому поводу: «Для отца Анковский пирог служил эмблемой особого мировоззрения, которое трудно формулировать одним словом. Анковский пирог, — это и домовитость, и семейная традиционность, и — говоря современным языком — буржуазный уклад жизни, и вера в необходимость материального благополучия, и непреклонное убеждение в незыблемости современного строя» (С. Л. Толстой, «Юмор в разговорах <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>» ТП, 3, стр. 12—14). </span>не только не признающей анковского пирога, но представляющей себе его чем то в роде колец в носу и перьев на голове и пляски диких. Он 17 лет прожил большей частью в <choice original_editorial_correction="русски[х]">
            <sic>русски</sic>
            <corr>русских</corr>
          </choice> и американских комунах, где нет ни у кого собственности, где все работают не «головой», а руками и где многие и мущины, и женщины счастливы очень. Ты бы его еще больше расковыряла, и было бы интересно и, хотел сказать, полезно, но боюсь, что судя по твоему письму «денег и денег», ты не можешь сойти с пути начертанного на скрижалях Апковского пирога и что если ты бы как Моисей и обиделась бы на что нибудь, и скрижали бы разбились, ты бы нашла средство выпросить у своего владыка Апковского пирога — новые. Я и в письмах дразню тебя — немножко по старой привычке, а немножко <hi>взаправду. — </hi>
        </p>
        <p id="1efa99fb-b6df-43dd-b5e0-889457a9fb92">
          <pb n="290"></pb>
          <hi>Это </hi>происходит тоже от того, что сидя один, я весь пропитываюсь тем духом, <hi>к </hi>[<hi>оторым</hi>] <hi>я утешаюсь </hi>и мне становится все более и более непонятным, как могут люди жертвовать каким то кумирам, куклам, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> они сами себе навертят из тряпок, всем, что у них есть самого драгоценного, т. е. своей жизнью, нынешним днем и завтрашним и послезавтрашним. </p>
        <p id="3ad4a4c1-e121-4798-9a36-01f2386ac217">Как смотрит Саша<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Александр Михайлович Кузминский— муж <name placement="note" ref="7286" type="person">Татьяны Андреевны</name>.</span>на Бекеровское дело?<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Беккеровское дело» или известное в то время «дело Мироновича», разбиравшееся в Петербургском окружном суде. Дело это весьма сложное и темное, рассматривалось вторично, кассированное сенатом после первого приговора. Суть дела: зверское убийство еврейской девочки Сарры Беккер, в котором обвинялся некто Миронович, владелец кассы ссуд, где С. Беккер состояла на службе. По первому разбирательству суда Миронович был признан виновным в убийстве этой девочки, с целью изнасилования. По новому приговору оправдан (см. «Новое время» 1885, № 3439 от 24 сентября и № 3457 от 12 октября). </span>Волнует ли оно его? Меня оно даже задело своим безобразием. Я думаю, что нет, судя по одному из твоих писем о столярной работе и запахе пòтом. Это хорошие духи и от них в голове становится ясно. Желаю ему успеха и уверен, что дойдет в столярном деле до степеней известных и думаю, что эти существенные степени для него важнее, чем ленты через плечо, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> столярное искусство, как и всякое, есть действительное отличие, а лента есть обратное тому. </p>
        <p id="9230943e-6664-4145-bd42-57815f46f301">Целую девочек и мальчиков без различия мясной и растительной пищи. </p>
        <p id="82bf566b-c23f-4148-96ca-03ce60c98838" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="6c19ab78-20dd-4e9d-aa66-6fbfa2a1275d">Вели Маше<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Марья Александровна Кузминская (р. в 1869 г.), дочь А. М. и Т. А, Кузминских; с 1891 г. замужем за Иваном Егоровичем Эрдели. </span>за меня поцеловать милого <choice original_editorial_correction="Ник[олая]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>
              <name placement="note" ref="13258" type="person">Николая</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевича]">
            <sic>
              <name placement="note" ref="13258" type="person"> Ник</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="note" ref="13258" type="person"> Николаевича</name>
            </corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <name placement="note" ref="13258" type="person">Николай Николаевич Страхов</name>.</span>и скажи ему, что кроме желания знать то, чтò он хотел сказать вам об Иване дураке,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">«Сказка об Иване Дураке и его двух братьях Семене-воине и Тарасе-брюхане и немой сестре Маланье, и о старом дьяволе, и трех чертенятах» была напечатана С. А. Толстой в XII томе «Собрания сочинений <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», изд. 5, и одновременно в «Посреднике» (№ 36, 1886 г.). Н. Н. Страхов тогда читал ее еще в <hi>рукописи. </hi>
          </span>я часто думаю о нем, и желал бы очень знать его мнение о моем писании об органической и эволюционной теории в науке, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я считаю суеверным вероучением царствующей науки.<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Толстой имеет в виду свою статью «Так что же нам делать?», где главы XXVIII—XXXVI посвящены вопросу о науке. </span>— Он поймет все эти страшные слова. </p>
        <p id="b77f6325-9645-4970-bda6-0663cf858095" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ, в арх. Т. А. Кузминской. Впервые опубликовано в Б, III, изд. 2-е, стр. 41 (отр.); II, изд. 3-е, стр. 600. На письме пометка рукой не Толстого: «1887 года». Датируем его на основании упоминания в письме Толстого о «Беккеровском деле», разбиравшемся в то время (см. прим. 11) и слов «без тебя был Фрей (о нем см. в прим. к письму № 490). </p>
        <p id="0f1ec09f-cd07-4121-8e3f-97f41c33defc" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="7286" type="person">Татьяна Андреевна Кузминская</name>, рожд. Берс (р. 29 октября 1846 г. — ум. 8 января 1925 г.) — свояченица Толстого. О ней подробнее см. в прим. к письмам Толстого к ней, т. 60. О своей жизни и отношениях со <name placement="comments" ref="13883" type="person">Львом Николаевичем</name>
          <name placement="comments" ref="7286" type="person"> Татьяна Андреевна</name> оставила воспоминания: «Моя жизнь дома и в Ясной поляне» (изд. Сабашниковых, 1925 и 1926 гг.). </p>
        <p id="200b7d7e-d095-4aa4-a57c-722c5e09c2aa" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Т. А. Кузминской, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>