<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_027_H_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 26 сентября 1880 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 26 сентября 1880 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="73ad955d-5092-4d04-a6a9-b13f0e2e6581">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">24-25 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1880-09-26" to="1880-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">27 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H__N__Straxovu_27">
    <body>
      <div>
        <p id="b971e624-3be6-4838-a3a8-62b573122452">
          <pb n="24"></pb>
        </p>
        <p id="a09063db-3011-438f-b46c-88ac577e5188">
          <span index="false" class="opener">27. Н. Н. Страхову.1880 г. Сентября 26? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2fb062e8-4ba3-46c3-b1b5-02698181b254" rend="Obrashenie">Дорогой Николай Николаич. </p>
        <p id="fecd841b-9e75-456e-93c7-678d639d3247">Я давно уж прошу вас ругать меня и вот вы и поругали в последнем письме, хотя и с большими оговорками и с похвалами, но и за то очень благодарен. Скажу в свое оправданье только то, что я не понимаю жизни в Москве тех людей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> сами не понимают ее. Но жизнь большинства— мужиков, странников и еще кое кого, понимающих свою жизнь, я понимаю и ужасно люблю. </p>
        <p id="e7da1315-c282-4185-9eb9-278126184308">Я продолжаю работать все над тем же и, кажется, не бесполезно. На днях нездоровилось и я читал Мертвый дом.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Ф. М. Достоевский, «Записки из мертвого дома» (1854—1861). </span>Я много забыл, перечитал и не знаю лучше книги изо всей новой литературы, включая Пушкина. </p>
        <p id="72558322-fa17-4b0f-8e91-f65d39e6a6ca">Не тон, а точка зрения удивительна — искренняя, естественная и христианская. Хорошая, назидательная книга. Я наслаждался вчера целый день, как давно не наслаждался. Если увидите Достоевского,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В ответном письме Н. Н. Страхова от 2 ноября 1880 г. читаем по этому поводу: «Видел я Достоевского и передал ему Вашу похвалу и любовь. Он очень был обрадован, и я должен был оставить ему листок из Вашего письма, заключающий такие дорогие слова. Немножко его <hi>задело </hi>
            <hi>Ваше </hi>непочтение к Пушкину, которое тут же выражено (“лучше всей нашей литературы, включая Пушкина”). “Как, — включая?” — спросил он. Я сказал, что Вы и прежде были, а теперь особенно стали большим вольнодумцем» (см. ПС, № 145). </span>скажите ему, что я его люблю. </p>
        <p id="dbea316f-3681-4dcd-9968-1d48214e8dc1">Прощайте, пишите и главное поядовитее, вы такой на это мастер. </p>
        <p id="85719dfe-8e23-4590-abf1-108859accb52">У меня новый кандидат филолог<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Иван Михайлович Ивакин. См. прим. 3 к письму № 24. </span>— умный хороший малый. Я нынче очень нескладно рассказывал ему кое что о вашей новой статье<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. прим. 4 к письму № 24. </span>и очень мне было радостно видеть его удивление и восторг. </p>
        <p id="9706d06d-8c76-4c7f-a109-0f6f3a36c323" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="ac3b5ebf-6dbe-4d1a-b38d-b2d6ab151b1c">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="4efe1451-c58d-4b63-bd1f-cd4ca8662d56">Петербург. Публичная библиотека. Е. В. Николаю Николаевичу Страхову. </p>
        <p id="fc089187-0fb7-4207-9569-4de1e1a3dffe" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в Древлехранилище Центрархива. Впервые опубликовано в книге Н. Н. Страхова «Критические статьи. 1861—1894» т. II, Киев. 1902, стр. 368—369 (отр.). Датируется на основании почтовых штемпелей на конверте: Тула 26 сентября 1880 и С. Петербург 28 сентября 1880. </p>
        <p id="86260811-2dfa-403d-a0fd-2dbca8f6b1a0" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Н. Н. Страхова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>