<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_590_V_I_Alekseevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. И. Алексееву с 1 октября 1886 г. по 31 декабря 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. И. Алексееву, 1 октября 1886 г. — 31 декабря 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9e066977-80aa-406c-9e60-e0d847bb5478">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">432-434 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <date from="1886-10-01" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="250">Алексеев Василий Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">590 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V__I__Alekseevu_590">
    <body>
      <div>
        <p id="8e519466-26b4-4ecb-8488-05cd50e3de6f">
          <pb n="432"></pb>
        </p>
        <p id="c2f836ef-4a77-451d-851d-a2a56fc9ef1f">
          <span index="false" class="opener">* 590. В. И. Алексееву.1886 г. Октябрь—декабрь? </span>
        </p>
        <p id="58d115a8-fcb3-4722-b081-b485e95f8a89">Дорогой друг Василий Иванович. Мне очень больно за вас, но милый друг, не сердитесь на меня, не о том болею, что вы потеряли дочь, а о том, что ваша любовная душа сошлась вся на такой маленькой, незаконной по своей исключительности, любви. Любить Бога и ближнего, не любя никого опредеденно и всей силою души, есть обман, но еще больший обман — любить одно существо более чем Бога и ближнего. Я был очень болен и яснее, определеннее думал о смерти, чем когда либо прежде и пришел к тому, что для того, чтобы жить и умереть так, как этого хочет от нас та сила, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> нас произвела, надо жить и умирать любя. Но это слово «любить, любовь» — как вы знаете, ужасно неясное. Мы все бьемся около этого слова, зная что тут спасенье, но как? я по крайней мере до последнего времени не понимал. Для меня представляется так: любить, как и сказано древней мудростью, надо прежде всего Бога, т. е. добро, истину; любить же значит делать ее, вносить по мере сил добро и истину — в мир. Это первое, чтò должен желать и делать человек — делать так, чтобы видны были ему самому следы (какие бы малые они ни были) его делания. Без этого первого условия невозможна благая, дающая счастье, любовь к людям. Если же она есть, то тогда делая это дело, внося добро и истину в мир (опять хоть самое крошечное), вносишь его через людей и одних людей, чуждых истине, до времени обходишь, с другими, менее чуждыми, общаешься кротко и любовно, а третьих, любящих добро и истину, любишь больше чем свою душу. Любишь их и детей в том числе, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> они работники того дела, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> составляет мою жизнь и работники лучшие, чем я, испорченный соблазнами и загрязненный жизнью. Вот так отчасти и вы любили Надю, но почему она у вас одна? Если бы вы любили всех тех близких вам за то, что они будущие лучшие работники дела Божия, вы бы не чувствовали так. Я вас очень люблю, <choice original_editorial_correction="Вас[илий]">
            <sic>Вас </sic>
            <corr>Василий </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice>, люблю за вашу доброту, благодарен вам за то, что вы много помогли мне в освобождении от тех соблазнов, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> связывали меня.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Характерный в этом отношении случай описывает В. И. Алексеев в своих «Воспоминаниях»: «Не могу пройти молчанием происшествие со Львом Николаевичем, которое сильно потрясло его и оставило глубокий след на всю жизнь в его душе. Случай этот касается чувственного соблазна плоти. Он показывает, какие громадные усилия должен употреблять человек, чтобы не поддаться чувственному соблазну, но каких усилий и мучений стоило это ему. </span>Но последнее время мне кажется, что вы запустили свою душу и она стала <hi>заростать </hi>
          <pb n="433"></pb>
          <hi>терниями. </hi>Нельзя останавливаться, надо идти вперед, нельзя быть немножко истинным, а не во всю свою силу, во весь свой свет. — Простите меня, милый друг, если я вместо утешения упрекаю, как будто, вас в вашем состоянии душевном, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я не знаю, но мне так кажется. Горе питается всегда одним: я был добр, я <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> хорош, а вот чтò со мной сталось. Утешение истинное тоже в одном: я не сделал того, чтò надо было, и вот последствия. У вас такие силы душевные — сила одна — доброта, способность любить — что не вам отчаиваться, а жить и служить своей жизнью Богу, принимая с благодарностью и с такой же благодарностью отдавая радости, встречающияся на пути. Обнимаю вас. Пишите. </p>
        <p id="a0df8a1c-ad97-4e40-9212-7771df22fd8c" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="3b339232-88a9-4e13-b5e2-c3278b6dab9b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. Датируется по указанию В. И. Алексеева (см. В. И. Алексеев, «Воспоминания», стр. 139. ГТМ). </p>
        <p id="8a3fdefb-d12c-40c6-a08f-bfb17a82ae91" rend="petit" class="comments" index="false">В. И. Алексеев в письме от 4 октября 1886 г., на которое отвечает Толстой, писал по поводу смерти своей четырехлетней дочери Нади.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>