<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_099_H_H_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 12 марта 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 12 марта 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3cd875a3-36cd-4a9d-898a-f9532aeaab58">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">93-94 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-03-12" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">99 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H__H__Straxovu_99">
    <body>
      <div>
        <p id="deb74fdc-3af3-42d4-b3ae-777c514f13a1">
          <pb n="93"></pb>
        </p>
        <p id="8208bfd9-682b-4a93-88d7-84a885692446">
          <span index="false" class="opener">99. Н. Н. Страхову1882 г. Марта 12? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bea6e4cc-560b-4d8d-bd10-f2d24c952ad2" rend="Obrashenie">Дорогой <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай</name>
          <name placement="text" ref="13258" type="person"> Николаевич</name>! </p>
        <p id="9a83490b-fcb5-48d6-b6a8-83c600da2398">Виноват, что долго не отвечал вам, виноват, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю, что ответ мой о вашей книге<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Н. Н. Страхов, «Борьба с западом в нашей литературе. Исторические и критические очерки» т. I Спб. 1882. Содержит в себе статьи о Герцене, Милле, Парижской коммуне, Ренане и Штраусе. </span>вам интересен и молчание тяжело. Я как получил, так и прочел ее. Статьями о <name placement="note" ref="3304" type="person">Герцене</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="3304" type="person">Александр Иванович Герцен</name> (1812—1870) — русский писатель и публицист. </span>я <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> восхищен, статьей о Милле<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="8917" type="person">Джон Стюарт Милль</name> (1806—1873) — английский мыслитель и экономист.</span>удовлетворен, но статьями о комуне и Ренане<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Жозеф-Эрнест Ренан (1823—1892) — французский филолог и историк. </span>неудовлетворен. — Позитивисты говорят, что то, о чем люди думают и всегда думали, — пустяки и не надо о том думать. Они не имеют права этого говорить и выходят из <hi>затруднения, </hi>
          <pb n="94"></pb>
          <hi>отрицая </hi>его. Это неправильно. Вы делаете тоже, но хуже. Вы отрицаете не то, чтò думают — а то, чтò делают люди. Вы говорите — они делают вздор. Задача в том, чтобы понять чтò и зачем они это делают. </p>
        <p id="b960d337-99a4-4165-a6b7-8770abd3f2f1">Этим мне не понравилась ваша книга. — Простите не за правду, а за правдивость. </p>
        <p id="9a7bcf78-a3eb-4eb0-8f56-ec8a3cd89e2a">Я устал ужасно и ослабел. Целая зима прошла праздно. — То, чтò по моему нужнее всего людям, то оказывается никому не нужным. Хочется умереть иногда. Для моего дела смерть моя будет полезна. Но если не умираю, еще видно нет на то воли отца. — И часто отдаваясь этой воле не тяготишься жизнью и не боишься смерти. Напишите про себя. Мне всегда радостны ваши письма. Да напишите, что слышно про приговоренных.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Кого здесь имеет в виду Толстой, сказать трудно. Известен за это время так называемый «Процесс двадцати двух», по которому привлекались: Александр Михайлов, Суханов, Колодкевич, Фроленко и др. Приговором от 15 февраля 1882 г. десять человек из них было приговорено к смертной казни через повешение. Однако, всем им, исключая <name placement="note" ref="13383" type="person">Николая Суханова</name>, смертная казнь была заменена Шлиссельбургской крепостью. Н. Суханов расстрелян 19 марта в Кронштадте. </span>
        </p>
        <p id="e7938a59-4a23-4f07-bc82-fd7da73295d9" rend="right">Обнимаю вас. </p>
        <p id="edf0f3d3-6c43-441d-9109-75125ef4a029" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="625daf58-0716-4069-a764-59bf04284cda" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано Б. Л. Модзалевским в СМ 1913, 10, стр. 291. Датируется на основании пометки Н. Н. Страхова: «14 марта 1882. Ясн.» (дата получения письма). </p>
        <p id="84d211e6-fd10-4db4-8b83-e790290e5ae7" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо Н. Н. Страхова от 6 февраля 1882 г. (см. ПС, № 169).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>