<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_605_Gr_Tolstomu_S_N">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Гр. Толстому С. Н. с 1 января 1882 г. по 31 декабря 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Гр. Толстому С. Н., 1 января 1882 г. — 31 декабря 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="335a8032-2bfa-41c6-9aff-3b637dd87b84">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">453-454 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <date from="1882-01-01" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">605 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr__Tolstomu_S__N__605">
    <body>
      <div>
        <p id="bef77c45-0e08-4730-a499-6a93e44da6a0">
          <pb n="453"></pb>
        </p>
        <p id="6e12aeb7-4d18-4e8f-b2e7-ad9364e43b3e">
          <span index="false" class="opener">* 605. Гр. С. Н. Толстому.1882? г. </span>
        </p>
        <p id="cc260085-d21b-447e-9136-3830a56c21c5">Письмо твое очень тронуло меня тем, что видно как мы близки и как тебе больно думать, что между нами что нибудь есть. Я понимаю, что ты это мог думать, но я никогда и не думал так, как и не участвовал в ваших спорах с Соней,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">София Андреевна Толстая. </span>и считал, что все, как всегда. — Соня говорит что она вчера шла к письменному столу, чтобы писать тебе, очевидно, чувствуя тоже, чтò и ты, и приехавшие гости помешали ей. </p>
        <p id="d1314287-561d-4f2e-a537-f1c6651222fa">Чтòже ты говоришь о том, что нам лучше не говорить и мы никогда не сойдемся, то это несправедливо, потому что у меня, собственно, нет никаких убеждений до дел не касающихся моей души. Если я высказываю такие мысли, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не касаются моей жизни и моей души и убеждения эти кому нибудь противны и возбуждают злое чувство, то я и вперед, и назад от всех их отказываюсь. A убеждения, касающияся моей души, никому не могут быть противны, потому что они состоят в том, чтобы всем уступать, и всем делать приятное. </p>
        <p id="dac7efce-0eb1-474e-bc4d-f18e37295a0b">И я точно отказываюсь от всего, чтò не имеет этой цели. Что барин в рассказе<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Очевидно, Толстой имеет в виду свой рассказ «Чем люди живы» (1881). </span>моем гладкий и гадкий, и умирает — это напрасно. И от всего подобного я отказываюсь. Спасибо тебе за письмо. </p>
        <p id="54bc1a8a-c610-49e8-809e-b5a3a2c97227" rend="right">Твой Л. Т. </p>
        <p id="bdbbd491-179d-4f21-aeb1-a7859e928e35" rend="petit">Сергей Николаевич, жалею что вчера не исполнила своего сильного желанья — написать вам, — мне помешали: но видно, что сердце сердцу весть подает, и я о вас думала и хотела тоже написать вам: простите мою вспышку, и я должна была понять, что вы многое говорили, от чего бы отреклись, потому именно, что вы были в грустном духе. Но я также как и Левочка думала, что всё у нас по старому и минутная вспышка не может и не должна изменять те двадцатилетние, дружеские отношения, которые были у нас не нарочно, а очень искренно. Пожалуйста, забудьте и любите нас и меня по старому. </p>
        <p id="e4f527fd-c20a-4609-a938-c7b39e58f79a" rend="right">С. </p>
        <p id="0cfaf170-70d4-4ca9-aceb-a5f2ebc7211d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. Датируется на основании слов в приписке С. А. Толстой: «двадцатилетние дружеские отношения» и упоминания в письме Толстого о рассказе о смерти «барина» (см. прим. 2 к данному письму). </p>
        <p id="d9a490f3-b03f-458b-8e9e-6dc33c41690c" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо гр. С. Н. Толстого, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>