<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_049_V_V_Stasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. В. Стасову с 1 мая 1881 г. по 31 мая 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Стасову, 1 мая 1881 г. — 31 мая 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d769e05-7ee5-4797-a7de-bbda4e86c702">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">66-67 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1881-05-01" to="1881-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13128">Стасов Владимир Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">49 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V__V__Stasovu_49">
    <body>
      <div>
        <p id="b6b40142-ed31-4cbc-8022-364467dedbba">
          <pb n="66"></pb>
        </p>
        <p id="252e4e1d-7855-41c0-bf81-b0d464f6e7c8">
          <span index="false" class="opener">49. В. В. Стасову.1881 г. Май? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4b9b2530-59e6-4d0d-a9d9-1938bca14032" rend="Obrashenie">Владимир Васильевич. </p>
        <p id="3c07bb76-5c31-4e07-8c82-465eda48d2ca">Письмо это вам передаст очень, очень хороший человек Александр Капитонович Маликов.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Александр Капитонович Маликов (1839—1904) — уроженец Владимирской губернии; происходил из простой крестьянской семьи; окончил Московский университет. После окончания служил судебным следователем в Жиздринском уезде Калужской губернии. Но скоро, возбудив к себе подозрения за слишком большое сочувствие рабочему населению, после одного столкновения с губернатором был уволен со службы. После этого служил в той же должности в Холмском уезде Псковской губернии. В 1866 г. в связи с делом Каракозова был арестован, и затем сослан в Холмогоры. В 1873 г. был переведен в Орел. В 1874 г. был вновь арестован по делу «о пропаганде в 36 губерниях» (процесс 193-х), но был оправдан. В 1875 г. эмигрировал вместе с Н. В. Чайковским, В. И. Алексеевым, В. Ф. Орловым, Н. С. Бруевичем и др. в Америку (Канзас), откуда, прожив около двух лет на земле, возвратился в Россию. К этому времени относится его знакомство с Толстым. Маликов в то время был близок Толстому своим учением о «богочеловечестве», которого он был основателем и проповедником. Однако уже в начале 1880-х годов он отошел и от Толстого, и от своего учения и вновь примкнул к православию. Об А. К. Маликове см. Фаресов, «Один из семидесятников» — «Вестник Европы» 1904, 9; А. С. Пругавин, «О Льве Толстом и толстовцах» М. 1911; В. Г. Короленко, «История моего современника». III—IV, «Academia», М. 1931. </span>— Он сбирается побывать в разных местах России для ознакомления с расколом. Он боится, чтобы ему не помешали урядники и т. п., тем более, что он уже пострадал от правительства. Не можете ли вы его снабдить бумагой от Географического общества,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Русское географическое общество учреждено 6 августа 1845 г. Главным деятелем по устройству общества был адмирал Ф. П. Литке. В научной постановке дела участвовали академики К. М. Бер, В. Я. Струве и Г. П. Гельмерсен. С 28 декабря 1849 г. оно стало <hi>именоваться: </hi>
            <hi>«Императорское </hi>русское географическое общество». В. В. Стасов был секретарем этнографического отделения Географического музея при этом обществе. </span>которое бы несколько защитило его. Если вы можете, то сделайте. Дружески жму вам руку. </p>
        <p id="6fa1201e-13e2-4424-a6a8-281a62d93507" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="ee9e0d38-97b1-4c66-afc3-21d9f74b6bfb">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="d633a7c8-2613-4169-88d5-2e3ef7907b63">Владимиру Васильевичу Стасову. В Публичную библиотеку. </p>
        <p id="da11e888-a394-4ee0-b004-36368e8e06e1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано В. Д. Комаровой и Б. Л. Модзалевским в ТС, стр. 58. Датируется на основании пометки на письме рукой В. В. Стасова: «Май 1881».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>