<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_527_O_N_Ozmidovoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо О. Н. Озмидовой с 1 мая 1886 г. по 31 мая 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо О. Н. Озмидовой, 1 мая 1886 г. — 31 мая 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="60e31229-9e6a-47b6-9ad0-cfa4549500c8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">361-362 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-05-01" to="1886-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13065">Спенглер Ольга Николаевна, рожд. Озмидова </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">527 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="O__N__Ozmidovoj_527">
    <body>
      <div>
        <p id="f3bfa228-4d4c-4484-9e86-d7a04be8f8fe">
          <pb n="361"></pb>
        </p>
        <p id="c9f23909-d810-483b-83df-ee8c9c913228">
          <span index="false" class="opener">527. О. Н. Озмидовой.1886 г. Май? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="df37e74e-d65b-47b4-8e28-5bee0fc0d4df">Обыкновенно в нашем взгляде на жизнь и смерть видят что-то мистическое; но тут нет ничего такого. Я люблю <hi>свой </hi>
          <pb n="362"></pb>
          <hi>сад, </hi>люблю читать книжки, ласкать детей. Умирая, я лишаюсь этого, и потому мне не хочется умереть и я боюсь смерти. Может случиться, что вся моя жизнь составлена из таких временных мирских желаний и их удовлетворений. Если так, то мне нельзя не бояться того, чтò прекратит эти желания. Но если эти желания и их удовлетворение заменялись во мне и заменились другим желанием исполнять волю Бога, отдаться ему в том виде, в котором я теперь и во всех возможных видах, в которых я буду, или есмь, — то чем больше они заменились, тем меньше, не столько мне страшна смерть, — но тем меньше существует для меня смерть. А если они заменились совсем, то и нет ничего, кроме жизни, и нет смерти. Заменять мирское, временное вечным, это — путь жизни, и по нем то надо итти нам. А как — это в своей душе знает каждый из нас. И вы знаете, когда поищите у себя вь глубине сердца. Помогай вам Бог, милая 0[льга] <choice original_editorial_correction="Н[иколаевна]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевна</corr>
          </choice>. Жить вам лучше всего там, где меньше всего заботы о мирских условиях жизни. И я думаю, что это — дома. Но если вы знаете главное, то вы и все знаете. </p>
        <p id="ec123b9c-aa5d-4363-9551-30aa4cff43f8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, хранящейся в АЧ. Впервые опубликовано в сб. «Спелые колосья. <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name>. Сборник мыслей и афоризмов, извлеченных из частной переписки <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>. Составил Д. Р. Кудрявцев» изд. Элпидина. 1894—1896. Вып. 3, стр. 176. Дата копии. </p>
        <p id="ee7e034f-4692-495a-b742-e03fb84562c1" rend="petit" class="comments" index="false">Ольга Николаевна Озмидова (р. 1865) — дочь Н. Л. Озмидова (о нем см. в прим. к письму № 458), одна из последовательниц Толстого. В 1884—1885 гг. сотрудничала в «Посреднике». В 1886 г. жила в трудовой земледельческой колонии вместе со своим отцом на Кавказе. В январе 1887 г. вышла замуж за Ф. Э. Спенглер (1860—1908). О нем см. в прим. к письмам Толстого к нему, т. 64. </p>
        <p id="0f4a89fd-51bb-4ee1-a501-a1da4892f2dc" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо О. Н. Озмидовой, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>