<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_579_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 8 декабря 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 8 декабря 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="df2f858c-cdf6-4802-881f-cf24bf68607e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">419-420 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1886-12-08" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">579 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Biryukovu_579">
    <body>
      <div>
        <p id="b412cf73-10da-415e-92de-c71276ef6f9e">
          <pb n="419"></pb>
        </p>
        <p id="279a0989-7416-452c-9df6-35dee9d2c40a">
          <span index="false" class="opener">579. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1886 г. Декабря 8? Москва. </span>
        </p>
        <p id="d2a6a0c3-185b-4d4d-9a75-73e1a401e2bc">Что вы мне не пишете, как набирается или печатается календарь. — То, что вы меня распекаете<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">П. И. Бирюков писал: «Заметки ваши мне очень понравились; там много хорошего, но не всё. Не хорошо, что вы называете самым христианским делом церковное таинство брака и самым лучшим препровождением праздника пойти к обедне. Я с этим не согласен и печатать этого не могу. Простите меня за это, может быть я не так понял, но иначе я не могу сделать. Я изменю эти места так, чтобы в них не было совета, исходящего с нашей стороны, — обращаться в важных случаях жизни к попам и вообще к государственной церкви. Меня даже огорчило это, когда я прочел эти места и не совсем понимаю, как они попали <hi>туда. </hi>
          </span>— это очень хорошо. И хорошо то, что поправляете. Ум хорошо, а два гораздо лучше. Главное, надо чтобы было не так, чтобы оттолкнуло, подорвало доверие у читателя. Еще нельзя ли к тому месту, где говорится о порчах, прибавить следующее: Заболевают от порчи только те, кто верит в колдовство и порчу. Заболевают не от колдовства, а от думы. Начнут думать, скучать, и точно заболеют. А кто не верит в пустяки в эти, тот ни от какого колдовства не заболеет.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>
        </p>
        <p id="3ebb55b0-3c34-4f0d-a024-25a54041b186">Или что-нибудь имеющее этот смысл. Очень радуюсь, милый друг, что увижу вас к новому году,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">П. И. Бирюков писал, что будет к новому году в Москве. </span>если будем живы. — Как вы печатаете? Что цензура? Сколько вы печатаете? И не боитесь ли того, что не разойдется, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не во время? Исправили ли, заместили ли плохия пословицы? </p>
        <p id="54e2652b-0090-47d8-b851-0ed731d9f0a0" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="2afbb58b-3c45-42bf-a8fb-f18441357876" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в БЛ. Впервые опубликовано в «Всеобщем ежемесячнике» 1911, XI, стр. 7—8, и в Б, II, изд. 3, стр. 636—637. Датируется на основании пометки П. И. Бирюкова: «10—XII» (дата получения письма). По содержанию относим его к 1886 г. </p>
        <p id="f209d7f3-d54c-4b05-8c1f-5216f6c312c8" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо П. И. Бирюкова от 6 декабря 1886 г. (АТБ).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>