<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_034_H_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 16 ноября 1880 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 16 ноября 1880 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3a6ab84f-8f78-4036-baf3-4d8bcbb97fbe">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">36-37 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1880-11-16" to="1880-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">34 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H__N__Straxovu_34">
    <body>
      <div>
        <p id="ec4dc384-6b80-4db2-b477-fd5a15e5da8d">
          <pb n="36"></pb>
        </p>
        <p id="7ffe16bf-b32a-441c-a483-d8a4f837b510">
          <span index="false" class="opener">* 34. И. Г. Соловьеву.1880 г. Ноября 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="19223986-e4e2-4d1c-97a9-043389dd7627">Прошу покорно отпустить для меня те книги, которые потребует Иван Михайлович Ивакин,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. прим. 3 к письму № 24. </span>податель сего, и записать в мой счет. </p>
        <p id="df7de701-3301-4b24-950e-2dfb98b5281d">16 Ноября 1880. </p>
        <p id="95746c2e-2b42-4c64-8a23-ae0b4625f484" rend="right">Граф Лев <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="8781a3d6-1455-4e80-bde6-c62cd3932edf" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="37"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в ГИМ. Публикуется впервые. </p>
        <p id="7073c0c7-abb6-450e-868c-6fd546c3ef42" rend="petit" class="comments" index="false">Иван Григорьевич Соловьев (р. 1819 г. — ум. 21 апреля 1881 г.) — московский книгопродавец. Окончив начальное училище, поступил «мальчиком» в книжную лавку к Александру Фед. Базунову (в Москве, на углу Б. Дмитровки и Страстной площади). Благодаря своей любви к книжному делу, своему природному уму и безукоризненной честности, он так полюбился Базунову, что тот сделал его своим преемником, передав ему свое дело. Энергия и опытность помогли И. Г. Соловьеву развить огромное дело. Магазин его стал в ряду первых тогда в Москве, как по своему размеру, так и по ценности и характеру содержания. Богат он был не только новинками литературы, но и очень редкими старопечатными книгами, которые частью скупал, а частью брал на комиссию И. Г. Соловьев. Помимо этого при магазине было создано большое дело по подписке на журналы, издававшиеся как в Москве, так и в других городах. В начале 1881 г. дело это, однако, потерпело крах. Представитель И. Г. Соловьева, посланный в Петербург по делам фирмы, растратил более сорока тысяч рублей. Это обстоятельство потребовало распродажи книжного товара, так как растраченная сумма предназначалась для расплаты с кредиторами. Магазин был закрыт. Этого не вынес И. Г. Соловьев и покончил жизнь самоубийством. В дневнике от 28 апреля 1881 г. Толстой записал о смерти И. Г. Соловьева: «Соловьев удавился от того, что много долгов. Набожный старик. Когда Базунов оставил ему наследство, ему завидовали. Чего, кого он убегал? Что поправлял». </p>
        <p id="44cd7bbb-aae8-4eb5-962c-ff31f29856a5" rend="petit" class="comments" index="false">И. Г. Соловьев был комиссионером Толстого (не позднее чем с октября 1868 г.) по продаже сначала издания романа «Война и мир», а затем и всех изданий Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>