<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v63_078_S_A_Rachinskomu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо С. А. Рачинскому от 30 сентября 1881 г.</title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="eef2cf63-8a9b-458d-a119-44d21014fb0c">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Л.Н.</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1934"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">63</biblScope>
                        <biblScope unit="page">79-80</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Осташков</placeName>
                    <date when="1881-09-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="11573">Рачинский Сергей Александрович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="type" ana="#letters"/>
                <catRef target="sent" ana="#sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">78</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="S__A__Rachinskomu_78">
  <body>
   <div>
    <p id="d59cabf5-22b7-4311-89ed-ffb158dcc64e">
      <pb n="79"/>
    </p>
    <p id="084031d8-b468-4401-8573-2e0ee79b9647">
      <span index="false" class="opener">
     * 78. С. А. Рачинскому.1881 г. Сентября 30. Осташков.
    </span>
    </p>
    <p id="46050fd8-0386-4f66-a08b-3549bcdacfe7" rend="subtitle centerline">
     <hi>
      Телеграмма.
     </hi>
    </p>
    <p id="60fddfea-d588-4716-9573-ec0b4beae52c" rend="left"> Ржев Сергею
     Рачинскому. </p>
    <p id="da5427d6-0142-42c8-8da2-0bde81666909" rend="left">
     Когда и как приехать к Вам отвечайте Торжок <ref target="#note1">1</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      Торжок — уездный город Тверской губернии. В Торжок Толстой ездил с целью посетить В. К. Сютаева, крестьянина деревни Шевелина, Новоторжского у., оригинального народного религиозного мыслителя. О нем см. прим. 8 к письму № 79. Вероятно от В. К. Сютаева он думал заехать к С. А. Рачинскому. Однако посещение Толстым Рачинского, как видно из следующего письма к нему, на этот раз не состоялось.
     </note> станцию Лев
     Толстой. </p>
    <p id="e6161c7d-8a98-4b11-bd55-9b81eb057fe3" rend="Textpetit_otstup left" index="false"><span class="comments">
      Печатается с телеграфного бланка, хранящегося в ЛПБ. Публикуется впервые. Телеграмма дана из Осташкова (уезд. город Тверской губ.) в 5 ч. пополудни 30 сентября 1881 г. Принята в Ржеве в 2 ч. ночи 30 сентября 1881 г. На верху телеграфного бланка помечено рукой неизвестного: «Получ. 10 ноября 81 г.».
     </span>
     </p><p id="3b3679ab-ad03-4716-90e0-2cd3a336aa3b" rend="petit left" index="false"><span class="comments">
      Сергей Александрович Рачинский (1833—1902) — известный деятель по народному образованию; в то время жил в селе Татеве, Бельского у., Смоленской губ., где организовал школу для окрестных крестьян. Программу своей школы он проводил на своеобразных национально-религиозных началах, ведя свой собственный метод преподавания, далеко отличный от казенной постановки школьного дела того времени. Толстой очень интересовался преподавательской деятельностью Рачинского и его опытами в этом деле. В своих письмах более ранних годов Лев Николаевич не один раз выражал желание приехать к Рачинскому в деревню, дабы на опыте ознакомиться с его школой. Эту же цель вероятно преследовал Толстой и здесь, будучи невдалеке от Рачинского и решив использовать это свое положение. О С. А. Рачинском подробнее см. в прим. к письмам Толстого к нему, т. 60.
     </span>
    </p></div>
  </body>
 </text>
</TEI>