<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_074_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 30 августа 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 30 августа 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3a579903-130f-46e4-8a22-81ff6814ec06">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">74-74 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1881-08-30" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">74 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr__S__N__Tolstomu_74">
    <body>
      <div>
        <p id="ebdcc9cf-a06f-427a-bc85-dc0c1e84763c">
          <pb n="74"></pb>
        </p>
        <p id="c0600039-fc08-4754-96e7-dc0676e729b7">
          <span index="false" class="opener">* 74. Гр. С. Н. Толстому.1881 г. Августа 30? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="de9b1b2e-c1dd-4f2e-9eec-deb707a7715d">Я кругом виноват перед тобой, что не прислал денег прежде. Но все ждал от тебя записочку — подтверждения твоего требования. А то было неопределенно через Илюшу<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Илья Львович Толстой (р. 22 мая 1866 г.). </span>и Бибикова.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Очевидно — Александр Николаевич Бибиков (1824—1886). См. прим. к письму № <hi>84. </hi>
          </span>Хотя Илюша и очень настаивал. Я все ждал, что ты пришлешь кого нибудь. По Бибиковской же записке я и хотел прислать, но денег дома не было. — Надеюсь, что это не сделает тебе большего затруднения и что ты не будешь сердиться на меня. Я, главное, виноват в том, что ждал от тебя присылки. Теперь посылаю 300 р. — то, что собралось дома. А завтра поеду в Тулу и возьму 700 р., и привезу их тебе послезавтра. Если бы почему нибудь мне нельзя было ехать, я пришлю. — Квитанции на страхование и отправку денег Грише<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Григорий Сергеевич Толстой (1853—1928) — старший сын Сергея Николаевича и Марьи Михайловны, рожд. Шишкиной, в то время служивший в Павлоградском драгунском полку. </span>тоже посылаю. Я тогда не мог сделать на другой день и сделал одним днем позже чем ты желал. В извинение мое может служить и то, что после моего приезда у нас не прекращалась суета. </p>
        <p id="5da87cfa-c8c8-459b-89cc-703f21a2ebd9">Говорят что 15 Сентября мы уезжаем в Москву.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В середине сентября 1881 г. семья Толстого в первый раз переселилась на зиму в Москву и с тех пор уже ежегодно до 1901 г. проводила зиму в Москве. </span>Сережа<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name>. </span>едет нынче. </p>
        <p id="a3293609-c955-4f66-a750-8c2bc78df0e5">Я и так все сбирался к тебе и к Машеньке<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Гр. Марья Николаевна Толстая — сестра Льва Николаевича. </span>и теперь рад тому, что эта нужда твоя в деньгах заставить меня приехать скорее и вернее. </p>
        <p id="6d9777fb-8d20-4bc1-8e51-067f936d1624">Так до свиданья. </p>
        <p id="5bc9bf27-0513-4307-bebf-479289d2cceb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Публикуется впервые. В Дневнике Толстого есть такая запись: «31 августа 1881. В Тулу. Деньги Сереже. Он вечно в том состоянии, в которое я приходил на мгновение в Самаре». По характеру и содержанию эта запись напоминает печатаемое письмо Толстого и служит как бы продолжением и дополнением к нему. Слова же в письме: «завтра поеду в Тулу», дают основание предположить, что письмо это было написано на день ранее приводимой записи, т. е. 30 августа.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>