<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_525_A_N_Ostrovskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Н. Островскому от 22 мая 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Н. Островскому, 22 мая 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9fcf849e-f354-4c01-9cbc-63bc398af6d9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">360-361 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-05-22" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10327">Островский Александр Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">525 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__N__Ostrovskomu_525">
    <body>
      <div>
        <p id="19ecda08-4cbd-42fa-bf39-4d0b0ee13579">
          <pb n="360"></pb>
        </p>
        <p id="7df3939d-a8f1-4fc2-801e-4bf22bed96d0">
          <span index="false" class="opener">525. <name placement="text" ref="10327" type="person">А. Н. Островскому</name>.1886 г. Мая 22? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="87214770-b428-478a-baf3-1caa0d78ace4" rend="Obrashenie">Любезный друг, <name placement="text" ref="10327" type="person">Александр</name>
          <name placement="text" ref="10327" type="person"> Николаевич</name>, </p>
        <p id="0e20a481-595a-4074-9f30-20dd61917e7e">Письмо это передаст тебе мой друг <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
            <sic>Влад </sic>
            <corr>Владимир </corr>
          </choice>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="Григор[ьевич]">
              <sic>Григор </sic>
              <corr>Григорьевич </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="361"></pb>
          <hi>Чертков, </hi>издающий дешевые книги для народа. Может быть ты знаешь наши издания и нашу программу, если нет, то Чертков сообщить тебе. Цель наша издавать то, чтò доступно, понятно, нужно всем, а не маленькому кружку людей, и имеет нравственное содержание, согласное с духом учения Христа. — Из всех русских писателей ни один не подходит ближе тебя к этим требованиям, и потому мы просим тебя разрешить печатание твоих сочинений в нашем издании и писать для этого издания, если Бог тебе это положит на сердце. Обо всех подробностях, если ты согласишься (о чем я очень прошу и в чем почти уверен), то о всех подробностях чтò, как печатать и <choice original_editorial_correction="мн[огом]">
            <sic>мн </sic>
            <corr>многом </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="др[угом]">
            <sic>др</sic>
            <corr>другом</corr>
          </choice> переговори с Чертковым. Я по опыту знаю, как читаются, слушаются и запоминаются твои вещи народом и потому мне хотелось бы содействовать тому, чтобы ты стал теперь поскорее в действительности тем, что ты есть несомненно — общенародным в самом широком смысле писателем. </p>
        <p id="8bb44efa-4380-4b59-950a-f3f0bdf485e1">Дружески целую тебя и желаю душевного спокойствия и здоровья. </p>
        <p id="46caea41-1987-41be-9d38-18b3d7f56b11" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="674b363b-2c3b-4959-8f92-075551eed985" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в Государственном театральном музее им. А. А. Бахрушина. Впервые опубликовано в сб. «Неизданные письма из архива А. Н. Островского». Academia, М—Л. 1932, стр. 567. Датируется на основании упоминания о нем в письме В. Г. Черткова к Толстому от 24 мая 1886 г.: «В Москве я не застал Островского — он выехал в деревню. Я поручил И. И. Петрову.... доставить заказною посылкою в деревню Островскому ваше письмо и экземпляр “Полного собрания сочинений”. Со своей стороны я написал Островскому, указывая на те две вещи, которые мы хотели бы напечатать для начала» (см. прим. к письму № 110 т. 85). </p>
        <p id="d2a4411c-861a-49a1-8dba-f1047f6e541c" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="10327" type="person">Александр Николаевич Островский</name> (1823—1886) — драматург (о нем подробнее см. в прим. к письмам Толстого к нему, т. 60). Толстой старался привлечь А. Н. Островского к сотрудничеству в «Посреднике». Однако, скоропостижная смерть последнего (2 июня 1886 г.) помешала этому осуществиться в полной мере. В «Посреднике» напечатаны с разрешения </p>
        <p id="e9e24552-9a9d-4b59-9229-72c03668c08d" rend="petit" class="comments" index="false">А. Н. Островского, явившегося результатом письма к нему Толстого, две комедии: «Бедность не порок» и «Не так живи как хочется».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>