<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_393_K_M_Sibiryakovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо К. М. Сибирякову с 10 июля 1885 г. по 12 июля 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо К. М. Сибирякову, 10 июля 1885 г. — 12 июля 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7568225d-67bc-4e83-8452-fb82e9d13e21">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">273-275 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-07-10" to="1885-07-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12585">Сибиряков Константин Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">393 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="K__M__Sibiryakovu_393">
    <body>
      <div>
        <p id="b20993d7-43f1-4563-84f6-30ef9b29ff89">
          <pb n="273"></pb>
        </p>
        <p id="6aa87dd6-787c-4925-be1d-1abd607f82f2">
          <span index="false" class="opener">393. <name placement="text" ref="12585" type="person">К. М. Сибирякову</name>.1885 г. Июля 10—12? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6765647e-a9fb-476c-89a3-7a6411aac448" rend="Obrashenie">
          <name placement="text" ref="12585" type="person">Константин</name>
          <name placement="text" ref="12585" type="person"> Михайлович</name>! </p>
        <p id="b8e36bef-a742-4cb6-b1c1-3c0d0f4b7397">Дело народного журнала мне очень дорого, но я не могу им заняться, главное же не могу себя связывать никакими обязательствами. В. Г. Чертков, как вы знаете, более всех нас способен руководить этим делом. И он бы был тот идеальный редактор, которого можно желать. Мы с ним переписывались об этом — он теперь в Лондоне — и решили, что если журнал состоится, то редактором лучше всего быть <name placement="text" ref="1444" type="person">Павлу Ивановичу Бирюкову</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В. Г. Чертков в письме от 22 мая 1885 г. писал Толстому по этому поводу: «Для народной газеты я нашел лучшего, мне известного, редактора — Бирюкова. Насколько понимаю, он самый лучший. Но он не решается согласиться на это (при обсуждении, конечно, только потому, что не мне предлагать, а Сибирякову). Не чувствует в себе уверенности с одной стороны. А с другой не знает достаточно ли это прочное дело, чтобы ему оставить службу в обсерватории. Он стесняется за такое дело брать деньги. А деньги ему нужны для жизни. Там он получает 1500 р. в год. Но не в деньгах у него тут главное, а в неуверенности. Если вы сочувствуете ему в редакторы, то напишите ему, уговорите его. Он вам сообщит все свои сомнения и затруднения, и вы поможете ему всё это выяснить. Я же думаю так: для газеты нельзя лучше, чем он (я совсем не гожусь — об этом [нечего и] думать, и могу теперь и определенно сообщить вам почему). Газету Сибиряков может по возможности обеспечить лет на десять, — разумеется, насколько человек может обеспечивать то, что зависит от бога. Газету можно и следует вести так, чтобы подчиняться всем требованиям земной власти, и всё-таки можно держаться направления христианского, если не так положительно, как было бы желательно, то всегда отрицательно и хоть немного положительно — и <hi>это </hi>
            <hi>всегда </hi>будет давать хорошее читателям. Бирюкову теперь очень тяжело (он этого не показывает) с обсерваториею и складом. Разнородные занятия и каждое требующее много напряжения. Редакция же газеты по самой цели сродна складу и изданиям, и ему было бы и легче и, думаю, приятнее всецело отдаться одному делу в двух формах, чем, как теперь, двум совершенно самостоятельным и бессвязным между собой делам» (АТБ). </span>
        </p>
        <p id="1b97a0fe-bb31-46e5-a89c-9990366a9a4d">Это молодой человек, кончивший курс в Морской Академии и заведующий теперь метеорологической обсерваторией в Петербурге. Это человек весьма образованный, умный, аккуратный, разделяющий вполне наши взгляды и могущий, и желающий посвятить себя вполне этому делу. Для правительства Бирюков, как личность, не может представлять ничего нежелательного. Я думаю, что ему разрешат, и тогда, и я, и Чертков будем принимать самое деятельное участие в издании. Я с этой же почтой пишу Черткову, и он вероятно напишет вам, и тогда вы устроите с ними как лучше. Я же в практических делах всегда был неспособен и потому содействовать при учреждении журнала и советывать ничего не могу; трудом же своим, когда дело установится, буду, если жив буду, помогать всеми силами. </p>
        <p id="848aadc3-7cbf-46d7-86d7-47e44f28918b">Очень благодарен вам за помощь журналу Оболенского. Я полагаю, что это хорошее дело. </p>
        <p id="08916bf6-b40f-476c-a151-c69deef68670">Желая вам всего лучшего и надеясь иметь с вами сношения при состоявшемся журнале, остаюсь уважающим вас </p>
        <p id="4385a9c9-4b32-4503-b54d-6108e4addf1d" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="f280b80f-129c-499d-a288-076973e0e193" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по рукописной копии в тетради «Письма о журнале для народа» (стр. 59—61), хранящейся у К. С. Шохор-Троцкого. Впервые опубликовано Ю. О. Якубовским без обращения и трех последних фраз в «Жизни для всех» 1911, 7, стр. 885. Датируется на основании упоминания о нем в письме Толстого к В. Г. Черткову от 13—14 июля 1885 г. (см. т. 85, № 74) где читаем: «На днях тоже получил письмо Сибирякова — прилагаю его. Я ему отвечал, что ведение всего дела, учреждения, <hi>разрешения </hi>
          <pb n="274"></pb>
          <hi>журнала, </hi>вероятно, вы возьмете на себя, и что редактором лучше всего будет Бирюков» (АЧ). </p>
        <p id="de3df4bb-d483-4643-ad40-812ee300e2df" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо К. М. Сибирякова (без даты): «Выработанная программа Народного журнала, которую Вы одобрили, без сомнения вполне удовлетворительна и отвечает своему назначению, к сожалению только трудно будет добиться разрешения правительства. По моему мнению, прежде чем хлопотать об этом, нужно найти редактора, который, приняв на себя переговоры и устройство дела, позаботился бы сохранить по возможности целость программы. Не имея знакомств в литературном кружке, я не могу найти такого человека, увлеченного идеями, преследуемыми журналом и вместе с тем широко развитого, образованного и обладающего литературным талантом. Затруднительность положения осложняется еще требованиями цензуры: лицо, неизвестное цензурному комитету, не будет им утверждено. Три лица, которые, как говорят, согласились бы принять на себя редакторство, мне очень мало известны: один их них поэт Александр Николаевич Плещеев, другой бывший директор Коллегии Галагана, теперь эксперт по учебной части при комиссии заведывания начальными городскими училищами Петербурга и заведующий изданием сочинений Ушинского — <name placement="comments" ref="3860" type="person">Василий Васильевич Григорьев</name> и третий — Виктор Петрович Острогорский, — инспектор Ларинской гимназии в Петербурге и редактор “Детского чтения”. Лиц этих, кроме Плещеева, повторяю, я не знаю и поэтому позволяю себе просить Вас, с своей стороны, не отказаться рекомендовать. — Идеальным редактором проектируемого журнала я считаю Вас, Лев Николаевич; в крайнем случае можно найти фиктивного, который бы предоставил заведывание тому, кто будет стоять во главе, — без права вмешательства в дела» (Копия. Тетрадь «Письма о журнале для народа», стр. 58—59. Арх. К. С. Шохор-Троцкого).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>