<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_562_A_M_Kuzminskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. М. Кузминскому с 20 октября 1886 г. по 30 октября 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. М. Кузминскому, 20 октября 1886 г. — 30 октября 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d06c0042-ae88-472f-95ee-e1f20ca8750c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">401-402 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-10-20" to="1886-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7289">Кузминский Александр Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">562 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__M__Kuzminskomu_562">
    <body>
      <div>
        <p id="22805387-ad34-4d19-8cf1-7ac6aa407351">
          <pb n="401"></pb>
        </p>
        <p id="02a7c2c9-e774-4bb4-9c45-9d9583ca4146">
          <span index="false" class="opener">*562. А. М. Кузминскому.1886 г. Октября 20—30? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fe158e50-cc1d-4d93-9866-7308fc80fc6e" rend="right petit">Твой Андрюша. </p>
        <p id="00176286-e156-4066-9eef-3eb3033713b0" rend="Obrashenie">Александру Михайловичу. </p>
        <p id="81cbade0-6058-440d-a19c-45c074c638ca">Исполняя требование малышей,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой, вероятно, разумеет своих сыновей Андрея и Михаила Львовичей. </span>пишу тебе, милый друг Саша, хотя признаюсь нахожусь в затруднении, что именно специально тебе сказать. Мой интерес в жизни и в людях все один и тот же и нетолько не ослабляется, но усиливается с каждым часом моей жизни, интерес в том, чтобы <hi>быть </hi>
          <pb n="402"></pb>
          <hi>полезным </hi>другим людям и не оскорблять, и не огорчать их своими неумелыми попытками это делать. Я боюсь, что тебя я таким образом огорчил. Желаю, чтоб этого не было, и учусь тому, чтобы этого не было. Болезнь меня перенесла совсем в другой мир, замкнутый матерьяльно и очень вследствие того расширившейся духовно, и я увидал многое новое, чего я не видал прежде. Желаю тебе не болезни, но того же освобождения на время от суеты житейской, заслоняющей самое важное и дорогое, т. е. вечный смысл нашей жизни, неуничтожаемый смертью и видимый только при свете любви <hi>ко всем </hi>— больше чем к самому себе, к самым близким (по духу), спокойной к равнодушным и сострадательной к заблудшим. </p>
        <p id="3fedef25-57de-4494-914a-23d6e99225cb">То то ты подумаешь, от нечего делать разводить лясы. Не взыщи — написал, что пришло в голову усталую — я много работал нынче. </p>
        <p id="32cc72dd-55d9-48cd-83b6-90c8e4cdb04c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу (представляющему собою приписку к письму А. Л. Толстого к Т. А. Кузминской), хранящемуся в ГТМ, в арх. Т. А. Кузминской. Публикуется впервые. Датируется на основании упоминания о болезни Льва Николаевича в письме А. Л. Толстого (см. прим. 3 к письму № 538 и вводное примечание к письму № 560).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>