<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v63_390_P_I_Biryukovu">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 4 июля 1885 г.</title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="2063ed92-69a2-4bbc-a4f7-8d8fdb3d5f11">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Л.Н.</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1934"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">63</biblScope>
                        <biblScope unit="page">269-271</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1885-07-04"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="type" ana="#letters"/>
                <catRef target="sent" ana="#sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">390</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="P__I__Biryukovu_390">
  <body>
   <div>
    <p id="ff52a6f9-4018-4270-9bff-016df3e11040">
      <pb n="269"/>
    </p>
    <p id="dc26fabc-9460-49cb-924c-9db1cdefe675">
      <span index="false" class="opener">
     390. П. И. Бирюкову.1885 г. Июля 4? Я. П.
    </span>
    </p>
    <p id="845c2bc2-b8f7-4489-afe8-f298377e2fc3" rend="left">
     Спасибо, дорогой Павел Иванович
     , что известили
     о Черткове
     . <ref target="#note1">1</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note1">
      П. И. Бирюков в письме своем сообщал о скором приезде из за границы В. Г. Черткова.
     </note>
     Я написал
     ему теперь в Англию
     . Ваша мысль издать главу из
     книги этого
     француза <ref target="#note2">2</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note2">
      Эмиль-Луи-Виктор Лавеле (de Lavelye) (1822—1892). Книга, о которой здесь упоминается — «Le socialisme contemporain», в русском переводе — «Современный социализм» СПБ. 1882. П. И. Бирюков предлагал Толстому издать в «Посреднике» VІ-ую главу из нее: «Роскошь и ее отношение к морали, праву и политической экономии». О Лавеле см. в прим. к письму Толстого к нему от 30 октября 1890 г., т. 65.
     </note>
     прекрасна. — Что картинки?
     <ref target="#note3">3</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note3">
      Толстой имеет в виду издававшиеся «Посредником» картины для народа. Об этом в письме Толстого к В. Г. Черткову от 24 июня 1885 г. читаем: «Вчера получил от Сытина известие, что картинки “Искушение” и “Истязание” [карт. И. Е. Репина. Ред.] запрещены. Это будет жалко, но не будемте унывать и сердиться» (AЧ). Однако, после ряда хлопот и с некоторыми цензурными урезками запрещенные картины были напечатаны в издании «Посредника» в серии «народных картин в красках».
     </note>
     Неужели не пропустят
     . Да и вообще почему другие
     не выходят
     ? Я писал об этом
     Сытину. <ref target="#note4">4</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note4">
      Это письмо Толстого к И. Д. Сытину осталось неизвестно редакции.
     </note>
     Еще я писал
     ему, чтобы он выслал вам
     переписанные мои два рассказа
     новые <ref target="#note5">5</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note5">
      Вероятно рассказы Толстого: «Два старика» и «Свечка». Между тем И. Н. Крамской не исполнил своего обещания и эти рассказы вышли в 1886 г. в издании «Посредника» с иллюстрациями А. Д. Кившенко.
     </note>
     <hi style="opdelimiter">
      для
     </hi>
     <pb n="270"/>
     <hi style="npdelimiter">
      того,
     </hi>
     чтобы заказать к ним
     картинки. Чертков писал мне
     о том
     , что Крамской обещал
     . Это было бы очень хорошо. — </p>
    <p id="417bc3f3-772e-45d2-a828-e67d975ae888" rend="left">
     Благодарю за ваши письма,
     <ref target="#note6">6</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note6">
      Письма П. И. Бирюкова: от 23 и 30 июня 1885 г. В первом из них Бирюков между прочим писал: «Получил Ваше письмо, прочитал его и увидел свою огромную ошибку, которую чувствовал и раньше, но сознавал неясно, безотчетно. Когда писал Вам о том, что говорит мне моя “гадина”, то чувствовал, что я не то называю гадиной, что действительно должно носить это имя. В этих потемках блуждая, я назвал самое хорошее — самым дурным. Вашим письмом Вы осветили мне путь и за это большое спасибо Вам. Смутно сознавал я и раньше этот путь, теперь он во мне утверждается. Буду слушать “его”, буду говорить с “ним”; и теперь уже слушаю и много говорю с “ним”. Доступна ли мне та высшая наука жизни? Я верю в возможность ее изучения и знаю, что мне еще много надо учиться, чтобы познать ее. Я уже далеко ушел в той науке, что считает козявок, звезды, разлагает цвета и изобретает удивительные вещи, но в области той настоящей науки я еще глубокий невежда, к стыду моему. Но утешает меня то, что я не остановился
      <hi style="opdelimiter">
       еще,
      </hi>
      <hi style="npdelimiter">
       а
      </hi>
      иду вперед, что разум мой голоден, просит есть и добывает пищу». — Во втором Бирюков, сообщая о своих издательских делах, между прочим писал о своем желании издать главу из книги Лавеле (см. прим. 2).
     </note>
     особенно, за предпоследнее
     , оно мне
     было радостно. Передайте мой привет Александре Михайловне
     . <ref target="#note7">7</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note7">
      Александра Михайловна Калмыкова.
     </note>
     Она прекрасный сотрудник
     . Что Сократ
     ? <ref target="#note8">8</ref><note index="false" resp="volume_editor" xml:id="note8">
      Готовящееся А. М. Калмыковой для «Посредника» жизнеописание Сократа.
     </note>
    </p>
    <p id="4b8387cf-4fcd-4ec7-8b37-f7750b675d30" rend="right">
     Л. Т.
    </p>
    <p id="97160f94-1d5a-4ef1-ab4c-dbdae5e07856" rend="Textpetit_otstup left" index="false"><span class="comments">
      Печатается по автографу, хранящемуся в БЛ. Впервые опубликовано в ТЕ, 1913. Датируется на основании пометки П. И. Бирюкова: «
      <choice original_editorial_correction="п[олучено]">
       <sic>
        п
       </sic>
       <corr>
        получено
       </corr>
      </choice>
      6, VII».
     </span>
     </p><p id="2818b598-dfb8-44ca-971c-2282ed859118" rend="petit left" index="false"><span class="comments">
      Письма П. И. Бирюкова, на которые отвечает Толстой, датированы: 23 и 30 июня 1885 г. (АТБ).
     </span>
    </p></div>
  </body>
 </text>
</TEI>