<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_469_A_M_Ivancovu_Platonovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. М. Иванцову-Платонову с 1 июня 1885 г. по 31 октября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. М. Иванцову-Платонову, 1 июня 1885 г. — 31 октября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8f42f318-84e0-4ea4-b7f8-52cacd9c9f86">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">316-317 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <date from="1885-06-01" to="1885-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5634">Иванцов-Платонов Александр Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">469 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__M__Ivancovu-Platonovu_469">
    <body>
      <div>
        <p id="2b430ee8-d4b2-4fa3-ad56-65318551a641">
          <pb n="316"></pb>
        </p>
        <p id="1b846b52-6922-4307-b28c-59e16dd96612">
          <span index="false" class="opener">469. А. М. Иванцову-Платонову.1885 г. Июнь — октябрь? </span>
        </p>
        <p id="f80b3ecf-7b85-4d43-9bba-83e7e666bd27" rend="Obrashenie">
          <name placement="text" ref="5634" type="person">Александр</name>
          <name placement="text" ref="5634" type="person"> Михайлович</name>! </p>
        <p id="c51a67de-a0a6-4333-af80-d20682eae59b">Сейчас получил от жены статью и ваши примечания.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«В чем моя вера» с «Примечаниями читателя». Этот экземпляр в настоящее время хранится в АТБ. </span>Я еще больше полюбил вас, прочтя ваши примечания. Я увидал из них, как христианское чувство любви к истине и к единению людей проникает вас и как вы постоянно умеете, не поступаясь своим миросозерцанием, удерживать это единение с людьми. На все исключения, сделанные вами я, разумеется, согласен. В первую минуту мне как будто жалко было некоторые места, но потом, вспомнив, что обнародование этого писания может быть полезно хоть одному, двум людям (что подтверждает ваше сочувствие), я устыдился этого чувства. Разумеется, надо будет написать несколько слов предисловия, указав на значение ваших примечаний.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Здесь в тексте, напечатанном в сб. «Письма <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», т. III, изд. «Окто» 1913, сделано примечание: «Зачеркнуто и исправлено: «примечаний читателя». </span>Лучше бы было, если бы можно было назвать вас — прямо сказать, что я воспользовался вашей обязательностью (я бы написал — вашим согласием в основных положениях, если бы вы позволили) и предоставил вам те исключения и те примечания, которые вы найдете нужным сделать для большинства читателей, в руки которых попадет эта книга. Я бы сказал тогда, что я сделал это совсем не в видах, так сказать, политических, т. е. как уловку, чтобы прошла моя книга, но сделал это потому, что, хотя и не разделяя всего вашего религиозного мировоззрения, я счастлив тем, что в том, чтò я считаю основой христианства, я нахожусь в полном согласии с вами, и потому мог искренно просить вас вычеркнуть или оговорить примечаниями то, чтò составляет особенность моего субъективного миросозерцания. Не знаю, чтò выйдет из этого, но я во всяком случае очень благодарен вам. </p>
        <p id="4b9bea06-48d6-4b48-8525-7017d7a493df">Искренно любящий и уважающий вас </p>
        <p id="7187f408-dde4-4e8c-bb9f-b48fd5858ca7" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <hi>
            <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </hi>
        </p>
        <p id="6865b3b1-d4a7-4589-b82e-979226ab042d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="317"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по копии, хранящейся в АЧ. Впервые опубликовано в «Русской мысли» 1911, 2, стр. 174. Датируется по содержанию. (Первое упоминание о работе над произведениями Толстого А. И. Иванцова-Платонова см. в письме к В. Г. Черткову от 17 мая 1885, т. 83. В октябре же того года двенадцатый том собрания сочинений Толстого, в который входили эти произведения, был запрещен.) </p>
        <p id="61445cc4-36dc-4ca3-888e-e71e79c8016d" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="5634" type="person">Александр Михайлович Иванцов-Платонов</name> (р. 1835 г. — ум. 12 ноября 1894 г.) — протоиерей, писатель и проповедник. Сын священника; окончил курс в Московской духовной академии; с 1872 г. — профессор Московского университета по кафедре церковной истории; с 1877 г. — доктор богословия. Писал преимущественно по истории христианства и церкви. Толстой пользовался некоторыми его сочинениями (см. т. 51). Еще см. кн. С. Трубецкой, «Научная деятельность А. М. Иванцова-Платонова» — «Вопросы философии и психологии» — т. XXVII; Ив. Корсунский, «Протоиерей А. М. Иванцов-Платонов» — «Богословский вестник» 1894, декабрь. </p>
        <p id="8840f884-5b71-4b16-a430-9e970d70644e" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой обратился к А. М. Иванцову-Платонову, как к наиболее либеральному из духовных лиц и наиболее благожелательно к нему относившемуся, с просьбой просмотреть, с целью проведения через цензуру, его произведения, касающиеся религиозных вопросов, для нового готовившегося полного собрания его сочинений (пятого), предпринятого в то время С. А. Толстой. Предоставив ему право оговаривать или просто выпускать места, которые могли бы показаться неудобными с точки зрения православного учения, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> просил его приложить свои заметки в виде «примечаний читателя». А. М. Иванцов-Платонов исполнил просьбу Толстого, составив целую тетрадь таких примечаний, но задуманное издание этих сочинений осуществить всё-таки не удалось по цензурным условиям того времени.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>