<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_372_A_M_Kalmykovoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. М. Калмыковой от 24 мая 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. М. Калмыковой, 24 мая 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ebf4c498-4b0c-4e87-add2-507a728085cb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">252-253 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-05-24" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6021">Калмыкова Александра Михайловна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">372 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A__M__Kalmykovoj_372">
    <body>
      <div>
        <p id="2d1e281d-2aa6-48e3-8a9d-6bcd445c9824">
          <pb n="252"></pb>
        </p>
        <p id="0bade810-a90b-42af-8681-4b06b365e716">
          <span index="false" class="opener">* 372. <name placement="text" ref="6021" type="person">А. М. Калмыковой</name>.1885 г. Мая 24? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a9e431f8-3ada-4694-ac8f-3a73a8401efa" rend="Obrashenie">
          <name placement="text" ref="6021" type="person">Александра Михайловна</name>. </p>
        <p id="dab3d38f-317d-45fa-8ef4-ebcf2be50393">Получил нынче ваши два письма. Здоровье жены хорошо. Нехорошо, что вы чувствуете тяжесть того, что вы делаете.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">А. М. Калмыкова писала: «От моей бодрости не осталось следа. Тяжело сложились последние недели.... Мучат вериги терпенья, с которым выносишь людские немощи душевные; терпишь и мучишься и гордишься этим» (из письма А. М. Калмыковой от 18 мая 1885 г. АТБ). </span>Претерпевый до конца спасен будет. А конец всего дурного так недалек. Я это себе говорю, когда ослабеваю и чувствую тяжесть и подбодряюсь. Сократа вашего я мараю отчаянно. Сохраните у себя черновую; а то я так измараю и запутаюсь, что бывало со мной, и то испорчу, и своего не сделаю. — Очень уж хорошо и значительно. Я более недели пристально занимаюсь им. — Так как ни вам не нужно авторское удовлетворение, ни мне, то дело только в том, чтобы было на пользу людям. — Сколько бы я не переделывал, основа ваша. Не было бы вашей умной, доброй и смелой работы — не над чем и было бы работать. — </p>
        <p id="cd1ad06c-23f1-4c5a-96ae-fe7d88d66142">Мне остается последний разговор о святости, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> я хочу вставить из Энтифроона и потом Апологию и беседу о загробной жизни и смерть пересмотреть.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Здесь Толстой имеет в виду «Диалоги» Платона, которыми он пользовался для работ над «Сократом»: «Евтифрон», «Апология Сократа», «Федон» («О загробной жизни и смерти»), «Протагор» (см. «Сочинения Платона» перевод проф. Карпова. Спб. 1863). </span>Все же перед этим я кончил на черно и дочь переписывает. </p>
        <p id="f18d6d2c-e36c-4a84-ace3-4dfe7e0d6711">Отчего вы не пишете в чем переменились ваши планы.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">А. М. Калмыкова писала: «Рухнули все мои планы на лето — пожить с доктором где-нибудь в деревне. (Это не жалоба, а сожаление.)» (Из письма А. М. Калмыковой от 9 мая 1885 г. АТБ.) Дальше в письме Калмыковой об этом нет никакого упоминания. </span>
        </p>
        <p id="e123ca7e-b0f3-4379-bfde-f8613be4bf31">Жена и <choice original_editorial_correction="Тат[ьяна]">
            <sic>Тат </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="7286" type="person">Татьяна</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Андр[еевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="7286" type="person"> Андр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="7286" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> вам кланяются. </p>
        <p id="c9fb39f5-4ae0-49ee-a67b-7500e47785d9" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="8fc31f03-4da9-4cf0-943e-7685e0fca6de">Адрес: Тула (только). </p>
        <p id="4e7fb34f-a56d-4988-9509-66d0623d42f8">Да еще хочется из Протогора разговор о том, почему люди зная что дурно, делают дурное и из этого рассуждение о том, что нравственности можно и должно учиться. </p>
        <p id="388f3892-e03e-4ed9-843d-dbc617536429">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="9c63d288-9ac7-49d9-9f75-cdcc57283f1d">Харьков. Рымарская 23. <name placement="text" ref="6021" type="person">Александре</name>
          <name placement="text" ref="6021" type="person"> Михайловне</name>
          <hi>
            <name placement="text" ref="6021" type="person"> Калмыковой</name>. </hi>
        </p>
        <p id="0c70e480-7d3a-43fc-87dc-68b9e7623f1b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="253"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в ИЛ. Публикуется впервые. При письме конверт со штемпелями: почтовый вагон 11 июня 1885 и Харьков 13 июня 1885. Мы же на основании писем А. М. Калмыковой, на которые здесь отвечает Толстой, относим его к маю 1885 г. и датируем его: «1885 г. Мая 24? Я. П.» (почтовый штемпель отправления на конверте следующего письма Толстого к А. М. Калмыковой, датированного нами: «1885 г. июня 11? Я. П.»). Очевидно, перепутались конверты при этих двух письмах, и конверт со штемпелями: почтовый вагон 11 июня 1885 и Харьков 13 июня 1885 мы относим к следующему письму. </p>
        <p id="cf658296-7811-48b6-a004-c0bf887224ee" rend="petit" class="comments" index="false">Письма А. М. Калмыковой, на которые отвечает Толстой, датированы: 9 и 18 мая 1885 г. (АТБ).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>