<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_008_V_V_Stasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. В. Стасову от 4 февраля 1880 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Стасову, 4 февраля 1880 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5b893c75-1774-4017-a415-39e1624472d9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">10-11 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1880-02-04" to="1880-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13128">Стасов Владимир Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">8 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V__V__Stasovu_8">
    <body>
      <div>
        <p id="76d3f0d0-2161-41e3-ad68-f99c40010afb">
          <pb n="10"></pb>
        </p>
        <p id="b27f29d8-7da8-4838-96a3-147115a11769">
          <span index="false" class="opener">8. В. В. Стасову.1880 г. Февраля 4? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6fa8fc99-9936-4a86-ab13-587ee41c083c" rend="Obrashenie">Владимир Васильевич, </p>
        <p id="0434e0c9-5ee2-44de-af35-b58bd533cfc6">Сейчас получил от Верещагина<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="2448" type="person">Василий Васильевич Верещагин</name> (1842—1904) —художник, автор ряда картин из средне-азиатской и русско-турецкой войны 1877 г., картин из индийской жизни и др. Письмо В. В. Верещагина к Толстому неизвестно.</span>письмо. Вь письме его выражено враждебное ко мне чувство. Мне это было очень больно и теперь больно. Я бы написал ему, но не помню его имени отчества, да и боюсь как бы чем нибудь в письме не усилить еще в нем этого ужасно больного мне чувства враждебности. Скажите ему, пожалуйста, что на меня сердиться нельзя, потому что у меня теперь одно желание в жизни — это никого не огорчить, не оскорбить, никому — палачу, ростовщику не сделать неприятного, а постараться полюбить их и заставить себя полюбить, а что его я люблю без усилия и потому не мог сделать ему неприятного. Но видно я отрицательно нечаянно сделал ему больно тем, что не пришел<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В. В. Верещагин выразил желание познакомиться с Толстым и ждал Толстого в его приезд в Петербург в конце января этого года (см. прим. 4). </span>и не написал, и прошу его простить меня не на словах только, а так, чтобы и не иметь ко мне никакого неприязненного чувства. — </p>
        <p id="a76fa631-a6d9-447e-91eb-fc920dab3d85">Очень благодарен вам за статью об Иванове и книгу.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александр Андреевич Иванов (1806—1858) —художник. Книга, о которой здесь упоминается, — сборник: «Александр Андреевич Иванов, его жизнь и переписка. 1806—1858 гг.», издал Михаил Боткин. СПБ. 1880. (Дозволено цензурою 29 октября 1879 г.). В этом сборнике напечатаны «Воспоминания В. В. Стасова» (стр. 415—424). </span>Я прочел ее. Очень трогательно. </p>
        <p id="efb1d2c5-5270-4f65-b911-226ab55f92b2">Не сердитесь ли и вы на меня за то, что я грубо затронул тогда<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой здесь имеет в виду свою поездку в Петербург в конце января этого года (см. прим. 1 к письму № 1). О свидании Толстого с В. В. Стасовым в эту поездку и их разговорах сведений не имеется. </span>ваши задушевные чувства. Пожалуйста, не сердитесь. Чтож делать, если мне перестали быть интересны <hi>мысли </hi>
          <pb n="11"></pb>
          <hi>людские, </hi>а занимательно только сердце; а у вас я видел, что оно есть и что то там много всякого добра, и я не мог удержаться от желания толконуться к нему. Может грубо. Простите. Ваш <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="5b967e29-01fa-448f-85b4-5912b2199bdd">Вам, Петербуржцу, может быть непонятно мое состояние в вашем городе. Я, именно, как угорелый в угарной комнате. Как бы сделать чтò нужно и бежать.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Об этом см. также в письме № 4. </span>
        </p>
        <p id="41067729-80c6-4297-9fb6-6d56f0c5a4ae">
          <hi>На конверте: </hi>
        </p>
        <p id="25b6954d-39fd-4360-880b-3b950e6d09f0">Петербург. Публичная библиотека. Е. В. Владимиру Васильевичу Стасову. </p>
        <p id="777fe8a8-ea61-4460-819f-80bf982fec37" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано В. Д. Комаровой и Б. Л. Модзалевским в ТС, стр. 49—50. Датируется на основании почтовых штемпелей на конверте: Тула 4 февраля 1880, Тула 5 февраля 1880, С. -Петербург 6 февраля 1880. На письме пометка рукой не Толстого: «Тула, 4 февр. 80». </p>
        <p id="ab986b32-6d0e-4c9b-970e-cc3cd066e14c" rend="petit" class="comments" index="false">Владимир Васильевич Стасов (1824—1906) — археолог, художественный и музыкальный критик, библиотекарь публичной библиотеки в Петербурге (по отделению искусств). Подробнее о нем см. в прим. к письмам Толстого к нему, т. 62.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>