<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_519_l">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (сыну) от 12 мая 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (сыну), 12 мая 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b2c5ae8e-f63e-4471-8383-fd5d90748e61">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">351-352 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-05-12" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3191">Ге Николай Николаевич (сын художника) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">519 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="l_519">
    <body>
      <div>
        <p id="95dfc043-cfa9-43e4-94e4-5f8bbcf25eab">
          <pb n="351"></pb>
        </p>
        <p id="2150ad92-2f1c-4d92-a84a-a3abb92d0288">
          <span index="false" class="opener">* 519. <name placement="text" ref="3192" type="person">Н. Н. Ге</name> (сыну).1886 г. Мая 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bf478bda-4c91-4ebf-bc4b-4592101bd332">Милый друг Количка, я просил жену повидать Сытина и спросить у него, отдал ли он Иванову<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Николай Никитич Иванов (1867—1913) — народный писатель; автор воспоминаний: «У <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> в Москве в 1886 году» — « <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>. Юбилейный сборник. Собрал и редактировал Н. Н. Гусев. Труды Толстовского музея» Гиз, М. -Л. 1929, стр. 180—201. Присланный им рассказ «Пасха» не был достаточно обработан и потому не мог быть напечатан. Впоследствии в изд. «Посредника» были помещены в сборнике «Гусляр» (М. 1887) его стихотворения: «Деревенские ребята», «Исповедь торгаша» и «Целовальник»; в сборнике «Цветник» (1-е изд. «Посредник» 1887) рассказы: «Блоха и муха» и «Три друга»; в рассказе «Фабиола, или первые христиане» (изд. «Посредника, 1887) вступительное стихотворение «Путь блага». Подробнее о нем см. в 67 и 79 томах. </span>— молодому человеку, написавшему рассказ «Пасха» — деньги за него 30 рублей. И если Сытин не может или не желает, то отдать ему из своих. <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья</name>
          <choice original_editorial_correction="Андр[еевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> Андр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> перед отъездом<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В Ясную поляну. </span>не успела этого сделать. Голубчик, пожалуйста, сделайте это (мне это очень важно), т. е. повидайте Сытина и спросите его, отдал ли и дает ли он деньги Иванову. Если почему-нибудь заметите, что Сытину это неудобно или неприятно, то сами выдайте из казенных денег Иванову 30 р. Живет Иванов в квартире своего отца в Бутырском замке (т. е. остроге), где его отец состоит фельдшером. </p>
        <p id="6e39367e-7e1d-4015-8fe7-03bbc2ccd903">Я жил очень хорошо и особенно один; теперь начнется совсем другая жизнь и тоже очень хорошая. У вас дома, говорят, хорошо, и вы хороши. Очень радуюсь. Вооружайтесь терпением, но и боритесь с медлительностью для окончания дела рисунков отца.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Издание альбома иллюстраций Н. Н. Ге к рассказу Толстого «Чем люди живы». </span>
        </p>
        <p id="be71379d-eac0-460c-8c8b-65de62bc0cfc" rend="right">Любящий вас Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="a53a93ff-f299-4b41-a138-483df837049f">
          <pb n="352"></pb>
          <hi>Потрепите </hi>по брюху моих мальчиков<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Письмо Толстого писано из Ясной поляны, куда он уехал один в конце апреля, не дожидаясь своей семьи. В числах 9—12 мая переехала и <name placement="note" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name> с частью семьи. Некоторые же из сыновей, еще связанные экзаменами, оставались в Москве, где в то время жил и Н. Н. Ге (младший). «Мальчики» — вероятно Илья и <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львовичи</name>. </span>и скажитё, что мне без них скучно. Левино письмо получил и одобрил. <name placement="note" ref="9892" type="person">Новоселов</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="9892" type="person">Михаил Александрович Новоселов</name>. См. прим. к письму № 554. </span>славный малый и радуюсь, что он поправился. У нас все благополучно. </p>
        <p id="d282cd41-112e-4fd0-860c-10cab95f93e9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, хранящейся в АЧ. Публикуется впервые. Дата копии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>