<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_337_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 31 марта 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 31 марта 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="69ba2f0b-f292-463b-9d3a-3238a61a8173">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">220-222 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1885-03-31" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">337 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N__N__Straxovu_337">
    <body>
      <div>
        <p id="df358314-3006-43f6-b16a-62b58e4e1af5">
          <pb n="220"></pb>
        </p>
        <p id="da81decd-9f19-4222-9ee6-9c81b01fbd9e">
          <span index="false" class="opener">337. Н. Н. Страхову.1885 г. Марта 31. Москва. </span>
        </p>
        <p id="172d30ef-b066-465d-a873-0144b8675902">Сейчас прочел ваше длинное письмо жене,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Оно неизвестно. </span>дорогой <name placement="text" ref="8895" type="person">Николай</name>
          <name placement="text" ref="8895" type="person"> Николаевич</name> и так мне радостно было знать, что мои мысли и чувства так живо и верно отозвались в вас. Вы не согласны с выводами — я в этом виноват, но не виноваты выводы неизбежные, и, Бог даст, и вы согласитесь с ними; но все это все равно. Я все это время о вас думал. Во-первых, был в Крыму<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В Крым в начале марта 1885 г. Толстой отвозил больного кн. Л. Д. Урусова. См. прим. к письму № 294. </span>и поехал к <hi>Данилевскому.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
            <span class="note" id="note3">
              <name placement="note" ref="4157" type="person">Николай Яковлевич Данилевский</name> (1822—1885), <hi>публицист, </hi>
              <hi>естествоиспытатель </hi>и практический деятель в области народного хозяйства. Уроженец Орловской губернии; воспитывался в Александровском лицее; затем окончил Петербургский университет по естественному отделению со степенью кандидата. В 1849 г. был арестован по делу Петрашевского и посажен в Петропавловскую крепость; отсидев в ней сто дней, был освобожден и выслан в Вологодскую губернию. Последние годы жизни провел в своем имении на южном берегу Крыма — Мшатке, где Толстой его навестил незадолго до его смерти. Н. Н. Страхов был дружен с Данилевским. Основанием этой дружбы, помимо личной привязанности и симпатии друг к другу, послужила, до некоторой степени, общность их взглядов. Главные литературные труды Н. Я. Данилевского: «Россия и Европа» (1871 г.) и «Дарвинизм» (1885 г.) вызывали восторженные похвалы Н. Н. Страхова, вступившего даже по поводу «Дарвинизма» в полемику с К. А. Тимирязевым. Об этом есть неоднократные упоминания в переписке Н. Н. Страхова с Толстым того времени. </span>
          </hi>
          <pb n="221"></pb>
          <hi>Он </hi>очень мне полюбился и его жена.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Жена Н. Я. Данилевского — Ольга Александровна. </span>Разумеется, о вас много говорили, потом вашу статью о спиритизме.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Статья Н. Н. Страхова «Физическая теория спиритизма», напечатанная в № 3232 «Нового времени», впоследствии вошедшая в книгу Н. Н. Страхова «О вечных истинах» (1887 г.). </span>Все это для меня труизмы, но я люблю читать эти ваши статьи. И вот — ваше письмо, которое мне было очень, очень приятно. Ведь я не дорожу тем, чтò есть моего в этой статье,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Речь идет, вероятно, о книге Толстого «В чем моя вера». </span>a тем, чтò в ней есть божеского, и мне радостно видеть, что я не так еще попортил его, чтобы нельзя было узнать. И вы узнали. — После Georg’а я нашел еще одного американца, который мне понравился, это Theodor Parker,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Theodor Parker — <name placement="note" ref="10516" type="person">Теодор Паркер</name> (1810—1860), американский богословский писатель и проповедник-унитарианец. В. Г. Чертков посылал Толстому на прочтение его сочинения: «The Transient and Permanent in Christianity» (1841) и «Discourse of matters pertaining to Religion» (1842). Последнее из них значится в списке книг, составленном Толстым в 1892 г., как имевшее на него «очень большое» влияние.</span>проповедник 40-х годов, унитарьянец, — посмотрите. А что за чудо — Бруно<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Джиордано Бруно (1548—1600), итальянский философ, пантеист; сначала доминиканец, потом перешел в реформатство. Восемь лет просидел в тюрьме инквизиции, после чего был сожжен на костре. </span>философ. Шопенгауер — того мощи не долго лежали под спудом, а этого — 300 лет, и вдруг открылись. Так было для меня по крайней мере. Третьего дня, кроме того, что я уже читал о нем, Грот молодой Одесский прислал мне свою книжку о нем.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="3935" type="person">Николай Яковлевич Грот</name> (1842—1899), философ. О нем подробнее см. в прим. к письмам Толстого к нему, т. 64. Книжка его, о которой здесь говорится: «Джиордано Бруно и пантеизм», Одесса. 1884.</span>Очень хорошо. — Мне и Грот нравится. Я не знаю его, но он писал мне. Какого вы о нем мнения? Какого вы мнения тоже о картине Репина?<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Картина И. Е. Репина: «Иван Грозный и сын его Иван 16 ноября 1582 г.», выставленная на XIII выставке Передвижников (1884—1885 гг.). Находится в Третьяковской галлерее в Москве. </span>Я сейчас пишу ему. Мне он, не скажу нравится, но я и вполне одобряю, и высоко сравнительно с другими ставлю. — Очень, очень радуюсь тому, что вы приедете в Москву. Я постараюсь приехать попозже, а вы постарайтесь приехать пораньше. — Загадывать так далеко не люблю, а в Ясной Поляне, как были, так и есть, и будем вам всегда все рады. Так и жена велит вам сказать и просить у вас прощения за то, что не отвечает вам. Она говорит: он пишет такое умное письмо, а я так глупа. Главное, она в весенней суете. Вчера видели Ржевскую;<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Наталья Андреевна Ржевская (1809—1887), рожд. Беэр, доводилась Толстому троюродной сестрой. <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> был знаком с ней с 1850-х гг. О ней есть упоминания в ранних дневниках Толстого (см. т. 46).</span>ея мужъ<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Владимир Константинович Ржевский (р. 1811 г. — ум. 14 марта 1885 г.). писатель по крестьянскому вопросу, а также по вопросам учебно-воспитательным. Был (с 1872 г.) сенатором. О нем есть упоминания в дневнике Толстого 1856 г. (см. т. 47). </span>умер. И она рассказывала, как он умирал. Болел 4 дня, почти не страдал, был неверующий — нравы вы его знаете — и последния слова его были: Ах, какое счастие! — Как это хорошо, что и добрым, и злым, и верующим, и неверующим, и умным, и глупым, и в жизни, и в смерти — и всем равно — всем благо, не правда ли? </p>
        <p id="967cf9f4-04c7-4296-9cb1-d3d80ca64bf7">Обнимаю вас от души. </p>
        <p id="90058e56-c2b1-4829-a65f-ffb4369872f6" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="a91c4256-0d24-4b6a-9ad5-78f7ab28e785" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, хранящейся в АЧ. Впервые опубликовано Н. Н. Гусевым в ТТ, 2, стр. 46—47. Дата копии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>