<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_041_K_P_Pobedonoscevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо К. П. Победоносцеву от 15 марта 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо К. П. Победоносцеву, 15 марта 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="595bd71c-8c7f-492d-9ac7-2921b5577d5e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">57-59 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1881-03-15" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10895">Победоносцев Константин Петрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">41 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="K__P__Pobedonoscevu_41">
    <body>
      <div>
        <p id="7fa37db0-768b-4da4-85ff-0d33b853db26">
          <pb n="57"></pb>
        </p>
        <p id="d379bf3f-641c-40ef-b122-7b4aba86e766">
          <span index="false" class="opener">41. <name placement="text" ref="10895" type="person">К. П. Победоносцеву</name>.1881 г. Марта 15? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="29ebb386-7fb5-4b82-83bf-ca8b8c817cf1" rend="Obrashenie">Милостивый Государь </p>
        <p id="c80226ea-f70c-4b88-af94-e006b521f567" rend="Obrashenie1_ left">
          <name placement="text" ref="10895" type="person">Константин</name>
          <name placement="text" ref="10895" type="person"> Петрович</name>! </p>
        <p id="4456f6f2-f47f-4b73-9934-b3b8ab5efa54">Я знаю Вас за христианина и, не поминая всего того, что я знаю о Вас, мне этого достаточно, чтобы смело обратиться к Вам с важной и трудной просьбой передать Государю письмо, написанное мною по поводу страшных событий последнего времени. — </p>
        <p id="f3c974e6-e3d6-462f-9dc2-9e49bff5f358">Не самонадеянность побудила меня к такому смелому поступку, но единственно мысль или вернее чувство, не дающее мне покоя, что я буду виноват перед собою и перед Богом, если никто не скажет Царю того, чтò я думаю, и что мысли эти оставят хоть какой нибудь след в душе Царя; а я мог это сделать и не сделал. Вы близко стоите и к Государю, и к высшим сферам; Вы знаете все, что сказано было и говорится о настоящем положении. — Ради Бога возьмите на себя труд прочесть мое письмо, и если Вы найдете, что в нем нет ничего такого, что бы не было высказано, пожалуйста, уничтожьте письмо и простите меня за труд, который я доставил Вам. — Но если Вы найдете, что в письме моем есть что нибудь новое, такое, что может обратить на себя внимание Государя, то пожалуйста передайте или перешлите его. </p>
        <p id="73f52bfb-b8f4-4961-9072-3992e27154d6">Простите за смелость моего обращения к Вам и верьте в чувства истинного уважения и преданности, с которыми имею честь быть Ваш покорный слуга </p>
        <p id="c08ddb7a-40a6-4cfe-bc7b-8047f7bef644" rend="right">Граф Лев Толстой. </p>
        <p id="5acd825b-967e-43b1-9139-177add36b79f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в БЛ. Впервые опубликовано (факсимильно) в кн. «К. П. Победоносцев и его корреспонденты». Письма и записки с предисловием М. Н. Покровского. Т. I, полутом I, Гиз, 1923, стр. 171. Датируется по содержанию. См. прим. к письму № 40. </p>
        <p id="0733a539-11ba-4e5d-af2e-7e5e6ec0a2ad" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="10895" type="person">Константин Петрович Победоносцев</name> (1827—1906) — государственный деятель, действительный тайный советник, статс-секретарь. Окончил Училище правоведения; в 1860—1865 гг. занимал кафедру гражданского права в Московском университете; в то же время состоял преподавателем законоведения наследникам <name placement="comments" ref="203" type="person">Александра II</name> (а позднее — <name placement="comments" ref="204" type="person">Александра III</name>). В 1865 г. назначен членом консультации министерства юстиции, в 1868 г. сенатором, в 1872 г. членом Государственного совета и в 1880 г. обер-прокурором Синода. В этой должности пробыл до 19 октября 1905 г. Реакционер по своим убеждениям, он имел громадное влияние на царей <hi>— </hi>
          <pb n="58"></pb>
          <hi>Александра </hi>III и потом Николая II и их политику и был составителем всех манифестов и рескриптов того периода. Время его безответственного владычества в «делах веры» было самым темным периодом в истории. Гонения, ссылки, каторга ждали всех не признающих учения официальной русской православной церкви. Толстой в письме (первая версия) царю Николаю II в декабре 1900 г. писал о Победоносцеве: «Из всех преступных дел самые гадкие и возмущающие душу всякого честного человека, это — дела, творимые отвратительным, бессердечным, бессовестным советчиком вашим по религиозным делам — злодеем, имя которого, как образцового злодея, перейдет в историю, — Победоносцевым». Победоносцева Толстой вывел в «Воскресении» (ч. II, гл. 27) под именем Топорова (см. В. И. Срезневский, «Заметка к дневнику Т. Л. Сухотиной» ТП 3, стр. 74—79). </p>
        <p id="f1dc9de7-99d5-4aa9-afad-c0dad73d4590" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Толстого к К. П. Победоносцеву вызвано событием 1 марта 1881 г. Толстой просил Победоносцева передать написанное им по этому поводу письмо государю (см. п. № 40). Письмо Толстого к государю Победоносцев передать отказался. Очевидно, под влиянием этого письма Толстого, ставшего скоро известным многим высокопоставленным лицам, писал К. П. Победоносцев Александру III: «Ваше императорское величество. Простите, ради бога, что так часто тревожу Вас и беспокою. — Сегодня пущена в ход мысль, которая приводит меня в ужас. Люди так развратились в мыслях, что иные считают возможным избавление осужденных преступников от смертной казни. Уже распространяется между русскими людьми страх, что могут представить Вашему величеству извращенные мысли и убедить Вас к помилованию преступников. Слух этот дошел до старика гр. Строганова, который приехал ко мне сегодня в волнении. — Может ли это случиться? Нет, нет, и тысячу раз нет — этого быть не может, чтобы Вы, перед лицом всего народа русского, в такую минуту простили <hi>убийц отца Вашего</hi>, русского государя, за кровь которого вся земля (кроме немногих ослабевших умом и сердцем) требует мщения и громко ропщет, что оно замедляется. — Еслиб это могло случиться, верьте мне, государь, это будет принято за грех великий, и поколеблет сердца всех Ваших подданных. Я русский человек, живу посреди русских и знаю, что чувствует народ и чего требует. В эту минуту все жаждут возмездия. Тот из этих злодеев, кто избежит смерти, будет тотчас же строить новые ковы. Ради бога, ваше величество, — да не проникнет в сердце Вам голос лести и мечтательности! Вашего императорского величества верноподданный <name placement="comments" ref="10895" type="person">Константин Победоносцев</name>. 30 Марта 1881. Петербург». На письме К. П. Победоносцева Александр III написал: «Будьте покойны, с подобными предложениями ко мне не посмеют прийти никто и что <hi>все шестеро будут повешены</hi>, за это я ручаюсь. — А.» («К. П. Победоносцев и его корреспонденты». Гиз. 1923, т. I, полутом I, стр. 47—48). </p>
        <p id="b001dcda-d4a3-40ac-9032-068d6f5578a0" rend="petit" class="comments" index="false">Толстому К. П. Победоносцев ответил лишь через три месяца: «Не взыщите, достопочтеннейший граф <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, во-первых, за то, что я оставил до сего времени без ответа письмо Ваше, врученное мне Н. Н. Страховым. Это произошло не из неучтивости или равнодушия, а от невозможности опознаться вскоре в той суете и путанице мыслей и забот, которая одолевала и не перестает еще одолевать меня после 1 <hi>марта. </hi>
        </p>
        <p id="49018455-5644-464a-b670-5527e3c8d43c" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="59"></pb>
          <hi>Во-вторых, </hi>не взыщите за то, что я уклонился от исполнения Вашего поручения. В таком важном деле всё должно делаться по вере. А, прочитав письмо Ваше, я увидел, что Ваша вера одна, а моя и церковная другая, и что наш Христос — не Ваш Христос. — Своего я знаю мужем силы и истины, исцеляющим расслабленных, а в Вашем показались мне черты расслабленного, который сам требует исцеления. Вот почему я по своей вере и не мог исполнить Ваше поручение. Душевно уважающий и преданный Вам К. Победоносцев. Петербург, 15 июня 1881 года» (Б II, стр. 176—177). </p>
        <p id="59796c7e-f7a5-4072-9000-464a8ec00996" rend="petit" class="comments" index="false">На письме Толстого К. П. Победоносцевым надписано: «Он писал, что необходимо оставить злодеев без всякого преследования». </p>
        <p id="75229dd9-70fb-444f-88f5-447cd7acb669" rend="petit" class="comments" index="false">Об отношении К. П. Победоносцева к Толстому см. также в письмах его к <name placement="comments" ref="204" type="person">Александру III</name> от 18 февраля 1887 г. и от 1 ноября 1891 г. в кн.: «Письма Победоносцева к <name placement="comments" ref="204" type="person">Александру III</name>» т. II, изд. «Новая Москва», 1926, стр. 130—134, 251—254.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>