<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_560_l">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (отцу) с 10 октября 1886 г. по 20 октября 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (отцу), 10 октября 1886 г. — 20 октября 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7fd650c7-43c6-4321-abc6-0df37e930927">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">399-400 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-10-10" to="1886-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3188">Ге Николай Николаевич, художник </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">560 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="l_560">
    <body>
      <div>
        <p id="3d6dbb5a-e5bd-474c-9da3-63a59b1df822">
          <pb n="399"></pb>
        </p>
        <p id="18917f96-1078-46e0-9a4d-dbc142e1b92b">
          <span index="false" class="opener">560. <name placement="text" ref="3192" type="person">Н. Н. Ге</name> (отцу).1886 г. Октября 10—20? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f9ec976c-a8f8-425e-9a20-17bd48430db1">Вчера получили ваши письма, дорогой друг. Спасибо вам за то, что пишете моим девочкам и поддерживаете в них дух Божий. Я сижу теперь прямо на кресле и перебираюсь с места на место с помощью человека, на <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> вишу одной стороной: то это жена, то Сережа,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович</name>, старший сын Толстого.</span>то Маша.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Марья Львовна (1872—1906), вторая дочь Толстого. </span>Все идет прекрасно, но стараюсь не разрушать в себе сознания близости смерти среди жизни. Не сплю, как надо, и потому нервы слабы и голова, и не могу работать — писать. Происходит другая внутренняя и отчасти внешняя работа общения с Богом и людьми, которую сознаю и рад. Радуюсь на вас и с жутостью ожидаю то, что выйдет у вас. У меня есть странное чувство жутости к самым мне важным явлениям жизни. Такое у меня чувство к устройству жизни <hi>Озмидовской </hi>
          <pb n="400"></pb>
          <hi>колонии,</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. прим. к письму № 458. </span>к браку Черткова, к жизни Фейнермана<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Исаак Борисович Файнерман. </span>и к вашей новой работе.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В то время Н. Н. Ге был занят работой над картинами из евангельской жизни, о чем и писал Толстому. </span>Должно быть от того, что все это новое — новые ходы настоящей жизни. Не пишу больше, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> устал. Целуйте с истинной любовью от меня всех ваших, Анну Петровну, Петрушу, Катерину Ивановну, Парасю и внука. </p>
        <p id="4442a2f6-5255-4658-9c85-d5d5f682dce2">Симон уехал, его жена увлекла. Он писал<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Письма Симона к Толстому 1886 г. неизвестны. </span>из Москвы. Какой чудный человек. Весь светится и горит. Тоже за него жутко, когда посмотришь с мирской точки зрения, а перенесешься в его душу, то так радостно и твердо. </p>
        <p id="4d8577d6-2f48-426b-801b-acbece421457" rend="right">Любящий брат </p>
        <p id="66151850-b63e-43c0-a913-e8fd87b8b66d" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="268ee8c9-fc7a-49d6-820e-4f39089ceae5">Девочки уехали в Пирогово к брату.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Гр. Сергей Николаевич Толстой. </span>Все вас любят, как должно. </p>
        <p id="bd16e2ae-db15-4c9b-8287-4bec23aae982" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано в «Книжках Недели» 1897, VI, стр. 216—217 (отр.); полностью В. И. Срезневским в ТГ, стр. 78—79. На письме пометка карандашом рукой не Толстого: «9 дек. 86». Однако нужно признать эту пометку ошибочной. В письме этом Толстой, говоря о своей болезни, замечает: «Я сижу теперь прямо на кресле и перебираюсь с места на место с помощью человека». Очевидно, что речь идет о выздоровлении Толстого, хотя еще не полном. Но уже в письме к Г. А. Русанову от 10? ноября 1886 г. Толстой замечает: «я хожу и совсем здоров». Следовательно, письмо это никаким образом не могло быть написано в декабре 1886. Мы же датируем его предположительно 10—25? октября 1886 г. (как и письмо к Е. В. Винер — на тех же основаниях), имея в виду в дальнейшем упоминания о болезни в письме к А. М. Кузминскому, датированному нами (также предположительно) 20—30? октября 1886 г. (слова в письме <name placement="comments" ref="13860" type="person">Андрея Львовича</name>: «у папа дрейнаж совсем навсегда вынули, но он еще плохо ходит» — очевидно, следующая стадия выздоровления) и в письме к Н. Н. Ге (отцу) от октября 31 — ноября 1? 1886 г.: «я теперь хожу свободно, только прихрамывая».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>