<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_554_M_A_Novoselovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. А. Новоселову с 12 октября 1886 г. по 13 октября 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. А. Новоселову, 12 октября 1886 г. — 13 октября 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="29d82ad9-2cfe-409d-aba1-81229fee6b0e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">390-392 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-10-12" to="1886-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9892">Новоселов Михаил Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">554 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M__A__Novoselovu_554">
    <body>
      <div>
        <p id="d233cad6-9ebc-412c-a025-a9958a8b01a0">
          <pb n="390"></pb>
        </p>
        <p id="0440213f-33f9-4e33-b8ef-9c5be8083fe2">
          <span index="false" class="opener">554. <name placement="text" ref="9892" type="person">М. А. Новоселову</name>.1886 г. Октября 12—13? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="5d1bd62f-e277-45a3-b5d2-a26cdabf9351">Не знаю, успею ли ответить вам по всем пунктам, дорогой <choice original_editorial_correction="М[ихаил]">
            <sic>М </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="9892" type="person">Михаил</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександрович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="9892" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="9892" type="person">Александрович</name>
            </corr>
          </choice>, но хоть по некоторым. Самый важный и занимающий меня, — это преподавание истории.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Новоселов писал о своем решении поступить преподавателем в учительскую семинарию и высказывал свои соображения по этому поводу: «Особенно много вопросов ставит преподавание истории. Как сделать преподавание этого предмета целесообразным? Больше всего, конечно, хотелось бы внести в преподавание истории моральную точку зрения. Но как она уживается с программой? Бесспорно воспитанники должны будут усвоить требуемое разного рода инструкциями, чтобы кончить курс. Требуются же факты и не в малом количестве — как выбросить их? Пока мне представляется дело так: выдвигать вперед лица с той стороны, которую обыкновенно игнорируют ученые—историки, увлекаясь своими научными построениями. Мне хотелось бы, чтобы прошлая жизнь человечества дала юношам понятие о людях и их поступках со стороны их приближения или удаления от учения Христа.... Средневековая история особенно поучительна в этом отношении: отрицательная деятельность пап и королей так и бьет в глаза.... Словом, начиная с аристократизации христианства, пойдет ряд самых поучительных примеров отступничества» (из письма М. А. Новоселова к Толстому от 9 октября 1886 г. АТБ). </span>Мы только о том и думаем, чтобы открыть в «Посреднике» отдел научный, для народа, т. е. для большой серьезной публики. О других отделах не буду говорить, но история...<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
            <span class="note" id="note3">
              <hi>, </hi>Здесь Толстой отвечает на следующий вопрос М. А. Новоселова: «Существуют ли в нашем деревенском люде какие-либо нравственные принципы помимо строго религиозных? Иначе, руководствуется ли народ в своих действиях исключительно соображением о наказании или <hi>наградах </hi>
              <hi>в </hi>будущей жизни, или он отмечает доброе от худого на основании чистой морали, не имеющей той подкладки, какую дает нравственности церковное учение, обещающее ад и рай в загробном существовании? Очень бы хотелось знать Ваше мнение об этом предмете. Пока я остаюсь одиноким сторонником последнего мнения, находя что единственным стимулом к добрым деяниям нельзя признать боязни будущих мук и желания награды. На основании некоторых наблюдений я готов даже усомниться в прочности веры в загробную жизнь. Разумею не какую-либо секту, а массу народа» (из письма М. А. Новоселова к Толстому от 9 октября 1886 г. АТБ).</span>Пропуск в копии.</span>Это то самое, чтò вы говорите. Только излагайте хорошим языком, понятным, русским и точно так, как вы говорите. Вы убьете двух зайцев. Составьте записки для преподавания и книжки в «Посреднике». Вы говорите про средние века, a мне ясно, как Римская и особенно Греческая история могут составить иллюстрацию зарождения...<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Здесь Толстой отвечает на следующий вопрос М. А. Новоселова: «Существуют ли в нашем деревенском люде какие-либо нравственные принципы помимо строго религиозных? Иначе, руководствуется ли народ в своих действиях исключительно соображением о наказании или <hi>наградах </hi>
            <hi>в </hi>будущей жизни, или он отмечает доброе от худого на основании чистой морали, не имеющей той подкладки, какую дает нравственности церковное учение, обещающее ад и рай в загробном существовании? Очень бы хотелось знать Ваше мнение об этом предмете. Пока я остаюсь одиноким сторонником последнего мнения, находя что единственным стимулом к добрым деяниям нельзя признать боязни будущих мук и желания награды. На основании некоторых наблюдений я готов даже усомниться в прочности веры в загробную жизнь. Разумею не какую-либо секту, а массу народа» (из письма М. А. Новоселова к Толстому от 9 октября 1886 г. АТБ).</span>зла и борьбы его с истиной. Попытайтесь. Напишите какую-нибудь одну эпоху. Не хорошо будет, другой раз сделаете лучше. Мнение ваше<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">М. А. Новоселов просил для гектографирования несколько из последних неизданных религиозно-философских писаний Толстого («Исповедь», «В чем моя вера» и др.), а также и статью Т. М. Бондарева, которого он в письме называл «субботником». </span>о том, что добро в народе независимо от наград и наказаний, не только справедливо, но удивительно, как могут люди не видеть того, что понятие о наградах и наказаниях есть не что иное, как образная форма выраженья того, что добро не может иметь реальной действительной награды. Правда, что дети и грубые сердечно люди понимают это прямо, и тогда невероятно, но как только человек познал добро, он делает его для добра и не имея никакого рассудочного объяснения для чего он делает., охотно берет то, которое ему представляется. Деятельность, избранная вами и та, которая должна выйти из быта вашей веры и других сил, действующих на нее, деятельность хорошая, т. е. такая, как и всякая не прямо злая, в которой можно служить Богу, т. е. истине. </p>
        <p id="7bf1a3e3-19bc-4c75-b38f-647d81c13c1a">Рукописей у меня нет,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Пропуск в копии. </span>ни Бондарева, ни других...<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Так в копии, имеющейся в распоряжении редакции. Следует читать: Палкин (статья Толстого «Николай Палкин», относящаяся к тому же году). </span>П— же<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В письме своем М. А. Новоселов выражал желание заняться изучением истории христианства и в связи с этим просил Толстого дать указания к его работе. — <name placement="note" ref="11629" type="person">Эдуард Рейсс (Reuss)</name> (1844—1891) — протестантский богослов, профессор страсбургского университета. Толстой разумеет здесь его книгу: «La Bible, traduction nouvelle avec introductions et corn mentaires» (1875—1881). — О Пресансе см. прим. 6 к письму № 176. </span>—это заметки, набросанные и не имеющия никакого значения, кроме раздражающего. Лучшим сочинением по критике текстов <choice original_editorial_correction="свящ[енного]">
            <sic>свящ</sic>
            <corr>священного</corr>
          </choice> Писания я считаю перевод с комментариями Reuss’А. По истории церкви Пресансе. Впрочем не советую вам углубляться в эти занятия.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Абзац редактора. </span>Тот, кто в Евангелии не съумеет отделить сердцем основного, тот никаким изучением критики не узнает этого. А кто умеет отличать, тому не нужно. Умеет же отличать тот, <hi>кому </hi>
          <pb n="391"></pb>
          <hi>нужно </hi>руководство Евангелия для жизни, а не для мудствования. <hi>9 </hi>
        </p>
        <p id="f4940fce-bf77-4168-bad2-f9e0af2b005e">Здоровье мое поправляется. Духом же почти всегда радуюсь, потому что со всех сторон вижу жнецов, выходящих на жатву. Вижу, что вы ищете этого блага и уверен, что найдете его. </p>
        <p id="dcf653f1-2e24-4f30-a3d9-c9a73d96f39b" rend="right">Любящий вас Л. Т. </p>
        <p id="d3cd982b-9f32-46c6-b518-909f3e335e6c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, хранящейся в АЧ. Местонахождение автографа неизвестно. Впервые опубликовано в журн. «Новый путь» 1903, I, стр. 150—151. Датируется на основании письма М. А. Новоселова от 9 октября 1886 г., на которое отвечает Толстой. </p>
        <p id="0b3a4258-d70d-4990-8634-6203ac4bb564" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="9892" type="person">Михаил Александрович Новоселов</name> (р. 1 июля 1864 г.) — окончил Московский университет; по окончании учительствовал в одной из московских гимназий. В середине 1880-х годов, увлеченный идеями Толстого, бросил город, уехал в деревню, решив «сесть на землю». В конце 1880-х годов организовал в Тверской губернии (Дугино) толстовскую земледельческую колонию. Одно время принимал участие в издании сочинений Толстого и распространении запрещенных его писаний в гектографированном виде, за что (за распространение статьи «Николай Палкин») был посажен в тюрьму. В 1891—1892 гг. работал с Толстым на голоде. Позднее вернулся к православию. См. М. А. Новоселов, «Открытое письмо графу <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстому</name> по поводу его ответа на постановления святейшего синода», Вышний-Волочек. 1902. — См. о нем в тт. 50, 51, 52, 58, 65.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>