<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_392_H_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 5 июля 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 5 июля 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1c454587-c583-4344-b997-1f79b5182f25">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">272-273 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-07-05" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">392 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H__N__Straxovu_392">
    <body>
      <div>
        <p id="17ee7a8c-14c0-4a4f-9e66-605e5168b4ff">
          <pb n="272"></pb>
        </p>
        <p id="e1c7c61e-ed4c-4d26-8307-6a463d7246fa">
          <span index="false" class="opener">*392. Н. Н. Страхову.1885 г. Июля 5. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="87157c7f-6516-4805-afd8-28b51ab1f9c4">Видите, как исправен. Благодарю за исполнение поручения.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Н. Н. Страхов, возвращаясь из Ясной (где он прожил с 12 июня до конца этого месяца), заезжал в Москву, имея от Толстого ряд поручений, об исполнении которых он и писал Толстому. </span>Кажется, что эта часть Кингслей и Эмерсон<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Речь идет о статье кн. В. Д. Урусовой, вероятно, присланной автором Толстому. Лев Николаевич, уезжая в Ясную, видимо, забыл ее в Москве и просил Н. Н. Страхова разыскать ее и дать надлежащий ход. Вот что писал по этому поводу Н. Н Страхов: «Рукописи Урусовой я нашел только вторую часть (Кингслей и Эмерсон). Как я не искал во всех трех ящиках, первой части не нашел. Всё-таки я взял вторую, и сам прочитаю, и постараюсь устроить; а между тем прошу Вас, не отыщется ли первая часть, а если нет, то дайте разрешение обойтись без нее — думаю, что можно» (из письма Н. Н. Страхова от начала июля 1885 г., см. ПС №189). Статья кн. В. Д. Урусовой была напечатана в «Литературном приложении» к газете «Гражданин» под ред. кн. В. Мещерского за 1885 год: в книге VIII — «Чарлс Кингслей» и в книге IX — «Ральф Уалдо Эмерсон». </span>только и были. Как бы хорошо было, если бы вы их поместили. На другой день после вас пришло письмо от Иванцова.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="5634" type="person">Александр Михайлович Иванцов-Платонов</name>. См. прим. к письму № 469. </span>Он занимался чтением статей и не отчаивается пропустить их. Я все не совсем здоров — печень болит. И жена больна — она, кажется, выкинула. Но все идет нормально. — Не скучайте и не унывайте, и несите ваш крест, тот самый, который для вас сделан. </p>
        <p id="8c4e55fe-a20a-493a-86b4-9694c89ada0e">Прощайте. </p>
        <p id="cbae3285-cf9c-4702-8c0a-3d908f24de40" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="d59986b0-671d-406f-a09c-b2bebe2dac3a" rend="petit">Печатается по копии, хранящейся в АЧ. Публикуется впервые. Дата копии. </p>
        <p id="37de24ff-0c85-4858-8fb7-0779675465b4" rend="petit">Письмо Н. Н. Страхова, на которое отвечает Толстой помечено: «Начало июля 1885 г. Москва» (см. ПС, № 189).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>