<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v63_574_N_L_Ozmidovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Л. Озмидову от 15 ноября 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Л. Озмидову, 15 ноября 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 63. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1934. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6e33f91b-42fe-4d05-81ae-1cb4568f372c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 63 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1934-01-01" to="1934-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">63 </biblScope>
            <biblScope unit="page">410-412 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-11-15" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10132">Озмидов Николай Лукич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">574 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N__L__Ozmidovu_574">
    <body>
      <div>
        <p id="2c6b0060-dcc0-4cc9-996d-aaf81c89f750">
          <pb n="410"></pb>
        </p>
        <p id="82937991-eb7c-4274-94be-b4fad87d49d6">
          <span index="false" class="opener">* 574. Н. Л. Озмидову.1886 г. Ноября 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="81cb3118-3946-4e2e-a97e-88d5a7ebef15">Только-что отправил вам письмо, как получил ваши. Давно уже это было. Все хотел и не мог по слабости здоровья и по занятиям, и лени. </p>
        <p id="76646807-1db8-4dc4-b82b-cc5191af1079">Что вы спрашиваете, дорогой <choice original_editorial_correction="Н[иколай]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николай </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Л[укич]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Лукич</corr>
          </choice>? Нам друг у друга спрашивать нечего. Мы все знаем, что нам нужно, и знаем, где искать разъяснений, если чего не знаем. В ваших вопросах — и ответы. «И узнаете от меня, потому что я кроток и смирен сердцем, мне все хорошо и все легко». </p>
        <p id="1bd91999-0ab0-43ac-8468-b9a7e637844d">Мы с вами верим что для кроткого и смиренного сердцем все легко и все благо — верим, я знаю; но, вот, <hi>начнем </hi>
          <pb n="411"></pb>
          <hi>жить </hi>и чувствуем, что иго наше не благо и бремя наше тяжело, что Сазоновы огорчают нас, делают нам жизнь тяжелою. Что же это значит? Одно из двух: что неправда то, что для смиренного и кроткого все благо и все легко, или то, что мы недостаточно кротки и смирны. И не потому, что мы не хотим быть такими, а потому что за нами висит наш балласт прошедших годов и привычек заблуждения. </p>
        <p id="0a689832-34ab-40af-b36c-36ca7512da3b">Это я отвечаю на ваш вопрос: мучаться ли и молчать, или мучаться и искать лекарства? Мучиться, коли мы не выучились еще радоваться и учиться радоваться. Это отвечает, помоему, на все три вопроса. </p>
        <p id="63b3259c-a859-4cd5-afa8-9dca8959fe90">Нынче получил известие, что <choice original_editorial_correction="М[арья]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> уехала с <choice original_editorial_correction="О[льгой]">
            <sic>О</sic>
            <corr>Ольгой</corr>
          </choice> Алексеевной].<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">М. А. Шмидт и О. А. Баршева уехали от Озмидовых в Харьков. </span>Вам стало одиночнее. Жалко. Одно еще хотелось написать вам тогда еще при получении вашего письма. Именно то, что в последнее время меня сильно занимало. Люди не могут жить без того, чтобы не устраивать себе формы жизни, и формы, сообразной с своею степенью нравственности. Вы избрали форму, <choice original_editorial_correction="напр[имер]">
            <sic>напр</sic>
            <corr>например</corr>
          </choice>, по-моему наилучшую; но всякая форма жизни, от лорда английского до вашей, сама по себе есть не только мертвечина, но помеха истинной жизни. Из этого не следует, что нужно жить без формы определенной, плана жизни — без этого не может человек — но следует то, что не только дорожить ею не должно, но бояться ее, как огня. Жизнь истинная только в отношениях между людьми. В мирской же жизни все в форме, и отношения к людям жертвуются вполне форме. Но и в самой нравственной форме жизни искушение это всегда сопутствует человеку. Я хочу кончить письмо, а пришел рекрут прощаться. Кончить до конца, это — форма, план, а рекрут, это — человек, и отношения с ним, это — истинная жизнь. Ведь это не помешает мне кончить письмо, коли буду жив и т. п. Оглянусь на свою жизнь: сколько разнообразных форм жизни я устраивал себе! Что из них осталось? Ничего. А что осталось в прошедшей жизни — отношений с людьми? И во всю сороколетнюю мирскую жизнь я отношений почти никаких не устраивал с людьми, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> жил для формы. А в короткие года, когда жил без формы, сколько дорогих отношений, с которыми и жить, и <hi></hi>умирать радостно! </p>
        <p id="9a497859-3b69-4ebc-9708-7734a94f72e0">Обнимаю вас, милый друг, и всех друзей <hi>наших. </hi>
        </p>
        <p id="98bf37d2-d64e-4303-a6af-8cafdeab1f3d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="412"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по копии, хранящейся в АЧ. Местонахождение автографа неизвестно. Публикуется впервые. Дата копии. </p>
        <p id="24d056ce-1368-41f9-9f2d-734bc0d16b43" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Н. Л. Озмидова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>