<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_131_I_B_Fajnermanu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Б. Файнерману с 1 сентября 1887 г. по 30 сентября 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Б. Файнерману, 1 сентября 1887 г. — 30 сентября 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="83961b55-04f4-41e8-84f6-84a3b14eb78b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">80-82 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-09-01" to="1887-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14355">Файнерман Исаак Борисович (псевдоним — Тенеромо) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">131 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I__B__Fajnermanu_131">
    <body>
      <div>
        <p id="5225ca9c-b2e8-40ca-8e8d-b4d2db59472e">
          <pb n="80"></pb>
        </p>
        <p id="3a3515a5-1adb-4225-ab30-304bbd3d0634">
          <span index="false" class="opener">131. И. Б. Файнерману.1887 г. Сентябрь. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4c732fbb-8cda-4ce2-97ae-c5fbc33f6c87">Два раза начинал вам писать, друг Исаак, и два раза разорвал письмо, не дописав. Я не переменился. Про вас я тоже знаю, что вы перемениться не можете, и люблю вас, как всегда. Но потерял как будто связь. Пишите мне, пожалуйста, про себя, про семью, про то, как вы живете в Киеве. Я всегда боюсь за вас, боюсь увлечения гордостью подвига,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имеет в виду «опрощение» Файнермана, занимавшегося в то время столярным ремеслом. </span>и люблю подвиг ваш и сам горжусь им. — Я живу по-старому. Работаю </p>
        <p id="6172c340-6dbb-491f-8767-159ffebcbd2e">
          <pb n="81"></pb>
        </p>
        <p id="2d7f8783-505d-46bf-b7b4-ea6fcc147c42" xml:id="loi2"></p>
        <div rend="image">
          <p id="1d812719-df2b-4968-8e60-bbcf8529f925">
            <figure>
              <graphic url="./img/b00001115.png"></graphic>
            </figure>
          </p>
        </div>
        <p class="subtitle centerline" id="7596bdc4-63c9-4274-8080-6c97ef40a62c">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> на пашне </p>
        <p id="7b125e45-9f6d-44b2-92eb-2aa9c8c18e9f" rend="right">
          <hi>Рисунок И. Е. Репина </hi>
        </p>
        <br/>
        <p id="1233a883-d07f-48d4-8265-1f9a684e1271">письменную работу. Всё кончаю «о жизни». Печатается. Верно, не пропустят.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Статья «О жизни» была запрещена и уничтожена цензурой. См. т. 26, стр. 779—781. </span>Еще многое хочется сказать. Не знаю, велит ли бог. Связь моя с деревенскими слабее без вас, но все-таки живее, человечнее, чем прежде, и благодаря вам. В семье, в детях, во всех вижу где более быстрое, где более медленное, но безостановочное движение. Друзей много, и все друзья — те, которых любишь больше души своей, все на том же пути. — Прислали мне штундисты<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Штундисты — сектанты. </span>свой катехизис. Очень хорошо, только язык не прост. Я вам бы хотел переслать. — На днях был Сибиряков. У него в Самаре живут 5 человек, а на Кавказе всё не устроились. Но Орлов там хорошо живет и ладит.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">К. М. Сибиряков организовал в своих имениях несколько земледельческих колоний. В кавказской колонии жил В. Ф. Орлов. </span>Озмидов написал славную книгу об уничтожении язычества и замене его христианством.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">См. прим. 1 к письму № 127. </span>Буткевичи такие же твердые и кроткие. Винер замужем. Кажется, скоро родит. Об них мало знаю. Новоселов бросает учительство и едет в деревню. Тот, в очках (забыл фамилию),<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Аркадий Васильевич Алехин. См. прим. к письму № 414. </span>прожил лето в деревне в работе и пишет, что счастлив, как никогда не был прежде. Мои семейные скоро уезжают в Москву. Я поживу один, сколько возможно будет. Здешние все вас помнят и любят. Урожай у нас плохой, особенно у некоторых у бедняков, у Осипа<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Яснополянский крестьянин Осип Макаров. </span>в том числе. Про Ге знаю, что они оба живут хорошо, но не видал с весны. Бирюков на днях был. Насилу держится в Петербурге, так его тянет в деревню, где он начал работать с зимы. 3 десятины приготовил. Должно быть, последний год. Живется мне всё лучше и лучше. Много бы поговорил с вами, да кое-как и затевать не охота, да и слишком многое сказать хочется. Не знаю, с чего начать. Пишите же мне, милый друг. Целую вас. </p>
        <p id="e7a3a50c-aa15-42f7-8a73-e04d0897fbd2" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="fc6d7816-7f1d-4f3c-a0ad-817d3c63a21f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Елисаветградских новостях» 1904, № 126 от 28 марта. Датируется по помете Файнермана на обложке письма.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>