<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_232_I_B_Fajnermanu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Б. Файнерману с 1 апреля 1888 г. по 30 апреля 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Б. Файнерману, 1 апреля 1888 г. — 30 апреля 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2988ca6e-7ce2-4456-afb1-6cc55b293cec">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">166-167 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <date from="1888-04-01" to="1888-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14355">Файнерман Исаак Борисович (псевдоним — Тенеромо) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">232 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I__B__Fajnermanu_232">
    <body>
      <div>
        <p id="418fc7c0-e5ba-410d-a85c-0c93e5359081">
          <pb n="166"></pb>
        </p>
        <p id="8514d4c1-1d4e-4b19-86c4-7099ce5d84ed">
          <span index="false" class="opener">232. И. Б. Файнерману.1888 г. Апрель. </span>
        </p>
        <p id="dcbeb037-2d29-44ed-96a7-6aac0a24ff82">Получил ваше письмо, дорогой друг Исаак Борисович, и оно произвело на меня грустное впечатление. </p>
        <p id="1e2a2223-7dc6-47e2-8fed-02be079ffed1">Ну разве может это быть, чтобы божье дело оставалось и даже вовсе не вышло от недостатка денег? </p>
        <p id="8d3ff8c8-cea0-43be-a266-a3345dcd0dc6">Много я думал, и не только думал, но выживал этот вопрос и пришел к тому несомненному положению, что потребность в деньгах показывает неправильность положения, и, чем больше потребность, тем больше неправильность, и что когда испытываешь эту потребность, то дело не в том, чтобы добыть деньги, а в том, чтобы уничтожить эту потребность. </p>
        <p id="4b78950d-2e5f-402b-ad4d-d218126ffe0f">Всё равно как при чесотке, надо не чесать, а прекратить болезнь. </p>
        <p id="d4429b0b-552e-4ea5-bc79-146b6def2579">И в самом деле, разве возможно, чтобы люди, не признающие ничего своим, хотели бы посредством денег сделать своей...<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Многоточие в опубликованном тексте. </span>собственность земельную? Эту ошибку делают очень многие: так противна жизнь городская, так радостна деревенская, так хочется поставить себя в такие условия, чтобы можно было учесть себя, установить свой баланс с людьми, сказать себе: — я живу своим трудом и им же служу другим, — как будто это возможно, как будто везде и всегда мы не будем в неоплатном долгу? </p>
        <p id="e7f0e767-76c1-4d69-a8fa-e617d935441b">Дело только в том, чтоб мы его чувствовали, этот долг, всегда и везде. Ах, милый друг, как всё это просто и как всё, казавшееся мне столь трудно разрешимым, теперь кажется ясным! </p>
        <p id="33757f52-07f6-4b99-a12f-3248b645970a">В денежном вопросе всё сводится к тому, что деньги есть та злая, антихристианская сила, которая заменила владение рабов. </p>
        <p id="71ca1d3c-ca50-4be1-bbee-d511f656034c">Что же нам делать? </p>
        <p id="c5447d02-19f2-4d8e-bf3d-d6b5bde9489a">Никогда не пользоваться рабами, т. е. деньгами. </p>
        <p id="971438b3-f306-4cfc-8f8c-e0363750c52a">Что делать, чтоб не было нужды в пользовании деньгами? </p>
        <p id="bf7d282b-bc5d-4535-80a5-bd7cad556919">Уменьшить свои потребности. </p>
        <p id="de7ef87f-5e74-4d76-afe4-1225abf43975">Какие потребности самые денежные, т. е. для удовлетворения которых нужно больше всего денег? </p>
        <p id="19060ff5-d595-4db1-81e8-53d5e7a80cd5">Потребность...<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Многоточие в опубликованном тексте. </span>не свободы (познаете истину, и истина освободит вас), а того, что называется свободой, возможностью изменять свое положение. — Это самая большая роскошь. </p>
        <p id="1591543b-341d-4b0e-b649-c10b4b748e2f">И эту-то роскошь дьявол представляет в виде обратном, в виде опрощения. — Надо не попадаться на <hi>это. </hi>
        </p>
        <p id="d85dccad-9df8-4c32-9a84-a373fe2da9ae">
          <pb n="167"></pb>
          <hi>Что </hi>ж плохого в том, что христианин живет в городе? </p>
        <p id="60f1fb0b-3b38-402f-bef2-39c39a98c1f7">Он принимает участие в городской эксплоатации? Да ведь он знает, радуют его или нет выгоды городской жизни. </p>
        <p id="35610d10-3e31-4278-8a17-d269091ebdbd">Он поглощает больше, чем дает? Да кто это счел? </p>
        <p id="448419bf-ed61-4807-8dba-b969fd45867b">Разве христианин дает что-нибудь материальное? </p>
        <p id="9915c906-ea8e-44e8-8f84-556b01cc2ac7">Он дает то, что велено, чтобы свет наш светил перед людьми и они прославляли бы...<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Многоточие в опубликованном тексте. </span>
        </p>
        <p id="7e2a792f-2ad1-4b2e-97bb-fd64e4db2aea">Дело это для искреннего человека всегда будет выражаться в форме материальных дел, но само оно не материально. </p>
        <p id="53ce4a82-9d7c-4435-b1c8-f0d31e6892ad">Да вы всё знаете, как и я. </p>
        <p id="b16fbeb8-bff3-4fd7-b30e-51788d8ba9e2">Нужно одно, что я последнее время постоянно повторяю себе: радостно исполнять волю Отца в чистоте, смирении и любви, т. е. 1) жить, избегать нечистоты душевной (похоти, тщеславия и другого греха против людей); 2) в смирении, т. е. как бы вперед готовясь на то, что люди будут презирать, или хоть не понимать и ставить в неловкое положение тебя, и 3) в любви, т. е. затишая в себе всё то, что может вызвать нерасположение, и возбуждая всё, что может вызвать любовь. </p>
        <p id="6cae989c-2b4a-4faa-a998-11d3f8712e58">И когда удается так жить, то в каких бы ты ни был условиях, — радость всегда будет непрестанная, вечная.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Обилие абзацев в данном письме обязано публикатору. Толстому был несвойствен такой способ письма. </span>
        </p>
        <p id="48982f3e-b0ba-4c80-9316-9ce7fd51b7aa" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="3481c5b5-7148-415a-8922-4b81a45d8a16" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, впервые опубликованному в «Елисаветградских новостях» 1904, № 120 от 21 марта. Датируется на основании письма Файнермана, на которое отвечает Толстой: в письме (без даты) Файнерман сообщал о получении номеров «Русского дела» с статьей Т. М. Бондарева и предисловием к ней Толстого (№ 12 от 20 марта и № 13 от 27 марта) и упоминал, что работы «Комиссии гр. Палена по еврейскому вопросу» должны «войти с 1 мая на рассмотрение Государственного совета». </p>
        <p id="04fe0ae5-4bfa-4aeb-9c5d-39d5f20b7acf" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на ту часть письма И. Б. Файнермана, где он писал о сборе средств для устройства еврейской земледельческой общины.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>