<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_199_E_I_Popovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. И. Попову от 1 марта 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. И. Попову, 1 марта 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e0112463-3285-49d4-aaa4-4da6c27c4787">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">154-156 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1888-03-01" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11086">Попов Евгений Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">199 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E__I__Popovu_199">
    <body>
      <div>
        <p id="097e7c5b-5560-489f-a8dd-2d10c90b328c">
          <pb n="154"></pb>
        </p>
        <p id="eee0ef6f-b06d-4df3-995a-dd7b8c3db06d">
          <span index="false" class="opener">199. <name placement="text" ref="11086" type="person">Е. И. Попову</name>.1888 г. Марта 1. Москва. </span>
        </p>
        <p id="6b64d905-2f9c-4be0-beb8-3a9614c3d5a6">Получил ваше письмо, дорогой <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгений Иванович</name>, и тотчас же отвечаю, потому что мне было радостно получить ваше; пускай же и вы тоже будете иметь то же. </p>
        <p id="6efe92b7-6948-40a4-a770-425e8e1e664e">Вы очень уж много захватываете — глубоко слишком сразу запускаете соху. Ответа на вопросы, которые возникают в вас, не бывает такого, чтобы взял, да и ответил, а бывает такое состояние, при котором ответы эти, не высказанные словами, живут в душе и дают ей спокойствие. Это состояние души, при котором ничто не страшно и всё ясно. И состояние это приобретается жизнью. И вы, как я вас понимаю, имеете это состояние большею частью, но бывают минуты требования, большого требования, рассудочного уяснения, и тогда — ищешь, <hi>работаешь </hi>
          <pb n="155"></pb>
          <hi>и, </hi>получив известное решение, опять успокаиваешься. Так, я думаю, и у вас. Главный вопрос — это вопрос о бессмертии. Вы говорите, что бывают минуты, когда вы не верите в жизнь духа. Но это не неверие, это периоды веры в жизнь плоти. Это со мной бывает. Вдруг я начинаю бояться смерти, это всегда бывает, когда я отуманен чем-нибудь и опять поверил в то, что эта жизнь плотская есть жизнь: точно, как в театре, можно забыться и поверить, что то, что видим, точно и есть. И можно испугаться за то, что случается там на сцене: то же случается и в жизни. После того, как понял, что жизнь моя не на сцене, а в партере, т. е. не в личности, а вне ее, случается, что, по старой привычке, опять подпадаешь соблазну иллюзии, и делается жутко. Но это не может меня все-таки убедить, что то, что происходит предо мною (в моей плотской жизни), происходит взаправду. </p>
        <p id="56329880-07bc-40fe-bfc1-d277510a5a54">Вам лучше бы поселиться в деревне. Гораздо лучше. — Табак тоже бросил, две недели совсем не курил, раз только. </p>
        <p id="d415c772-a90b-43a8-921b-7417e27bc5ce">Определение бога Арнольдом<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. прим. 2 к письму № 93. </span>верно; он говорит: <hi>вне нас</hi>. Но это <hi>вне нас </hi>не исключает <hi>внутри нас</hi>, напротив, оно признает, что внутри нас есть то, что достигает праведности. <hi>Вне нас </hi>употреблено затем, чтобы не было понято то, что бог есть только то, что в нас: нет, он говорит, что он есть и вне нас....<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Так в копии. </span>NN<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Так в копии. </span>уехала и виделась с вашей женой<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Елена Алексеевна, рожд. Зотова. </span>перед отъездом. Всё хорошо. Если буду жив, схожу к вашей жене. </p>
        <p id="67f123b3-48f5-41ab-9ac1-a34391445af7">У нас сына женили 3-го дня, и он уехал. Я не пишу ничего пристального, но дела много и радостного, и сапоги без табаку принялся шить. Согласие растет и серьезнеет. — А вы пишете мне в упадке духа? Верно, теперь уже прошло. А если не прошло, то помните, что в период упадка духа надо обращаться с собой, как с больным — не шевелиться. NN<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Так в копии. Имеется в виду П. И. Бирюков. См. прим. 1 к письму № 197. </span>пишет хорошие письма, он устроил мастерские в Петербурге. </p>
        <p id="302cd462-0f88-4178-9d4a-5ed87b41eb66">Ну, до свидания, милый друг. Любящий вас. </p>
        <p id="d326e924-d9c1-4ed8-a0ec-90170cafd5c0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии. Впервые опубликовано в ПТС, I, № 136. Датируется на основании письма Попова от 27 февраля 1888 г., на которое отвечает Толстой, и слов в письме Толстого о женитьбе сына.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>