<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_358_N_N_Ge_otcu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (отцу) от 21 апреля 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (отцу), 21 апреля 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dcf1633c-0e88-4666-aab2-de302862d456">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">248-250 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1889-04-21" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3188">Ге Николай Николаевич, художник </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">358 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N__N__Ge_otcu_358">
    <body>
      <div>
        <p id="ac3570f0-ad16-4ae1-8b93-028b1f682791">
          <pb n="248"></pb>
        </p>
        <p id="5ec0f0d5-5258-4427-8a66-cd0931315fbd">
          <span index="false" class="opener">358. H. Н. Ге (отцу).1889 г. Апреля 21. Москва. </span>
        </p>
        <p id="410cb9ac-3d36-432a-aa7a-98ef32022f9f">Вот спасибо, милый и дорогой друг, за письмо. Иногда и у вас и у меня бывают письма так только, чтобы сделать задуманное — написать, а иногда, как ваше последнее — от души, и тогда очень радостно. Постоянно думаю о вас обоих и всё почему-то чего-то боюсь за вас обоих. Должно быть, оттого, что люблю. В любви нет страха. Не боюсь, что вы меня обидите, не боюсь, что вы заболеете и помрете, а боюсь, что вы не будете делать того, что хотите, и будете страдать, и я с вами. Устроилось у вас очень хорошо в крупных чертах, но знаю, что много мелочей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мелочи для людей, а важное для бога. Помогай он вам не устроиться в них — устроиться нельзя, а устроять их ежедневно. — Картину<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. прим. 1 к письму № 335. </span>вашу ждал и видел. Поразительная иллюстрация того, что есть искусство, на нынешней выставке:<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">XVII выставка Товарищества передвижных выставок (1888—1889). </span>картина ваша и Репина.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Картина И. Е. Репина «Св. Николай избавляет от смерти трех невинно-осужденных в городе Мирах-Ликийских». </span>У <choice original_editorial_correction="Р[епина]">
            <sic>Р</sic>
            <corr>Репина</corr>
          </choice> представлено то, что человек во имя Христа останавливает казнь, т. е. делает одно из самых поразительных и важных дел. У вас представлено (для меня и для одного из 1000000 то, что в душе <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice> происходит внутренняя работа, а для всех) — то, что <choice original_editorial_correction="Хр[истос]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христос</corr>
          </choice> с учениками, кроме того, что преображался, въезжал в <choice original_editorial_correction="Ерус[алим]">
            <sic>Ерус</sic>
            <corr>Ерусалим</corr>
          </choice>, распинался, воскресал, еще жил, <hi>жил, </hi>
          <pb n="249"></pb>
          <hi>как </hi>мы живем, думал, чувствовал, страдал, и ночью, и утром, и днем. У Репина сказано то, что он хотел сказать, так узко, тесно, что на словах это бы еще точнее можно сказать. Сказано, и больше ничего. Помешал казнить, ну что ж? Ну, помешал. А потом? Но мало того: так как содержание не художественно, не ново, не дорого автору, то даже и то не сказано. Вся картина без фокуса, и все фигуры ползут врозь. У вас же сделано то, что нужно. Я знал эскиз, слышал про картину, но когда увидал, я умилился. Картина делает то, что нужно — раскрывает целый мир той жизни <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice>, вне знакомых моментов, и показывает его там таким, каким каждый может себе его представить по своей духовной силе. — Единственный упрек, это зачем Иоанн, отыскивая в темноте что-то, стоит так близко от <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice>. Удаленная от других фигура <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice> мне лучше нравилась. Настоящая картина, т. е. она дает то, что должно давать искусство. И как радостно, что она пробрала всех, самых чуждых ее смыслу людей.</p>
        <p id="7b061aa4-6821-4ab6-823a-e30fae06cfa5">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Абзац редактора. </span>Я гостил 3 недели у Урусова. Есть такой генерал, мой кум, математик и богослов, но хороший человек. В уединении у него пописал. Здесь опять иссяк. Начал писать статейку об искусстве, между прочим, и всё не могу кончить. Но не то, не то надо писать. А надо писать. Кое-что есть такое, что я вижу, а никто кроме меня не видит. Так мне кажется, по крайней мере. У вас тоже такое есть. И вот, сделать так, чтобы и другие это видели — это надо прежде смерти. Тому, чтобы жить честно и чисто, т. е. не на чужой шее, это не только не мешает, но одно поощряет другое. Целую вас, Анну Петровну, Количку и его семью. </p>
        <p id="4f782657-f321-4bb4-bc4a-c97870103ea9">Когда буду в Ясной, не знаю. Живу здесь <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> уход мой сделает боль и раздражение. А жить мне хорошо. Друзей много, всё прибавляются и все растем вместе. Очень радостно. </p>
        <p id="cc44ecf3-cba4-4891-84f1-ee37a702f455" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Книжках Недели» 1897, 7, стр. 224—226, с пропусками; полностью в ТГ, стр. 122—124. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 21 апреля (см. т. 50). </p>
        <p id="1473241d-6311-4212-aa33-d8eccf0da34f" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Н. Н. Ге, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>