<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_471_T_A_Kuzminskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. А. Кузминской от 2 декабря 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. А. Кузминской, 2 декабря 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="69a3c2aa-1a6e-4a57-bb3a-395fed6be0aa">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">339-340 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1889-12-02" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7286">Кузминская Татьяна Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">471 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T__A__Kuzminskoj_471">
    <body>
      <div>
        <p id="ed9f9297-f9dd-47bb-b15b-f7a4a3329dd7">
          <pb n="339"></pb>
        </p>
        <p id="becd82bb-f1c9-415a-8e67-6197193e970a">
          <span index="false" class="opener">* 471. Т. А. Кузминской.1889 г. Декабря 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7850c974-47f5-4edf-8649-63326042329b">Буду отвечать по пунктам, милый друг Таня. 1) Отношение мое ко всему, что я пишу теперь, такое, как будто я умер, и я потому ничего не разрешаю и ничего не запрещаю. Личное же мое желание об этой повести<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Крейцерова соната». </span>то, чтобы ее не давать читать, пока она не исправлена. Исключение — Суворину. Он писал, прося на день взять у вас, а так как я его просил напечатать одну вещь, нельзя <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> отказать.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. об этом в письме № 467. </span>2) Всё, что ты писала и пишешь о суждениях о повести,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Т. А. Кузминская, вероятно, писала о впечатлении, произведенном чтением А. Ф. Кони в их доме «Крейцеровой сонаты» в присутствии многих гостей. Об этом см. в письме H. Н. Страхова к Толстому от 6 ноября 1889 г. (ПС, № 229). </span>мне очень интересно. Жалею только, что я увлекся теперь другими занятиями и не так занят этой повестью, как прежде. 3) Статью Страхова об Афоне<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">H. Н. Страхов, «Воспоминания о поездке на Афон» — «Русский вестник» 1889, 10, стр. 120—144. </span>я не читал; но не говори этого ему, а пришли мне эту статью: я прочту и напишу ему, а то, сколько помнится, он прислал <hi>мне, </hi>
          <pb n="340"></pb>
          <hi>а </hi>я отложил, чтоб прочесть, да так хорошо отложил, что теперь не могу найти. Можешь ему вместо всего этого сказать, что я его очень люблю. 4) Disciple<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="2066" type="person">Поль Бурже</name>, «Le disciple» («Ученик»).</span>очень скверно. Нагромождено всего куча, и всё это не нужно автору — ничего ему сказать не нужно. Прочти Fort comme la mort.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Гюи де Мопассан, «Fort comme la mort» («Сильна как смерть»). </span>Это написано прекрасно и задушевно, оттого и тонко, но горе, что автору кажется, что мир сотворен только для приятных адюльтеров. 5) Машу милую, о которой часто вспоминаю, целую и прошу ее забыть про спину и голову. Никакой у нее нет ни спины, ни головы, а есть разные чувства и мысли, которыми ей и надо заниматься, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, я знаю, и чувства у нее хороши и мысли умные. Веру милую также целую и очень ею интересуюсь и жалею, что не знаю ничего об ее внутренней жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> всегда меня интересует. Попроси ее написать мне страницу дневника. 6) В шахматы я много играю, но как-то стыдно и стало скучно, и я хочу бросить. Сережа,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">C. Л. Толстой. Упоминаемое его письмо <hi>неизвестно. </hi>
          </span>понятно, что огорчился твоим суждением о том, что он никого не пожалел. Это самое жестокое суждение о человеке, и он его не заслуживает. Мы получили от него вчера обстоятельное и остроумное письмо. Поцелуй его от меня. 7) Таня приехала, очень весела и довольна. Хочет театр играть<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">T. Л. Толстая затевала постановку в Ясной Поляне силами любителей «Плодов просвещения». См. т. 27, стр. 653—655.</span>. Это напрасно, но это я говорю по секрету. 8) М-me Менгден,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Елизавета Ивановна Менгден, рожд. Бибикова (1822—1902). </span>если увидишь, спроси мою книжку Looking backward. Она хотела переводить. Что она сделала? лучше если бы не перевела. Ерошенку я, разумеется, очень рад буду видеть, но портрет — неприятно.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <name placement="note" ref="16227" type="person">Николай Александрович Ярошенко</name> (1846—1898), художник, член Товарищества передвижников. Портрет Толстого им был написан только в 1894 г. </span>За Сашу рад, что он очень занят, интересуюсь его делом. </p>
        <p id="30dc42dd-3e03-4683-a408-06384bb8c18e" rend="right">Всех целую Л. Т. </p>
        <p id="d3f07607-4552-4873-a4de-e13b5bd58e5a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Датируется на основании ответного письма Т. А. Кузминской от 4 декабря 1889 г. на имя С. А. Толстой. </p>
        <p id="c30553f8-f6cb-48cf-82e8-215f4c1869cd" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Т. А. Кузминской, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>