<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_093_H_L_Ozmidovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Л. Озмидову от 12 июня 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Л. Озмидову, 12 июня 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="77031bab-f46c-4c59-bcc9-9be29c1459f6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">51-53 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-06-12" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10132">Озмидов Николай Лукич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">93 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H__L__Ozmidovu_93">
    <body>
      <div>
        <p id="f90a93e7-d330-4568-8141-0798c4216b8b">
          <pb n="51"></pb>
        </p>
        <p id="8e84c88b-15dc-4911-b8f4-1b5ed0408161">
          <span index="false" class="opener">* 93. Н. Л. Озмидову.1887 г. Июня 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2d0664cd-4ba0-4e18-966b-f5524d3f2ed7">Спасибо вам, дорогой [Николай Лукич], что вы, несмотря или вследствие моего молчания, пишете мне: не из совести пишу теперь, а из того, что чувствую вашу близость к себе, и хочется писать вам, а это-то и нужно. </p>
        <p id="d92051bd-7988-476c-88ee-6c1626183a71">Посылаю вам письмо....,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Пропуск в копии. </span>не первую страницу, а всё начало. Оно очень верно выражает то, что должно выражать. К определению бога для меня надо еще прибавить определение М. Арнольда,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Мэтью Арнольд (1822—1888). См. т. 85, стр. 85. Толстой имеет в виду место в его книге «Literature and Dogma» («Литература и догма»), London 1874, стр. 386—390. </span>которое я всегда подразумевал, как одну и главную сторону, с которой представляется нам бог. (М. Арнольд свое определение выводит от пророков ветхого завета; <hi>и </hi>
          <pb n="52"></pb>
          <hi>действительно, </hi>оно до Христа достаточно полно.) Бог — это вечное, бесконечное, вне нас сущее, ведущее нас — требующее от нас праведности. Можно сказать: закон жизни человеческой — воля бога по отношению к той части жизни людей, которая в их власти. Я говорю, что это определение достаточно было до Христа, но Христом открыто нам то, что исполнение этого закона, кроме своей внешней обязательности для разума человеческого, имеет еще другое, более простое, захватывающее всё существо человека, внутреннее побуждение — именно любовь. Любовь не к жене, ребенку, отечеству и т. п., а любовь к богу (бог есть любовь), любовь любви — то самое чувство доброты, умиления, радость жизни, которая и есть свойственная человеку блаженная, истинная жизнь, не знающая смерти. Я теперь пишу или собираюсь писать об этом самом, и потому и пишу вам. </p>
        <p id="080ca124-4687-452c-82c8-aadf5aefc2ca">Работайте свою работу. Как спрашивать: могу ли я? Могу ли я жить? Могу ли я служить людям? Только одно это и может каждый из нас. Если человеком движет любовь и желание служить людям, то он всё может — может жизнь свою отдать другим, т. е. дойти до пределов бесконечной любви и поэтому бесконечного служения. Вопрос же о том, могу ли я дать то-то и то-то? значит, насколько я заблуждаюсь, делая то-то? Заблуждение же происходит оттого, что на место законного двигателя моей жизни-любви стала какая-нибудь гадость, ложь, кое-где засорила мою любовь. Кто же может, кроме самого меня, узнать, насколько в моей движущей силе сору, лжи и настоящей силы? Я один про себя, и вы про себя знаете. Если есть сомнения — есть сор. А есть сор — надо его выкинуть. А насколько сор выкинут, настолько всякий из нас могущественен сделать всё для служения людям. </p>
        <p id="05b830ee-afb4-4bcb-a5c3-5a7651284cca">Вот мой ответ на ваш вопрос. Мне кажется, что ваша работа будет полезна; но вы только можете знать это наверно. Книгу — подарок — я получил<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О какой книге здесь идет речь, неизвестно. </span>и благодарю вас. Я научился ею пользоваться и, хотя еще не пользовался, знаю, что часто бывало нужно именно это. </p>
        <p id="042ba804-df44-4238-9d45-b5ec076396de">Получил недавно письмо от....,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Пропуск в копии. Вероятно, Толстой имел в виду А. П. Залюбовского. <ref target="file:///Volume_64_A__P__Zalyubovskomu_91.xml">См. письмо № 91</ref>.</span>он, по письму судя, опустился духом. Оно так и должно быть. Обдумывает вперед жизнь и делает планы. Я отвечал ему. Нынче видел во сне вас и....<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Пропуск в копии. </span>и мне так хорошо было с вами, но потом что-то испортилось, и вы как-то все поссорились, т. е. случилось то, чего не может <hi>случиться. </hi>
        </p>
        <p id="a28cb552-e689-4fb2-96a9-395567168c07">
          <pb n="53"></pb>
          <hi>То </hi>неполное согласие, которое существует между вами и...., мне понятно. Грешно (т. е. ошибочно) не быть счастливым. </p>
        <p id="2c9eb079-ad08-444c-8283-4d3921bc696a">Ну, прощайте, милый друг, кланяйтесь вашей жене, дочери, зятю....,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Пропуск в копии.</span>....,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Пропуск в копии.</span>....;<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Пропуск в копии. </span>сяду за свою работу о жизни и смерти, которая всё не отпускает меня и радостно поглощает всего. Как ваше физическое здоровье? </p>
        <p id="aa84a20e-b487-4eba-8579-fac9356b3480" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="4a1d8f54-726b-483f-be2b-cbf2ef87784a">Рукопись Подвиг<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Подвиг» — изложение А. К. Чертковой восточной легенды. Вскоре была напечатана в «Посреднике». </span>я прочел. Прекрасно. Можно бы желать лучшего изложения — большей простоты языка, но нехорошего и в изложении нет. Я прочел детям — всё поняли. </p>
        <p id="913850ae-7e3f-4a53-8d50-623a36742347" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии. Дата копии. </p>
        <p id="6d340723-4ca7-4de1-8d1b-94a8aff7f393" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Н. Л. Озмидова, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>