<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_066_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову с 1 апреля 1887 г. по 30 апреля 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 1 апреля 1887 г. — 30 апреля 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6ac1c153-8194-4553-88d4-b32cadecef96">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">38-40 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1887-04-01" to="1887-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">66 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Biryukovu_66">
    <body>
      <div>
        <p id="12b17ea7-b859-446a-bcf6-b4b8aa5a9c4e">
          <pb n="38"></pb>
        </p>
        <p id="327d2de9-7386-4fbf-8b84-93efead9e304">
          <span index="false" class="opener">* 66. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1887 г. Апреля около 20. Москва. </span>
        </p>
        <p id="050af23f-e93a-4635-9acb-449b316addbe">Милый друг <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел Иванович</name>, </p>
        <p id="9bfdd12b-2fbc-432f-8dda-36c750b960bf">Письма <choice original_editorial_correction="Залюб[овского]">
            <sic>Залюб </sic>
            <corr>Залюбовского</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Алексей Петрович Залюбовский. См. прим. к письму № 91. </span>я еще не получил. Очень радуюсь за него. Скажите Черткову, что мне пишет Сосновского мать.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Михаил Иванович Сосновский (1863—1925), в то время революционер-террорист, в 1887 г. арестованный в связи с покушением 4 марта на Александра III; в 1888 г. был сослан в Восточную Сибирь. Впоследствии — член партии социалистов-революционеров. Письмо матери Сосновского к Толстому неизвестно. </span>Верно, она писала и ему. Я решительно ничего не могу сделать. Прожил я почти 3 недели в Ясной с Колечкой, большую часть времени — очень хорошо. Работал о <choice original_editorial_correction="ж[изни]">
            <sic>ж</sic>
            <corr>жизни</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="с[мерти]">
            <sic>с</sic>
            <corr>смерти</corr>
          </choice> так, как не бывает в городе, а сделал, как наверно вам покажется, мало. Но теперь существенное кончено, расположено по частям, остаются поправки, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> можно сделать и по коректурам. Вы всё пишете о других, а ничего о себе, а мне всё хочется вас чувствовать. Если выпадет такое время, напишите о себе. Файнерман дает развод жене и едет совсем к себе. Третьего дня были в Ясной <choice original_editorial_correction="Ф[айнерман]">
            <sic>Ф</sic>
            <corr>Файнерман</corr>
          </choice>, Буткевич (вы знаете, кажется — бывший революционер)<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Анатолий Степанович Буткевич (1859—1942), будучи студентом, принимал участие в революционном движении; впоследствии — ученый-пчеловод. О нем см. в т. 65. </span>и Сытин Сергей;<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Сергей Дмитриевич Сытин (ум. в 1915), младший брат книгоиздателя. </span>они совсем решили поселиться в деревне около Ясной, чтобы жить, как <choice original_editorial_correction="Ф[айнерман]">
            <sic>Ф</sic>
            <corr>Файнерман</corr>
          </choice>. Я, чувствуя, что это не то, сказал кое-что настолько, насколько мне позволяло мое положение, т. е. то, что отговаривая их от этого, я как бы оберегаю свое спокойствие. Но Количка стал говорить, я слушал. Так мягко, так любовно (не фразы любовные, а настроение) и вместе с тем так сильно и строго! Он показал им, что нельзя, расходуя деньги, ехать куда-то устраиваться работать, что тут есть самообман — для людей, а не для истины. И говорил <hi>любящий </hi>
          <pb n="39"></pb>
          <hi>истину </hi>и людей человек, и слушали такие же люди. И без самолюбия, без ложного стыда, и еще более любовно, чем прежде, они расстались и изменили свои взгляды на излюбленные ими приемы. Это было мне очень радостно. Сытин остался с Буткевичем в Туле. Не знаю, что они сделают, поедут ли каждый в свое место. У <choice original_editorial_correction="Бутк[евича]">
            <sic>Бутк</sic>
            <corr>Буткевича</corr>
          </choice> есть отец помещик,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Степан Антонович Буткевич (1828—1903), помещик Тульской губернии, участник Крымской кампании. </span>и он к нему хотел поехать и там жить, как он считает хорошим. Не знаю, что сделает Сытин. <choice original_editorial_correction="Ф[айнерман]">
            <sic>Ф</sic>
            <corr>Файнерман</corr>
          </choice> почувствовал, да и мы с ним об этом говорили, что была ошибка в его жизни (прекрасной) — у нас. Как всё легко развязывается, когда у людей не бесчисленные дели жизни, в достижении <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> они все мешают друг другу, а только одна, в стремлении к <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> все помогают друг другу. </p>
        <p id="6193d72a-d117-431a-b2e8-3f16eec7bad1">Приехал в Москву и было смутился духом, но вспомнил, что это грех, и опять стало хорошо. Думаю пробыть здесь меньше недели.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой уехал из Москвы 25 апреля. </span>Пока прощайте, милый друг. </p>
        <p id="16a7e498-15e3-4c05-80a4-36bd9d4f579f" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="47bf2689-06dd-49c5-8d01-20cb22a414ba">Заезжал Количка к Марье <choice original_editorial_correction="Алекс[андровне]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровне</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">М. А. Шмидт. </span>Он хочет у нее устроить своего друга женщину. Они вышли ко мне в Иваново, и мы доехали до Серпухова и посидели, ожидая поезда. <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> так живет, как дай бог всем. Укрепляет видеть такого человека. </p>
        <p id="34aa8068-5061-430b-b1b1-a8d50a3c089d">Посылаю на ваше имя сказку Савихина.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В. И. Савихин, «Два соседа». См. прим. 4 к письму № 31. </span>
        </p>
        <p id="23ce19ed-7848-438b-8003-a0bd2a72e6a2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">На письме помета П. И. Бирюкова: «4/IV 1887» (дата получения письма). Однако нужно ее считать ошибочной, имея в виду, что письмо было написано вскоре по приезде Толстого в Москву (18 апреля).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>