<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v64_271_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 6 ноября 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 6 ноября 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 64. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="341b127f-4cf2-493c-a3c9-5e89814b2094">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 64 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">64 </biblScope>
            <biblScope unit="page">191-192 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1888-11-06" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">271 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P__I__Biryukovu_271">
    <body>
      <div>
        <p id="3a52d501-4733-4842-9482-fba94889d79e">
          <pb n="191"></pb>
        </p>
        <p id="7d3f9e3e-30dd-48e6-b3e8-ecd874cac7aa">
          <span index="false" class="opener">271. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1888 г. Ноября 6. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="644a5b6e-ba5e-49e5-991d-2a01473136f1">Спасибо, что написали, милый друг. Мы еще в деревне. Жену задержали холода, но теперь оттепель, и послезавтра она хочет ехать, мы же останемся еще на несколько дней. Я всё в том же состоянии, как и при вас: писать по рассуждению хочу и надобно, да не пишется. Письмо французу два раза еще принимался, да не идет. Пусть печатает так.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">П. А. Гайдебуров выразил желание напечатать в «Неделе» письмо Толстого к Ромэну Роллану (см. № 134). Толстой занялся исправлением письма, думая придать ему форму статьи. Однако работу эту не довел до конца. Письмо было напечатано в прежнем виде, лишь без обращения и заключительной фразы, под заглавием «О ручном труде и умственной деятельности» — «Неделя» 1888, 46, стр. 1461—1465. Под таким заглавием (с подзаголовком «Письмо к французу») оно неоднократно перепечатывалось. </span>Нынче только я расписался и Черткову написал длинное письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо к В. Г. Черткову от 6 ноября 1888 г. </span>но бестолковое, всё о том же предмете — о супружеских отношениях. Хотелось бы внести свою лепту в разъяснение этого страшно запутанного и во всеобщем прогрессе отставшего дела, кажущегося неважным, а в сущности самого коренного. <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> показала мне ваше письмо и поговорила что-то с <choice original_editorial_correction="М[ашей]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Машей</corr>
          </choice>. Я спросил у <choice original_editorial_correction="М[аши]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Маши</corr>
          </choice>, говорила ли ей что <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ександровна]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice>. Она сказала, что да, она понимает, о чем. Тогда я ей сказал про то, что вы со мной говорили, и она сказала: очень хорошо, что ничего не надо ни говорить, ни делать теперь, а пускай всё идет, как шло. Но когда я ее спросил, считает ли она возможным — она сказала: да. И я то же думаю.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Речь идет об увлечении П. И. Бирюкова М. Л. Толстой. В то время Бирюков думал сделать ей предложение. </span>Книжки <choice original_editorial_correction="Иоа[нна]">
            <sic>Иоа </sic>
            <corr>Иоанна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Зл[атоуста]">
            <sic>Зл </sic>
            <corr>Златоуста</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Поучения св. Иоанна Златоуста», изд. «Посредник», М. 1888. (Составлена Л. П. Никифоровым.) </span>и Гоголя<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Н. В. Гоголь как учитель жизни», изд. «Посредник», М. 1888. (Составлена А. И. Орловым.) </span>мне прислали, и я благодарю (но если у вас есть цветник<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Цветник. Сборник рассказов», М. 1887. </span>и гусляр,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">«Гусляр. Сборник стихотворений», СПб. 1887. </span>пришлите мне немного, хоть по 5 экземпляров]). Впрочем, не надо, я возьму в Москве, коли буду. Ходили мы после вас пешком в Тулу. Я хотел видеть Сытина,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">С. Д. <hi>Сытин. </hi>
          </span>но он уже отбыл срок и вышел. Получил я от Хилкова хорошее письмо и записку — как бы исповедание веры;<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">См. прим. 2 к письму № 274. Письмо Хилкова не сохранилось. </span>посылаю ее вам. Я еще не отвечал <hi>ему. </hi>
        </p>
        <p id="b12e2176-bd1a-4004-8fda-529903cbb70a">
          <pb n="192"></pb>
          <hi>А </hi>еще поразительные две английские книги «Modern Pharisaism» от того англичанина Albert Blake,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <ref target="file:///Volume_64_A__Bleku_A__Blake_275.xml">См. письмо № 275</ref>. </span>письмо <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice>, помните, мы вместе читали. Христианство, отрицающее (с слишком большой злобой) всю церковность и требующее не только непротивления злу, но и нищеты. Только недостаточно ясно, слишком задорно и в некоторых пунктах, как, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример">
            <sic>нп[ример</sic>
            <corr>например</corr>
          </choice>], о супружестве, для <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> он допускает расторжимость брака, — необдуманно. Надо ему написать. Очевидно, он в Англии забит и раздражен и больше боец за свою партию, чем христианин. Постараюсь написать. Но знаменательно и радостно. Да, да, нельзя стоять на том пути, на <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> мы стали — движет вперед. Напишите про Булыгина, про Броневского. Он написал очень возбужденное письмо; тоже отвечу, а вы повидайте. <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивана </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивановича</corr>
          </choice> целую. Хорошо вы устроились, помогай вам бог. Наши все вам кланяются. Нынче пришла пешком <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> из Тулы и теперь сидит с Машами, проверяет «о жизни», а я рядом в комнате француза, куда я перешел. </p>
        <p id="10b7f0bc-8415-4eed-bf12-3c4b90e08f93">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="90fdd7de-7773-45e4-b1bc-b3789cc787c3">Посылаем 2-ю статью Рескина;<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <name placement="note" ref="11656" type="person">Джон Рескин</name> (1819—1900), английский моралист и историк искусства. Речь идет о его книге «Начало политической экономии». Отрывок из нее под заглавием «Мораль в политической экономии» был напечатан в «Русском богатстве» 1888, 12, стр. 3—20. Второй статьи в «Русском богатстве» не появилось.</span>об оригинале писали Мамоновой.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Ольга Александровна Дмитриева-Мамонова, вдова художника Э. Д. Дмитриева-Мамонова. </span>
        </p>
        <p id="e145e83c-3dca-46eb-8f8b-9d594c7ebab8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в Б, III, изд. 1-е, стр. 73—74. Датируется на основании пометы Бирюкова о получении письма «10 ноября 1888» и упоминания о письме Черткову. </p>
        <p id="8a564941-34e2-43ba-b3ec-213ef4264dda" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Бирюкова от 29 октября 1888 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>