<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_132_V_A_Golcevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. А. Гольцеву от 24 августа 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. А. Гольцеву, 24 августа 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cceb89e9-b2d4-4e0c-a602-c1337066bf17">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">150-151 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-08-24" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3606">Гольцев Виктор Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">132 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.A.Golcevu_132">
    <body>
      <div>
        <p id="a09b5415-b6f3-4769-82f7-ee96b2461775">
          <pb n="150"></pb>
        </p>
        <p id="f4a92d7e-a202-44c5-9f50-376caa221be0">
          <span index="false" class="opener">* 132. <name placement="text" ref="3606" type="person">В. А. Гольцеву</name>.1890 г. Августа 24 или 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2655f242-4d3a-4f25-bd60-4c1dfd066bb7">Письмецо это передаст вам, уважаемый <name placement="text" ref="3606" type="person">Виктор Александрович</name>, мой знакомый литератор А. И. Орлов.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Александр Иванович Орлов, бывший провинциальный актер, литератор и переводчик. Переводил Данте, Леопарди и народные песни Сербии, Боснии и Герцеговины. С Толстым познакомился в декабре 1887 г. и состоял в переписке, но письма Толстого к нему неизвестны. </span>Он сделал перевод мыслей Паскаля.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Блэз Паскаль (Blaise Pascal, 1623—1662), французский математик, физик и религиозный мыслитель. А. Н. Орлов перевел книгу «Pensées de Pascal, précédées de sa vie par m-me Perier, sa soeur», Paris 1850 («Мысли Паскаля со вступительной биографической статьей его сестры г-жи Перье») под заглавием: «Мысли Паскаля, расположенные по указанию гр. Л. Н. Толстого». Напечатана она не была. </span>Образец его языка и перевода можно видеть в издании Посредника, мысли Паскаля<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Орлов А. И., «Французский ученый Паскаль, его жизнь и труды», изд. «Посредник», М. 1889. </span>и Гоголя.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Орлов А. И., «Н. В. Гоголь, как учитель жизни», М. 1888. </span>— </p>
        <p id="8b123389-c99d-4502-b0dc-30791a2afb4f">Не напечатаете ли вы отдельным изданием, или не поможете ли Орлову войти в сношения с издателем. Очень обяжете меня и будете содействовать появлению хорошего перевода Паскаля.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Гольцев за издание этой книги не взялся, но дал Орлову письмо к Н. С. Лескову, в котором просил предложить рукопись А. С. Суворину. Суворин тоже отказал. См. прим. к письму № 263. </span>Что книга Алексеева?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">П. С. Алексеев, «О пьянстве». </span>
        </p>
        <p id="9bd8029a-f5af-438a-befb-df1dccd3d4eb" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="15be7ae5-6717-4179-a4db-7264b668d5b6">Еще просьба: в коректуре моего предисловия<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Предисловие к книге П. С. Алексеева «О пьянстве», озаглавленное «Для чего люди одурманиваются?». </span>в выноске 24-й и 25-й стр. до слов: во-вторых, находящихся на 6-й строке выноски 25-й страницы, есть поправки. Все эти поправки уничтожить и оставить, как было до поправок. — Всё это, разумеется, если еще не <hi>отпечатано. </hi>
        </p>
        <p id="f6518463-32c3-42d6-85e8-80e87b128526" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="151"></pb>
          <hi>Дата </hi>определяется следующими данными: словами в письме Орлова к Толстому от 26 сентября 1890 г. о том, что «по возвращении в Москву», он «мог только 20-го числа этого месяца» переговорить с Гольцевым и передать ему письмо Толстого; упоминанием в письме Орлова к Толстому от 26 августа 1890 г., что накануне он был в Ясной Поляне; записью в Дневнике Толстого 26 августа, где Толстой, вспоминая события 24 августа, отметил посещение его Орловым (см. т. 51, стр. 82).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>