<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_196_N_N_Geotcu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (отцу) от 18 декабря 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (отцу), 18 декабря 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="407440b2-f817-4b6f-9f62-ce14bcf9e183">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">209-211 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-12-18" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3188">Ге Николай Николаевич, художник </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">196 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Geotcu_196">
    <body>
      <div>
        <p id="b5abd366-3f08-415f-980f-9bde63cb0ae8">
          <pb n="209"></pb>
        </p>
        <p id="bf7b6d78-80ac-4578-9903-a604458a39c3">
          <span index="false" class="opener">196. H. Н. Ге (отцу).1890 г. Декабря 18. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="62370198-9708-4d89-bb49-5d02fffd6082">Получил ваше письмо, дорогой друг, т. е. к Маше, в то время, как сам каждый день собирался писать вам. Писать нет ничего особенного, а просто хочется, чтобы вы с Количкой помнили меня и знали, что я вас помню и люблю. Известия от вас хорошие и те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> от вас, и те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мне передал Поша о Количке и его жизни. От вас известия хороши и о том, что Количка собирается приехать, и о том, что Элпидифоровна<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Анна Элпидифоровна Владыкина, в то время фельдшерица, впоследствии врач. </span>хорошо устроилась и хорошо себя чувствует, и о том, что работается.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">H. Н. Ге зимой 1890/91 г. работал над картиной «Совесть». </span>Это большое счастье, когда работается с верой в свою работу, счастье, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> когда дается, чувствуешь, что его не стоишь. У нас всё это последнее время темные посетители: Буткевичи, Поша, Русанов, Буланже, Попов, Хохлов, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> еще теперь здесь. Поминаю ваши слова, что человек дороже полотна, и тем заглушаю свое сожаление о медленном <hi>движении </hi>
          <pb n="210"></pb>
          <hi>моей </hi>работы, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> разрастается и затягивает меня.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Работа над статьей «Царство божие внутри вас». </span>А за ней стоят другие, лучшие, ждут очереди, особенно теперь, в это зимнее, самое мое рабочее время. Вчера получил Review of Reviews, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> статья Диллона о вас<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">D-r E. J. Dillon, «Gay, Artiste and Apostle. Life and works of a famous russian painter» — «Review of Reviews» 1890, II, № 12. (Д-р E. <hi>Диллон, </hi>
            <hi>«Ге, </hi>художник и апостол. Жизнь и произведения знаменитого русского художника»). В книге помещены снимки с портрета Ге работы Н. А. Ярошенко (стр. 700) и с картин Ге: «Петр и Алексей» (стр. 701), «Тайная вечеря» (стр. 703), «Выход с тайной вечери» (стр. 705); уничтоженный вариант картины «Молитва в Гефсиманском саду» (стр. 706); окончательный вариант этой картины (стр. 707); «Милосердие» (стр. 711); «Что есть истина?» (стр. 713).</span>и ваш портрет Ярошенки,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="16227" type="person">Николай Александрович Ярошенко</name> (1846—1898) — художник, член «Товарищества передвижных выставок». Портрет Н. Н. Ге его работы хранится в Русском музее в Ленинграде. </span>
          <choice original_editorial_correction="тайн[ая]">
            <sic>тайн </sic>
            <corr>тайная </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="веч[еря]">
            <sic>веч</sic>
            <corr>вечеря</corr>
          </choice>, выход с <choice original_editorial_correction="т[айной]">
            <sic>т </sic>
            <corr>тайной </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="в[ечери]">
            <sic>в</sic>
            <corr>вечери</corr>
          </choice>, милосердие, Петр и <choice original_editorial_correction="Ал[ексей]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алексей</corr>
          </choice> и <hi>Что есть <choice original_editorial_correction="ист[ина]">
              <sic>ист</sic>
              <corr>истина</corr>
            </choice>.</hi>Диллон был у нас и рассказывал, что и в Англии последняя картина понравилась.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В Англии картина Ге «Что есть истина?» не выставлялась. Отзывы </span>Что пишет Ильин? Где он? Как бы опять не замучал вас. У нас все здоровы и благополучны, Лева и Таня уехали к Илье.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Илья Львович Толстой (1866—1933), второй сын Толстого, жил в имении Гриневка, Чернского уезда Тульской губ. </span>Поша <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> принят хорошо и оставил нам самое радостное, чистое впечатление. Количке, Рубану,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Григорий Семенович Рубан-Щуровский. </span>Зое,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="11902" type="person">Зоя Григорьевна Рубан-Щуровская</name>. </span>
          <choice original_editorial_correction="Элпидифор[овне]">
            <sic>Элпидифор</sic>
            <corr>Элпидифоровне</corr>
          </choice> и прежде всех Анне <choice original_editorial_correction="Петр[овне]">
            <sic>Петр</sic>
            <corr>Петровне</corr>
          </choice> передайте мой привет и любовь. Читаю я теперь в свободное время книгу Renan, «L'avenir de la science»<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Ernest Renan, «L’avenir de la science. Pensées de 1848», Paris 1890 ( <name placement="note" ref="11638" type="person">Эрнест Ренан</name>, «Будущее науки. Мысли 1848 г.»).</span>— это он написал в 48 году, когда еще не был эстетиком и верил в то, что единое на потребу. Теперь же он сам в предисловии с высоты своего нравственного оскопления смотрит на свою молодую книгу. А в книге много хорошего. Чертков просил написать или поправить тексты к картинам, и представьте, что, попытавшись это исполнить, я убедился больше, чем когда-нибудь, что эти выбранные лучшие по содержанию картины — пустяки. К евангельской картине могу пытаться писать текст — выразить то, как понял художник известное место, а тут — хоть осужденный,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Осужденный», картина В. Е. Маковского, написанная в 1879 г. Находится в Русском музее в Ленинграде. </span>или повсюду жизнь<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">«Всюду жизнь», картина Н. А. Ярошенко, написанная в 1888 г. Находится в Третьяковской галлерее в Москве. </span>очень хорошие картины, но не нужные и нечего писать о них. Всякий, взглянув на них, получит свое какое-либо впечатление, но одного чего-нибудь ясного, определенного она не говорит, и объяснение суживает значение ее, а углублять нечего. — Может быть, вы поймете, хотя не ясно. Целую вас всех. </p>
        <p id="23f7c7d0-b865-45c1-9cea-cc027ec0fdee" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="206b7ded-5303-4b04-aac7-7402ea0808a2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые полностью напечатано в ТГ, стр. 136—138. Датируется по содержанию и упоминанию о письме под датой «18 декабря» в Списке М. Л. Толстой. См. также запись в Дневнике Толстого 20 декабря (т. 51, стр. 114). </p>
        <p id="6af961d7-ec59-4e6d-94f7-c2644198ab55" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на несохранившееся письмо H. Н. Ге к М. Л. Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>