<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_070_E_M_DillonuE_J_Dillon">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. М. Диллону (E. J. Dillon) от 29 апреля 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. М. Диллону (E. J. Dillon), 29 апреля 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e2139437-9fe2-433e-a085-2e6dd618a7a9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">82-83 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-04-29" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4400">Диллон Эмилий Михайлович (E. J. Dillon) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">70 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.M.DillonuE.J.Dillon_70">
    <body>
      <div>
        <p id="443b438d-6cf6-4293-aaaa-f72327bea058">
          <pb n="82"></pb>
        </p>
        <p id="7738a433-b15d-4f12-b0a0-5c0d97aa5758">
          <span index="false" class="opener">* 70. Э. Ж. Диллону (E. J. Dillon).1890г. Апреля 29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fd11166c-c3cd-4332-b57e-ef9b2e944f95">Получил ваше очень приятное мне письмо, <name placement="text" ref="4400" type="person">Эмилий Михайлович</name>, и не отвечал тотчас же телеграммою, потому что был уверен, что И. И. Горбунов разъехался с вашим письмом и что вы получите от него Послесловие в то же время, как я получил ваше письмо. </p>
        <p id="7af1ff0e-ea7f-4939-8721-1ae33c613160">Я вообще не обращаю никакого внимания на издание моих писаний и переводов с них и только благодарен тем, которые их распространяют в какой бы то ни было форме.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Слово</hi>: форме <hi>поставлено в копии В. Г. Черткова в круглые скобки, вероятно взамен пропущенного Толстым слова</hi>. </span>Но вы, как я вижу из вашего письма, с такой серьезностью относитесь к этому делу, что я чувствую себя обязанным помочь вам, сколько могу, в этом деле. </p>
        <p id="c01c06e5-43e1-4b9e-9a53-1fbf6d1f6e06">Если бы вы напечатали с Послесловием в первой версии,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">То есть по предпоследней версии от 6 апреля 1890 г., привезенной из Ясной Поляны П. Г. Ганзеном. </span>то ничего дурного бы не было, так как в следующей версии прибавлено к нему не много и ничего не изменено; но кажется мне, что последняя будет яснее и полнее. </p>
        <p id="ff0fc6c9-d548-432f-841b-94c7f8dfddf2">Этому делу никогда не бывает конца. Я и теперь думаю о том же, и всё кажется, что нужно бы еще много уяснить и прибавить. И это понятно, потому что дело такой огромной важности и новизны, а силы, без ложной скромности говоря, так слабы и несоответственны значительности предмета. </p>
        <p id="6afbcf05-af50-47ba-ad1d-25931de6700d">Поэтому я думаю, что всем надо работать, — тем, кого это, как вас, интересует сердечно, — всем надо разрабатывать этот предмет по мере сил своих. Если каждый с своей личной точки зрения скажет искренно то, что он думает и чувствует об этом предмете, то многое темное уяснится, привычно лживо скрытое откроется, кажущееся странным по непривычности видеть это перестанет казаться таким, и многое, кажущееся естественным по привычке жить дурно, перестанет казаться таким. По счастливой случайности я больше, чем другие, имел возможности обратить внимание общества на этот предмет. Надо, чтобы другие продолжали дело с разных сторон. </p>
        <p id="f732d1e7-a5ff-4706-95cf-752e5cdf9f12">Статья Стеда очень легкомысленна и даже нехороша.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Вильям-Томас Стэд (Stead, 1849—1912), английский публицист, основавший в 1890 г. журнал «Review of Reviews». См. т. 64, стр. 216. </span>
        </p>
        <p id="248ce932-34a6-44f8-b68e-85648281209c">Желаю вам успеха в этом деле и всего доброго. </p>
        <p id="bd053e7a-63ab-4e8c-ae05-182ab3be1cf6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии из АЧ рукой В. Г. Черткова. Дата определяется записью в Дневнике Толстого 30 апреля: «29) Писал письмо.... Диллону» (см. т. 51, стр. <hi>39). </hi>
        </p>
        <p id="68b10abd-250c-4cb3-8c4a-ceb6af75f720" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="83"></pb>
          <hi>Ответ </hi>на недатированное письмо Диллона на русском языке из Петербурга с почтовым штемпелем: «Москва, 23 апреля 1890», в котором Диллон сообщал, что перевел на английский язык «Крейцерову сонату» и «Послесловие» к ней по версии, привезенной П. Г. Ганзеном в Петербург; просил разрешения опубликовать его перевод в Англии, куда он должен был уехать через несколько дней.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>