<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_123_DzhordzhuKennanuGeorgeKennan">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Джорджу Кеннану (George Kennan) от 8 августа 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Джорджу Кеннану (George Kennan), 8 августа 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8edd9746-188f-4392-ba87-243dbc4de8b3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">138-142 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-08-08" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6334">Кеннан Джордж (George Kennan) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">123 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DzhordzhuKennanuGeorgeKennan_123">
    <body>
      <div>
        <p id="7c963b6d-cb1c-4b1e-8d3c-ab71e3da2191">
          <pb n="138"></pb>
        </p>
        <p id="2caa1543-2b45-481b-8feb-fabb661280b8">
          <span index="false" class="opener">123. <name placement="text" ref="6334" type="person">Джорджу Кеннану (George Kennan)</name>.1890 г. Августа 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2299f715-e55d-4fe5-8289-7dc675199424" rend="Obrashenie">My dear m-r Kennan,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[Дорогой мистер Кеннан,] </span>
        </p>
        <p id="40d36e56-1a5c-40d0-927c-70ceda11d499">Несмотря на английское обращение, смело пишу вам по-русски, уверенный в <choice original_editorial_correction="то[м]">
            <sic>то</sic>
            <corr>том</corr>
          </choice>, что вы, с вашим прекрасным знанием русского языка, не затруднитесь понять меня. </p>
        <p id="4f524927-ff06-4821-85b3-438fc02e47d7">Не помню, отвечал ли я вам на ваше последнее письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Сохранилось лишь одно письмо Кеннана к Толстому, датированное 21 декабря 1886 г., в котором Кеннан уведомляет, что посылает биографию B. Л. Гаррисона. </span>Если я этого не сделал, то надеюсь, что вы за это не сердитесь на меня. </p>
        <p id="4a8f0e46-11af-4175-8a9d-822cc644739f">С тех пор, как я с вами познакомился, я много и много раз был в духовном общении с вами, читая ваши прекрасные статьи в «Century»,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«The Century Illustrated Monthly Magazine» — американский журнал. </span>который мне удалось доставать без помарок.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Русская цензура вымарывала или совсем вырезала запрещенные ею места из пропущенной в Россию литературы. </span>Последние статьи еще не прочтены мною, но я надеюсь достать их. В последнее же время вспоминал о вас по случаю ваших, произведших такой шум во всей Европе, статей о сибирских ужасах. Часть этих статей, незамаранная, дошла до меня в журнале Стэда<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">О Стэде см. в прим. 3 к письму № 70.</span>, не помню каком, «Pall Mall Budget»<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Pall Mall Budget» — английский журнал. </span>или «Review of Reviews».<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">«Review of Reviews» — английский журнал. </span>
        </p>
        <p id="0d3a4a3f-4e25-4ef4-b9b7-1b3c4d6f9598">Очень, очень благодарен вам, как и все живые русские люди, за оглашение совершающихся в теперешнее царствование ужасов. </p>
        <p id="743c81ba-9c8f-4c37-940c-2b5925e99394">Вы, верно, слышали про страшную историю повешения в Пензе двух крестьян из 7, приговоренных к этому за то, что они убили управляющего, убившего одного из них.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Убийство управляющего имением произошло в Долгорукове, Инсарского уезда Пензенской губ. — родовом имении Тучковых, владелицей которого была в то время Наталья Алексеевна Огарева-Тучкова (1829—1913). Дело об убийстве управляющего крестьянами разбиралось в Пензе временным отделением Казанского военно-окружного суда с 22 по 26 сентября того же года. Из 30 обвиняемых 14 (не 7) было приговорено к смертной казни. Прошение осужденных «на высочайше имя» <hi>изменило </hi>
            <hi>приговор: </hi>двое были повешены, трое сосланы на вечную каторгу, остальные 9 на 20 лет каторжных работ. По поводу этого происшествия возникла в 1892 г. между Толстым и Н. А. Огаревой переписка, из которой сохранилось лишь одно письмо Толстого (см. письмо от 7 августа 1892 г., т. 66). Письма Н. А. Огаревой-Тучковой, подробно рассказывающие о событии, опубликованы в книге: «Труды Публичной библиотеки СССР имени В. И. Ленина. Письма Толстого и к Толстому. Юбилейный сборник», Гиз, М. —Л. 1928, стр. 194—207. </span>Это было в газетах, и даже при том освещении, которое дано этому правительственными органами, возбуждает страшное негодование и отвращение, особенно в нас русских, воспитанных в сознании того, что смертная казнь не существует в нашем законодательстве. Помню, сколько раз молодым человеком я гордился этим, теперь же с нынешнего царствования смертная казнь получила у нас права гражданства и без всякого суда, т. е. с подобием его. </p>
        <p id="d8d44bb1-a866-4ff3-a1f1-48f52d2359c9">Об ужасах, совершаемых над политическими, и говорить нечего. Мы ничего здесь не знаем. Знаем только, что тысячи людей подвергаются страшным мучениям одиночного заключения, каторге, смерти и что всё это скрыто от всех, кроме участников в этих жестокостях. </p>
        <p id="20b4ca20-9bcf-4163-bcbc-d97d5e5de1d1">Разговорился я о том, что интересует вас и не может не интересовать меня; цель же моего этого письма вот <hi>какая: </hi>
        </p>
        <p id="0471d060-c6fb-49bd-8b9f-0aca4c5b9b7a">
          <pb n="139"></pb>
          <hi>Нынешней </hi>зимой появилась на Петербургской выставке передвижников картина Н. Ге: Христос перед Пилатом, под названием «Что есть истина», Иоанн XVIII, 38. Не говоря о том, что картина написана большим мастером (профессором академии) и известным своими картинами — самая замечательная: «Тайная вечеря» — художником, картина эта, кроме мастерской техники, обратила особенно внимание всех силою выражения основной мысли и новизною и искренностью отношения к предмету. Как верно говорит, кажется, Swift,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="12356" type="person">Джонатан Свифт</name> (Swift, 1667—1745), английский писатель-сатирик, автор всемирно-известного «Путешествия Лемюэля Гулливера» — сатиры на современный ему общественный строй Англии.</span>что «we usually find that to be the best fruit which the birds have been picking at»,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">[мы обычно находим более вкусным тот плод, который клевали птицы,] </span>картина эта вызвала страшные нападки, негодование всех церковных людей и всех правительственных. До такой степени, что по приказу царя ее сняли с выставки и запретили показывать.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Ср. книгу В. В. Стасова «H. Н. Ге», изд. «Посредник», М. 1904, стр. 322. </span>
        </p>
        <p id="90529386-4468-4d45-a004-de231ffa5d5a">Теперь один адвокат Ильин (я не знаю его) решился на свой счет и риск везти картину в Америку,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Николай Дмитриевич Ильин (1849 — ок. 1895), в то время частный поверенный в Петербурге. В письме от 20 апреля Ильин предложил Ге выставить картину за границей, на что получил согласие. П. М. Третьяков, купивший картину в июне, дал свое разрешение на это путешествие и вперед заплатил две тысячи рублей. Картина первоначально выставлялась в Германии, затем в Америке, но выставка всюду несла материальные убытки. Ильин беспрестанно писал Ге, прося о высылке денег. Вернулся он в апреле 1891 г., прислав картину наложенным платежом. См. В. В. Стасов, «Н. Н. Ге», стр. 331—346, 365—366. </span>и вчера я получил письмо о том, что картина уехала. Цель моего письма та, чтобы обратить ваше внимание на эту, по моему мнению, составляющую эпоху в истории христианской живописи картину и, если она, как я почти уверен, произведет на вас то же впечатление, как и на меня, просить вас содействовать пониманию ее американской публикой, — растолковать ее. </p>
        <p id="933b6776-da2c-4719-9f13-0941ba106faa">Смысл картины на мой взгляд следующий: в историческом отношении она выражает ту минуту, когда Иисуса, после бессонной ночи, во время которой его, связанного, водили из места в место и били, привели к Пилату. Пилат — римский губернатор, вроде наших сибирских губернаторов, которых вы знаете, живет только интересами метрополии и, разумеется, с презрением и некоторой гадливостью относится к тем смутам, да еще религиозным, грубого, суеверного народа, которым он управляет. </p>
        <p id="b838bd85-7246-4279-9f17-b2c50ce5724b">Тут-то происходит разговор, [Иоанна] XVIII, 33—38, в котором добродушный губернатор хочет опуститься en bon prince<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <hi>По смыслу</hi>: с начальнической снисходительностью. <hi>Буквальный перевод</hi>: добрым принцем </span>до варварских интересов своих подчиненных и, как это свойственно важным людям, составил себе понятие о том, о чем он спрашивает, и сам вперед говорит, не интересуясь даже ответами; с улыбкой снисхождения, я полагаю, всё говорит: «так ты царь?» Иисус измучен, и одного взгляда на это выхоленное, самодовольное, отупевшее от роскошной жизни лицо достаточно, чтобы понять ту пропасть, которая их разделяет, и невозможность или страшную трудность для Пилата понять <hi>его </hi>
          <pb n="140"></pb>
          <hi>учение. </hi>Но Иисус помнит, что и Пилат человек и брат, заблудший, но брат, и что он не имеет права не открывать ему ту истину, которую он открывает людям, и он начинает говорить (37). Но Пилат останавливает его на слове истина. Что может оборванный нищий, мальчишка сказать ему, другу и собеседнику римских поэтов и философов, — сказать об истине? Ему не интересно дослушивать тот вздор, который ему может сказать этот еврейский жидок, и даже немножко неприятно, что этот бродяга может вообразить, что он может поучать римского вельможу, и потому он сразу останавливает его и показывает ему, что об слове и понятии истина думали люди поумнее, поученее и поутонченнее его и его евреев и давно уже решили, что нельзя знать, что такое истина, что истина — пустое слово. И, сказав: «Что есть истина?» и повернувшись на каблуке, добродушный и самодовольный губернатор уходит к себе. А Иисусу жалко человека и страшно за ту пучину лжи, которая отделяет его и таких людей от истины, и это выражено на его лице. </p>
        <p id="034ebbf1-d0d1-4212-87c9-4afe53bbc6b2">Достоинство картины, по моему мнению, в том, что она правдива (реалистична, как говорят теперь) в самом настоящем значении этого слова. Христос не такой, какого бы было приятно видеть, а именно такой, каким должен быть человек, которого мучили целую ночь и ведут мучать. И Пилат такой, каким должен быть губернатор теперь в.....<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Многоточие в копии. </span>и в Масачузете. </p>
        <p id="cf36b0fd-c98d-4c2c-9dbe-6746854dc102">Эпоху же в христианской живописи эта картина производит потому, что она устанавливает новое отношение к христианским сюжетам. Это не есть отношение к христианским сюжетам, как к историческим событиям, как это пробовали многие и всегда неудачно, потому что отречение Наполеона или смерть Елизаветы представляет нечто важное по важности лиц изображаемых; но Христос в то время, когда действовал, не был не только важен, но даже и заметен, и потому картины из его жизни никогда не будут картинами историческими. Отношение к Христу, как к богу, произвело много картин, высшее совершенство которых давно уже позади нас. Настоящее искусство не может теперь относиться так к Христу. И вот в наше время делают попытки изобразить нравственное понятие жизни и учения Христа. И попытки эти до сих пор были неудачны. Ге же нашел в жизни Христа такой момент, который важен теперь для всех нас и повторяется везде во всем мире, в борьбе нравственного, разумного сознания человека, проявляющегося в <hi>неблестящих </hi>
          <pb n="141"></pb>
          <hi>сферах </hi>жизни, с преданиями утонченного и добродушного, и самоуверенного насилия, подавляющего это сознание. И таких моментов много, и впечатление, производимое изображением таких моментов, очень сильно и плодотворно. </p>
        <p id="db3a30dd-01fd-4cf5-85f1-396601a411d0">Вот как я разболтался. Истинно уважающий и любящий вас. </p>
        <p id="ca3714a4-369a-42db-890b-314b95b02563" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии из АЧ. Большой отрывок с многочисленными пропусками опубликован в журнале «Вестник Европы» 1904, 11, стр. 24—26. Почти полностью напечатано в ТГ, стр. 26—31. Дата машинописной копии «7 августа 1890 г.» исправляется на один день на основании записи в Дневнике Толстого 8 августа (см. т. 51, стр. 73). </p>
        <p id="ac60788a-c679-48d1-82b9-0880ab262f72" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="6334" type="person">Джордж Кеннан (George Kennan</name>, 1845—1924) — американец-путешественник, писатель, лектор и публицист. В 1885—1886 гг. совершил путешествие по Сибири, с целью изучить систему ссылок в России. Об этом своем путешествии напечатал ряд очерков в «Century Magazine», объединенных потом и изданных в 1891 г. отдельно в двух томах под заглавием: «Siberia and the Exile System» («Сибирь и система ссылки»). Книга эта создала Кеннану большую популярность. В России она была запрещена цензурой и только в 1906 г. появилась одновременно в нескольких переводах. </p>
        <p id="254afa19-91e1-4d62-a43d-8baffda6f5cd" rend="petit" class="comments" index="false">По возвращении из Сибири Кеннан навестил Толстого. Посещение это описано в его статье «А visit to count Tolstoi» («Посещение графа Толстого»), напечатанной в том же «Century» 1887, июнь. Изложение этой статьи, под заглавием «Американец в гостях у <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», см. «Неделя» 1887, № 28 от 12 июля, стр. 889—891. </p>
        <p id="28be64a5-49f9-4cba-9f42-bb9f0e769721" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой пользовался материалами Кеннана о сибирской ссылке в своей работе над «Воскресением», см. т. 33, стр. 391—392.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>