<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_059_P_S_Alekseevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. С. Алексееву от 9 апреля 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. С. Алексееву, 9 апреля 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f463c42f-11e1-4107-afd8-31980b895215">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">68-69 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-04-09" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="264">Алексеев Петр Семенович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">59 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.S.Alekseevu_59">
    <body>
      <div>
        <p id="6412c907-70d5-4b3f-9237-7750fb326e0d">
          <pb n="68"></pb>
        </p>
        <p id="65083c19-411d-4c47-9d36-b2bc5ef1706c">
          <span index="false" class="opener">59. П. С. Алексееву.1890 г. Апреля 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9af09ae1-01dd-42fc-809f-782b10521dff">Извините П. А., что долго не отвечал вам: то был нездоров, а то собралось много дела. </p>
        <p id="6802722f-18f9-4a62-ac2c-fec522c3e316">По-настоящему комедия, которая ходит по рукам, не готова к печати и потому и к переводу. Когда она будет печататься (я думаю, в сборнике Юрьева),<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Комедия Толстого «Плоды просвещения» была впервые опубликована в книге: «В память С. А. Юрьева. Сборник, изданный друзьями покойного», М. 1891. Сборник вышел в ноябре 1890 г. </span>тогда пусть переводят, если думают, что это нужно. </p>
        <p id="1d7d9301-150a-48f3-bf46-e650b28e0229">Если будете в Москве или в наших странах, то заезжайте, милости просим; а приезжать из столь далека мне всегда страшно. Да и, право, не стоит. </p>
        <p id="9a059235-6e57-445c-8a0a-5c65b3275372">Я очень порадовался вашей прекрасной статье о пьянстве.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. прим. 5 к письму № 2. Рукопись книги П. С. Алексеева «О пьянстве», высланная автором из Читы П. И. Бирюкову 4 июня 1889 г. для издания, была Бирюковым прислана Толстому. </span>
        </p>
        <p id="67e93cc6-4523-460a-8c70-567a28787581">Не осудите за то, что насчет переводчика так неопределенно отвечаю. Так много таких предложений, так мне безразлично, как переведут и когда, так я раз навсегда решил не заботиться о судьбе написанного, и не интересуюсь ею, что иначе никак не могу ответить. </p>
        <p id="fe294f96-d8dc-4d7e-bbaf-a628326e2a11" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 45. Дата копии. </p>
        <p id="28361f20-b87a-4a36-a0e7-1ea16e4f13d2" rend="petit" class="comments" index="false">Петр Семенович Алексеев (1849—1913) — врач, автор ряда трудов по акушерству и книги «Первая помощь и уход за больными. Общедоступные сведения», М. 1885. Со второй половины 1880 г. составлял ряд брошюр и книг, посвященных борьбе с алкоголизмом. В 1889—1894 гг. состоял помощником врачебного инспектора в Чите, потом перевелся на ту же должность в <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="riga">Ригу</a>, где и умер. По сведениям, полученным от вдовы П. С. Алексеева, подлинники писем Толстого к нему не сохранились. </p>
        <p id="8c87c45e-bb45-466a-ac1f-95ec9e9a3fcd" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>