<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_047_S_T_Semenovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Т. Семенову от 20 марта 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Т. Семенову, 20 марта 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9a5e10de-a0a1-422b-bb64-dd12a0fa969e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">54-55 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-03-20" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12443">Семенов Сергей Терентьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">47 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.T.Semenovu_47">
    <body>
      <div>
        <p id="2947d0ff-b1f7-4ef9-9558-484110cca538">
          <pb n="54"></pb>
        </p>
        <p id="7a649388-c454-4ac6-8eab-4d360c85d046">
          <span index="false" class="opener">* 47. С. Т. Семенову.1890 г. Марта 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ba05bcbe-7e97-4620-a287-a7fdbf03dac9">Хорошее письмо ваше получил, дорогой Сергей Терентьич. </p>
        <p id="f251bb94-2d05-4b99-94f2-daeac86dfe4f">Всегда с радостью получаю известия о вас. Помогай вам бог продолжать с женою те же отношения. Страшная сила — любовь, только часто бывает, что мы не видим силы ее действия. От этого мы и редко пользуемся этим орудием, а употребляем обратное ей, последствия <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> всегда сейчас видны. Любовью нельзя заставить человека сейчас, завтра, через месяц, через год даже, заставить человека делать то, что я хочу, но можно, и наверное, изменить всего человека так, что он будет делать лучше, чем то, чего я хочу, он будет делать то, чего бог хочет. — </p>
        <p id="f135ad9d-9e18-4748-b2e4-8c860d5287ca">Другое важное дело в вашем письме, это ваше желание и надежда прожить без прибавочных средств через писанье. Держитесь этого и ничего не загадывайте. Придет нужда, <hi>суму </hi>
          <pb n="55"></pb>
          <hi>наденете, </hi>или же прежде попросите ради Христа у того, у кого есть. — Совершенно ложное мнение: дай бог подать, не дай бог взять. Одно не лучше и не хуже другого. — Если же сравнивать, что лучше: просить у людей и докучать им, когда истинная нужда, или ни у кого не просить, никому не докучать и еще подавать другим, обеспечив свое состояние нехристианским путем: службой, кабаком, ростовщичеством и вообще делом, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> сам считаешь не добрым. </p>
        <p id="0d39c32b-e8af-4996-9028-a35695febfca">На Черткова не пеняйте. Он наверное любит вас.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Семенов писал о своих недоразумениях с В. Г. Чертковым по вопросам литературного гонорара. </span>
        </p>
        <p id="ad7cb51e-56ea-472a-93fd-3e8b36fdb3b3">Ну прощайте, помогай вам бог. Пишите. </p>
        <p id="d25e2ac0-483f-4927-806e-6840a8eacf9a" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="b40df630-931c-4aed-977c-378deadf6fc4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата машинописной копии. </p>
        <p id="879c39f6-6aa9-4328-9389-f6296454e7ce" rend="petit" class="comments" index="false">Сергей Терентьевич Семенов (1868—1922) — писатель из крестьян. См. т. 64, стр. 67. </p>
        <p id="fd577c7e-fbdf-4beb-82ea-f93f0bde323b" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Семенова от 3 марта 1890 г. (из деревни Андреевской, Волоколамского уезда).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>