<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_005_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 17 января 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 17 января 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dfa42445-570e-487e-bb88-1efeb0e13074">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">6-7 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-01-17" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">5 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.I.Biryukovu_5">
    <body>
      <div>
        <p id="70d8ac0b-27b4-478e-a06d-fee3f39de05b">
          <pb n="6"></pb>
        </p>
        <p id="d447dd3f-215a-4003-82bf-67ac09dec124">
          <span index="false" class="opener">* 5. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1890 г. Января 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="e6f0ea3e-ae07-4de1-96e9-40cdb38c4fda">Вчера получил ваше письмо. Понимаю, знаю, пережил ваше уныние. Претерпевый до конца спасен будет. Но тут даже и терпеть нечего; только бы не требовать того, чтобы тот матерьял, из <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> мы призваны строить (участвовать в постройке) был мягкий, легкий, так, чтобы его легко было формовать по своему желанию; а вспомнить, как тешут Сютаевы камни.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="13456" type="person">Василий Кириллович Сютаев</name> (1819? —1892). См. т. 63, стр. 84. </span>Да и это дурное сравнение. Не сравнение даже, а определение скорее, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> всегда утешает меня в такие минуты, как те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы переживаете, это то, что всё живое растет, рост же есть незаметное, но и не останавливающееся достижение того, чем должно быть. И царство божие и в наших душах и в мире растет. И когда оно растет в нашем сознании быстрее, чем в внешнем мире, нам кажется, что мир стоит. Ну, да это всё слова. Вы и без этих слов узнаете или уже знаете всё это.</p>
        <p id="c2c0f783-8ee4-40d3-946f-7acb9cf47f79">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Статью я вашу получил.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Рукопись статьи П. И. Бирюкова «Весна человечества» (вступительная часть к неоконченному труду «Под снегом»). Напечатана в журнале «Духовный христианин» 1908, 1, стр. 37—44; 7, стр. 23—28; 8, стр. 16—22; 10, стр. 25—29. </span>Начало мне не понравилось и то потому только, что в нем недоброе, неспокойное отношение к людям, насмешка и враждебность. Это надо уничтожить. Весь замысел же статьи<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Зачеркнуто тремя чертами: очень </span>хорош, и очень хорошо и верно сравнение с посевом под снегом. Матерьялу вам нужно. Я вам желал бы доставить, но боюсь, что обещаю и не сделаю, и потому не обещаю, но все-таки постараюсь сообщить вам, что знаю.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <ref target="file:///Volume_65_P.I.Biryukovu_31.xml">См. письмо № 31</ref>. </span>Собирайте сами и делайте, что можете, из того матерьяла, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> есть у вас. Я ведь сам всё мечтаю написать то же, и одно не только не мешает, но еще помогает другому. Что делать с вашей статьей? Удержать ее или отослать вам?</p>
        <p id="e9b5ce50-c4c9-4a86-9d22-5615d7af9d17">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Абзац редактора. </span>Я теперь в очень низком, хотя и не дурном душевном состоянии. По случаю игры комедии, я всё поправлял ее и даже после исправлял ее.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Комедия «Плоды просвещения», написанная в 1889 г. и поставленная в Ясной Поляне 30 декабря (см. т. 27). Толстой продолжал ее переделывать во время репетиций и после спектакля, вплоть до 9 февраля 1890 г., как видно по записям в его Дневнике за 1889 и 1890 гг. </span>Очень низкое и увлекающее занятие. Но и кроме ее у меня начаты еще другие <choice original_editorial_correction="художеств[енные]">
            <sic>художеств </sic>
            <corr>художественные </corr>
          </choice>
          <hi>работы </hi>
          <pb n="7"></pb>
          <hi>всё </hi>на тему половой любви (это секрет),<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Роман «Воскресение», начатый Толстым в декабре 1889 г. (см. т. 33), и повесть «Дьявол» (см. т. 27). </span>я и своим не говорю, и тоже низкое ремесленное занятие, к <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> я вижу, как полезно относиться презрительно. </p>
        <p id="b46b8440-3cca-4aa8-8004-15626ace6613">
          <hi>9 </hi>Маша писала вам и показала ваше письмо. В ваших: отношениях вы, надеюсь, понимаете мое положение. Я не только не хочу позволить себе вмешиваться в них, в ту или в другую сторону, но не позволяю себе даже желать чего-либо в ту или другую сторону. Роль моя здесь та, что, любя вас обоих, я боюсь за вас, как бы не ошиблись, нравственно не согрешили, и хотелось бы, если могу, избавить вас от греха, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю, что только одно это — грех — дурно и больно.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Предполагался брак М. Л. Толстой с Бирюковым. См. т. 64. </span>
        </p>
        <p id="bfbd1353-9788-479b-96d7-062f1508a1c0" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="bec3994a-d41f-41c5-95fd-ae83d16916de" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата определяется записями в Дневнике Толстого 16 и 17 января 1890 г. (см. т. 51, стр. 12). На автографе помета Бирюкова: «18 янв. 1890». </p>
        <p id="e7333b81-586a-40dc-8eaa-2d81f32428c2" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павел Иванович Бирюков</name> (1860—1931). См. о нем в т. 63, стр. 227—232. В письме из Костромской губ. от 13 января 1890 г. Бирюков просил Толстого высказаться по поводу его статьи «Весна человечества» (см. прим. 3).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>