<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_310_O_A_BarshevojiM_A_SHmidt">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо О. А. Баршевой и М. А. Шмидт от 22 мая 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо О. А. Баршевой и М. А. Шмидт, 22 мая 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="25b4cedb-d68f-4732-bf3f-2c6f18ba04da">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">303-305 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-05-22" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15706">Шмидт Мария Александровна </persName>
          <persName ref="1008">Баршева Ольга Алексеевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">310 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="O.A.BarshevojiM.A.SHmidt_310">
    <body>
      <div>
        <p id="b4dfbffb-93a1-4c82-aa79-ede9579b407e">
          <pb n="303"></pb>
        </p>
        <p id="3ce1351d-7908-48b4-be77-4545126df20b">
          <span index="false" class="opener">310. О. А. Варшевой и М. А. Шмидт.1891 г. Мая 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="99f0075e-fe58-4692-a19b-91998be160c9">Как рад был получить ваше письмо, дорогие друзья Ольга <choice original_editorial_correction="Ал[ексеевна]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алексеевна</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice>. Давно не было известий, и мы нет-нет с Машей поминали о вас. </p>
        <p id="59ec5caa-5df8-40b1-ad34-1a91013c01b1">Письмо ваше я получил один, Маша в этот же день уехала с Философовыми<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>После слова</hi>: Философовыми <hi>в другой (неполной) рукописной копии этого письма в тетради № 15 АЧ имеется слово</hi>: девочками. </span>в деревню. Они очень звали ее, и как ей ни совестно было тратить на это деньги и оставлять свои дела здесь — и мою переписку, и главное больных, которых к ней. ходит много, нельзя было отказать. </p>
        <p id="65f5af31-d028-4456-bbe2-f6afc54af049">Маша (так как ее нет теперь и она не прочтет этого письма) большая для меня радость. Я вижу, что она твердо стала на тот путь, на котором не может быть ничего дурного, а есть только одна радость всё большего и большего приближения к богу. Что бы с ней ни случилось, как бы и чем бы она ни увлеклась, (я нарочно допускаю эту возможность, в которой нет никакого вероятия), она не сойдет с того пути, который ведет к свету через все возможные испытания и искушения этой жизни. Она всегда недовольна собой, никогда не придумывает оправданий себе и своей жизни, а постоянно всё выше и выше ставит себе требования и, не замечая того, всё делается лучше и <hi>лучше. </hi>
        </p>
        <p id="faa46f74-e98e-4157-b75e-815d1cdc557a">
          <pb n="304"></pb>
          <hi>В </hi>семье нашей идет всё по-старому. Ваш фаворит, <choice original_editorial_correction="М[арья]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice>, — Илья, очень жалок, увлекается роскошной и праздной помещичьей жизнью и чует в глубине души, что это не благо, старается забыться, не думать. Я говорю с ним, когда могу, но «никто не придет ко мне, если не Отец привлечет к себе». Пути, которые идут все к одному и тому же, бесконечно разнообразны, и я верю, что он придет. Ближе всех ко мне после Маши Лева. Он в университете, перешел было с медицинского на филологический, а теперь хочет опять на медицинский. Опасно то, что он написал 2 повести, одну детскую в Роднике «Монте-кристо» — хорошую, другую, тоже недурную по мысли, в книжке Недели под заглавием «Любовь», подписано Львов.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об этих двух рассказах Л. Л. Толстого см. в письме № 180. </span>Он идет вперед, живет. Что будет, не знаю, но с ним мне радостно общаться. <choice original_editorial_correction="Соф[ья]">
            <sic>Соф </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ан[дреевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> Ан</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> на-днях была в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербурге</corr>
          </choice>, и была у государя, и он разрешил напечатать « <choice original_editorial_correction="Крейц[ерову]">
            <sic>Крейц</sic>
            <corr>Крейцерову</corr>
          </choice> Сонату». Она очень этому рада. Она не совсем здорова и кланяется вам. Письмо ваше я отослал Маше, но, кажется, там неясно описано, где вы теперь, как далеко от прежнего места. Опишите поподробнее. Кажется, что эта ваша аренда хорошо будет вам. Да вам всё хорошо, потому что вы сами хороши. Мы часто думаем о вас, <choice original_editorial_correction="О[льга]">
            <sic>О </sic>
            <corr>Ольга </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лексеевна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Алексеевна</corr>
          </choice>, по случаю смерти Наденьки,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Двоюродная сестра О. А. Баршевой. О ее смерти О. А. Баршева сообщила в приписке к письму М. А. Шмидт от 5 мая. </span>и я так понимаю ваше доброе и грустное чувство теперь. Я когда-то хотел написать такую басню, миф, что люди на салазках скатываются в пропасть, где они должны разбиться вдребезги, так что ничего от них не останется, и они дорогой, сидя на этих самых салазках, спорят и ссорятся о том, что один другому не дает усесться попокойнее или пачкает его одежду. Единственное дело, которое стоит делать нам всем на этих салазках, это то, чтобы вызвать радостную любовную улыбку друг у друга — вызвать любовь, то одно, что не разобьется в пропасти, а останется. </p>
        <p id="a8461ec0-4462-4140-9865-775b886caaa4">Я много занимаюсь писаньем. Пишу очень медленно, переделываю бесчисленное число раз и не знаю, происходит ли это оттого, что ослабели умственные силы, в чем дурного ничего нет, только бы способность любви росла, или оттого, что предмет, о котором пишу, очень важен. Предмет всё тот же — необходимость для людей нашего времени принять на деле учение Христа и что из этого будет. </p>
        <p id="111e64fd-03e6-4300-bf01-3607bb59a510">Прощайте пока, целую вас. </p>
        <p id="f4d0baaa-3f35-413f-bdbd-e5328a174feb" rend="right">Л. <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="1f1d2879-9ff3-4643-8730-0ff18072954d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="305"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по рукописной копии из АЧ. Автограф сгорел. Отрывки впервые опубликованы в Б, III, стр. 188, и в журнале «Голос минувшего» 1919, № 5—12, стр. 177—178. Полностью опубликовано в книге Е. Е. Горбуновой-Посадовой «Друг Толстого Мария Александровна Шмидт», М. 1929, стр. 37—38. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 22 мая (см. т. 52, стр. 32). </p>
        <p id="ff8b079c-638f-44fc-aff9-32c49e30ace6" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Шмидт и Баршевой, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>