<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_115_L_P_Nikiforovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. П. Никифорову с 21 июля 1890 г. по 22 июля 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. П. Никифорову, 21 июля 1890 г. — 22 июля 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="520ea082-4ce8-4e19-a7fa-d787c49ca440">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">130-132 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-07-21" to="1890-07-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9754">Никифоров Лев Павлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">115 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.P.Nikiforovu_115">
    <body>
      <div>
        <p id="b955699f-2f94-496c-a9cf-617728b0ae4c">
          <pb n="130"></pb>
        </p>
        <p id="0a86a657-791c-4072-966d-74969618818b">
          <span index="false" class="opener">115. Л. П. Никифорову.1890 г. Июля 21—22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="5c445212-9592-488f-90e1-76e50aa5f5e0">Сейчас получил ваше письмо, дорогой Лев Павлович, и очень благодарен вам за то, что вы написали мне о своем, не скажу горе, но затруднении. Очень желаю быть вам полезным и вот посылаю вам то, что придумал: 1) Роман английский Edna Lyall, Donavan.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Edna Lyall (Эдна Лайэль) — псевдоним английской романистки Ada Ellen Вауly (Ада-Элен Бэли, 1857—1903). Наиболее известный ее роман «Donovan» вышел в Англии в 1882 г. </span>Он не новый — лет 5 ему — но почти наверно не переведенный, а между тем очень заслуживающий того: роман с серьезным религиозным содержанием. Я думаю, что Гайдебуров напечатает его в Неделе, несмотря на некоторую опасность в <choice original_editorial_correction="цензурн[ом]">
            <sic>цензурн</sic>
            <corr>цензурном</corr>
          </choice> отношении, и я охотно напишу ему об этом. Есть еще другой роман того же автора, служащий продолжением этому, We Two.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Роман «We Two» («Мы двое») вышел в Англии в 1884 г. </span>Если этот годится, я пришлю другой. 2) Книжечка весьма оригинального и смелого поэта Walt Whitman.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Walt Whitman (Уот Уитмен, 1819—1892) — американский поэт-демократ. Книга Уитмена, упоминаемая Толстым и сохранившаяся в яснополянской библиотеке: Walt Whitman, «Leaves of Grass», Walter Scott, London 1887 (Уот Уитмен, «Листья травы», изд. Вальтера Скотта). </span>Он в Европе очень известен, у нас его почти не знают. И статья о нем с выборкой переведенных его стихотворений будет, я думаю, принята всяким журналом ( <choice original_editorial_correction="Р[усской]">
            <sic>Р </sic>
            <corr>Русской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[ыслью]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мыслью</corr>
          </choice> я уверен, — тоже могу написать). Переводить его стихи не трудно, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> и подлинник без размера и рифмы. 3) Drummond’a The greatest thing in the world,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Брошюра английского богослова и естествоиспытателя <name placement="note" ref="4642" type="person">Генри Друммонда</name> (1851—1897) «The greatest Thing in the World» («Самое великое в мире»), вышедшая в 1889 г. В яснополянской библиотеке сохранилось шестое издание (Лондон 1890).</span>небольшая статья о любви, прекрасная и имевшая большой успех в Европе. Не знаю только, в какой журнал поместить.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Здесь сделана сноска рукой Татьяны Львовны: «Отец просмотрел еще раз эту книгу и не одобряет ее, поэтому я ее и не посылаю, он не велел. Татьяна Толстая». </span>4) Роман Howels, <hi>6 </hi>лучшего и очень замечательного американского романиста, с хорошим современным содержанием и прекрасно написанный. Это, если только не переведено, должно быть принято с радостью всяким журналом. Еще посылаю вам хорошенький рукописный рассказ Houthorn’a<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <sub></sub>Nathaniel Hawthorne (Натаниель Гоуторн, 1804—1864) — американский писатель, автор многочисленных рассказов. В письме с почтовым штемпелем «Тверь 12 ноября 1890 г.» Никифоров сообщал: «Готорна я перевел и послал в одну провинциальную газету».</span>и другой Theuriet.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">André Theuriet ( <name placement="note" ref="13679" type="person">Андре Терье</name>, 1833—1907) — французский писатель и поэт, воспевавший патриархальную деревню. </span>Оба годятся для фельетона и для Посредника. </p>
        <p id="51e42b38-a693-4591-a4a3-60c69c4f25ae">Еще чем не могу ли служить? Приходит в голову, что в нашей большой роскошно живущей семье так много лишнего, что хотелось бы поделиться, если бы вы позволили прислать и указали бы то, чего больше всего недостает, и возраст и рост детей. Я живу попрежнему, недовольный внешними формами своей жизни, и пытаясь улучшить внутреннюю жизнь. <hi>Здоровье </hi>
          <pb n="131"></pb>
          <hi>хорошо, </hi>работаю понемногу. Вас всегда был очень рад видеть и теперь больше, чем когда-нибудь. </p>
        <p id="1869f6eb-f5e3-45e4-9322-b9aa5be2ad76" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="80e65d4c-1a0a-4f11-a704-f889c8d7c283">Как завидно сложилась ваша жизнь. Помогай вам бог. </p>
        <p id="6d182fb9-19e3-4612-b4aa-0fc683577c95">Книжки мои, пожалуйста, не заменяйте. </p>
        <p id="56dd8028-9d07-44a6-821f-f4a3a5193525" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано без даты с ошибками в «Ежемесячном журнале» 1914, I, стр. 87. Дата определяется первыми словами письма и почтовым штемпелем «Москва, 21 июля 1890» на конверте недатированного письма Никифорова, на которое отвечает Толстой. </p>
        <p id="156cf003-14de-4139-b0de-8a3b279e34ab" rend="petit" class="comments" index="false">Лев Павлович Никифоров (1848—1917) — революционно настроенный народник, в молодости подвергавшийся гонениям и ссылкам, в 1880—1890-х гг. разделял взгляды Толстого. Занимался переводами. См. т. 63, стр. 318—319. </p>
        <p id="7f168736-7b2a-4369-bbf6-0af50a7dc5d4" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Никифорова без даты, в котором он извещал Толстого, что вследствие пожара у него сгорело всё «до нитки», и просил оказать помощь, прислав или указав книгу, пригодную для перевода. Никифоров сообщал, что сгорели и две книги о <name placement="comments" ref="11656" type="person">Джоне Рескине</name>, взятые им у Толстого, но что он выписал новые и вернет их.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>