<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_120_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 3 августа 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 3 августа 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ce7eeccb-8727-483d-9283-1187ddc9b9c8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">134-135 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-08-03" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">120 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_120">
    <body>
      <div>
        <p id="83c45831-560c-4bba-8f84-649b8829c51f">
          <pb n="134"></pb>
        </p>
        <p id="54dad362-7b20-46ad-9ca3-e283cfaaa1b6">
          <span index="false" class="opener">* 120. Д. А. Хилкову.1890 г. Августа 3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="67947cbb-ddf7-48bf-ad14-3887143609e7">Спасибо, <choice original_editorial_correction="Д[митрий]">
            <sic>Д </sic>
            <corr>Дмитрий </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександрович]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александрович</corr>
          </choice>, за ваше письмо. </p>
        <p id="fb99077f-2f34-4920-8bf6-4ba04cc192ea">То, что вы пишете, очень, очень интересно и много занимало меня, именно наше отношение к церковной вере. Я пришел к следующему: Отчего я не волнуюсь, не вступаю в рассуждения по случаю распоряжений министра <choice original_editorial_correction="финанс[ов]">
            <sic>финанс</sic>
            <corr>финансов</corr>
          </choice> о конверсиях или <choice original_editorial_correction="минист[ра]">
            <sic>минист </sic>
            <corr>министра </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="воен[ного]">
            <sic>воен</sic>
            <corr>военного</corr>
          </choice> о <choice original_editorial_correction="мобилизац[ии]">
            <sic>мобилизац</sic>
            <corr>мобилизации</corr>
          </choice> и т. п.? Оттого, что все конверсии и мобилизации чужды мне: я знаю, что это происходит в области заблуждений, греха. Почему же распоряжения, проповеди архиерея и исцеления Иоанна<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Иоанн Ильич Сергиев (Кронштадтский, 1829—1908), протоиерей Кронштадтского собора, один из столпов реакционного бюрократического духовенства. С его именем связывается организация изуверской секты иоаннитов. Неоднократно выступал против <hi>Толстого. </hi>
          </span>как будто вызывают во мне протест, желание сказать, что это не хорошо, что это обман? Это оттого, что, обманутый словом «христианский», я предполагаю, что это деятельность родственная мне, в одном направлении, только отклоняющаяся. Если вы во мне заметите отклонение и я в вас, мы ведь сейчас с жаром станем говорить друг другу. Хотя церковные христиане и <hi>
            <choice original_editorial_correction="свящ[енник]">
              <sic>свящ </sic>
              <corr>священник </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="135"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="И[оанн]">
              <sic>И </sic>
              <corr>Иоанн </corr>
            </choice>
          </hi>и гораздо отдаленнее нам кажутся от нас, но все-таки признаем их занятыми одним с нами, и от этого наше желание поправить их ошибки. Но это заблужденье. Между нами и ими, т. е. их деятельностью и нашей (люди всегда останутся братьями, и нашим братом бедный <choice original_editorial_correction="И[оанн]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Иоанн</corr>
          </choice>), нет <hi>ничего </hi>общего. Менее, чем между деятельностью военного министра и нашей. Нас вводит в заблуждение слово. Я это болью, страданием изведал. На слово <choice original_editorial_correction="христианск[ий]">
            <sic>христианск</sic>
            <corr>христианский</corr>
          </choice> бросишься, и вдруг оказывается, что тут ничего нет похожего, и ты во всем помеха. Я стараюсь выработать, и отчасти достигаю, и вам желаю, такое отношение к этим делам, т. е. слушать рассказ о том, как тот ходил причащаться, а этот к св. Иоанну так, как слушаешь рассказы о том, как этот ездил с визитами,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Можно прочесть</hi>: визитом, </span>а этот затравил зайца. </p>
        <p id="8a3fe858-1d44-4673-88dc-36cc8d309571">Рассказ ваш об <choice original_editorial_correction="И[оанне]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Иоанне</corr>
          </choice> чудесен, я хохотал всё время, пока читал его вслух.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В письме от 1 августа Хилков подробно описывал свою встречу с <name placement="note" ref="5793" type="person">Иоанном Кронштадтским</name> 31 июля в с. Николаевке, Сумского уезда Харьковской губ. Письмо Хилкова к Толстому было переписано и получило широкое распространение (см. «Новое слово» 1914, № 8» стр. 33). </span>Тут ужасно то, что сделали в <choice original_editorial_correction="продолжени[е]">
            <sic>продолжени</sic>
            <corr>продолжение</corr>
          </choice> 900 лет христианства с народом русским. Он, особенно женщины, совершенно дикие идолопоклонницы. Тот дух христианский, выражающийся в милостыне, в милосердии вообще, занесен помимо, malgré<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[вопреки, против воли,] </span>церкви. — Я теперь писал маленькое предисловие к Катехизису Балу и декларации Гаррисона и увлекся; хотелось бы написать ясно, вразумительно всё зло, делаемое церковью, — севшей на седалище Моисея, сами не входящие и желающих войти не пускающие. — Много я получаю писем и статей, — всё больше из Америки, — показывающих то, что мы не одни, а что близко, при дверях, и сердце радуется. — Привет вашей жене и товарищам, наши вам кланяются. Матери вашей передайте мой поклон. — Пишите. Всегда так рад вашим письмам. </p>
        <p id="0eaa08a8-7cca-44c1-9e3d-a37000045051" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="dd18408f-0de6-478c-876b-69168292e4e1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Большой отрывок напечатан в Б, III, стр. 178—179. В Дневнике Толстого 3 августа имеется следующая запись: «Получил.... чудное письмо Хилкова об [священнике] Иоанне» (т. 51, стр. 71). Возможно, что Толстой ответил на это письмо в тот же день, так как в его Дневнике </p>
        <p id="2637e0d3-6198-4927-b7b3-2504d6e202fc" class="comments" index="false">3 августа записана мысль, содержащая в сжатом виде основную тему письма.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>