<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_092_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 11 июня 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 11 июня 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c63ba419-9734-4956-84ea-9081c02a30a8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">103-105 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-06-11" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">92 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.I.Biryukovu_92">
    <body>
      <div>
        <p id="fbefe591-c8f9-4807-8911-995efca1cd5b">
          <pb n="103"></pb>
        </p>
        <p id="dc209d15-5b3c-47c8-8323-23c43da1c28b">
          <span index="false" class="opener">* 92. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1890 г. Июня 11. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fee1a626-f656-4423-8fae-c61a65dd7e2e">Получил я ваши письма, милый друг, и, прочтя их, одобрил сердцем и письмо ко мне, и к <choice original_editorial_correction="С[офье]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софье</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевне</name>
            </corr>
          </choice>, но письмо к Маше<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Эти три письма неизвестны. </span>не одобрил, и когда пришла жена, передал ей письмо к ней, но не показал письма к Маше, желая посоветоваться с Машей прежде, как лучше это сделать, и чувствуя, что это письмо раздражит ее. Не одобрил я письма вашего к <hi>Маше </hi>
          <pb n="104"></pb>
          <hi>за </hi>то, во 1-х, что, решив то, чтобы откинуть те внешние формы исключительного сближения, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы оба усвоили, вы сразу в письме продолжаете не только эти формы, но усиливаете их; во 2-х, то, что в письме этом есть некоторый задор — гордости, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> неприятно поразил меня. Я знаю и понимаю, что этот тон смелый, мужественный вызван именно теми несправедливыми нападками, <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> вы подвергались, но тон, неприятно подействовавший на меня, любящего вас, и потому тем более неприятно долженствовавший подействовать на <choice original_editorial_correction="С[офью]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софью</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевну]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевну</name>
            </corr>
          </choice>. — Так и вышло: Таня рассказала ей места из вашего письма, те самые, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> неприятно должны были подействовать на нее — то, что вы говорите о том, что Маше всегда будет место подле вас, и <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> вышла из себя, и началось раздражение, смысл <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice>, после того, как оно затихло, состоит в том, что она больше чем когда-нибудь противится и будет противиться этому браку, пока жива, и напишет вам об этом. Кончилось тем, что она, узнав то, что вы мне пишете о том, что в случае неответа вы и так не приедете, решила не писать. Маша же сказала, что она напишет, что она и намерена сделать и что я теперь делаю. </p>
        <p id="a3988236-1c71-4ce1-80a7-37f8f79aae35">Как смотрю я на всё это? Помоги мне бог сказать как бы перед ним одним. </p>
        <p id="095004d3-b7ad-4f60-9b5b-bc65757c9bad">Я смотрю и не могу смотреть иначе (не можете смотреть иначе и вы, и Маша) на брак, как на падение. В романах пишут, и мы привыкли к тому, что бороться с препятствиями, мешающими браку, есть доблесть. Для христианина препятствие вступлению в брак — падению, есть желательное явление — он должен сам желать воздвигать их. «Но стремление непреодолимо — мешает жить, воздержание от брака делает жизнь еще менее христианской, доброй, чем она бы была при браке». Так это часто бывает, но так ли это в вашем случае? Это вы знаете и должны решить перед богом, только перед одним богом, имея в виду не себя одного, но и ее. — Так ли это по отношению ее? Потребность вступить в брак нарушает ли для нее возможность доброй христианской жизни и движение вперед? Сколько я вижу и понимаю ее — нет. Если бы я видел в ней апатию, рассеянность, поворот назад к мирской жизни, даже поползновение к этому, я бы сказал: да, ей лучше брак. Но я не вижу в ней этого. Она медленно, но без отклонений идет по <hi>одному </hi>
          <pb n="105"></pb>
          <hi>и </hi>тому же пути, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> идете и вы. И идете оба, думая только о нем, об этом пути. Так я думаю, но это я, и мне 7-й десяток, и я могу, не замечая того, руководиться эгоизмом; и я не знаю всего, что происходит в ее душе. Она одна знает, хотя и не сумеет, вероятно, высказать, но говорите оба, главное, как можно более забывая себя и мнения людей, а помня одного бога. </p>
        <p id="7701b38d-4344-4595-b2a1-15bafa55db1e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата определяется доставлением содержания письма с записью в Дневнике Толстого 8 июня: «Нынче, по случаю письма Бирюкова, привезенного Ге, <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> неприятный разговор с <choice original_editorial_correction="С[оней]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Соней</corr>
          </choice>» (т. 51, стр. 47). В Дневнике 12 июня Толстой отметил, что написал накануне письмо Бирюкову. Карандашную помету Бирюкова на автографе «20 мая 1890», сделанную в позднейшие годы, приходится считать ошибочной.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>