<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v65_302_M_V_Alexinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. В. Алехину от 9 мая 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. В. Алехину, 9 мая 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 65. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="92d8c3a1-ba8c-41f0-a38c-cc9ab8263024">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 65 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">65 </biblScope>
            <biblScope unit="page">291-293 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-05-09" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="299">Алехин Митрофан Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">302 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.V.Alexinu_302">
    <body>
      <div>
        <p id="dd597c33-8bd2-499b-9b7f-81c68c8ddd9a">
          <pb n="291"></pb>
        </p>
        <p id="a4e01f34-d9a3-4dc5-98b5-c70f3154ec96">
          <span index="false" class="opener">302. М. В. Алехину.1891 г. Мая 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1790fab1-6a82-4e8a-b9ff-c30b608f0f3b">Очень рад был получить ваше письмо, Митрофан Васильевич. </p>
        <p id="fd3be055-5e63-4fd2-a7ff-36bac2441103">С мнением вашим о том, что многим людям нужно было уединение и пост для укрепления и испытания себя, я <hi>совершенно </hi>
          <pb n="292"></pb>
          <hi>согласен; </hi>но думаю — вероятно, и вы тоже — что это не может быть правилом: одним нужны уединение и пост прежде, чем другие испытания, другим нет. При одинаково искреннем стремлении к добру и истине пути, по <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
            <sic>кым</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> идут к ним люди, могут быть совершенно различны.</p>
        <p id="756e1d9a-fff1-47be-a4a6-52f5ce873ccf">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Абзац редактора. </span>Мне кажется, что одна из главных причин несогласия людей это то, что каждый, идя по своему известному пути к цели и видя другого, идущего по другому пути к той же цели (а путей столько же, сколько радиусов), мы склонны настаивать на том, что истинный путь только тот, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> мы идем.</p>
        <p id="b9997aee-b47e-4fa7-9272-a38b6fad82f9">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Вообще же статья о постниках мне была интересна, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> в последнее время пришлось много читать и думать об обжорстве<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой читал в январе присланные ему членом Берлинского вегетарианского общества Кейделем немецкие брошюры о <hi>вегетарианстве. </hi>
          </span>(прекрасная английская книга о том, что с древнейших времен, с Пифагора до наших дней писалось о вегетарьянстве, вообще о воздержании, переводится у нас<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Книга Хауарда Уильямса (Howard Williams) «The Ethics of Diet» («Этика пищи»). Была издана «Посредником» в русском переводе под заглавием: «Этика пищи или нравственные основы безубойного питания для человека. Со вступительной статьей “Первая ступень” Льва Николаевича Толстого», М. 1893.</span>), и я думаю, что один из главных грехов, самый распространенный и едва ли не коренной, на <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> вырастает куча других, есть обжорство — гортано и чревобесие — желание долго и как можно больше и приятно есть. В статье о постниках много суеверного, преувеличенного, и самый мотив постничества, состоящий в казнении своего тела и в надежде через постничество усилить свою духовную силу, мне кажется неверным. Но сущность дела то, что человек ест теперь большей частью во много раз больше, чем это нужно для наилучшего проявления его сил (под силами я разумею наивыгоднейшее отношение для человеческой деятельности духовных и физических сил) и что поэтому всем полезно постничество, сознательное уничтожение чревобесия, т. е. приучение себя к наименьшему количеству пищи, при <choice original_editorial_correction="к[отор]ом">
            <sic>ком</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> достигается наивыгоднейшее состояние. Наивыгоднейшее же состояние достигается, я думаю, при потреблении гораздо меньшего количества пищи, чем вообще это считается нужным. Вы говорите, что победить пищевую похоть вам было бы легче всего, для меня же напротив. И я думаю, что пищевая похоть связана тесно с половою и служит основою ей. Вы, может быть, скажете: что считать наивыгоднейшим отношением духовных и телесных сил? и что это понятие относительное. Я не возьмусь теперь определить абсолютно, какое это должно быть отношение; но для себя знаю его и думаю, что каждый знает. Я знаю в себе то состояние, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> ближе всего подходит к тому, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я всегда желал бы <hi>быть: </hi>
          <pb n="293"></pb>
          <hi>большая </hi>ясность мысли, способность переноситься в состояние другого, понимать его и легкость физическая, подвижность, отсутствие сознания своего тела. И вот известная мера пищи удаляет или приближает меня к этому состоянию. Если я перепощу, мой желудок чувствуется мне, нет ясности мысли и сочувствия, хотя и есть подвижность. Если я переел, то теряется всё: и ясность мысли, и сочувствие, и даже подвижность. И потому я всегда найду ту степень, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> нужна, и она всегда ниже обычно принимаемой большинством пищи. Если вам покажется, что я напрасно толкую о таком предмете, то простите; я считаю этот предмет из практических приложений к жизни несомненно самым важным. — </p>
        <p id="0fc53048-38e5-4ba8-98a4-5caf6dc58b38">Ваше миросозерцание я более или менее понимаю, но говорю более или менее, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вполне выразить свой взгляд на жизнь невозможно. Мы понимаем миросозерцание друг друга не вследствие того, что мы его выразили в общей связи, а больше вследствие разных случайных выражений согласия, сочувствия по разным вопросам. И так я знаю вас и ваши взгляды по рассказам о вас Исаака, Ге,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Н. Н. Ге, сын художника. </span>вашего брата и знаю, что мы одному верим и одно любим.</p>
        <p id="0f63e518-0178-4070-9ed9-910fc942b572">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Абзац редактора. </span>Нет ли у вас известий от брата? Я получил от него недавно письмо из-под Одессы и отвечал,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Эти письма А. В. Алехина и Толстого неизвестны. </span>но еще не имею ответа. </p>
        <p id="c229261f-496d-42bd-b920-e0c59671320a" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="0de437f0-a6f3-4306-90cb-1c23263a0565">Передайте мой привет <choice original_editorial_correction="Д[митрию]">
            <sic>Д </sic>
            <corr>Дмитрию </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровичу]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровичу</corr>
          </choice>. Не возьмется ли он переводить часть книги, о <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я пишу? </p>
        <p id="0ab64f40-9ae5-4408-a755-fc58acdb2f37" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые в отрывках (с многочисленными искажениями) опубликовано в «Спелых колосьях», 2, стр. 70—72; полнее напечатано в «Известиях Общества Толстовского музея» 1911, I, июль, стр. 3—4. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 10 мая (см. т. 52, стр. 31). </p>
        <p id="3c684aae-867f-4c70-8022-21c56a1bf79d" rend="petit" class="comments" index="false">Митрофан Васильевич Алехин (1857—1935) — брат Аркадия Васильевича, художник, организатор общины Байрачная в 18 верстах от Харькова. См. т. 64, стр. 339. С ноября 1890 г. до мая 1891 г. М. В. Алехин жил на хуторе Д. А. Хилкова в Сумском уезде Харьковской губ. </p>
        <p id="6dd6f1f3-ed18-433c-b715-319718bfd532" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Алехина без даты, в котором Алехин сообщал, что посылает Толстому статью из церковного журнала «о постниках» (сектантах), присланную ему И. Б. Файнерманом, и писал о своем мировоззрении.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>