<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_155_T_L_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. Л. Толстой от 2 февраля 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. Л. Толстой, 2 февраля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8137af7e-6a4f-410d-a856-7903e19471c9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">150-151 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1892-02-02" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">155 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.L.Tolstoj_155">
    <body>
      <div>
        <p id="06e7bd4b-6b8d-4dea-b899-8fdc8506d299">
          <pb n="150"></pb>
        </p>
        <p id="9359952a-904d-4ecb-9472-b008559df719">
          <span index="false" class="opener">155. Т. Л. Толстой.1892 г. Февраля 2 или 3. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="d5904300-483d-4c7e-8a84-0a20c8815265">Мама тебе всё расскажет, а все-таки я пишу и без всякого внешнего дела, а только чтобы ты знала, что я «Barkis is willing».<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[«Баркис готов на это» или «Баркис не прочь»]. </span>У нас всё по-старому: нового только то, что очень одолевают просители. Впрочем, и это старое. Ехать тебе через Пирогово очень хорошо, но помни наш уговор: если только не совсем тихая погода или оттепель, то не езди, а вернись из Пирогова на Лазарево,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Ст. Лазарево, Московско-Курской ж. д., в 30 километрах к югу от Козловки-Засеки. </span>Тулу и весь круг. Об этом заклинаю тебя. — Если ж поедешь и будешь у Бибиковых,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Бибиковы — семья старинного знакомого братьев Толстых Василия Николаевича Бибикова (1829—1893). </span>то извести <choice original_editorial_correction="Дими[ра]">
            <sic>Дими</sic>
            <corr>Димира</corr>
          </choice> Бобринского,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Владимир Алексеевич Бобринский (1867—1920?) — крупный землевладелец, живший в своем усадебном дворце в г. Богородицке, Тульской губ. В голодные 1891—1893 гг. был членом Богородицкой земской управы и председателем Богородицкого уездного попечительства Красного креста. Позднее «правый» депутат Государственной думы — «Бобринский 2-й». После Октябрьской революции белоэмигрант. </span>он к тебе, т. е. к Бибиковым, приедет и будет там помогать. Он очень усердно работает и просил дать ему знать телеграмой в Богородицк за три дня, а то он бывает в отсутствии. </p>
        <p id="1e711010-8bc3-4d86-b368-c31de64bed03">Там у Бибиковых, если найдешь большую нужду, открывай <hi>до 6 столовых </hi>теперь, но не больше. Здесь есть места, где выдано на всех по 38 ф. И там мы открываем столовые с своим хлебом. Прими это в соображение. </p>
        <p id="6a483a2b-bcdc-48f6-a887-108ce3db664f">Об опровержении статьи <choice original_editorial_correction="Мос[ковских]">
            <sic>Мос </sic>
            <corr>Московских </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вед[омостей]">
            <sic>Вед</sic>
            <corr>Ведомостей</corr>
          </choice> я рад, что не напечатали. Поговорят и замолчат. Я сам виноват, что согласился на это опровержение.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">См. прим. к письму № 151. </span>— </p>
        <p id="cf711aa8-95ce-437b-96ae-5f2f80616d6a">Персонал наш весь очень приятен, исключая одного нового, Кузнецова.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Григорий Федорович Кузнецов, студент Московского земледельческого института. Приехал в конце января помогать Толстому и был помещен в 10 километрах от Бегичевки в деревне Прилипках, Епифанского уезда. </span>Это один из тех 3-х, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice>, помнить, просились приехать — студенты <choice original_editorial_correction="земледельч[еского]">
            <sic>земледельч</sic>
            <corr>земледельческого</corr>
          </choice> Института. Да и тот ничего, да и живет не у нас, а в Прилипках. Очень весело будет встретить тебя и милую Веру.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi>
              <hi></hi>
            </hi>В. А. Кузминская. </span>А то она всё говорит, что я ее забываю. Не забываю и наших от Андрюши до Вани включительно. Поцелуй их за меня. </p>
        <p id="3a8442b8-4a34-4f8f-85c9-f7e2bf5fee91" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="88e72b0f-6a39-44e4-a40c-12d001fc6c19">
          <br/>
        </p>
        <p id="95825276-40c9-498f-b25b-83a29d89aca8">
          <hi>На конверте: </hi>
          <hi>Тане. </hi>
        </p>
        <p id="d392afb7-ac82-4baa-9be8-b2b099e6d49c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="151"></pb>
          <hi>Впервые </hi>опубликовано с датой «1891 г.» в журнале «Современные записки», Париж 1928, XXXVI, стр. 198—199. Письмо послано с уехавшей из Бегичевки в Москву 3 февраля С. А. Толстой и написано в день ее отъезда или накануне. </p>
        <p id="d13b68ff-ad25-415b-be7c-a6d73ba8d27a" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо T. Л. Толстой от 30 января из Москвы, в котором она описывала свою жизнь и спрашивала, как ей быть «с опровержением» «Московских ведомостей».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>