<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_565_L_P_Nikiforovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. П. Никифорову от 3 ноября 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. П. Никифорову, 3 ноября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="751db058-1b58-49ca-8314-0ca6bc01174d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">417-418 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-11-03" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9754">Никифоров Лев Павлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">565 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.P.Nikiforovu_565">
    <body>
      <div>
        <p id="99cda4e7-dc66-41bf-9bf9-f954d87f8500">
          <pb n="417"></pb>
        </p>
        <p id="e5af3cdb-178b-4d0d-aaff-7418879fe396">
          <span index="false" class="opener">565. Л. П. Никифорову.1893 г. Ноября 3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9ad1f018-6041-4688-aca9-adfac8d95134" rend="Obrashenie">Дорогой Лев Павлович. </p>
        <p id="82f0d4e3-1e24-49ea-9eda-0315747c4af9">Переводы ваши еще не получил. Когда получу, непременно просмотрю, как и предшествующие. Из романов всё равно, какой раньше: оба стоят того. Mont Oriol даже лучше. </p>
        <p id="b0fc132d-1d23-411c-a867-9136d18c1398">Я очень понимаю, что суждение о том, что писателя нужно судить по его писаниям, а не по делам, не нравится вам. Мне такое суждение тоже противно. Но я, как и говорил вам тогда, только делаю замечание, что писание — дела писателя, как это метко сказал Пушкин,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Цитируемое замечание Пушкина Толстой мог почерпнуть из сочинений Н. В. Гоголя или В. А. Жуковского. </span>т. е. что если хороший кузнец, работник, напивается, то я должен принять во внимание его работу и не равнять его с праздным пьяницей. Если Руссо был слаб и отдавал детей в <choice original_editorial_correction="Восп[итательный]">
            <sic>Восп</sic>
            <corr>Воспитательный</corr>
          </choice> дом и мн. др., то все-таки дела его, как писателя, хороши и его нельзя равнять с праздным развратником. А что человеку надо всеми силами стремиться делать и исполнять то, что он говорит, то про это не может быть и речи, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> только в этом жизнь человеческая. Скажу даже, что если человек не стремится всеми силами делать то, что он говорит, то он никогда и не скажет хорошо того, что надо делать, никогда не заразит других. </p>
        <p id="ba747104-d34e-4325-8ab2-c821da1d3e98">Мы в этом с вами не можем быть несогласны.</p>
        <p id="9dcce9e5-7df8-4c3e-8fa4-98401f042908">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
        </p>
        <p id="a2f13de1-107e-465c-bf6d-353552089105">
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Мы еще недели две проживем в деревне, — очень хорошо здесь; а потом увидимся в Москве. </p>
        <p id="2719e7ba-bd94-41f1-bd25-e58defee75c3" rend="right">Любящий вас Л. Т. </p>
        <p id="0f6d1858-bd21-47f9-8ab0-45ee7cd8fa3f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Ежемесячном журнале» 1914, 1, стр. 88. Дата машинописной копии АЧ. </p>
        <p id="92cf3881-e109-4b86-80c0-b2dc7f0d4333" rend="petit" class="comments" index="false">Осенью 1893 г. «Посредник», по предложению Толстого, заключил соглашение с Л. П. Никифоровым на переводы избранных произведений Гюи де Мопассана, к которым Толстой предполагал написать предисловие. Никифоров периодически посылал Т. Л. Толстой корректуры для редактирования и правки. Закончив книгу «Царство божие внутри вас», Толстой сам просматривал вместе с <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяной Львовной</name> корректуры. Об этом подробнее см. в т. 30.417 </p>
        <p id="524da2b6-cd67-4670-8a11-c69bee1b37ff" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="418"></pb>
          <hi>В </hi>письме от 29 октября 1893 г. (почт. шт.) Никифоров сообщал, что выслал Толстому для просмотра свои переводы нескольких рассказов Мопассана и спрашивал, с какого произведения лучше начинать переводить: «Mont Oriol» («Монт-Ориоль»), «Pierre et Jean» («Пьер и Жан») или «Sur l’еаu» («На воде»). «Я начал переводить первый, то есть “Mont Oriol”, — писал он. — Не знаю, насколько Вы это одобрите?» В конце письма Никифоров, вспоминая свой разговор с Толстым в Ясной Поляне в сентябре 1893 г., писал: «Меня очень задело одно Ваше замечание: что писателя нужно судить по его писанию, а не по его нравственной личности, не по его жизни.... Я не знаю, не противоречит ли это Вашему взгляду?»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>