<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_256_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 25 апреля 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 25 апреля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c63e8784-330c-44cf-b5f1-8a7032e09208">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">206-208 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1892-04-25" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">256 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_256">
    <body>
      <div>
        <p id="91143853-4360-4007-9623-5f8f8f3fa5f4">
          <pb n="206"></pb>
        </p>
        <p id="5d29a879-0ad3-4116-a60f-374b190436df">
          <span index="false" class="opener">* 256. Д. А. Хилкову.1892 г. Апреля 25. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="d0decae2-7f7a-4500-8231-df524eafc629" rend="right">26 апреля. Бегичевка. </p>
        <p id="a62dd795-a804-42f8-bdee-5e4fe2196569">Спасибо за ваше письмо, Дмитрий Александрович. Я всё поджидал его. Вы так хорошо описали мне всё, что я думаю, что составил себе ясное понятие о вашем положении. И невольно думается, что это всё к лучшему. Если не к лучшему, то уж наверно не к худшему. Я имел сведения о вас от Ге старшего, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> в <choice original_editorial_correction="П[етер]б[ур">
            <sic>Пб[ур</sic>
            <corr>Петербур</corr>
          </choice>]ге видался с вашей матерью и, кажется, сошелся с нею. Теперь буду ждать известия о том, приехала ли к вам ваша жена.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Цецилия Владимировна Винер (1860—1922). Ц. В. Винер не сразу поехала в ссылку за мужем, оставаясь с маленькими детьми в Павловках, в ожидании устройства мужа в каком-нибудь определенном месте. </span>Вам должно быть грустно врозь.</p>
        <p id="a83bb268-4f64-4eb0-9f3e-8eec336d3c96">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Вы делаете наблюдения над жизнью духоборов, и неутешительные, а я такие же невольно делаю над жизнью здешних крестьян. Трудно себе представить положение христиан, хотя бы и номинальных, но все-таки людей, среди которых проповедывалось и как будто принято учение Христа, более диких в более далеких от <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice>, как здешние жители.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>крестьяне. </span>Интересы: пища, одежда, жилища и улучшение этих предметов и увеличение денег. Все борются, одни вверху, другие внизу, но стремления у всех одни — все гипнотизируют, заражают друг друга этой жадностью и все горят одним желанием, стремятся в одну сторону и только отдыхаешь при виде детей, сумашедших и пьяных. Особенно заметно это при теперешнем положении голода и при нашем занятии. Мне всё кажется, что так продолжаться не может и что должен произойти переворот. <choice original_editorial_correction="М[ожет]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, это так кажется мне оттого, что в моей жизни готовится переворот — переворот смерти уже наверное скоро.</p>
        <p id="b0b61185-ba08-498e-bdde-e397c0d63b22">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Абзац редактора. </span>Полтавцы<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой имеет в виду участников полтавской товарищеской столярной мастерской, организованной И. Б. Файнерманом. Из полтавцев на голод к Толстому приезжали: Б. Н. Леонтьев, Ал. В. и М. В. Алехины, Н. И. Дудченко, E. Н. Сукачев. </span>почти все живут с нами. Особенно мне легко и хорошо с Леонтьевым и <choice original_editorial_correction="Митр[офаном]">
            <sic>Митр</sic>
            <corr>Митрофаном</corr>
          </choice> Алехиным.</p>
        <p id="fcaccf08-d519-4d70-b0f8-93e71758a335">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Абзац редактора. </span>Дело наше исполнено греха, как я уже писал вам, но уйти от него нельзя. Иногда кажется, что сделаешь больше греха, зависти, недовольства даровой раздачей, но это <hi>несправедливо. </hi>
        </p>
        <p id="b735d316-0787-4526-885e-fbcc210d38a7">
          <pb n="207"></pb>
          <hi>Зависть </hi>и нелюбовь и без этого есть, а хоть на малую часть уменьшить богатство богатых, передав его бедным, не может быть дурно. При этом только невольно приходит в голову мысль, что если хорошо уменьшать богатство богатых, передавая часть его бедным, то хорошо бы было и мне то состояние, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> считалось моим, отдать бедным. Но я не съумел сделать этого и каюсь, что сделал дурно. Это было бы лучше и для меня, и для моей семьи, и для уравнения. Но я не осилил сделать этого. Побоялся озлобления на себя. А может <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, всё обошлось бы хорошо, лучше, чем теперь. Хотя и теперь мне не дурно. Довольно спокойно.</p>
        <p id="8b59e99f-cf36-41b1-986f-7553946aa43d">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Абзац редактора. </span>Писание свое я кончил и послал <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткову</corr>
          </choice> для переписки и рассылки переводчикам.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Толстой, пославший Черткову восьмую, в то время последнюю, главу книги «Царство божие внутри вас», считал тогда свой труд законченным. Но уже 25 апреля он сообщил Черткову, что хочет дослать «вариант один» в восьмую главу (см. т. 87, стр. 143). Получив 27 апреля с нарочным переписанную начисто в доме Чертковых рукопись, Толстой принялся за ее переделку, и работа над этой книгой затянулась до середины мая 1893 г. </span>Нового там ничего нет, но всё думается, как всегда, когда пишешь, что это нужно людям. Из-за границы и в последнее время получаю сочувственные письма, и из Германии. Кажется, что везде взгляды людей обращены в одну сторону и все ждут спасения уже не извне, а от внутреннего перерождения. В Германии вышла, и мне прислали, в дешевой библиотеке Реклама Краткое изложение евангелия по-немецки<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Leo Tolstoj, «Kurze Darlegung des Evangelium». Aus dem Russischen von Paul Lauterbach. Leipzig. Druck und Verlag Philipp Reclam. Universal Bibliothek. </span>— стоит 20 пфенигов. А Страхов мне пишет из <choice original_editorial_correction="Пет[ер]б[ур">
            <sic>Петб[ур</sic>
            <corr>Петербур</corr>
          </choice>]га, что он выписал и получил большой перевод и соединение Евангелий и предлагает мне выслать один экземпляр. Не прислать ли вам?</p>
        <p id="c4ffca1b-bf3b-4ecb-983a-e4ab13c11dfd">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Абзац редактора. </span>Учение 12 <choice original_editorial_correction="Ап[остолов]">
            <sic>Ап</sic>
            <corr>Апостолов</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Учение двенадцати апостолов» — произведение древней церковной письменности. Толстой перевел его в 1885 г., снабдив предисловием и послесловием (см. тт. 25, 50 и 63). </span>я просил жену выслать вам.</p>
        <p id="a2125a5b-6c25-4d6d-bda2-f3df79924f58">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Абзац редактора. </span>
          <choice original_editorial_correction="Пав[ел]">
            <sic>Пав </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice> не с нами, а с сыном Львом в Самаре.</p>
        <p id="65dd5cf6-b429-4a1b-bdc9-3ec2f0a3ec7c">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Абзац редактора. </span>Вот у меня еще почти неожиданная радость — сын Лев очень приблизился к Христу, т. е. понял всё безумие жизни вне его учения. — Как грустно зато, когда видишь, как я эта сейчас видел в <choice original_editorial_correction="Арк[адии]">
            <sic>Арк</sic>
            <corr>Аркадии</corr>
          </choice> Алехине, разговаривая с ним (уж это не первый раз он высказывает это), что человек для чего-то, из ясного, простого понимания учения о жизни лезет в самую бессмысленную, да еще в старую, опошлившуюся путаницу понятий — божественности Христа, воскресения, искупления. Это не только огорчает меня, но ужасает, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> совсем я не понимаю этого, и единственное объяснение этого то, что когда я думал, что мы с человеком едино, мы были врозь. И это страшно. Неужели я так врозь и с другими? С вами? Как вы думаете, есть что-нибудь с вами в самом основном понимании учения, в чем бы мы расходились? Я верю, что нет. А если что есть, то <hi>скажите.</hi>
        </p>
        <p id="b6a36be0-d9ed-4cac-a007-d86eb3ce05f3">
          <pb n="208"></pb>
          <hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
            <span class="note" id="note14">Абзац редактора. </span>Повторяю</hi>мою просьбу пользоваться мною для всяких дел, покупок книг и другого в России. Мне всё это легко.</p>
        <p id="58631591-bb05-4fa7-94b6-125b1c98a018">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Абзац редактора. </span>Ну, пока прощайте. Как бы я рад был, коли бы меня <choice original_editorial_correction="сосла[ли]">
            <sic>сосла</sic>
            <corr>сослали</corr>
          </choice> к вам! </p>
        <p id="fe0600dc-376f-4c28-bdc3-d65b2bc3d23c" rend="right rightindent">Любящий вас очень </p>
        <p id="bb82ba89-8b83-4cb1-8d00-c7f6241438d1" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="4deadf8b-c546-459a-a487-dd6eab6a3ae5">Нынче суббота, и все съезжаются. Теперь здесь 3 брата Алехины. Скороходов, Леонтьев, Дудченко Николай и Новоселов. Я им скажу, чтобы писали вам. </p>
        <p id="9e1328e4-325a-45f0-b8d4-602be46b8fc5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата Толстого уточнена на основании слов: «Нынче суббота». Суббота приходилась на 25 апреля. </p>
        <p id="f64fa079-4548-4537-9abd-e052f8db7a48" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Хилкова из Башкичета, Борчалинского уезда Тифлисской губ., от 29 марта 1892 г. с описанием его жизни в ссылке и наблюдений над жизнью духоборов, среди которых он поселился.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>