<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_560_V_V_Stasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. В. Стасову от 30 октября 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Стасову, 30 октября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a1514f73-ff31-41ff-a5f2-ed37d422b906">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">412-414 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-10-30" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13128">Стасов Владимир Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">560 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Stasovu_560">
    <body>
      <div>
        <p id="ecb3ae2a-21c9-4dd9-95fd-cce9a02b3369">
          <pb n="412"></pb>
        </p>
        <p id="d67e774a-909c-4e1c-9ac9-9d9cdc56ac30">
          <span index="false" class="opener">560. В. В. Стасову.1893 г. Октября 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="c7576046-6cbf-4a50-ba74-2250ba4c887a">Вы меня совсем смутили своей добротой, Владимир Васильевич. Очень, очень благодарен вам за сообщенные сведения. Всё то самое, что мне было нужно. Но — дал топор, дай и топорище, — я прошу еще. Если некогда или просто не хочется, то ничего не отвечайте, я все-таки останусь благодарен, и очень, за то, что вы сделали. 1) Что сказали китаисты о компетентности Штрауса<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Виктор Фридрих фон Штраус Торней (von Strauss Torney, 1809—1899), немецкий поэт и писатель консервативного направления. Переводил и толковал древнекитайские религиозные книги, писал о древнеегипетских верованиях. В настоящем письме говорится об его переводе и комментариях к книге Лао-Тзе: «Tao-te-king», Leipzig 1870. </span>в переводе по знанию языка? Этого ответа прямого нет в ваших письмах. А это мне главное нужно знать. Пункты же, в <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> его упрекают, я сам разобрал уже; и во многом согласен, в некоторых же нет. Нужно же мне знать, какого доверия заслуживают его филологические рассуждения. 2) Что такое сочинение Balfour’a «Taoïst texts»?<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">F. Н. Balfour, «Taoïst Texts, Ethical, Political and Speculative», Shanghai 1884 (Бальфур, «Таосистские тексты этические, политические и спекулятивные», Шанхай). В начале этого труда помещен перевод Бальфура книги Лао-Тзе <hi>«Тао-те-кинг». </hi>
          </span>Есть оно у вас? И если есть и содержит перевод или хоть коментарии, можно ли его получить? 3) «Annales du musée Guimet», vol. XX,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. письмо Стасова от 24 октября 1893 г. в указанной книге. </span>очень бы желал иметь и, если можно, пришлите мне его. <hi>Я </hi>
          <pb n="413"></pb>
          <hi>акуратен </hi>на книги. В случае же несчастья приятно знать, что всегда можно выписать. — По оглавлению, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> вы выписываете, я не вижу, под какой рубрикой перевод. Под рубрикой textes<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[тексты] </span>или extraits?<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[извлечения, выписки] </span>Вот и всё. Chalmers’a,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Chalmers, «The Original of the Chinese: an Attempt to Trace the Connexion of the Chinese with Westen Nations» («Происхождение китайцев: попытка набросать родство китайцев с западными народами»), 1868. </span>если Страхов добудет мне, я буду очень рад, хотя и знаю, что Chalmers’а перевод сделан по Julien<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">О книге Julien, <ref target="file:///Volume_66_M.M.Lederle_56.xml">см. письмо № 56</ref>.</span>и мало имеет достоинств, но хочется видеть и знать всё. —Хорошо говорить un amas d’absurdités,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">[это куча абсурдов,] </span>a Julien очень строго научен (он руководится китайскими коментаторами), и интересно прочесть такой перевод Лао-дзе, который не будет казаться нам кучей нелепостей. Я уже давно, лет 8, кое-как перевел его местами с Julien, т. е. начал работу и оставил,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">См. т. 31. </span>а теперь один мой приятель<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Е. И. Попов. </span>перевел его весь и просил меня просмотреть его перевод. И мне захотелось сделать это основательно, воспользовавшись всем тем, что сделано. Большое спасибо вам за ваше содействие. </p>
        <p id="b98db396-8cf9-40ef-9b0c-4af889f3d68c">Я еще в деревне. Буду в Москве, вероятно, в декабре. Очень рад буду увидаться, если мы до того времени будем живы. </p>
        <p id="37ddeffe-4215-4987-a7bd-442ab4a76998" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="dd31251d-896d-400e-a288-83854cf2f517">
          <br/>
        </p>
        <p id="56de8261-de70-47f5-9192-d973f35fca1f">
          <hi>На конверте: </hi>Петербург. Публичная библиотека. Владимиру Васильевичу Стасову. </p>
        <p id="f39e7f29-7d57-479e-b77f-9f22cb9be940" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в книге «Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», Л. 1929, стр. 109—110. Дата определяется почтовым штемпелем отправления. </p>
        <p id="55f2f250-e9d0-4a7d-a73a-a95754705c7f" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на два письма Стасова из Петербурга от 24 и 25 октября 1893 г., сообщавшего сведения по двум вопросам, заданным ему Толстым через уехавшую из Ясной Поляны в Петербург 11 октября Л. И. Веселитскую: 1) Как смотрят синологи на сочинение Штрауса о Лао-Тзе; 2) Есть ли в Публичной библиотеке перевод Чалмерса сочинения Лао-Тзе и если есть, то нельзя ли его прислать в Ясную Поляну. </p>
        <p id="09585999-e8a0-4a8b-8be8-e75c3bbbd8d2" rend="petit" class="comments" index="false">Сведения эти требовались Толстому для работы над переводом сочинения Лао-Тзе, сделанным Е. И. Поповым. Оба письма Стасова опубликованы в книге «Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», стр. 102—108.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>