<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_562_T_L_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. Л. Толстой от 31 октября 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. Л. Толстой, 31 октября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2088cda3-6d0c-4b90-8a18-f0c7142bfc97">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">415-417 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-10-31" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">562 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.L.Tolstoj_562">
    <body>
      <div>
        <p id="22651c3a-8f4c-46dd-94b1-37b9245556b6">
          <pb n="415"></pb>
        </p>
        <p id="a47ee7dc-a6c8-4d12-8515-102756e0dcb7">
          <span index="false" class="opener">* 562. Т. Л. Толстой1893 г. Октября 31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="5ed49e5e-14b7-4659-a728-c306288fe51f">Не правда, у меня утин в спине был и теперь прошел.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Эта фраза вписана между строк письма М. Л. Толстой, в котором она описывала нездоровье <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name>. </span>
          <choice original_editorial_correction="Ек[атерина]">
            <sic>Ек </sic>
            <corr>Екатерина </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановна]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивановна</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Е. И. Баратынская. </span>написала мне и пишет, что здоровье мама не хорошо. Напиши, что сказал Флеров<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Московский врач, лечивший С. А. Толстую. </span>о <hi>ней. </hi>
        </p>
        <p id="d79d4600-d933-4a0c-93a8-42d651c8ca26">
          <pb n="416"></pb>
          <hi>Каждую </hi>осень это у нее бывает, и так всегда жалко ее. Как у них с Левой? И как ты думаешь об Андрюше? Я думаю, что мама слишком уже на него махнула рукой. Целую тебя, пиши на все мои вопросы. </p>
        <p id="6630824d-2a8e-42de-8c6d-fa685655a514">Поддержите Андрюшу в некурении. Это одна из тех важных мелочей, из <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> складывается всё самое хорошее. </p>
        <p id="f1ecb247-46ab-4d3f-a71a-d444955cb409">Я только был не в духе. А теперь и это прошло. И с Цуриковым было скорее приятно.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Александр Александрович Цуриков (1849—1912), юрист, помещик, близкий по взглядам к славянофилам, сосед C. Л. Толстого по имению. </span>И. И. Горбунов прислал мне газету с речью <choice original_editorial_correction="франц[узского]">
            <sic>франц</sic>
            <corr>французского</corr>
          </choice> эпископа, очень благодарю его. Она мне пригодилась.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">И. И. Горбунов-Посадов, посылая в письме из Москвы от 29 октября не сохранившуюся в АТ газетную вырезку статьи анонимного автора «Русская эскадра в Тулоне (От нашего корреспондента)» — «Русские ведомости» 1893, № 291 от 22 октября, писал: «Вероятно, вы читали. Если нет, обратите внимание на характерное место из речи епископа (подчеркнутое мною) «бог мира» и «бог брани». Толстой в своей статье «Христианство и патриотизм» цитирует речь тулонского епископа почти целиком (без первой фразы). См. т. 31. </span>Я нынче писал немного Тулон. Если приедет Стевени<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Уильям Барнс Стевени (W. Barnes Steveni), американец, корреспондент лондонской газеты «Daily Chronicle» и др. Был у Толстого в Москве 18 января и в Бегичевке 8—9 февраля 1892 г. Разговор свой с Толстым в Бегичевке изложил в статье, опубликованной в английском журнале «The Cornhill Magazine», 1892, июнь. Кроме того, напечатал воспоминания о Толстом: «Personal Recollectives of count Tolstoy 1891 and 1892» — «Anglo-Russian Litterary Society Praedings» 1917, № 80, p. 32—55. В 1893 г., услышав, что в книге «Царство божие внутри вас» Толстой затрагивает социальные вопросы, Стевени посетил его 5—6 ноября в Ясной Поляне и свои беседы с ним опубликовал в «Daily Chronicle» 1893, номера от 14—26 декабря. </span>или немец от <choice original_editorial_correction="Давыд[ова]">
            <sic>Давыд</sic>
            <corr>Давыдова</corr>
          </choice> для перевода,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">6 ноября Н. В. Давыдов направил к Толстому из Тулы кандидата прав Герцберга для перевода статьи «Христианство и патриотизм». Но статья не была еще закончена Толстым, и перевод Герцберга не состоялся. </span>то отдам. — </p>
        <p id="46484c23-1054-40d8-b1a4-b0e0df8c1df2">Ну прощайте. Целую вас. </p>
        <p id="0fe86558-4b71-464f-8b5e-15c9349a0593">Сейчас свезут Цурикова и, вероятно, привезут от вас письмо. </p>
        <p id="ace68c84-6467-44e9-be23-c99dab113883" rend="Textpetit_otstup left">Приписка к датированному письму М. Л. Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>