<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_551_T_L_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. Л. Толстой от 22 октября 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. Л. Толстой, 22 октября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="daae637c-0110-4553-b5f5-975557b108f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">407-409 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-10-22" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">551 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.L.Tolstoj_551">
    <body>
      <div>
        <p id="d142d92e-cbf5-4762-85f1-9deb12240be2">
          <pb n="407"></pb>
        </p>
        <p id="0cbfac4b-b1d5-43fb-b2c8-819384ea9c90">
          <span index="false" class="opener">551. T. Л. Толстой.1893 г. Октября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ba630848-971d-4daa-8bc1-6abf1417e32b">Спасибо тебе, милая Таня, за обстоятельное письмо о Леве. Всё одно, и всё мы знаем, и всё очень ему тяжело, и всем нам тоже. На что, в самом деле, доктора, когда они всегда, когда что-нибудь нужно знать, ничего не знают? Совершенно, как фокусы с картами, когда как будто угадывают, а в сущности только повторяют то, что ты сам ему сказал, только запутавши ответ. А притом лапис и бром. Ну, да главное дело надо отрешиться от своей воли. Авось лапис и бром не сделают слишком много вреда. Скажи Леве, что я продолжаю ему советовать подчинение. Оно нужно, как успокоение нерв и некоторое освобождение от заботы о себе. Это очень важно. И потому одобряю и план его приглашения его знакомого доктора.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Виктор Никитич Горбачев (р. 1853), врач; познакомился с <name placement="note" ref="13881" type="person">Львом Львовичем</name> в 1892 г., состоя в санитарном отряде на эпидемии голодного тифа в Самарской губ. </span>
        </p>
        <p id="c4be6e93-aed7-495b-a7d6-1c140426bb4a">У нас ужасная погода: темнота и дождь, сырость, на дворе грязь непролазная. Но дома очень приятно. Я занят по утрам. Вчера и вечером очистил все письма. А днем мне приятный собеседник Леонтьев. (Он усердно переписывает.) По крайней мере, мущина. А то всё дамы. Верочка (я не жалуюсь) удивительно разозлилась на Машу без всякого повода и злилась целый день. Потом пришла к ней в комнату, начала хохотать, а потом плакать. И это было примирение. Я ее люблю именно за то, что в ней дека стеклянная и виден весь механизм. </p>
        <p id="fa6e0158-9537-4048-91c4-9db095eb0ae8">Нынче я долго проспал и в 9-м часу слышу голоса: это Маша, ездившая на Козловку, привезла <choice original_editorial_correction="Кат[ерину]">
            <sic>Кат </sic>
            <corr>Катерину </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановну]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивановну</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Е. А. Баратынская, гостившая у М. А. Шмидт в Овсянникове. </span>
          <choice original_editorial_correction="Мар[ью]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марью </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровну]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровну</corr>
          </choice> и Дунаева. Так что нам недостает только одного кавалера для двух <hi>кадрелей. </hi>Мне очень приятно было видеть, главное, милого Дунаева, и мы с ним <hi>и </hi>
          <pb n="408"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="Леонт[ьевым]">
              <sic>Леонт </sic>
              <corr>Леонтьевым </corr>
            </choice>
          </hi>так хорошо сейчас говорили наверху в зале, в то время как дамы сидели в Сашиной комнате и, кажется, переписывали отчасти. — </p>
        <p id="20ed44a4-1815-4ae8-bd51-7fb25df10a59">Ты жалуешься, что увлекаешься живописью. Это ничего. Это хорошо. Только смелее пиши картину на <choice original_editorial_correction="выставк[у]">
            <sic>выставк</sic>
            <corr>выставку</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="71d95121-95fc-4c32-851b-16c4fff5bef3">От Ге старика было хорошее, бодрое письмо. Очевидно, он весь в своей картине. Кончает ее.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Картину «Распятие». Об этом Ге сообщал М. Л. Толстой в письме от 16 октября (см. ТГ, стр. 167—169). </span>Получил от Каразина письмо с просьбой сказать свое мнение об <choice original_editorial_correction="иллюстрац[иях]">
            <sic>иллюстрац</sic>
            <corr>иллюстрациях</corr>
          </choice> Севера и посылает несколько <choice original_editorial_correction="экзем[пляров]">
            <sic>экзем</sic>
            <corr>экземпляров</corr>
          </choice> альбома. Я еще не получил. Получу, посмотрю и напишу еще, стараясь не лгать и не обидеть.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="6123" type="person">Николай Николаевич Каразин</name> (1842—1908), художник-баталист и писатель-беллетрист на темы из среднеазиатской жизни, где служил в войсках в 1860-х годах. В 1893 г., живя в Петербурге, заведовал художественным отделом выходившего там журнала «Север». 16 октября того же года обратился к Толстому с письмом, уведомляя о том, что редакция «Севера» посылает Толстому несколько экземпляров изданного ею альбома акварелей на темы, взятые из «Войны и мира». Ожидая ответа Толстого о его впечатлениях от альбома, Каразин просил не стесняться «даже горькою, отрицательною правдою». Согласно Списку <name placement="note" ref="9984" type="person">Марии Львовны</name>, ответ Толстого Каразину был послан в середине ноября, но ни текст, ни содержание письма неизвестны. </span>Разумеется, <choice original_editorial_correction="сочинен[ия]">
            <sic>сочинен</sic>
            <corr>сочинения</corr>
          </choice> надо послать Маковскому и благодари.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="8369" type="person">Владимир Егорович Маковский</name> (1846—1920), художник-жанрист, старейший член Товарищества передвижных выставок. Был знаком с Толстым.</span>Письмо это, разумеется, пишу, столько же имея в виду мама, сколько и тебя, и Леву. Мама подала очень хорошую мысль послать Тулон, если посылать, к Сутнер.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">23 октября С. А. Толстая писала Толстому: «О статье твоей тулонской я думала потому поместить у Сутнер, что тогда она будет иметь характер протеста войне, а не личного задора, не будет причины русским и французам обижаться, а это всегда лучше». </span>Целую вас всех. Пишите. </p>
        <p id="23887c3e-e31a-44ba-a352-8570a1186dd4" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="1d419546-6e1b-4909-a95d-91f77d603e9c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в журнале «Современные записки», Париж 1928, XXXV, стр. 200—201. Датируется на основании пометы М. Л. Толстой в конце письма: «22 окт. 93». </p>
        <p id="13249a7d-0667-4eaf-934b-a43ad71a5d90" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо T. Л. Толстой из Москвы от 21 октября 1893 г. (почт. шт.), в котором она писала о своей жизни и сообщала о беседе с доктором Захарьиным относительно болезни Л. Л. Толстого и о советах Захарьина.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>