<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_384_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 25 ноября 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 25 ноября 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e0a10c82-8cf1-4b34-b3e7-14c37ef150c4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">279-281 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1892-11-25" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">384 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_384">
    <body>
      <div>
        <p id="60853130-0726-498c-8103-8d2df3de2957">
          <pb n="279"></pb>
        </p>
        <p id="7ed2e0c9-afdc-41aa-b934-f80fd67cf05b">
          <span index="false" class="opener">* 384. И. М. Трегубову.1892 г. Ноября 25? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6129ff36-f1fa-4e7c-94b1-4b9789fb1c4f">Дорогой <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Иван</corr>
          </choice> Михайлович]. Отсылаю вам назад брошюры. Я их прочел без всякого ни удовольствия, ни интереса. Ключевского<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="6537" type="person">Василий Осипович Ключевский</name> (1841—1911), историк, профессор Московского университета, занимавший кафедру гражданской истории в Московской духовной академии. Трегубов прислал Толстому отдельный оттиск его статьи «Значение преподобного Сергия Радонежского для русского народа и государства» — «Богословский вестник» 1892, ноябрь, стр. 190—204.</span>хорошо риторически написано, искусно скрыто то, что нечего сказать. Брошюра все-таки вредная, как всякая неправда. Брошюра же Антония<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Отдельный оттиск статьи: Ректор академии архимандрит Антоний, «Нравственная идея догмата пресвятой троицы» — «Богословский вестник» 1892, ноябрь, стр. 149—172. </span>ужасна. Я начал было делать отметки карандашом, но потом стер. Мне его очень жалко. Он с своим пастырством доучительствовался до последних пределов нелепости и самоуверенного, совершенно бессодержательного пустословия. Ведь всё это уж говорено и переговорено, всё это труп. И зачем его ворочать и отравлять воздух этим трупным запахом? То, что человек знает себя личностью к что освобождение себя от страданий и неразумения, связанного с этой личностью, достигается любовью, — совершенно справедливо, — и это единственная живая мысль (не своя) в статье, но что тут общего с троицей? </p>
        <p id="5a30df00-4fab-4a1a-a76e-71a4e71b8b0b">А, главное, что вы ко мне обращаетесь с такими брошюрами? Между мною и такими элукубрациями ведь нет ни малейшей точки соприкосновения, нечто только той, что мы оба заняты христианским учением: одни тем, чтобы скрыть его, а другие тем, чтобы не дать ему совершенно быть <hi>скрытому. </hi>
        </p>
        <p id="80c85a7b-2ac2-468b-8c8f-bb2d83101a91">
          <pb n="280"></pb>
          <hi>Ведь </hi>у ваших <choice original_editorial_correction="проф[ессоров]">
            <sic>проф</sic>
            <corr>профессоров</corr>
          </choice> и ректоров есть огромные аудитории: сотни человек с бородами серьезно слушают всё это и запоминают, и пересказывают, и даже как-то обсуждают. У Сергия есть миллионы поклонников, и хоругвеносцы ездят и носят что-то и кричат что-то. Чего же вам от нас нужно? То, чтобы мы признали, что это очень хорошо. Очень бы желал быть в единении с вами и с милым <choice original_editorial_correction="Ант[онием]">
            <sic>Ант</sic>
            <corr>Антонием</corr>
          </choice> Храповицким, но не могу не признавать всего, что у вас делается и пишется, и очень глупым, и очень вредным. И, кроме того, делая свое дело, не могу к несчастью оставаться вполне, как бы мне хотелось — индиферентным к этой всей деятельности, потому что всё это губит самое драгоценное в людях — их разумное сознание, — всё это есть та хула на святого духа, которая не может пройти бесследно и хуже всех грехов. — Писать о связи религии и поэзии я вам не советую. Надо прежде ясно определить, что мы разумеем под словом религия и словом поэзия, а я думаю, что под религией вы понимаете нечто такое, что не есть религия. Пожалуй, то же и о поэзии. Насчет церкви посылаю вам вырезку из одного <choice original_editorial_correction="американ[ского]">
            <sic>американ</sic>
            <corr>американского</corr>
          </choice> журнала, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> высказано совершенно верное и неопровержимое суждение о значении церкви.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Какую вырезку послал Толстой Трегубову, неизвестно. </span>— Простите, если оскорбил вас своими суждениями. Я стою одной ногой в гробе и мне не к чему скрывать то, что я знаю. Ведь я твердо уверен, что не только вы, колеблющийся, но все эти архиереи, мандриты и т. п. в глубине души, когда они раздеваются и ложатся спать, знают, что всё, что они проповедуют, всю эту троицу, и таинства, и церкви, что всё это ужасный вздор, в который нельзя верить и с которым нельзя жить и тем более умирать. </p>
        <p id="3001b6d5-77d2-47a0-a1e2-a37f2420bb86" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="6e639fab-62b2-46bb-b2eb-7da11c689e50" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии рукой Е. И. Попова из A4. Датируется ка основании пометы Трегубова о получении письма. </p>
        <p id="8694e0fb-1e26-4e99-a08b-0b7aa5708034" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо И. М. Трегубова из Сергиева посада от 28 октября 1892 г., уведомлявшего, что посылает Толстому изданные в виде отдельных статей речи ректора Антония Храповицкого и проф. Ключевского, прочитанные ими в Московской духовной академии 25 сентября 1892 г на торжественном акте в память пятисотлетия со дня смерти <name placement="comments" ref="12537" type="person">Сергия Радонежского</name>, основателя Троице-Сергиевской лавры. Трегубов просил Толстого высказать свое мнение об этих брошюрах, хотя бы в виде отметок на полях; кроме того, он сообщал, что взял для семестрового сочинения интересующий его вопрос «Связь поэзии с <hi>религией». </hi>
        </p>
        <p id="5c8339e2-9015-4893-a37c-8d7f5cf29586" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="281"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
            <name placement="comments" ref="6537" type="person">Василий</name>
          </hi>
          <name placement="comments" ref="6537" type="person"> Осипович Ключевский</name> (1841—1911), историк, профессор Московского университета, занимавший кафедру гражданской истории в Московской духовной академии. Трегубов прислал Толстому отдельный оттиск его статьи «Значение преподобного Сергия Радонежского для русского народа и государства» — «Богословский вестник» 1892, ноябрь, стр. 190—204.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>