<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_581_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 18 ноября 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 18 ноября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ff24c4e0-8d86-4129-8a73-fb81f8ada109">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">431-432 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1893-11-18" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">581 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_581">
    <body>
      <div>
        <p id="e542baae-1906-4d6b-97df-0204f79ebb8a">
          <pb n="431"></pb>
        </p>
        <p id="ad336f36-7c0b-4a9c-8a06-b52dc871c6c0">
          <span index="false" class="opener">* 581. Д. А. Хилкову.1893 г. Ноября 18. Москва. </span>
        </p>
        <p id="5e067682-f6f6-4820-913a-ade38746b6db">Получил от вашей матери ответ на письмо, которое писал ей. Письмо ее очень нехорошее: она отказывается сказать причины, по <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> она поступила так, и говорит, что она любит вас и делает это для добра. </p>
        <p id="22a41a26-72ad-4aaf-bdc3-131c87384c42">Не могу вам высказать того странного чувства недоумения и ужаса перед той степенью заблуждения и поэтому жестокости, до которой могут доходить люди. Как только вспомню об этом, так на меня находит какое-то физическое чувство — сердце сжимается от боли и страха за вас и вашу жену. Как бы это не озлобило вас, не заставило отказаться от непобедимого, хотя и долгого, in the long run<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[в конце концов] </span>непобедимого оружия любви и взяться за другое, быстро действующее, обманчивое и всегда на себя возвращающееся орудие возмездия.</p>
        <p id="1071ed0a-caae-4868-9714-eb0f17c360fa">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Пожалуйста, напишите мне про себя, про свое душевное состояние и про вашу жену. Хотя по случайным сведениям, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я имею, я знаю, что она в Павловках.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Павловки — хутор Д. А. Хилкова в Сумском уезде Харьковской губ. </span>— Трудно придумать более тяжелое испытание, чем то, <choice original_editorial_correction="к[отор]ому">
            <sic>кому</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> вы <hi>подверглись: </hi>
          <pb n="432"></pb>
          <hi>всё </hi>и то, что это мать, и что вы согласны, и что вы и ваша жена лишены матерьяльных средств ехать за детьми. </p>
        <p id="9fbc1ce1-29ae-4386-8ed8-8c8ce0cfeaec">Помоги вам бог выдержать испытание так, чтобы не сказать себе потом: зачем я не сделал, а главное, зачем я <hi>сделал это? </hi>Чем больше живу, тем больше и разумом и опытом убеждаюсь в мудрости «неделания». Даже против диких зверей, говорят, сильнее всего действует: лечь и быть неподвижным. И люди злые, заблудшие должны больше всего бояться неподвижности и молчания, такого же, каково молчание бога, видящего наши злые дела. Почти в то же время, как я получил ваше письмо, у меня был корреспондент английской газеты Daily Chronicle,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В. Б. Стевени. </span>и я думал описать ему ваше положение и действия по отношению вас нашего правительства, но потом раздумал, особенно не посоветовавшись с вами. </p>
        <p id="1f2215fc-cc16-4e43-b29a-e73dd7d84edd">Если писать об этом, то надо написать так, чтоб всем стало стыдно и больно, и люди не могли бы делать больше такие вещи. </p>
        <p id="d5c6d7e9-be3a-4d69-96e0-993a8d6da063">Многое хотелось бы сказать вам, но не могу ни о чем другом, кроме как о вашем испытании, говорить с вами. Пожалуйста же, напишите. </p>
        <p id="b66808fc-2117-4f44-8712-19e8e96f93f5" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="a5f16e2b-5798-4f19-90f0-f6429e9a77a2">18 ноября </p>
        <p id="5733ec0e-a016-4714-a1c0-e7f9096df187">Москва.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>