<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_023_L_GronlunduGronlund">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Гронлунду (Gronlund) от 29 августа 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Гронлунду (Gronlund), 29 августа 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0aef2df5-d1b3-4f3e-8d2f-c3578b0a7083">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">32-34 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-08-29" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3927">Гронлунд Лоуренс (Gronlund) (Laurence Gronlund) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">23 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.GronlunduGronlund_23">
    <body>
      <div>
        <p id="8d6556d8-aec8-44ec-a2b8-e9328d054b57">
          <pb n="32"></pb>
        </p>
        <p id="4005870f-7141-4e06-b4d3-0b7ce1904a73">
          <span index="false" class="opener">* 23. <name placement="text" ref="3927" type="person">Лоренсу Гронлунду (Laurence Gronlund)</name>. Черновое.1891 г. Августа 29...31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f5bde6de-22a7-4a22-945c-9a663e3e155f" rend="Obrashenie">Dear Sir. </p>
        <p id="036688b7-63ba-4102-8062-e5d614fc0fbb">I received your book «Our Destiny»<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Our Destiny. The Influence of Socialism on moral and religion», London 1890 («Наша судьба. Влияние социализма на мораль и религию»). Экземпляр этой книги сохранился в яснополянской библиотеке. Толстой читал ее в феврале и в начале марта (см. записи в его Дневнике 14 февраля, 5 и 9 марта 1891 г., т. 52, стр. 9, 16 и 17). </span>several months ago and would have thanked you for it if I knew your adress. I read it through with more than great interest. I quite agree with your two main points: 1-mo that morality must be the basis of progress and 2-o that morality is true only when it is an effort <hi>to </hi>
          <pb n="33"></pb>
          <hi>promote </hi>organic unity of society as you term it — to establish the kingdom of God on earth as I express the same thing. </p>
        <p id="faf0b32e-95c6-49f6-8fb7-947784f42e5b">The book made such a impression on me that I wished it to be translated in Russian and sent it to a friend of mine<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой послал книгу Л. П. Никифорову. </span>for that purpose. I quite endorse the opinion of the Revue d’Economie politique,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Revue d’Economie Politique» («Обозрение политической экономии»), журнал, выходивший в Париже. </span>that it is a quite new and more élevé aspect of socialism. </p>
        <p id="ebf877dd-6394-4110-b223-5b30c89eaf62">If my opinion of your book can be of any use to you I quite conscientiously say that I highly apreciate your book, the ideas exposed in it and the expression of them </p>
        <p id="051db5aa-a27a-4bdf-92e1-a5a97544960a" rend="right">Yours truly L. Tolstoy. </p>
        <br/>
        <p id="5a05bd76-fe88-4d7c-b18e-f4d876dcccb6" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь. </p>
        <p id="3945d76f-f54b-413e-8b07-fbe83363848d" rend="petit">Я получил вашу книгу «Our Destiny»<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Our Destiny. The Influence of Socialism on moral and religion», London 1890 («Наша судьба. Влияние социализма на мораль и религию»). Экземпляр этой книги сохранился в яснополянской библиотеке. Толстой читал ее в феврале и в начале марта (см. записи в его Дневнике 14 февраля, 5 и 9 марта 1891 г., т. 52, стр. 9, 16 и 17). </span>несколько месяцев тому назад и давно поблагодарил бы вас, если б знал ваш адрес. Я прочел ее от начала до конца более чем с сильным интересом. Вполне согласен с вами по двум главным пунктам: во-первых, что нравственность должна быть основой прогресса, и, во-вторых, что нравственность истинна только тогда, когда она выражается в усилии установить органическое единство общества, как вы это называете, или — установить царство божие на земле, как выражаю я то же самое. </p>
        <p id="334b932b-de5f-44cc-a7ad-103d018ca096" rend="petit">Книга произвела на меня такое впечатление, что мне захотелось, чтобы она была переведена по-русски, и я послал ее с этой целью одному из. моих друзей.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой послал книгу Л. П. Никифорову. </span>Вполне согласен с мнением «Revue d’Economie politique»,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Revue d’Economie Politique» («Обозрение политической экономии»), журнал, выходивший в Париже. </span>что это совершенно новый и более возвышенный взгляд на социализм. </p>
        <p id="350dc884-8c70-4894-8039-f9f79d8d3f44" rend="petit">Если мое мнение о вашей книге может быть вам сколько-нибудь полезно, то я говорю вполне по совести, что я высоко ценю вашу книгу, мысли в ней изложенные и способ их выражения. </p>
        <p id="8ce23e19-7828-4f32-bd5d-d6e7d0a76f7d" rend="petit right">Преданный вам <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="5eae18cb-6013-46cb-a798-8c639c7585a7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по черновику-автографу. Датируется на основании почтового штемпеля получения на конверте письма Гронлунда, на которое отвечает Толстой. </p>
        <p id="cf0b1b82-5435-45b1-b703-ac953e04412b" rend="petit" class="comments" index="false">Лоренс Гронлунд (Laurence Gronlund, 1846—1899) — уроженец Дании, юрист, в 1867 г. эмигрировавший в Америку; в 1877—1884 гг. деятель социалистической рабочей партии; автор нескольких книг, посвященных социально-экономическим вопросам, написанных в духе «христианского социализма». </p>
        <p id="438d01c7-33bc-4986-8aa2-1350e707d336" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Гронлунда из Вашингтона от 21 августа, в котором он, выражая надежду, что Толстой получил от издателей последнюю его книгу «Our Destiny» (см. прим. 1), указывал на «главные мысли» этой книги и писал: «Во французском журнале «Revue d’Economie Politique» за май — июнь говорится: «В этой книге мы найдем главным образом такое понятие о социализме, которое, по нашему мнению, гораздо <hi>возвышеннее </hi>
          <pb n="34"></pb>
          <hi>и </hi>привлекательнее, чем какое-либо из до сих пор представленных». Рассказывая далее, что намеревается распространять свои взгляды путем лекций, Гронлунд обращался с просьбой: «Вам без сомнения известно, что имя Ваше здесь всемогуще. Если Вы по совести можете сказать, что идеи мои достойны изучения, то скажите это, и я знаю, что аудитория будет в руках».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>