<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_459_F_SHryoderuSchroeder">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ф. Шрёдеру (Schroeder) от 20 мая 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ф. Шрёдеру (Schroeder), 20 мая 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="855cce21-472d-4b39-83ef-96d019b1da4e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">333-336 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-05-20" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15749">Шрёдер Феликс (Schröder) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">459 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="F.SHryoderuSchroeder_459">
    <body>
      <div>
        <p id="2d668854-8e38-49a4-97cb-ba98f03286d8">
          <pb n="333"></pb>
        </p>
        <p id="1d1e278d-61d3-4120-9b24-9177f49828fd">
          <span index="false" class="opener">* 459. Феликсу Шрёдеру (Felix Schroeder).1893г. Мая 20 или 21. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a7052a16-041f-4903-83ca-370195af3dc4" rend="Obrashenie">Monsieur, </p>
        <p id="fa990355-2c46-420e-96c2-977020981ade">Je viens de lire votre étude et m’empresse de vous remercier pour cet envoi ainsi que pour votre lettre. </p>
        <p id="617899bf-979f-4fbd-83a4-d0e23ac6e8cc">Je me suis rarement vu compris aussi complètement que <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> l’avez fait, ce qui <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> devait être d’autant plus difficile que mon ouvrage principal, celui qui forme le fondement de tous mes autres écrits, — La critique de la théologie orthodoxe et la concordance et [la] traduction des 4 évangiles — avec commentaires et explications vous a été inconnu, comme il l’est en général au public étranger. Cet ouvrage, éctit entre 1879 et 1882, vient d’être publié pour la première fois en Genève en russe et n’a jamais été traduit.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Трактат «Исследование догматического богословия» впервые по-русски опубликован М. К. Элпидиным, Женева 1891. Позднее напечатан В. Г. Чертковым в издании «Свободное слово», Christchurch 1901. </span>Un extrait de cet ouvrage a été traduit et publié en France dans la Revue Nouvelle il y a de cela près de 10 ans.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. прим. 1 к письму № 457. </span>Je regrette beaucoup que ma femme, parmis les renseignements qu’elle vous a <choice original_editorial_correction="communiqué[es]">
            <sic>communiqué</sic>
            <corr>communiquées</corr>
          </choice>, ne <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> ait pas parlé de cet article. Cependant, malgré l’absence de cet écrit — le plus important pour se former une idée claire de mon point de vue — vous avez exposé avec tant de justesse le sens principal de la doctrine chrétienne, que je n’ai rien à redire dans cette exposition. Je n’ai que deux remarques à faire: 1) C’est la date que vous fixez à l’écrit «Marchez dans la lumière» et l’importance que vous attachez à cet écrit, que je n’ai jamais publié. Cet écrit n’est qu’une ébauche que j’ai abandonné deux ans avant «La sonate à Kreutzer».<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В книге «Le Tolstoïsme» Шрёдер предположительно относил эту повесть к 1890 г. </span>2) C’est l’opinion que vous émettez sur l’influence qu’ont du avoir sur moi les idées religieuses de Sutaieff et Bondareff. Je crois que c’est dans «Que faire?» que pour donner un exemple frappant de la nullité des effets produits par la littérature scientifique, j’ai dit quelque part qu’aucun écrit <hi>pendant </hi>
          <pb n="334"></pb>
          <hi>tout </hi>le cours de ma vie n’a eu sur moi autant d’influence que les idées de deux paysans qui à peine savent lire et écrire.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. т. 25, стр. 386. </span>Cette expression a non seulement été prise au pied de la lettre, mais on en a tiré la conséquence que les idées que je professais étaient empruntées à Sutaieff et Bondareff. Comme si les idées n’étaient pas les mômes qui ont été répétées des milliers de fois par tous les soi-disant sectaires rationalistes, commençant par les Pauliciens jusqu’aux Quakers et autres. Mr. Pagès, dans sa préface,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">А. Пажес (Pagès), переведший совместно с Б. Цейтлиным сочинение Т. М. Бондарева «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство» с предисловием к нему Толстого («Léon Tolstoï et Timothée Bondareff. Lé travail». Traduit du russe par B. Tseytline et A. Pagès, 1890) и написавший к этому изданию предисловие. </span>répète le même malentendu et je vous avoue que j’ai été étonné de le voir répété par vous, qui avez si bien compris et exprimé l’état mental du peuple russe dont, comme vous l’avez très bien dit, les sentiments évangéliques n’ont jamais cessé de fermenter sous l’assoupissant formalisme de l’église orthodoxe. Ce n’est pas que je ne veuille pas passer pour disciple d’un moujik, je ne demande pas mieux, et préfère de beaucoup de passer pour disciple d’un moujik que d’une école dite scientifique, mais c’est qu’il serait pour le moins étrange d’emprunter les idées d’un disciple, quand on a devant soi l’enseignement du maître. Cette erreur ne peut être commise que par ceux qui prennent pour l’enseignement du Maître l’enseignement d’un mauvais disciple, d’un disciple traître. Et c’est le cas de presque tous les catholiques. Tous ceux qui ont été élevés dans les principes catholiques, ont beau être savants, spirituels, lettrés, penseurs, philosophes, comme Proudhon,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="11345" type="person">Пьер Жозеф Прудон (Proudhon</name>, 1809—1865), французский экономист и теоретик анархизма. Толстой в 1861 г. был у Прудона в Швейцарии. О разговоре с Прудоном Толстой писал в своей статье «О значении народного образования» (т. 8, стр. 405).</span>Renan,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="11638" type="person">Жозеф Эрнест Ренан (Renan</name>, 1823—1892), французский писатель, историк и философ-индивидуалист, сторонник теории «господства избранных». </span>et autres, ne peuvent jamais se défaire de l’illusion que la religion catholique est synonyme au christianisme, et que toute autre conception du christianisme est une invention arbitraire, qui n’a pas de rapport direct avec la vraie religion. </p>
        <p id="c1d29c59-fac0-4ed6-96c2-0f1ad6aba036">C’est pour cela que les gens imbus de ces idées s’imaginent toujours quand ils ont à faire avec l’enseignement évangélique que ce n’est pas l’enseignement du maître, mais que c’est un système inventé pas Sutaieff ou Tolstoy et qu’à cause de cela l’un doit être absolument le disciple de l’autre. </p>
        <p id="9742b219-d7fe-408a-be9a-6e917967506e">Tout cela ne se rapporte pas à vous. Excepté cette insignifiante erreur dans laquelle vous avez suivi l’opinion émise avant vous, et qui au fond contredit tout votre exposé de la doctrine, j’admire la justesse de votre appréciation surtout dans la conclusion ( <choice original_editorial_correction="p[ages]">
            <sic>p</sic>
            <corr>pages</corr>
          </choice> 149—150). </p>
        <p id="1db02fd7-d104-4734-a77a-bf465cb3e7b8">Cette conclusion que <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> tirez de tout ce qui précède, est tellement dans l’esprit de celui dont <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> avez étudié les <hi>idées, </hi>
          <pb n="335"></pb>
          <hi>qu’elle </hi>pourrait servir de préface à l’ouvrage que je viens de terminer et qui va paraître à l’étranger dans quelques semaines.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Речь идет о книге «Царство божие внутри вас». </span>Recevez, Monsieur, l’assurance de ma reconnaissance et de ma parfaite considération. </p>
        <p id="43675843-fd98-4e2a-a6a2-c1055ababab2" rend="right">Léon Tolstoy. </p>
        <p id="10c62ea3-70a8-4ece-b456-dd6df13ccb02">21 Mai 1893. </p>
        <p id="59c53f67-6849-4701-b46e-c4619dc7650b">Mr. Félix Schroeder. 28 Rue Dajot. Près Paris. Melun. </p>
        <p id="9615ac84-e93e-43aa-97ea-e1cba5fdcbcb">
          <br/>
        </p>
        <p id="9ca60f72-65ed-4d3c-9996-462af66043d0" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь, </p>
        <p id="249bd500-7fb8-41ee-8a05-87f10fb57ff6" rend="petit">Я только что прочел ваш очерк и спешу вас поблагодарить за его присылку, так же как и за ваше письмо. </p>
        <p id="94c7ab64-581f-4d5b-a832-79c8133f55de" rend="petit">Я редко видел себя настолько полно понятым, как вы это сделали, что должно было быть для вас тем более трудным, что моя главная работа, которая составляет основу всех других моих писаний, — Критика православного богословия и соединение и перевод четырех евангелий с комментариями и объяснениями, — была вам незнакома, как и вообще иностранной публике. Эта работа, написанная между 1879 и 1882 годами, только что была издана в первый раз в Женеве по-русски и никогда не была переведена.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Трактат «Исследование догматического богословия» впервые по-русски опубликован М. К. Элпидиным, Женева 1891. Позднее напечатан В. Г. Чертковым в издании «Свободное слово», Christchurch 1901. </span>Одно извлечение из этой работы было переведено и издано во Франции в La Revue Nouvelle около 10 лет тому назад.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">См. прим. 1 к письму № 457. </span>Я очень сожалею, что моя жена, давая вам сведения, не указала вам на этот очерк. Однако, несмотря на отсутствие этого писания, наиболее необходимого для того, чтобы составить себе ясное представление о моей точке зрения, вы изложили главный смысл христианского учения настолько правильно, что мне нечего прибавить к этому изложению. Имею сделать только два замечания: 1) Это дата, к которой вы относите писание «Ходите в свете», и значение, которое вы придаете этому сочинению, которое я никогда не печатал. Это писание — только набросок, который я оставил года за два перед «Крейцеровой сонатой».<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">В книге «Le Tolstoïsme» Шрёдер предположительно относил эту повесть к 1890 г. </span>2) Это мнение, которое вы высказываете о влиянии на меня религиозных идей Сютаева и Бондарева. Кажется, в «Так что же нам делать?», желая привести разительный пример ничтожности влияния, произведенного на меня научной литературой, я где-то сказал, что ни одно писание в течение всей моей жизни не оказало на меня столько влияния, как мысли двух крестьян, которые едва умеют читать и писать.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">См. т. 25, стр. 386. </span>Это выражение было не только понято в буквальном смысле, но отсюда сделали вывод, что убеждения, которые я исповедывал, были заимствованы у Сютаева и Бондарева. Как будто это не те же самые мысли, которые тысячи раз повторяли так называемые сектанты-рационалисты, начиная от павликиан и кончая квакерами и другими. Г-н Пажес в своем предисловии<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">А. Пажес (Pagès), переведший совместно с Б. Цейтлиным сочинение Т. М. Бондарева «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство» с предисловием к нему Толстого («Léon Tolstoï et Timothée Bondareff. Lé travail». Traduit du russe par B. Tseytline et A. Pagès, 1890) и написавший к этому изданию предисловие. </span>повторяет то же недоразумение, и признаюсь вам, что я был удивлен, увидев повторение этого вами, несмотря на то, что вы так хорошо поняли и выразили умственное состояние русского народа, в котором, как вы это прекрасно сказали, евангельские чувства никогда не переставали бродить под усыпляющим формализмом православной церкви. Не то что я бы не хотел, чтобы меня считали последователем мужика, — я ничего не имею против этого, и во много раз предпочитаю, чтобы <hi>меня </hi>
          <pb n="336"></pb>
          <hi>считали </hi>последователем мужика, чем какой-нибудь школы, слывущей научной, — но дело в том, что было бы по меньшей мере странно заимствовать мысли у ученика, когда имеешь перед собою учение учителя. Эта ошибка может быть сделана только теми, кто принимает за учение учителя учение плохого последователя, последователя предателя. И это случается почти со всеми католиками. Все, кто был воспитан в принципах католицизма, будь то ученые, умные, образованные, мыслители, философы, как Прудон,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">
            <name placement="note" ref="11345" type="person">Пьер Жозеф Прудон (Proudhon</name>, 1809—1865), французский экономист и теоретик анархизма. Толстой в 1861 г. был у Прудона в Швейцарии. О разговоре с Прудоном Толстой писал в своей статье «О значении народного образования» (т. 8, стр. 405). </span>
          <name placement="note" ref="11638" type="person">Ренан</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">
            <name placement="note" ref="11638" type="person">Жозеф Эрнест Ренан (Renan</name>, 1823—1892), французский писатель, историк и философ-индивидуалист, сторонник теории «господства избранных». </span>и другие, никогда не могут отделаться от иллюзии, что католическая церковь — синоним христианства и что всякое другое понимание христианства — произвольная выдумка, не имеющая прямого отношения к истинной религии. </p>
        <p id="443def0b-5e9c-4802-bec3-ae325658bfea" rend="petit">Вот почему люди, пропитанные этими идеями, всегда воображают, имея дело с евангельским учением, что это не учение учителя, но система, выдуманная Сютаевым или Толстым, вследствие этого один должен быть непременно последователем другого. Всё это не относится к вам, кроме этой незначительной ошибки, в которой вы повторили мнение, высказанное прежде вас, и которое по существу противоречит всему вашему изложению учения; я любуюсь верностью вашего понимания, в особенности в заключении (стр. 149—150). Это заключение, которое вы выводите из всего предыдущего, настолько в духе лица, мысли которого вы изучили, что оно могло бы служить предисловием к труду, который я только что закончил и который появится за границей через несколько недель.<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Речь идет о книге «Царство божие внутри вас». </span>
        </p>
        <p id="4ae521b3-3b12-4e61-8ec3-5c05d5becc4b" rend="petit">Примите, милостивый государь, уверение в моей благодарности и моем совершенном уважении. </p>
        <p id="2eb88497-c3c3-4e32-ac64-b41db25cce0a" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="1c3f85c4-6edb-4498-b193-05ac1e299e95" rend="petit">21 мая 1893. </p>
        <p id="6c816029-332b-45ca-9432-0e02c8a38231" rend="Textpetit_otstup left">Г-ну Феликсу Шрёдеру. 28. Улица Дажо в Мелюне, близ Парижа. </p>
        <p id="e9227146-0ad9-4aae-bdf3-6750faebcb14" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии рукой T. Л. Толстой из АЧ с одной вставкой рукой Толстого. В АТ сохранились две черновые редакции этого письма и конспект ко второй редакции. Датируется приблизительно, на основании записи в Дневнике Толстого 23 мая (см. т. 52, стр. 79). </p>
        <p id="6a2b36e5-bedb-4bd7-ab56-8a45cdf2391a" rend="petit" class="comments" index="false">Феликс Шрёдер (Felix Schroeder) — в то время молодой человек — обратился с письмом от 21 августа нов. ст. 1890 г. из Лозанны к Тастевену, издателю и владельцу французского книжного магазина в Москве, прося дать ему справку для подготавливаемой им книги о произведениях Толстого с указанием: 1) в каком порядке и под какими датами они появились на русском языке; 2) нет ли важных для изучения взглядов Толстого его произведений, не переведенных на французский язык или о переводе которых Шрёдер не знает (в письме дан список французских изданий, известных Шрёдеру). Тастевен передал это письмо С. А. Толстой, ответившей Шрёдеру в сентябре 1890 г. В 1893 г. Шрёдер закончил и издал в Париже свое исследование «Le Tolstoïsme» («Толстоизм»). Посылая эту книгу Толстому, он написал С. А. Толстой письмо от 16 мая нов. ст. 1893 г. из Мелюна (Melun) и в тот же конверт вложил письмо к Толстому от 17 мая с просьбой высказать свое мнение об его <hi>книге.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>