<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_476_L_L_iM_L_Tolstym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Л. и М. Л. Толстым от 10 июня 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. и М. Л. Толстым, 10 июня 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="63978348-87cf-4655-b2f7-937bc0e2b4ac">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">350-352 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-06-10" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13881">Толстой Лев Львович </persName>
          <persName ref="9984">Оболенская Мария Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">476 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.iM.L.Tolstym_476">
    <body>
      <div>
        <p id="382f0f86-970f-43b8-b90f-645e091ed91f">
          <pb n="350"></pb>
        </p>
        <p id="6bcb32fc-d3eb-438b-9257-f55ce4f07590">
          <span index="false" class="opener">* 476. Л. Л. и М. Л. Толстым.1893 г. Июня 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="e6a069be-7c38-4480-a72d-618a6977e512">Давно нет от вас писем, милые мои Лева и Маша, и хотя то мое беспокойство, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я выразил в последнем письме, прошло (тут-то и случится что-нибудь, когда прошло), я все-таки часто и тревожно думаю о вас. О поездке к вам мы, я т. е., оставил думать. Отчасти оттого, что ждем Машу одну с Рибовской<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Анна Андреевна Рябовская, жена управляющего самарским имением Толстых. М. Л. Толстая в тот год ехала домой одна, без Рябовской. </span>(если поедешь — поезжай прямо, а то одной на пароходе скучно будет и испортится то впечатление, и долго), отчасти оттого, что всё приезжают разные люди. Теперь хочет приехать Чертков. Приезжает еще Касаткин, Дунаев на этой неделе (нынче четверг). <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> и Марья <hi>Федоровна<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
            <span class="note" id="note2">М. Ф. Кудрявцева. </span>
          </hi>
          <pb n="351"></pb>
          <hi>приехали, </hi>вы это уже знаете. <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алек[сандровна]">
            <sic>Алек</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> очень хороша: ясна, спокойна, бодра и необыкновенно тверда в своем мировоззрении. Тут Ал. М. Кузминский, и Миша,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Старший сын А. М. и Т. А. Кузминских, в то время восемнадцатилетний юноша. </span>и Ладыженский.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Товарищ М. А. Кузминского, сын тульского помещика. </span>Это, чтобы вы не скучали — Маша — очень об Ясной. Вчера приехал Поша. У него теперь, кроме Сопоцько — белый Шарапов<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Михаил Николаевич Шарапов, брат П. Н. Шараповой (впоследствии Бирюковой), в то время студент — один из сотрудников Толстого на голоде, работавший там в 1893 г. «Белым» Толстой назвал его за светлые волосы. </span>и барышня Алымова, — классическая петербургская либеральная курсистка, но, говорит, очень полезна ему, живет в Софьинке. <hi>6 </hi>Там все помещики в сборе и совершаются переезды в колясках для потребления пищи: от Писаревых к Раевским и Философовым, — во всех возможных сочетаниях и перемещениях. Попов дня два тому назад уехал к Черткову. Поша приехал за деньгами и берет последние, и, оказывается, что для того, чтобы довести дело до 1 августа, нужно тысячи полторы, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> у нас нет и для <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я хочу написать и послать рассказ в <choice original_editorial_correction="Сев[ерный]">
            <sic>Сев</sic>
            <corr>Северный</corr>
          </choice> Вестник.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Однако через неделю благодаря полученным новым пожертвованиям Толстой послал Бирюкову еще 1000 рублей. </span>Нужда же, как он и Ермолаев, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к </sic>
            <corr>который </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> об садах, говорят особенно сильна. Да это и здесь видно. Нищих бездна. Таня очень усердно рисует в своей мастерской с Шульц. Нарисовала Женю,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Е. И. Попов. </span>а теперь рисует <choice original_editorial_correction="Ник[олая]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>Николая </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловича]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловича</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Николай Михайлович Румянцев, повар Толстых. </span>Мама — коректуры,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">С. А. Толстая выпускала тогда девятое издание «Полного собрания сочинений <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>» в четырнадцати томах. </span>уроки. Мальчики не очень плохи еще. Миша даже иногда мил и как бы просыпается. Учителей у нас орава: <choice original_editorial_correction="Занд[ер]">
            <sic>Занд</sic>
            <corr>Зандер</corr>
          </choice>, Mocquan, Кандидов (очень слаб)<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <name placement="note" ref="6076" type="person">Павел Петрович Кандидов</name> (р. 1867 или 1868), юрист по образованию, в то время репетитор Андрея и Михаила Львовичей и секретарь С. А. Толстой по делам изданий; с 1910 г. — акмолинский, а с 1916 г. — вятский вице-губернатор (см. о нем в т. 67). </span>и у <choice original_editorial_correction="Кузм[инских]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминских</corr>
          </choice> учитель. Смешно. Все в дружбе. Никто ни с кем не пикируется. И то хорошо. Мама говорит, что она не пишет, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> слишком беспокоится. Я, окончив свое писанье, распрягся, т. е. не знаю за что взяться. Начал было послесловие,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">О послесловии или заключении к законченной 13 мая книге «Царство божие внутри вас» см. т. 29. </span>потом Чертков прислал статью о науке и искусстве,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">См. т. 30. </span>прежде еще начал повесть,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Вероятно, «Дневник матери». </span>а теперь пишу о двух статьях Зола и Дюма, которые мне прислал редактор «Revue des Revues». Очень интересные письма о духе времени и о том, чем это кончится и что делать. Dumas говорит: «я думаю, что теперь наступает время, когда мы серьезно примемся исполнять слова: любите друг друга, не разбирая того, кто сказал их, бог или человек». В этом одном он видит выход из тех противоречий, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> мы запутались. А Зола, напротив, очень глупое.<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">См. прим. 3 к письму № 470. По поводу этих двух статей А. Дюма и Э. Золя Толстой начал после 4 июня статью «Неделание», окончательный текст которой датирован 9 августа 1893 г. Впервые на русском языке опубликована в журнале «Северный вестник» 1893, 9, стр. 281—304. </span>Саша очень мила. Мы с ней иногда ходим гулять. Я находил белые грибы. Ваничка хорош. Эрдели уехали дня три тому назад, оставив самое хорошее впечатление. Ну, прощайте, целую вас. Пишите скорее и всё хорошее. Бибикову передайте мой <hi>привет. </hi>
        </p>
        <p id="e7050743-084d-4b61-a822-95dd3df30f1b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="352"></pb>
          <hi>Впервые </hi>опубликовано в журнале «Современные записки», Париж 1926, ХХVIІ, стр. 224—225, с датой 11 июня 1893 г. Дата определяется словами письма: «нынче четверг» (четверг был 10 июня 1893 г.).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>