<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_232_L_P_Nikiforovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. П. Никифорову от 2 апреля 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. П. Никифорову, 2 апреля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b743b201-23cd-43c4-b22c-de4b591feb16">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">192-194 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1892-04-02" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9754">Никифоров Лев Павлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">232 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.P.Nikiforovu_232">
    <body>
      <div>
        <p id="aa49bccc-06d5-4642-b77c-2008740229ee">
          <pb n="192"></pb>
        </p>
        <p id="c8c0de11-2039-45a3-b5a7-2a6f7dfbc756">
          <span index="false" class="opener">232. Л. П. Никифорову.1892 г. Апреля 2. Москва. </span>
        </p>
        <p id="fdc262bc-5e4e-4f80-827a-4c0b6ebd4d73" rend="Obrashenie">Дорогой Лев Павлович, </p>
        <p id="66751a04-ab08-40d3-a6f9-521532036ba0">Очень у меня мало досуга, но постараюсь ответить на ваши <hi>вопросы.</hi>
        </p>
        <p id="f2a793ff-1211-4f30-9018-f5008cd51126">
          <pb n="193"></pb>
          <hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
            <span class="note" id="note1">Абзац редактора. </span>На 1-е </hi>о жизни — сне. Я понимаю так, что как каждый наш нынешний день после сна есть возвращение в ту же сферу действительности, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> мы были, так и смерть возвратит нас в ту же сферу, из <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> мы вышли, но не в такую же, а в подвинувшуюся вперед жизнь, настолько же подвинувшуюся вперед, насколько нынешний день подвинулся в смысле разумности и любви против вчерашнего. </p>
        <p id="aa8d0ed8-4e4d-4eca-8f98-63b015c48b52">В следующей же сфере жизни наша теперешняя жизнь — много отдельных таких же жизней — будут проявлениями сна. — Это мечта, гадание, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> нельзя поправлять. Ваше представление было бы хорошо, если бы в жизни был один сон, а не повторение многих. </p>
        <p id="bd2c8f01-369d-4ecf-8446-44326b07365c">О 2-м пункте решительно не знаю, что и говорить, и признаюсь вам, мне грустно, что кому бы то ни было может быть тут что-либо неясное или соблазнительное. </p>
        <p id="6ecfc59a-8be3-4974-8db6-a35797c9cc6b">Распределять значит раздавать, значит считать что-либо своим и в раздаче, в выборе тех, кому раздаешь, утверждать свою собственность. Поэтому раздавать нельзя, т. е. нехорошо, и отдавать именье нищим тоже нехорошо, хотя бы это и было написано в книге. Христианин не признает ничего своим, кроме себя, своего тела, труда, и его только может раздавать и распределять. — И это можно распределить правильно, хорошо, а имущество нельзя. </p>
        <p id="84870704-24ec-4fc2-b65e-52298f617566">Мне грустно то, что <hi>вы </hi>так не понимаете или криво понимаете, предполагая как бы возможность того, чтобы я защищал, что ли, собственность. (Я уже не понимаю.) Я требую не меньшего, а большего, и говорить о том, что то, что считалось у христианина до его христианства <hi>своим</hi>, собственностью, само собой перестает быть своим и собственным и поступает тому, кому это нужно, нищим, не может быть и речи, я говорю только, что распределять этого, т. е. утверждать на это в процессе раздачи свое право — нельзя и нехорошо, а откинув то, нужно отдавать себя.</p>
        <p id="cd3c040c-eb3b-471f-b928-02c041d448b6">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Третье же уж я совсем не понимаю. Между тем, чтобы исполнять обряды и не исполнять их, есть большая разница, и смешивать требование исполнения и неисполнения нельзя, всё равно, как смешивать требование учить детей танцам или не учить их. Светская барыня требует обучения манерам и танцам, а здравый педагог отрицает это обучение не <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> он что-либо хочет внушить детям, чем-нибудь заменить отсутствие <hi>содержания </hi>
          <pb n="194"></pb>
          <hi>в </hi>их жизни, а только <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> он считает вредным всё то внешнее, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> скрывает от людей внутреннее. Тем более это в деле обрядов. Может быть преувеличение важности отрицания обрядности, да и то редко, но оба отношения совсем не равны. </p>
        <p id="f621deec-568c-4a93-b143-0c2770705c58">Спасибо, что пишете мне. Я в Москве и не совсем здоров и всё не могу кончить последнюю главу своей работы. Целую вас. </p>
        <p id="aa3fa2c1-9d7c-4d1c-b7b2-6a37e3765d80" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Ежемесячном журнале» 1914, 1, стр. 87—88. Дата копии из АЧ. </p>
        <p id="33f9dbd4-4128-4ea3-9740-f5b9ab9defe7" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на недатированное письмо Л. П. Никифорова, в котором Никифоров задавал Толстому три вопроса: 1) просил разъяснить некоторые места из письма Толстого к Д. А. Хилкову о карме (см. № 167); 2) разъяснить место в статье Толстого «О голоде», где отрицательно говорится о благотворительности и распределении имущества богатых среди бедных; 3) третий вопрос касался обрядов.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>