<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_588_G_A_Rusanovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. А. Русанову от 27 ноября 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. А. Русанову, 27 ноября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3a32737b-840a-41c6-ac97-32ad6d198e44">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">436-437 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1893-11-27" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11968">Русанов Гавриил Андреевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">588 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.A.Rusanovu_588">
    <body>
      <div>
        <p id="7db5182c-2b4e-4d9d-8a77-c6bac0e1fa61">
          <pb n="436"></pb>
        </p>
        <p id="e98b41c4-5595-4861-9e19-06301ee2f51b">
          <span index="false" class="opener">588. Г. А. Русанову.1893 г. Ноября 27? и декабря 3. Москва. </span>
        </p>
        <p id="1e503200-e9a7-4f2b-8687-36f62fc093db" rend="Obrashenie">Дорогой Гаврило Андреевич, </p>
        <p id="6b5a9119-33b4-4cb7-ac9b-511c8b6f730b">Третьего дня получил ваше письмо и как всегда очень обрадовался ему двойной радостью: эгоистической: тому, что буду читать ваши умные и сердечные слова, и неэгоистической — тому, что вы живы и здоровы. Как ни странно звучит слово «здоровы» в соединении с тем описанием вашего физического состояния (за которое очень благодарю и прошу всегда так же подробно извещать меня о нем), я все-таки настаиваю на слове «здоровы», <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> так думать, чувствовать, тонко понимать и даже наблюдать свое состояние может только истинно здоровый человек, гораздо здоровее тех атлетов, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> могут делать чудеса физической силы, но для <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> закрыт весь тот мир мысли и духовной жизни, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice>, как я вижу, не только так же, но более чем прежде открыт для вас. — </p>
        <p id="526002c0-712d-40f5-be87-cd1202b0f8fa">Начал это письмо дня три тому назад и не кончил, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> помешали. С тех пор видел вашего сына.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Андрей Гаврилович Русанов (р. 1874), впоследствии профессор Воронежского государственного университета, доктор медицины, выдающийся хирург; депутат Верховного Совета СССР 1946 г. </span>Он мне очень понравился: добрая, честная и чистая улыбка. Вчера они были у нас с <choice original_editorial_correction="Пав[лом]">
            <sic>Пав </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="2006" type="person">Павлом</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровичем]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="2006" type="person"> Алекс</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="2006" type="person">Александровичем</name>
            </corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="2006" type="person">Павел Александрович Буланже</name> (1864—1925), в то время служивший по министерству путей сообщения. См. о нем в т. 63, стр. 350. </span>У меня все дети разошлись и боюсь, что ему было очень скучно. Он говорит мало, но всё хорошо и просто. Он мне несколькими словами так хорошо объяснил <choice original_editorial_correction="Антон[ину]">
            <sic>Антон</sic>
            <corr>Антонину</corr>
          </choice> Алексеевну,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">А. А. Русанова, жена Г. А. Русанова. </span>что я в первый раз ее понял. Я не знал, что она такой убежденный сторонник вегетарьянства, и очень рад этому. Как ни неважно это, я не могу не видеть в этом признака очень симпатичного мне склада характера.</p>
        <p id="d9597ecf-d2e6-4e42-9263-37b57505eea2">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Абзац редактора. </span>Вы мне пишете про себя, и я должен заплатить вам тем же, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю, что вам так же интересны подробности о моей жизни, как мне о вашей. Поглощает теперь всю мою жизнь писание. Утро от 9 до 12, до 1 иногда, пишу, потом завтракаю, отдыхаю, потом хожу или колю дрова, хотя сил уже становится меньше, потом обедаю, после обеда перевожу с Машей Амиеля (такой милый, умерший уже <choice original_editorial_correction="фр[анцузский]">
            <sic>фр</sic>
            <corr>французский</corr>
          </choice> писатель, — женевец); он будет напечатан в <choice original_editorial_correction="Сев[ерном]">
            <sic>Сев </sic>
            <corr>Северном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вестн[ике]">
            <sic>Вестн</sic>
            <corr>Вестнике</corr>
          </choice>; или Лаодзе с Поповым, потом письма или посетители. Но всё это по энергии жизни, направленной на это, относится к утренней работе как 1:10. Вся жизнь сосредоточивается в утреннем писании. Теперь пишу о Тулоне, гипнотизации патриотизма, кажется кончил. На очереди теперь предисловие к Мопасану <hi>— </hi>
          <pb n="437"></pb>
          <hi>написано </hi>начерно, предисловие к Амиелю, послесловие к <choice original_editorial_correction="Ц[арству]">
            <sic>Ц </sic>
            <corr>Царству </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Б[ожию]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Божию</corr>
          </choice> тоже написано почти, статью об искусстве. И тогда только буду в состоянии взяться за <choice original_editorial_correction="художеств[енное]">
            <sic>художеств</sic>
            <corr>художественное</corr>
          </choice>, начатое и не начатое, к <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> особенно тянет. Вы мне признавались в своих слабостях, и я признаюсь вам: часто думал и думаю: вот если бы посадили меня в тюрьму и дали бы бумагу и перо, как бы я радостно стал писать художественное. Разумеется, это так же, как ваши мечты о путешествиях, так же несбыточно и напрасно. Вы больше всех других людей влечете меня к <choice original_editorial_correction="художеств[енной]">
            <sic>художеств</sic>
            <corr>художественной</corr>
          </choice> работе, не тем, что вы советуете мне ее, а тем, что на себе показываете, так она может хорошо, благотворно действовать. </p>
        <p id="002b8cd0-3b01-41d5-9fa4-f8839594ff54">Ну, пока прощайте, до следующего письма. Помогай вам бог всё так же и всё больше жить истинной жизнью и, приближаясь к смерти, всё больше и больше уходить от нее. Целую вас и ваших детей. Дружеский привет Антонине Алексеевне. </p>
        <p id="f1aad382-25f7-49d3-8c8a-4bb301c77f81" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="2eaacb30-4b6b-48ec-b011-f537581c1134">3 декабря 1893. </p>
        <p id="30a96721-22bb-4905-a88f-a8b3ceca3d66">
          <br/>
        </p>
        <p id="429a5374-01b2-4e59-93c8-9d00069d9fd1">
          <hi>На конверте: </hi>Воронеж, Покровский пер., д. Рабец. Гавриле Андреевичу Русанову. </p>
        <p id="0cff6d59-5d29-40fa-a26e-8aecafde1481" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в журнале «Вестник Европы» 1915, 3, стр. 23—25. Дата начала письма устанавливается на основании почтового штемпеля получения письма Г. А. Русанова. </p>
        <p id="e53c30ce-2859-4be7-85f3-bfb1ee363aa7" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Г. А. Русанова от 18 октября — 24 ноября 1893 г., в котором Русанов писал о своей жизни, своих мыслях и о состоянии своего здоровья.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>