<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_306_I_F_GapgudHapgood">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Ф. Гапгуд (Hapgood) с 1 июня 1892 г. по 30 июня 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Ф. Гапгуд (Hapgood), 1 июня 1892 г. — 30 июня 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="74e39b9d-1d5b-4384-b603-b5489699e175">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">232-233 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1892-06-01" to="1892-06-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4077">Гэпгуд (Гапгуд, Хэпгуд) Изабелла Флоренс (Hapgood) (Isabel Florence Hapgood) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">306 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.F.GapgudHapgood_306">
    <body>
      <div>
        <p id="af247291-6427-4e06-8e07-40ddec7995d0">
          <pb n="232"></pb>
        </p>
        <p id="a48e2231-93ea-4987-97c8-2e4f9b6340ef">
          <span index="false" class="opener">306. И. -Ф. Гапгуд (I. F. Hapgood).1892г. Июня конец. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a039e9e9-cca0-4ad4-b809-cb035c50d3b8" rend="Obrashenie">Dear Miss Hapgood, </p>
        <p id="5d401725-7d9c-472a-a678-d7dad6e1e771">I received your last letter with the draft for five pounds 18S. and thank you heartily for the trouble you took in this matter and also the generous contributors. I received also your translation of my article about our work<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая». </span>and admired the correctness and elegance of your translation. I am sorry to say that the <hi>crops </hi>
          <pb n="233"></pb>
          <hi>in </hi>our place are nearly as bad as they were last year ant that I am obliged to continue [the] part of my work next year. I have some money left so that I will be able to do it thanks to your kindness and the goodness of your compatriots. </p>
        <p id="2b534ef3-8a20-40df-9840-1b9b49ff622b">My compliment to your mother </p>
        <p id="8379093a-90cd-4b47-96db-2bddcae9dc18" rend="right rightindent">Yours truly </p>
        <p id="5a2a74ab-6e5e-420b-a968-bb45d385e5e9" rend="right">L. Tolstoy. </p>
        <p id="c2cc66d9-3666-4c08-bfe3-a9412dc5b708" rend="Obrashenie petit">Дорогая мисс Гапгуд, </p>
        <p id="7091e4e6-da2e-46fd-a64b-2468d104c7f3" rend="petit">Я получил ваше последнее письмо с боном на пять фунтов 18 шиллингов и сердечно благодарю вас за хлопоты, которые вы взяли на себя в этом деле, а также великодушных жертвователей. Я получил также ваш перевод моей статьи о нашем деле<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая». </span>и восхищаюсь правильностью и изяществом вашего перевода. К сожалению, должен сказать, что урожай в нашей местности так же плох, как в прошлом году, и что я должен в будущем году продолжить часть нашей работы. У меня осталось немного денег, так что я буду иметь возможность делать это благодаря вашей доброжелательности и доброте ваших соотечественников. </p>
        <p id="610b799c-3d70-45db-81bb-4056bebf7140" rend="petit">Привет вашей матушке. </p>
        <p id="b1bef919-6b2b-4884-97c2-640aa0d2b606" rend="petit right rightindent">Ваш </p>
        <p id="7397c68f-91a7-4a57-8f41-37448e62836c" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="11c4f1fc-ba61-4883-ba60-fc2849d40343" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии с автографа из АЧ. Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 12, стр. 61. Написано в один день с письмом к Т. Л. Толстой, № 307.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>