<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_485_L_L_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Л. Толстому от 23 июня 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. Толстому, 23 июня 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4d991806-ffa8-4b30-ba09-0de43419e89d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">357-359 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-06-23" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13881">Толстой Лев Львович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">485 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.Tolstomu_485">
    <body>
      <div>
        <p id="a0730d68-5a53-4b0e-8c5e-34f826bb37c1">
          <pb n="357"></pb>
        </p>
        <p id="8532f75b-41b2-44c4-a66a-87c49aa13cd0">
          <span index="false" class="opener">485. <name placement="text" ref="13881" type="person">Л. Л. Толстому</name>.1893 г. Июня 23...25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8bedd639-9f55-43a9-a381-9b8020af37be">Давно не писал тебе, милый друг Лева, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> всё знаю про тебя, и по обману чувств кажется, что и ты про нас знаешь. </p>
        <p id="c87da13b-bf06-4cfe-a6d5-2122b375603e">Я очень обрадовался Маше. Так же и еще больше обрадуюсь, тебе, когда ты приедешь и приедешь здоровым. Ужасно то, что это cercle vicieux,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[заколдованный, ошибочный, ложный круг,] </span>— от нездоровья ты думаешь о своем здоровье, а от думы ты делаешься нездоров. Нужнее всего и полезнее всего тебе было бы увлечение сильное мыслью и делом. И этого я желаю тебе, зная, что этого нельзя заказать. —</p>
        <p id="015b6c57-1787-4e87-896d-c24757f2b233">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Ты знаешь, верно, что ты угадал и что мичман<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Мичман — случайный знакомый М. Л. и Л. Л. Толстых по кумысному заведению Бибикова. </span>делал предложение. Но, кажется, всё обошлось благополучно. </p>
        <p id="3dca22cc-7150-4d19-8c3b-9d2e29a7c435">Жизнь наша идет по-старому, и ты правду пишешь, что жалко и больно будет многим, когда она прекратится. На-днях была Ольга Фредерикс:<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Ольга Владимировна Фредерикс, рожд. Менгден, двоюродная сестра И. И. Раевского (отца), жена нижегородского губернатора К. П. Фредерикса. </span>у них, у ее матери<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Елизавета Ивановна Менгден, рожд. Бибикова, в первом браке Оболенская (1821—1902), тетка И. И. Раевского (отца). </span>и тетки<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Екатерина Ивановна Раевская, рожд. Бибикова (1817—1899).</span>, как я знаю, сложилась такая легенда, что мама мученица, святая, что ей ужасно тяжело нести посланный в моем лице крест, и потому все эти дамы и <choice original_editorial_correction="О[льга]">
            <sic>О </sic>
            <corr>Ольга </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фредер[икс]">
            <sic>Фредер</sic>
            <corr>Фредерикс</corr>
          </choice> всегда очень дурно действуют на мама. И вот случилось, что тетя Таня<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Т. А. Кузминская. </span>и <choice original_editorial_correction="О[льга]">
            <sic>О </sic>
            <corr>Ольга </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фред[ерикс]">
            <sic>Фред</sic>
            <corr>Фредерикс</corr>
          </choice> стали разговаривать о воспитании детей, и я сказал свое мнение, что детей надо уважать, как посторонних, и мама вдруг начала не возражать, а пикировать меня, и это меня раздражило. Ничего не было сказано неприятного, но осталось у меня очень тяжелое впечатление, тем более, что таких стычек — не то, чтобы раздраженных, как прежде, но чуть-чуть недоброжелательных, уже давно не было. Но вчера мы заговорили, и я сказал ей, что меня очень огорчил этот разговор, то, что она несправедливо придиралась ко мне, и она так просто и добро сказала: да, это правда, я была раздражена, не в духе и мне кажется, что никто меня не любит и все уходят от меня. И мне так стало жаль ее, и я так радостно полюбил ее. Вот тебе образец наших отношений и нашей внутренней жизни. Я <hi>боюсь, </hi>
          <pb n="358"></pb>
          <hi>что </hi>ты слишком привык осуждать. Себя, себя, давай пробирать и осуждать, а люди всякие богу нужны. И мы слишком избалованы и счастливы тем, все-таки высшим против среднего уровня, нравственным складом нашей семьи.</p>
        <p id="f6d478eb-76ba-4cd2-b2db-5cc2f0fcea49">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Абзац редактора. </span>За это время многое начинаю, кое-что записываю, но ничего не кончил, кроме маленькой статьи по случаю двух противоположных и очень характерных писем Зола и Дюма, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мне прислал редактор Revue des Revues. Я в статье подчеркиваю глупость речи Зола и провиденье Дюма и высказываю слегка свои мысли и об науке и о том, что только усвоение людьми <choice original_editorial_correction="христианск[ого]">
            <sic>христианск</sic>
            <corr>христианского</corr>
          </choice> мировоззрения спасет человечество, т. е. намеки на то, что я говорю в большой статье. Я послал эту статью Villot<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">О Вилло и посылке ему статьи см. в прим. к письму № <hi>486. </hi>
          </span>через А. М. Кузминского, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> поехал в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice>, — для журнала J. Simon Revue de famille.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">См. прим. 8 к письму № 381. </span>
        </p>
        <p id="473d08fc-a7dd-4c88-81c3-82128b6fa8ee">Сию минуту прервала это мое письмо мама, пришедшая в великом волнении: она изругала Андрюшу за то, что застала его около Таньки <choice original_editorial_correction="Цветко[вой]">
            <sic>Цветко</sic>
            <corr>Цветковой</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Татьяна Яковлевна Цветкова, яснополянская крестьянка, вышедшая в 1897 г. замуж за яснополянского крестьянина Ивана Васильевича Макарова. </span>за <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice>, кажется, ухаживает Миша <choice original_editorial_correction="Кузм[инский]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминский</corr>
          </choice>. Всё это подозрения, кажется несправедливые. Я говорил сейчас по этому случаю с <choice original_editorial_correction="Андр[юшей]">
            <sic>Андр</sic>
            <corr>Андрюшей</corr>
          </choice>. Он, кажется, не виноват, но Миша, который опасный товарищ. </p>
        <p id="12b56bbe-4de7-44d3-b727-362265a1a9ee">У нас теперь Фере с женой<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Василий Юрьевич Фере (р. 1864), в то время чиновник особых поручений при тульском губернаторе; позднее (с 1904 г.) тургайский, а с 1905 г. смоленский вице-губернатор. Его жена Надежда Николаевна, рожд. Зиновьева. </span>и <choice original_editorial_correction="К[атерина]">
            <sic>К </sic>
            <corr>Катерина </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановна]">
            <sic>И </sic>
            <corr>Ивановна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Барат[ынская]">
            <sic>Барат</sic>
            <corr>Баратынская</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="7aa9a853-0288-44c8-a03e-26600fc68b39">Целую тебя. Пиши больше. </p>
        <p id="4cdc4806-d2d5-4581-8817-af1422881cc2">Привет Бибикову. </p>
        <p id="b62969fe-4641-4167-853f-e2133deee746" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в журнале «Современные записки», Париж 1926, XXVII, стр. 225—227; в СССР опубликовано в журнале «Печать и революция» 1928, 6, стр. 102—103. Датируется приблизительно, по содержанию.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>