<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_451_L_L_iM_L_Tolstym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Л. и М. Л. Толстым от 15 мая 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. и М. Л. Толстым, 15 мая 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f3587291-3cf9-4b5b-b5aa-c05871f6b004">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">322-324 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-05-15" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13881">Толстой Лев Львович </persName>
          <persName ref="9984">Оболенская Мария Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">451 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.iM.L.Tolstym_451">
    <body>
      <div>
        <p id="2f0f41bb-edc8-490e-af76-d1bbb99574a1">
          <pb n="322"></pb>
        </p>
        <p id="4c51ac84-6bcc-44d2-bd43-cf0ba407281d">
          <span index="false" class="opener">451. Л. Л. и М. Л. Толстым.1893 г. Мая 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bdc58e6e-9437-4309-ada5-e33753309d45">Написал бы вам раньше, милые друзья, да третьего дня заболел, сделался жар до 39, вроде лихорадки, и не хотел писать, пока не определилось. Нынче, 15-го, совсем здоров и вот пишу. Тут же во время жара решил отослать окончательно <hi>рукопись. </hi>
        </p>
        <p id="c4d9e055-5864-446f-8bf5-8e4044daa03b">
          <pb n="323"></pb>
          <hi>И </hi>так и сделал, отослал ее с Мимочкой.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Мимочка» — прозвище Л. И. Веселитской. </span>Вы знаете, что она была у нас. Очень умная, скромная и чуткая женщина. </p>
        <p id="c2798862-2243-41cf-8cbb-fc512d8e67dc">Нынче приезжают <choice original_editorial_correction="Кузм[инские]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминские</corr>
          </choice> и, с другой стороны, в тот же день Маша Эрдели. Вышла путаница; ее ждали в Туле, а она приехала как-то в Ясенки, и сейчас поехал за ней Андрюша верхом, чтобы там навять коляску, и все в отчаянии, т. е. очень рады, что что-нибудь разбивает томительную жизнь. Сейчас 4 часа и ждем ее, а через час <choice original_editorial_correction="Кузм[инских]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминских</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="2ca8f5c5-518a-4424-8cec-57060bb20791">Я очень, от нездоровья, вероятно, и от вашего отсутствия (одна Таня родня), тягощусь этой жизнью. Вчера Илья прибежал на велосипеде и всё торопится, кусая усы и заботясь о шептунах, обезьянах и т. п., забыть то, что знает или знал и чего нельзя не знать, — что жить так мущине (женщинам и детям еще простительно) стыдно. Устроили Lown tennis<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[лаун-теннис] </span>и с Верой <choice original_editorial_correction="Кузм[инской]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминской</corr>
          </choice> и Машей<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Можно прочесть: Мишей; в первом случае — с дочерью С. Н. Толстого Марией Сергеевной, впоследствии Бибиковой. </span>топчутся с мячиками. Посмотришь, посмотришь, как Таня, и сам станешь играть. Не я, а Таня. Больше делать нечего. Видно, так надо. Это я серьезно говорю. Думаю, что мне нужна эта тоска, и так не пройдет. Пересматривал начатое и одно начало — вы не знаете — и хочу кончать и выложить там часть, то что испытываю.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Возможно, что Толстой имеет в виду драму «И свет во тьме светит», начатую в конце 1880-х гг. Свою работу над этой драмой Толстой некоторое время держал втайне. </span>Написал письма, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> у меня были на совести и вчера и нынче, а не принимался еще за работу. Без поглощающей всего работы и про <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> позволяешь себе думать, что она может быть нужна, трудно жить. Впрочем, мое теперешнее настроение исключительное и, должно быть, вызвано бывшим нездоровьем. </p>
        <p id="ac02e6d6-99ff-489d-adc1-711c4c9b4daf">Вчера сгорели Телятинки, 8 дворов: Матрена и Петр уцелели.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой упоминает о телятинских крестьянах: Матрене Чурюкиной, служившей в их доме в качестве кухарки для прислуги, и Петре Лизунове, столяре, тоже работавшем у Толстых. </span>Нынче приходил <choice original_editorial_correction="Пав[ел]">
            <sic>Пав</sic>
            <corr>Павел</corr>
          </choice> Шинтяков, дочь его умерла.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Павел Федорович Шинтяков, яснополянский крестьянин, шорник; дочь его — Арина. </span>Каждый день ходят бедные, и мы раздаем голодающие деньги и, кажется, благодаря писарю, без грубых ошибок и не вызывая зависти. </p>
        <p id="fd5f8dac-face-49e4-b914-2515e7b3913e">Сейчас приехала Маша. Она оказалась одна там<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">М. А. Эрдели временно оставалась одна с ребенком в имении мужа. </span>— ни bele-mère,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">[теща,] </span>ни Вани,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Иван Егорович Эрдели, муж М. А. Кузминской, гусарский офицер. </span>и она вздумала приехать. Очень свежа, и ребенок прехорошенький. — Илюша нынче же уехал на поезде. Я утром поговорил с ним о жизни. Он всё молчал. И, боюсь, ему было неприятно, хотя я ничего неприятного не говорил.</p>
        <p id="f556b73b-778d-43f9-aea6-3ab3044ea48e">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Абзац редактора. </span>Напишите же поскорее хорошие вести о тебе, Лева. Я их жду. А кумыс действует скоро и через неделю уже <hi>почувствуешь </hi>
          <pb n="324"></pb>
          <hi>поправление. </hi>Маша же, я тебя точно замуж отдал. Есть ли у тебя работа? И какая? Ну, пока прощайте. Может, после напишу еще. </p>
        <p id="5e8fc831-f55e-4572-8bc9-9ee6e56a9a1d" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="3b115e96-adbb-4032-8ffc-930f78cbb138">Поддерживайте друг друга в хорошем духе. Пишу это и думаю: а вдруг они, как это бывает от сожительства, охладели и надоели друг другу и поссорились. </p>
        <p id="04a8b869-6b95-4156-a2f2-5218f93ca9c4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в журнале «Всемирная иллюстрация» 1923, 11, стр. 21. Год и месяц в дате определяются содержанием.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>