<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_326_E_M_DillonuDillon">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. М. Диллону (Dillon) с 1 июля 1892 г. по 31 июля 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. М. Диллону (Dillon), 1 июля 1892 г. — 31 июля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="358b7326-d816-43c1-8826-a93dffcb9e2b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">244-245 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1892-07-01" to="1892-07-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4400">Диллон Эмилий Михайлович (E. J. Dillon) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">326 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.M.DillonuDillon_326">
    <body>
      <div>
        <p id="e6c86760-f2e1-44ba-884a-a828c2375748">
          <pb n="244"></pb>
        </p>
        <p id="055d65d6-38a3-4714-8dc9-72ad92d10777">
          <span index="false" class="opener">326. <name placement="text" ref="4400" type="person">Э. М. Диллону</name> (Е. J. Dillon).1892г. Июля конец.. августа начало. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="49ba88b9-54e7-4a49-94e7-6c33b43f9c3b">Очень сожалею, что тогда же, когда получил его, не отвечал на письмо ваше. Пожалуйста, извините меня за это и не сочтите это признаком какого-нибудь недоброжелательства к вам. Я сначала откладывал, потом колебался, писать или нет, а под конец и совсем оставил намерение писать. И так бы и не написал, если бы не истинно добрые люди,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Имеется в виду Н. С. Лесков. </span>которые мне указали, что молчание мое есть поступок, и дурной. Прошу вас простить меня за те неприятные чувства, которые оно могло возбудить в вас. </p>
        <p id="40700b58-bb7c-4006-96ac-f9e3b97d1ed1">Я ни минуты не испытывал к вам недоброжелательства, а напротив, очень сожалел о тех неприятностях, которым вы подверглись и которых я был отчасти невольной причиной. </p>
        <p id="90f47c93-d0b8-4083-a85b-281801ffe9ee">Итак, с самым добрым чувством к вам и с пожеланиями вам душевного спокойствия остаюсь ваш </p>
        <p id="37d22321-a606-4bc4-abfe-f99bce516840" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="dae9542e-6dca-4f9a-991c-dcf4ef2480f7">За письмо ваше ко мне очень благодарю вас и надеюсь, что вы не измените те добрые чувства расположения ко мне, которые вы в нем высказываете. </p>
        <p id="9ae7d2a6-dd6a-401c-b018-66c783242d3d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, опубликованному Э. М. Диллоном в его книге «Count Leo Tolstoy» (Лондон 1930). Письмо помещено перед <hi>титульным </hi>
          <pb n="245"></pb>
          <hi>листом </hi>и озаглавлено Диллоном: «Tolstoy’s letter of apology to Dillon for repudiation of his word» («Письмо Толстого к Диллону с извинением за отказ от своего слова»). Дата определяется ответным письмом Диллона из Вены от 18 августа 1892 г. </p>
        <p id="5d5a03c7-01a2-4eb5-b40e-f81967292a07" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Диллона из Петербурга от 23 марта 1892 г., в котором Диллон описывал причины, побудившие его опубликовать письма Толстого к нему ( <ref target="file:///Volume_66_E_151.xml">см. письмо № 151</ref>). </p>
        <p id="9e0dded7-8432-4e53-b428-8eec983092b1" rend="petit" class="comments" index="false">На письме Диллона — помета Толстого: «Без <choice original_editorial_correction="отв[ета]">
            <sic>отв</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice>». См. также письма Толстого к В. Г. Черткову от 21 и 25 марта 1892 г. и комментарии к ним, т. 87, стр. 131—140.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>