<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_007_I_I_Gorbunovu_Posadovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. И. Горбунову-Посадову от 20 июля 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. И. Горбунову-Посадову, 20 июля 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="154f97f1-0be2-4e82-a4fb-3f0896d5f28d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">18-18 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-07-20" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3642">Горбунов-Посадов Иван Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">7 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.I.Gorbunovu-Posadovu_7">
    <body>
      <div>
        <p id="5e3545ab-1d78-4063-bc4c-2318ced4b2ca">
          <pb n="18"></pb>
        </p>
        <p id="5d4c4ba8-64bc-4da8-ac1a-a0fdfe96673e">
          <span index="false" class="opener">* 7. И. И. Горбунову-Посадову.1891 г. Июля 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="5edb20a7-f731-4397-9871-0c7d607d03ac">Спасибо, что извещаете меня о себе, дорогой друг Иван Иванович. Очень жаль мне вас за заботы о вашем брате и семье:<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="3639" type="person">Николай Иванович Горбунов</name> (1861—1931), старший брат И. И. Горбунова-Посадова. С начала 1900-х годов до 1916 г. состоял в труппе московского Малого театра. См. т. 65.</span>сделать ничего нельзя и успокоиться нельзя до тех пор, пока не сделал, что мог, или не устал делать. Знаю одно, что мне вас очень жаль. Получил и прежнее ваше письмо и благодарю за изменение выражения, я заменю.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">И. И. Горбунов-Посадов во время своего пребывания в Ясной Поляне 21—25 июня читал рукопись статьи «Царство божие внутри вас». В письме от 6 июля (почт. шт.) он предлагал внести изменения в начало шестой главы статьи (в окончательном тексте — четвертой главы), находя изложение этого места неудовлетворительным. Толстой изменил это начало, но не так, как советовал Горбунов. См. тт. 52 и 28. </span>— Я за это время был обуреваем посетителями — Репин между прочим, но старался не терять дней, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> так мало остается, и подвинулся в работе,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Работа Толстого над книгой «Царство божие внутри вас». </span>и написал начерно всю статью об вегетарьянстве, обжорстве, воздержании.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Статья Толстого «Первая ступень», написанная вместо предисловия к русскому переводу книги X. Уильямса «Этика пищи». См. т. 27. </span>Как радостно, что вы пишете про Симонсон.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Мария Федоровна Симонсон (1867—1903), слушательница Высших женских курсов в Петербурге; в 1889 г. жила в Смоленской общине Шевелево (см. т. 65); с 1890 г. гражданская жена Митрофана Семеновича Дудченко. В мае 1891 г. была выслана харьковским губернатором, за нежелание оформить свой брак религиозным обрядом, с хутора Дудченко в Сумском уезде Харьковской губ. в Тверь. Получив вскоре освобождение, она в июле 1891 г. вернулась к мужу, заехав предварительно в Петербург, где виделась с И. И. Горбуновым. </span>Как ни слабо это гонение, а закаливает. Особенно для женщин, я думаю, нужно гонение — оно действует на их главный орган — чувство и через него утверждает их в разумении. </p>
        <p id="ef225ee2-2a2b-4d33-90e5-7c9019a835b3">Желал бы, чтоб вам удалось увезти семью брата, но рад буду, если заедете. </p>
        <p id="c3db38f1-278e-4734-9776-1f00e00647ce">Целую вас. </p>
        <p id="b283e26b-f822-4374-b7e7-762343020101" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="7eb526b0-984c-435f-8f6a-4444e8be0346">
          <br/>
        </p>
        <p id="398951c4-dc66-4e0b-a653-f7868d20fa40">
          <hi>На конверте: </hi>Петербург. Лиговка. Склад Посредника. Ивану <name placement="text" ref="3639" type="person">Ивановичу Горбунову</name>. </p>
        <p id="036121de-8ed1-41cd-861f-2f5d328baa4f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Датируется на основании почтовых штемпелей и письма Толстого к В. Г. Черткову от 20 июля (см. т. 87, стр. 99). </p>
        <p id="4a1a60fb-0f0a-40cc-af74-4f9e854ab8b3" rend="petit" class="comments" index="false">Иван Иванович Горбунов-Посадов (1864—1940) — поэт, один из ближайших друзей Толстого. С 1889 г. сотрудник, а с середины девяностых годов — руководитель книгоиздательства «Посредник». </p>
        <p id="f8b18944-3112-42f3-98f2-3d2b7d287229" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на два письма Горбунова: от 6 июля (почт. шт.) и от 16 <hi>июля.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>