<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_126_H_N_GesynuiH_N_Geotcu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н.. Ге (сыну) и Н. Н. Ге (отцу) от 18 декабря 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н.. Ге (сыну) и Н. Н. Ге (отцу), 18 декабря 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7f34be98-673a-42f8-8411-a04eb53600b8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">117-118 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1891-12-18" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3188">Ге Николай Николаевич, художник </persName>
          <persName ref="3191">Ге Николай Николаевич (сын художника) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">126 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H.N.GesynuiH.N.Geotcu_126">
    <body>
      <div>
        <p id="fdbdfeaf-3ef7-42f1-aa78-96a38b2e9300">
          <pb n="117"></pb>
        </p>
        <p id="9471ad7e-0a20-45bf-9666-1a304b9e87f8">
          <span index="false" class="opener">* 126. H. Н. Ге (сыну) и H. Н. Ге (отцу).1891 г. Декабря 18...22. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="58137129-74ca-4fd5-95a8-0e50de577b94">Как радостно мне было получить ваши несколько последних строк! Я заплакал, читая их. Не перестаю любить, милый друг. И всегда с умилением думаю о вас. Мы были в Москве, вернулись опять сюда. Порадуйтесь за меня: на этом деле, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> само по себе не хорошо, исполнено греха, я сошелся, как никогда не сходился, с женой. Да, бережно надо обходиться с людьми. У нас Новоселов и Гастев живут. </p>
        <p id="5b0e2767-d4d9-49b8-8c31-f68272c7f124">Очень много тут и худого и хорошего. Но жить, как я жил, спокойно дома не мог бы. Целую вас, милого старика, жену и детей. </p>
        <p id="44b42788-4168-4007-b5e7-92410c0182eb" rend="right">Л. <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="62a0d1c9-4dfa-4cea-b68c-ba5fc32d9bdc">
          <pb n="118"></pb>
          <hi>Получил </hi>ваше письмо, милый друг старший. Спасибо, что пишете. Жаль, что не дается вам начатая работа. Мне тоже. Но об этом не жалею. — </p>
        <p id="9a6c61eb-87b5-4a23-8bd2-c6b96bed59a1">Любите же нас по-старому. </p>
        <p id="52361c67-db1d-47d2-8039-64d16345af5a" rend="right rightindent">Девочки целуют. </p>
        <p id="16ea3fe1-08d8-4242-957e-a9d2d4d708ea" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="f7e8ba48-1f93-404d-88d1-42d39d79d4ee" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии рукой П. И. Бирюкова из АЧ. Впервые отрывок из письма к Ге (сыну) опубликован в Б, III, стр. 245. Дата копии «17 декабря 91 г.» неверна, так как письмо Ге (сына), на которое отвечает Толстой, было получено не ранее 18 декабря (почт. шт. на письме Ге-сына). Написано не позднее 22 декабря, так как 23 декабря Толстой отметил в Дневнике об отъезде Новоселова и Гастева (см. т. 52, стр. 60). </p>
        <p id="b5f76201-5dca-482a-aa07-b2f655f5cff5" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Н. Н. Ге (сына) от 14 декабря (почт. шт.), в котором Ге писал о смерти матери и сообщал свои мысли, вызванные этой смертью, и на письмо Н. Н. Ге (отца), от 25 ноября (почт. шт.). Напечатано в ПТТ, стр. 42—43.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>