<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v66_229_AnzheledeSen_FransuaSt__Francois">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Анжеле де Сен-Франсуа (St. -François). от 1 апреля 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Анжеле де Сен-Франсуа (St. -François)., 1 апреля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 66. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1953. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cc74652d-b9e7-48b2-ac8f-92423e633eaa">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 66 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1953-01-01" to="1953-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">66 </biblScope>
            <biblScope unit="page">189-190 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1892-04-01" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12481">Сен-Франсуа Анжела де (St. François) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">229 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="AnzheledeSen-FransuaSt.-François._229">
    <body>
      <div>
        <p id="18ddd7f9-d63a-4d96-b155-85511bbbf7f3">
          <pb n="189"></pb>
        </p>
        <p id="67b8263f-ec22-4353-ab17-748a99a44b7b">
          <span index="false" class="opener">* 229. Анжеле де Сен-Франсуа (Angèle de St. François).1892г. Апреля 1. Москва. </span>
        </p>
        <p id="12d20295-5b7e-4855-8492-147ee3005046" rend="Obrashenie">Chère Madame, </p>
        <p id="5c389d72-59b2-4374-b286-1dea99403549">Je vous remercie de tout mon coeur pour lˈеnvоi du petit volume de Ant. Bouzignan.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Правильно Antoinette Bourignon, а не Bouzignan (Антуанетта Буриньон, 1616—1680), француженка, автор мало известных религиозно-мистических писаний, собранных в 21 томах (Амстердам, 1679—1684). А. де C. -Франсуа прислала Толстому свою выборку из этих писаний, озаглавленную: [Без автора], «Étude sur Antoinette Bourignon, la prophétesse des derniers temps», Paris 1876 (хранится в яснополянской библиотеке). Изречениям Антуанетты Буриньон предпослано большое «Введение» (стр. 5—43,) подписанное инициалами « <choice original_editorial_correction="E[ugène]">
              <sic>E </sic>
              <corr>Eugène </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="S[tourm]">
              <sic>S</sic>
              <corr>Stourm</corr>
            </choice>». </span>Je ne le connaissais que de nom et j’y ai trouvé de très belles choses. «Les extrêmes se touchent» est un dicton qui est particulièrement vrai pour les idées religieuses. Vous avez parfaitement raison de dire que le misticisme d’Ant. Bouzignan est un positivisme qu’il est impossible de surpasser. Par exemple quand elle dit que le libre arbitre est la seule chose qui unit les hommes à Dieu et aux autres. J’ai aussi beaucoup admiré votre préface. </p>
        <p id="401605be-80b4-41cb-bf2f-da27b148ed44" rend="right">Votre ami. </p>
        <p id="a41a9001-f7a8-4d07-b479-3ed11cafe076">
          <br/>
        </p>
        <p id="558f1124-a681-423c-b373-1c1f36c828f4" rend="Obrashenie petit">Милостивая государыня, </p>
        <p id="ca90a690-e914-4f50-95a7-2b8eea4ea39f" rend="petit">Благодарю вас от всего сердца за присылку маленькой книжки Ант. Бузиньан.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Правильно Antoinette Bourignon, а не Bouzignan (Антуанетта Буриньон, 1616—1680), француженка, автор мало известных религиозно-мистических писаний, собранных в 21 томах (Амстердам, 1679—1684). А. де C. -Франсуа прислала Толстому свою выборку из этих писаний, озаглавленную: [Без автора], «Étude sur Antoinette Bourignon, la prophétesse des derniers temps», Paris 1876 (хранится в яснополянской библиотеке). Изречениям Антуанетты Буриньон предпослано большое «Введение» (стр. 5—43,) подписанное инициалами « <choice original_editorial_correction="E[ugène]">
              <sic>E </sic>
              <corr>Eugène </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="S[tourm]">
              <sic>S</sic>
              <corr>Stourm</corr>
            </choice>». </span>Я знал ее только по имени и нашел в ней много прекрасного. «Крайности соприкасаются» — поговорка, которая особенно справедлива в религиозных вопросах. Вы совершенно правы, говоря, что мистицизм Ант. Бузиньан является позитивизмом, который невозможно превзойти. Например, когда она говорит, что свобода воли — это единственное, что связывает людей с богом и с другими людьми. Я также очень восхищался вашим предисловием. </p>
        <p id="aed95b89-d221-43a2-a68d-79e4b4c2a7d6" rend="petit right">Ваш <hi>друг. </hi>
        </p>
        <p id="cc2ec259-04ac-48b6-bb94-f9f50ae61a52" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="190"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по машинописной копии из АЧ. Дата копии. </p>
        <p id="8582f6f9-9e33-4efa-8d2b-80fb1ab4046c" rend="petit" class="comments" index="false">Анжела де Сен-Франсуа (Angèle de Saint-François) — французская писательница, автор многих брошюр религиозно-мистического содержания. С Толстым вступила в переписку (на французском языке) в 1890 г., после прочтения «Крейцеровой сонаты». В 1891 г. посетила Толстого, о чем известно из ее письма от 31 января 1892 г. </p>
        <p id="a58c7d5c-522e-4a91-a9f2-df47271f1b27" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо А. де С. -Франсуа из Парижа от 1 апреля нов. ст., извещавшей, что посылает составленную ею 16 лет назад совместно с Евгением Штурмом (Stourm) книгу об Антуанете Буриньон (см. прим. 1).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>