<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_295_P_K_Novickoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. К. Новицкой от 11 декабря 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. К. Новицкой, 11 декабря 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a179a464-4622-4fcf-ab7b-4ff9086dab1d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">285-286 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1894-12-11" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9871">Новицкая П. К. </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">295 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.K.Novickoj_295">
    <body>
      <div>
        <p id="60c6e0ea-ec3a-4881-ba9d-e334490f6d4f">
          <pb n="285"></pb>
        </p>
        <p id="4da40ad9-a2f5-466d-9b96-444aaca09828">
          <span index="false" class="opener">295. П. К. Новицкой.1894 г. Декабря 11. Москва. </span>
        </p>
        <p id="61c6110f-3359-46c1-9dc2-26fc4636901d" rend="right">11 декабря 1894. </p>
        <p id="ab1bb560-6336-4ec8-833d-e3129f130e28">
          <hi>В чем суть того дела</hi>, <hi>
            <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которое</corr>
            </choice> должно идти параллельно строго выдержанной жизни? </hi>спрашиваете вы. </p>
        <p id="73943a66-9c21-4388-bd7d-d121e3600ddf">Дело, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> мы призваны делать в жизни, — двоякое, хотя и достигается одним и тем же действием: внешнее дело состоит в том, чтобы своей жизнью содействовать <hi>установлению </hi>
          <pb n="286"></pb>
          <hi>царства </hi>божия на земле, т. е. замене вражды, борьбы и разъединения — согласием, взаимной помощью и единением, такого состояния, при <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> копья были бы перекованы на серпы... и т. д. Содействовать этому<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Вставлено в печатном тексте: служению истине </span>мы можем правдивостью в<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Вставлено в печатном тексте: в <hi>мыслях, </hi>
          </span>словах и делах; внутреннее дело состоит в совершенствовании, в приближении к богу. Будьте совершенны, как Отец ваш небесный. Для того же, чтобы постоянно совершенствоваться, нужно увеличивать в себе любовь, т. е. расширять круг своей любви, любить не за то, что нам приятно, а любить, как бог любит существа, — только затем, чтобы желать и доставлять им благо. Для того же, чтобы увеличивать в себе любовь, нужно только не мешать ей проявляться и расти. Она всегда сама собой стремится к увеличению. Мешают же проявлению любви соблазны.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Следующие </hi>
            <hi>две фразы в печатном тексте переделаны так: </hi>Соблазны состоят в ложном учении о том, что благо животной личности может быть целью жизни. И потому для увеличения любви надо разрушать ложь, т. е. служить истине, быть правдивым в мыслях, словах и делах, так что обе цели — и содействие установлению царства божия и внутреннее совершенство, увеличение любви — достигаются одним и тем же служением истине.</span>Соблазны же состоят в том, чтобы считать своим благом и целью своей жизни благо животной личности, а не увеличение любви. Увеличение любви и есть то действие, посредством которого достигаются обе цели — и содействие установлению царства божия и достижение наибольшего совершенства. Оно же — это<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Вместо: </hi>увеличение любви <hi>в печатном тексте: </hi>служение истине</span>увеличение любви — и дает людям такое благо, которое заменяет все те мнимые радости соблазнов, которые оно исключает. И не надо думать, что жизнь, посвященная<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Вместо: </hi>увеличению любви <hi>в печатном тексте: </hi>служению истине</span>увеличению любви, есть жизнь мрачная, несчастная, исполненная лишений. Напротив, такая жизнь имеет за собой более вероятий счастья, даже земного, чем жизнь мирская, имеющая целью блага животной личности. Такая жизнь не исключает всех самых доступных всем радостей, доставляемых и природой, и весельем, и пением, и дружбой, и общением с людьми и животными.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>После слов: </hi>и животными <hi>в печатном тексте добавлено: </hi>только бы эти радости не противоречили любви и истине. </span>Вот вкратце мои ответы на ваши вопросы. Очень был бы рад, если бы они удовлетворили вас. </p>
        <p id="a6504180-1bda-476f-8111-a68e09fcdce4" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="72a37a51-1757-4d71-8df5-f810c15ed08c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листу 172 копировальной книги. Впервые опубликовано (с разрешения Толстого и с его поправками) в журнале «Вопросы философии и психологии» 1896, кн. 32, № 2, стр. 168—169. Разночтения печатного текста приводятся в примечаниях. </p>
        <p id="a5ab7904-41b9-47a9-a5cb-1124cba76ffe" rend="petit" class="comments" index="false">П. К. Новицкая (р. 1874) из Бессарабии — по окончании гимназии с 16 лет работала гувернанткой. </p>
        <p id="c37c1a8c-17e2-47ff-97ef-3803ee9e659e" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на три письма: от 9 сентября, 16 и 20 ноября, с вопросами о смысле жизни.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>