<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_071_M_V_Alexinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. В. Алехину от 6 марта 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. В. Алехину, 6 марта 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4c8021aa-8490-4913-90ff-4d71bd64b5c3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">72-73 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1894-03-06" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="299">Алехин Митрофан Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">71 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.V.Alexinu_71">
    <body>
      <div>
        <p id="0e5fddfa-2be2-4edb-806d-35e61fac65b9">
          <pb n="72"></pb>
        </p>
        <p id="eab0d94c-2407-449a-b04a-e15e8c2647ed">
          <span index="false" class="opener">* 71. М. В. Алехину.1894 г. Марта 6. Москва. </span>
        </p>
        <p id="f63a5347-1969-4a0f-8399-18cdeb865c4e">Получил сейчас ваше письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо не сохранилось. </span>дорогой <choice original_editorial_correction="Митр[офан]">
            <sic>Митр </sic>
            <corr>Митрофан </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вас[ильевич]">
            <sic>Вас</sic>
            <corr>Васильевич</corr>
          </choice>, и оно так обрадовало и тронуло меня, что хочется поскорее отозваться. </p>
        <p id="48cf1656-1e6b-4d05-9da0-ae0d05b439b9">Да, разумеется, ничто так не уясняет жизни истинной, как смерть таких людей, как Дрожжин. Христос говорил, что когда он умрет, то привлечет всех к себе; то же и с теми, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> следуют по его пути. Когда двое или трое соединятся во имя его, то и он среди нас. (Под он я разумею Отца жизни.) Соединение во имя его есть соединение с ним, с источником вечной жизни. </p>
        <p id="5e921f14-9949-44f3-b793-259c152ce69f">Соединяемся же мы во имя его иногда в этой жизни, но чаще с людьми, ушедшими из этой жизни, как с Дрожжиным. И он, уйдя из жизни, привлекает нас к себе и соединяет нас. Кто из нас не испытывал этого: находишься с людьми, далекими от тебя по духу (пускай они самые близкие по плоти), и чувствуешь себя в смерти; но вступить в духовное единение с человеком и чувствуешь жизнь неумирающую, как я почувствовал, читая ваше письмо. Вы спрашиваете — понимаю ли я вас? Совершенно. С радостью чувствую, как одним пульсом с вами бьется мое духовное сердце. Так же, как и вас, меня неотступно после смерти Дрожжина нудит мысль последовать его примеру и сделать то, что он. Будем желать этого не переставая, готовиться, не забывать, не ослабевать и, может быть, и нам <hi>придется </hi>
          <pb n="73"></pb>
          <hi>так </hi>же ярко сгореть, как он, а не придется — сотлеем все тем же огнем. Какое славное письмо студента!<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Романа (Авраама) Васильевича Юшко (1867—1918), студента Харьковского ветеринарного института. См. т. 70, стр. 56. Письмо Юшко не сохранилось. </span>
        </p>
        <p id="94d0509a-8dc0-4397-ae51-b40337ffb2c4">Прощайте пока, братски целую вас и наших друзей, которые с вами. </p>
        <p id="eea4555b-1080-4c7e-b8b0-7f0e81957674" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="85a1501a-3367-4a0f-8e1d-1f9f1432839a">6 марта 94. Москва. </p>
        <p id="2169670b-d3eb-42bc-b002-0e00fab0c3ed" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии с автографа, написанной рукою адресата. Автограф утрачен. Опубликовано впервые (отрывок) в журнале «Единение» 1916, I, стр. 8. Дата копии, подтверждаемая списком писем Толстого 1894 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>