<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_217_F_F_Tishhenko">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ф. Ф. Тищенко от 4 сентября 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ф. Ф. Тищенко, 4 сентября 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f573b44c-8537-42d3-a53a-61f26360e070">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">217-219 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-09-04" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13777">Тищенко Федор Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">217 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="F.F.Tishhenko_217">
    <body>
      <div>
        <p id="def718c4-25b5-44e7-8ae6-8073cf5d560d">
          <pb n="217"></pb>
        </p>
        <p id="bfbd83f5-bfb6-4060-ba6c-69e64fcbf2aa">
          <span index="false" class="opener">* 217. Ф. Ф. Тищенко.1894 г. Сентября 4. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1a3c6792-7f2b-44c7-96b3-dd226714862d">Получил вчера вашу рукопись<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Рассказ «Колонтаевцы». </span>и письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Это письмо не сохранилось. </span>Федор — забыл по отчеству — и тотчас же прочел рукопись. Описание общее Колонтаевцев слишком обыкновенно и неинтересно и ненужно; то же можно сказать и о докторе и его посещениях. <hi>Начинается </hi>
          <pb n="218"></pb>
          <hi>интерес </hi>только там, где рассказывается про жену лавочника, ее отношения к судье и эпизод мазания ворот и суда. Всё это живо. Характерно и хорошо — комично, т. е. выставлено комичным то, что дурно; чтобы сделать всю эту вещь удобочитаемою, надо ее всю переделать. Доктора совсем исключить, так же как его визиты, а как-нибудь прямо начать с действия. Видно, что было начато с другим планом, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> не был исполнен. Да если бы и был исполнен, то все-таки описания эти без действия и внутреннего содержания слишком вялы и неинтересны. Гуревич я видел<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="4020" type="person">Любовь Яковлевна Гуревич</name>, издательница «Северного вестника». Была у Толстого в Ясной Поляне 18 августа.</span>и советовал ей оставить конец излечения в больнице, но откинуть похождения дальнейшие акушерки, с чем и вы согласны.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Речь идет о рассказе Ф. Ф. Тищенко «Уа-уа», присланном Толстому из ссылки с письмом от 16 марта 1894 г.: «Посылаю рассказ “Уа-уа” (крик ребенка)... Рассказ этот написан мною в психиатрической больнице и внушен наблюдениями над душевнобольными, но не списан с натуры, а выдуман от начала до конца. В нем я изложил свою душу, свой взгляд на причину душевных заболеваний и выздоровлений». Толстой послал рассказ для печати в «Северный вестник». </span>Не огорчайтесь тем, что эта вещь ваша не может быть — как я думаю — напечатана в том виде, в котором она теперь. Вы молоды, и у вас еще много впереди, и есть и способность и энергия. Только спокойнее, покорнее несите те условия жизни, в которых вас ставит судьба, и условия эти изменятся. Я же с своей стороны всегда готов, чем могу, помогать вам, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вы мне и так по вашим писаниям были симпатичны, а теперь, после знакомства с вами, я еще более полюбил вас. </p>
        <p id="38dc54d8-0e95-4ba5-960f-88640cebd152">Статью вашу я отсылаю к Черткову. Пускай он выскажет тоже свое мнение. </p>
        <p id="b959adb4-02b0-4329-b10b-78277b29fa62" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="39dbfaf8-ef59-4f3e-a204-181594d80fd1">4 сент. 94. </p>
        <p id="e1339bfa-a2ca-4c49-9d95-5e9640d0d345" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, написанной рукою П. И. Бирюкова. </p>
        <p id="4c892bae-5e48-4416-b922-9bdd3d7e6d16" rend="petit" class="comments" index="false">Федор Федорович Тищенко (р. 1858) — писатель из крестьян. См. т. 63, стр. 327. С Толстым познакомился в марте 1894 г. в Хамовниках, проездом из вологодской трехгодичной ссылки за заступничество по делу крестьянина своей деревни, приговоренного к телесному наказанию.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>