<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_135_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 14 мая 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 14 мая 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="02682796-7284-47a5-a92e-41ffc9f34682">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">125-127 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-05-14" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">135 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_135">
    <body>
      <div>
        <p id="bc7822f5-0df3-4d52-8a79-c8f1e1cc5b71">
          <pb n="125"></pb>
        </p>
        <p id="4dc51d51-65f7-49bb-b2b8-6b511a1501f5">
          <span index="false" class="opener">135. Д. А. Хилкову.1894 г. Мая 14? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f5442f2d-3bd8-4747-8cc4-5c17c6cf74ca">Давно уже получил ваше письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо не сохранилось. </span>Дмитрий Александрович, и не успевал, теперь вновь перечел и хочу ответить. Я читал еще в Москве ваше письмо в ответ Горбунову о культе,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо Хилкова к И. И. Горбунову неизвестно. </span>и хотя теперь хорошенько не помню, что именно там было сказано, знаю только то, что оно мне очень понравилось и что я согласен со всем, что там изложено. О детях ваших ничего нового не знаю, кроме того, что и вы, вероятно, слышали, что их окрестили, но отказано усыновить их.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Ю. П. Хилкова получила разрешение и усыновила своих внуков. </span>Это мне рассказывал Фаст<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="14372" type="person">Герман Фаст</name>, баптист. Сопровождал в качестве переводчика американских квакеров Д. Беллоуза и Э. Брукса, приезжавших в Россию в 1892—1893 гг., и вместе с ними был у Толстого в Москве. </span>(помните, с квакерами приезжал к вам). Я встретил его на <choice original_editorial_correction="жел[езной]">
            <sic>жел </sic>
            <corr>железной </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="дор[оге]">
            <sic>дор</sic>
            <corr>дороге</corr>
          </choice>, он едет с женой и еще 3-мя женщинами под Симферополь в колонию немцев, отделившихся от лютеранства и поселившихся там. К ним присоединяется и Рутин<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Иван Дмитриевич Ругин (р. 1866), бывший морской офицер. </span>с женою. (Вы, кажется, знаете его.) Все они — баптисты, менониты — настаивают на <choice original_editorial_correction="божеств[енности]">
            <sic>божеств</sic>
            <corr>божественности</corr>
          </choice> Христа и искуплении. Как это ни странно мне (я старался избегать говорить об этом), они мне представлялись серьезными и добрыми людьми, и я очень рад бы был узнать, что их житье там и работа удадутся им. </p>
        <p id="fd25a632-a0b7-44bb-b2a3-bd97a7dd12b3">Вы пишете про план вашей жены ехать за границу и оттуда хлопотать. Я думаю, что это неосуществимо, дорого и, главное, ни к чему не поведет. Мне кажется, что за границей, т. е. у немцев, <choice original_editorial_correction="фр[анцузов]">
            <sic>фр</sic>
            <corr>французов</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="итал[янцев]">
            <sic>итал</sic>
            <corr>италянцев</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="англ[ичан]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>англичан</corr>
          </choice>, так же дурно или так же хорошо нашему брату, как и в России. Расстояние их от христианства так же велико, как и у нас, хотя в другом направлении. И потому меня радуют ваши слова о том, что вы за границу не желаете ехать. Отношения ваши с женой, как и вообще все отношения мужей с женами в наше время (я думаю, именно в наше время. Я не люблю говорить про особенности нашего времени, но в отношениях мужей и жен, мужчин и женщин, во всех христианских странах, среди богатых и бедных, есть что-то особенное). Так отношения ваши с женою, мне кажется, испорчены тем духом не только непокорности, но враждебности женщин к мужчинам, задора, желания показать, что они не хуже их, что они могут делать всё то же, что и мужчины, и вместе с тем отсутствием нравственного, религиозного чувства, заменяющегося у женщин, когда оно и было, материнским чувством. Я думаю, что женщины совершенно <hi>равны </hi>
          <pb n="126"></pb>
          <hi>мужчинам, </hi>но как скоро они выходят замуж и становятся матерями, в супружеской чете естественно происходит разделение труда. Материнские чувства поглощают так много душевной энергии, что ее уже не достает для нравственного руководства, и руководство это естественно переходит к мужу. Так это и было с тех пор, как мы знаем мир. Теперь же, когда после злоупотребления этим естественным порядком вещей, когда руководительство мужчины утверждалось грубым насилием, и женщины были освобождены христианством и еще раздражены разными нелепостями о равных правах ( <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> им и не нужно и никто, <choice original_editorial_correction="разумн[ый]">
            <sic>разумн </sic>
            <corr>разумный </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice>, и не хочет отнимать у них), женщины перестали повиноваться из страха мужчине и еще [не] начали не повиноваться, а представлять ему руководительство жизни из сознания того, что так лучше, и началась путаница и расстройство жизни, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> заметно во всех слоях общества и при всяких условиях. </p>
        <p id="f3aa4ca6-0314-458f-96e2-5ed758f87f18">С тем, что вы пишете об особенности христианского высшего жизнепонимания и различии его от других, состоящего в том, чтобы жить всем тем светом, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> есть в нас, и как все три <choice original_editorial_correction="жизнеп[онимания]">
            <sic>жизнеп</sic>
            <corr>жизнепонимания</corr>
          </choice> часто перепутаны, я совершенно согласен. И очень рад, что вы так понимаете это. — Это очень важно. </p>
        <p id="1f438931-c2f0-4cc1-beb9-084c7f481555">Я теперь занят писанием краткого изложения своей, надеюсь, что и вашей веры и многих людей в катехизической форме. Хочется, чтобы это было ясно, коротко и бесспорно, т. е. чтобы и не вызывало к спору. Боюсь, что вы осудите меня за эту слишком большую смелость. Я сам боюсь того, за что взялся. Сначала мне показалось, что это легко и что я могу очень скоро сделать это; но чем больше я занимаюсь этим, тем более вижу трудности этого дела и, странное дело, тем более вижу необходимость этого и чувствую обязанность попытаться сделать, что могу. Что вы думаете об этом? Статью свою о патриотизме и христианстве (о Тулоне) я послал переводчикам. Хотя для вас в ней мало нового, я думаю, она не бесполезна будет для большого числа лиц, одуренных патриотизмом. Из Англии в последнее время получаю письма и книги, свидетельствующие о таком же христианском жизненном настроении и движении людей, как и то, которое происходит у нас. Писал ли я вам о Kenworthy, об его книге «Anatomy of Misery»? Теперь он прислал мне еще две небольшие книги, собрание статей — прекрасные.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">См. прим. к письму № 136. </span>Содержание их — проповедь христианства, как учения, <hi>изменяющего </hi>
          <pb n="127"></pb>
          <hi>жизнь </hi>людей и всего общественного и государственного строя, как последствия такого изменения. </p>
        <p id="ead59442-98c5-4fdd-835e-42b816221a78">Очень даровитый и горячий и цельный, без компромиссов, человек. </p>
        <p id="251d07aa-ccdd-4016-8e35-bc00b38c5a8c">Если вам [есть] время читать, я пришлю вам. </p>
        <p id="f0c0b87c-dc87-4dc6-9846-fab7a1637d59">Как вы живете? Проводите дни? Что и как работаете? Кто с вами? Что делаете с записками штундистов?<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Вероятно, Толстой имеет в виду записки Тимофея Заяца, о которых писал ему Хилков в предыдущем письме. <ref target="file:///Volume_67_D.A.Xilkovu_69.xml">См. письмо № 69</ref>, прим. 5. </span>
        </p>
        <p id="cc506a1c-55b7-4ad6-a3ac-1960bc757b0a">Прощайте пока, пожалуйста, пишите чаще. </p>
        <p id="d7456561-47ab-41f2-b17a-fe2ab823bad6" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="e7aef080-1fb8-468d-8e91-da8954daa20b">10 мая 1894.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>