<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_122_N_N_Gesynu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Ге (сыну) от 8 мая 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Ге (сыну), 8 мая 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="faeadb55-c182-48e3-829f-ef82d01ab8e5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">116-118 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-05-08" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3191">Ге Николай Николаевич (сын художника) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">122 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Gesynu_122">
    <body>
      <div>
        <p id="401eccc9-eee8-49c2-b00a-fee62150857c">
          <pb n="116"></pb>
        </p>
        <p id="b8ed5cff-a2f8-4ca3-824b-f1506a64528c">
          <span index="false" class="opener">* 122. H. Н. Ге (сыну).1894 г. Мая 8 или 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="c3a3bf39-d149-484b-aec2-413ac3c3939e">Милый друг Количка, я было перестал употреблять условные эпитеты в письмах, потом опять стал употреблять их, а теперь опять решил не употреблять. Но вам пишу не условный эпитет, а то, что чувствую к вам. Сейчас едет ваш старик,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="3188" type="person">Николай Николаевич Ге-отец</name>, который возвращался из Петербурга к себе на хутор в Черниговскую губ. после снятия с выставки, по распоряжению царского правительства, его картины «Распятие». <ref target="file:///Volume_67_H.N.Geotcu_80.xml">См. письмо № 80</ref>. </span>и я живо представил себе вас, и так захотелось быть с вами. Ваш старик рассказывал, что вы стали подвижны, как будто устали от однообразия или вступаете в новый фазис жизни, что мне <hi>подтверждает </hi>
          <pb n="117"></pb>
          <hi>и </hi>то, что вы писали, что хотите заняться воспитанием детей.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо это неизвестно. </span>Не могу вам сказать, до какой степени я сочувствую этому и как меня волнует то, как вы приметесь за это дело, не изменяя своей жизни, цены которой вы, живя ею, не знаете. И вот для того, чтобы видеть это и, может быть, помочь вам советом и делом, и хотелось бы быть с вами. </p>
        <p id="08bed89e-e2ef-4e5a-ba6e-de1475997bd5">Еще хотелось бы откликнуться на ваше письмо Маше,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо это неизвестно. </span>которое очень тронуло меня. Неприятно отношение к живому, как к мертвому, хотя и с самыми добрыми намерениями. Это, кроме того, нарушает простоту отношений, а простота эта очень драгоценна. </p>
        <p id="23ba70ea-5689-4fc7-886a-6376097cd5c4">Третьего дня был у Булыгина.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой ездил к Булыгину по делу покупки в деревне Хатунке нового сруба для задуманной им пристройки к крестьянской избе, снимаемой под дачу семьей Чертковых в деревне Деменке близ Ясной Поляны. </span>У него хорошо. Жена его поближе к нему, не крестила последнего ребенка, хотя и колеблется теперь. Он же возится всё с судом: пишет им прекрасные, поучительные для них бумаги и даже говорит речи. Он защищал одного нечаянного убийцу и много сказал им для них полезного. Мне его жизнь очень нравится, тем более, что он сам недоволен ею. </p>
        <p id="a91d461f-7d3e-47ac-bfa1-8e3bf9270a8b">Как бы хотелось послужить вам в деле воспитания детей составлением катехизиса — изложения веры, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> я пишу теперь. Хочется, чтобы отвечало на те вопросы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> всегда одинаково возникают во всех детях и простых людях, и ответить убедительно, доказательно и бесспорно и без спора; и чтобы было коротко и понятно. Работаю над этим и очень буду рад, если удастся.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой только что приступил к своей новой работе, назвав ее «Катехизисом». </span>
        </p>
        <p id="1590a660-3c86-4e29-b116-6b5877cda87a">Изо всего вижу, что ваши отношения с близкими людьми становятся всё лучше и лучше. </p>
        <p id="7ee28cce-c298-409a-8e6e-a05ae0f1dc23">Как здоровье Зои <choice original_editorial_correction="Григ[орьевны]">
            <sic>Григ</sic>
            <corr>Григорьевны</corr>
          </choice>? Передайте им обоим<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="11902" type="person">Зоя Григорьевна Рубан-Щуровская</name>, рожд. Ге (р. 1861), дочь Григория Николаевича Ге, брата художника. См. т. 72, стр. 74—75. Муж ее Григорий Семенович Рубан-Щуровский (1857—1920), медицинский фельдшер. </span>мою любовь. Наши, как всегда, все вас очень, очень любят. </p>
        <p id="59a35fb5-cb14-4da8-8657-1da9b791a94f">Я всё подвигаюсь к плотской смерти и годами, и силами, а главное — сознанием. Так иногда манит та новая жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> ожидает там, что если бы здесь не было так много хорошего, радостного дела, то стремился бы туда, несмотря на трудность этого маленького переезда из этой жизни в ту. </p>
        <p id="6f7b90fa-198c-493e-bf8d-d98fa8e3282d">Мы не понимаем телеграммы.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Телеграмма эта неизвестна. </span>Если Попов с вами, то поцелуйте его за меня. </p>
        <p id="d20fac2c-b604-4133-977b-5baa3f811558">Всем вашим скажите, что есть такой старик, которому они близки и <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> любит их. </p>
        <p id="2189a467-35cb-4a34-87dd-a1c7c5b27d5f" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="97c76614-ddd6-4d68-be05-9e053e2ec387">
          <hi>На конверте: </hi>
          <hi>Количке. </hi>
        </p>
        <p id="b0474833-6dee-4ab6-afcb-7aea9c0eaf2d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="118"></pb>
          <hi>Дата </hi>определяется надписью на конверте: «Весна, 94 г.». Уточняем ее на основании слов в тексте: «Третьего дня был у Булыгина». Толстой был у Булыгина 6 или 7 мая. </p>
        <p id="dea934d5-055b-41b0-9994-862b57528916" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="3188" type="person">Николай Николаевич Ге</name> (1857—1933) — старший сын художника Н<hi>. </hi>Н. Ге. См. т. 63, стр. 208.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>