<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_204_E_I_CHertkovoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. И. Чертковой от 21 августа 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. И. Чертковой, 21 августа 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f60762e3-6308-4724-88fa-89452af71f8f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">205-206 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-08-21" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15293">Черткова Елизавета Ивановна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">204 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.I.CHertkovoj_204">
    <body>
      <div>
        <p id="38267215-efa2-452f-987a-ce9d85111016">
          <pb n="205"></pb>
        </p>
        <p id="05266026-d451-41a2-9d6c-bb8d37159e1f">
          <span index="false" class="opener">* 204. Е. И. Чертковой.1894 г. Августа 21. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1341617c-c0ad-4a02-954a-dac85447d05b" rend="right">21 августа 1894. Ясн. Пол. </p>
        <p id="b9e9fe64-c662-4838-9439-6ed9fba8ef44">Не послал вам телеграммы, многоуважаемая <name placement="text" ref="15293" type="person">Елизавета Ивановна</name>, потому, что они<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В. Г. и А. К. Чертковы. </span>с неделю как уехали, и я вчера только получил их первое письмо, из которого вижу, что лихорадка всё не уступает. Посылаю вам их записочку, из которой вы увидите более или менее, в каком положении его здоровье. Из приписки Гали заключаю, что он не уменьшает своей болезни. Affaiblissement considérable,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[Значительное ослабление,] </span>он сам написал, и мы искали более слабого выражения, но не нашли. Ослабление точно есть и особенно поражающее перед пароксизмом, в том положении, в котором я его видел, провожая их, когда они садились в вагон, но когда видишь его после пароксизма, то всегда успокаиваешься, потому что он бывает особенно радостен и даже весел. Надо надеяться, что с переменой климата лихорадка отстанет от него. Доктор<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александр Матвеевич Руднев. </span>— очень надежный — говорит, что надо ожидать этого и предписал хинин. Я думаю, вы имеете более подробные сведения о них и решили уже вопрос о том, ехать ли вам к ним или нет. Присутствие ваше будет для них радостно, но необходимости в нем нет: доктор очень определенно сказал, что никаких органических изменений нет, и доктору можно верить. </p>
        <p id="95640872-220b-40f2-97d0-c2aca8c820b3">Все мы, и молодые и старые, и в лихорадке и без нее, под богом ходим, как говорит народ, и бояться никогда нечего, кроме как греха, и не потому, что я люблю его, а <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, что это правда, не могу не сказать, что он нравственно религиозно растет à vue d’oeil<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[на глазах] </span>и болезнь он умел употребить на пользу души. </p>
        <p id="f1ed7481-e7b5-4598-9f9e-a9f344160f75">Возбужденных состояний во время всей болезни его не было ни разу. До ней — один раз во всё лето было это состояние, очень легкое и скоро прошедшее. Дружески жму вам руку и желаю поскорее получить успокоительные известия. <hi>Передайте </hi>
          <pb n="206"></pb>
          <hi>мой </hi>душевный привет вашим hôte’ам.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[хозяевам.] Имеются в виду сестра Е. И. Чертковой Александра Ивановна Пашкова и ее муж <name placement="note" ref="10575" type="person">Василий Александрович Пашков</name>, у которых Е. И. Черткова предполагала остановиться в Зальцбурге. </span>Я не знаком с ними, но давно знаю, уважаю и люблю их. </p>
        <p id="c0726d3e-35dd-4dd1-aa7f-51f891941831" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="4f618b2a-0dff-4f30-99b3-4e921367ee8f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Ответ на письмо Е. И. Чертковой от 9/21 августа из Наугейма, в котором она просила сообщить сведения о здоровье сына.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>