<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_288_H_N_Ivanovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Иванову от 9 декабря 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Иванову, 9 декабря 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="18cbe370-29c3-4d44-ba5c-a1a891165651">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">279-280 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1894-12-09" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5604">Иванов Николай Никитич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">288 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H.N.Ivanovu_288">
    <body>
      <div>
        <p id="8cf0a5dc-4c03-44c4-a939-5fbd91678a63">
          <pb n="279"></pb>
        </p>
        <p id="3fb8b15c-4492-416f-9127-da009fb4d3d8">
          <span index="false" class="opener">* 288. H. Н. Иванову.1894 г. Декабря 9. Москва. </span>
        </p>
        <p id="8e633dba-3f1a-48ab-8acc-528840fbff40">Слышал о вашем аресте и от вашего отца<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Отец H. Н. Иванова, Никита Васильевич, бывший фельдшер московской Бутырской пересыльной тюрьмы; жил в Александровской слободе Воронежской губ., где занимался фельдшерской практикой. </span>и от Черткова, дорогой Николай Никитич, и очень рад был получить ваше хорошее письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В письме от 5 декабря Иванов сообщал Толстому, что арестован он по доносу за то, что давал знакомым читать сочинения Толстого. </span>Нынче только я виделся с духобором Веригиным и еще двумя,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Василий Васильевич Веригин, Василий Гаврилович Верещагин и Василий Иванович Объедков— кавказские духоборы. </span>
          <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> едут провожать своего сосланного брата<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="2459" type="person">Петр Васильевич Веригин</name> (1859—1924), руководитель кавказских духоборов, в феврале 1887 г. был арестован и выслан сначала в Шенкурск Архангельской губ., а в декабре 1894 г. в Обдорск Тобольской губ., откуда вернулся и переселился в Канаду только в 1902 г., пробыв таким образом в ссылке 15 лет. </span>с Кавказа в Архангельск, а теперь из <choice original_editorial_correction="Арханг[ельска]">
            <sic>Арханг</sic>
            <corr>Архангельска</corr>
          </choice> пересылаемого в Березов — Сибирь. Сосланный Веригин виновен в том, что оживил дух застывших в своих верованиях и опустившихся по жизни единоверцев, вызвал в них истинную христианскую жизнь, так что они стали отдавать всё свое имущество в общину, перестали курить, пить, есть мясо и отказываются от присяги и военной службы. Тех, <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я видел (один друг Веригина едет с ним до места его изгнания, а брат и другой только провожают его до Ряжска), радостны и спокойны; таков еще в большей степени тот, кого ссылают и кому хотели сделать зло этим. Такой же дух я почуял из вашего письма и порадовался. Искать гонений грех, но нельзя не признавать того, что гонения невинные, за правду, желательны, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> что доказывают хоть то, что ты не вместе с <hi>гонителями. </hi>
        </p>
        <p id="7103b872-cb6f-4175-a0ac-19c6e3569c7e">
          <pb n="280"></pb>
          <hi>И </hi>раз подпав гонениям, нельзя не радоваться тому, что вам дается случай проверить себя и перенести их без ропота и озлобления. — Помогай вам бог это сделать. Время, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> вы переживаете теперь, вероятно самое важное в вашей жизни; то, как вы переживаете его, будет иметь самое важное влияние на всю жизнь, и потому будьте строги и внимательны к себе более, чем когда-нибудь, как работник, работающий в присутствии хозяина. </p>
        <p id="8f747545-889c-4d3b-aba8-e9e9803b6fd0">Прощайте пока, спасибо, что написали. Пожалуйста, известите, что будет дальше. Оракул ваш я давно передал Сытину. Он берет его и предложил за него 100 рублей. Взять ли и как распорядиться?<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Составленный H. Н. Ивановым «Новый оракул», повидимому, не был издан Сытиным, так как выпущенная им под этим заглавием книга не имеет ничего общего с задачами, которые ставил себе Иванов. <ref target="file:///Volume_67_N.N.Ivanovu_260.xml">См. письмо № 260</ref>. </span>
        </p>
        <p id="ad5896c1-2395-4f63-9828-31429015bf4a" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="dc90c905-87ef-4996-958f-f3a876695c44">9 декабря 1894 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>