<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_220_SHarlyuSalomonuCharlesSalomon">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Шарлю Саломону (Charles Salomon) от 8 сентября 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Шарлю Саломону (Charles Salomon), 8 сентября 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a2f39f93-4462-4797-b1c2-87e09d1695b6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">220-221 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-09-08" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12185">Саломон Шарль (Salomon) (Charles Salomon) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">220 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SHarlyuSalomonuCharlesSalomon_220">
    <body>
      <div>
        <p id="2c175570-eddd-4772-ab1b-fa4e98ebcfb9">
          <pb n="220"></pb>
        </p>
        <p id="5e322cba-58d4-495b-bb8f-3c177166810d">
          <span index="false" class="opener">220. Шарлю Саломону (Charles Salomon).1894 г. Сентября 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6525855e-7a9d-41fc-945b-cfe88a14ce1c" rend="Obrashenie">Mon cher Monsieur Salomon. </p>
        <p id="46759148-9e80-4c55-a888-572be91aa1b3">Очень благодарен вашему знакомому за пересылку мне книги!<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Жан Пьер Куллери (J. P. Coullery, р. в 1819 г.), «Jésus le Christ et sa vie, sa doctrine morale, politique, economique et sociale. Les lois naturelle et le socialisme» («Иисус Христос и его жизнь, его нравственное, политическое, экономическое и социальное учение. Естественные законы и социализм»), Биенн, 1892. </span>Когда получу ее, в чем не сомневаюсь, с интересом прочту ее. Я очень рад известию о вашей кандидатуре<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Саломон был назначен директором Musée social (Социального музея) и редактором одноименного органа этого музея. </span>и в особенности тем хорошим намерениям, которые вы имеете в случае успеха, которого от души желаю вам. Я не знал адреса Mr Legras и послал ему в Бордо в университет письмо, в котором было вложено другое мое письмо в французские газеты<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <ref target="file:///Volume_67_Redaktoruinostrannojgazety_189.xml">См. письмо № 189</ref>.</span>(письмо это прилагаю), которое просил его перевести и послать в газеты. Я не получил от него ответа и не имею известий о появлении моего письма в печати. Очень может быть, что письмо мое не дошло до него, или он был в отлучке, или не хотел сделать того, о чем я просил его. Вы бы очень обязали меня, если бы вы привели в ясность это дело и, в случае ненапечатания письма, сделали бы это сами.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В ответном письме от 12/24 сентября Саломон сообщал, что перевод письма Толстого был передан им в «Journal des Débats», где и был напечатан. </span>Что ваш перевод Тютчева?<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Саломон переводил стихи Тютчева прозой на французский язык, и Толстой сделал в присланной ему рукописи некоторые исправления. Перевод этот не был опубликован. </span>Он должен иметь успех у настоящих ценителей поэзии. Лева, к сожалению, всё в том же положении и продолжает ухудшать его попытками различных лечений. </p>
        <p id="6813d407-0a4d-4475-b849-ec1fe170f16e">Наши все посылают вам привет, я дружески жму вам руку. </p>
        <p id="31b5bab6-5c40-4a57-8e28-3d8c275fea4b" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="85490d50-f308-4afb-b33b-88979a4cfb6f">8 сентября 1894. </p>
        <p id="e2aad028-d8ae-4ce2-9194-abc8608af0c9">Encore une prière, mon cher Mr. Salomon: Il y a quelques mois qu’une dame anglaise, Mrs. Lilly,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Элиза Лилли. См. «Список писем, написанных по поручению <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», № 40, и «Список писем Толстого, текст которых неизвестен», № 21.</span>m’a envoyé une brochure et plus tard un petit livre d’un certain Auguste Guyard:<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Огюст Гюйяр (Auguste Guyard, 1808—1882), французский писатель и журналист. </span>Des droits, des devoirs et des institutions au point de vue de la <hi>destinée </hi>
          <pb n="221"></pb>
          <hi>humaine. </hi>Il est question dans l’appendice de ce livre d’un certain Mr. de Tourreil,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Туррейль (Louis Jean Baptiste Tourreil), бывший морской офицер, вместе с О. Гюйаром создал «религию фюзионизма» — религиозно-социальную систему, родственную сен-симонизму. Образованная им небольшая группа единомышленников вскоре после революции 1848 г. <hi>распалась. </hi>
          </span>qui a été un collaborateur de Guyard pour la fondation de ce qu’ils appelaient la religion Fusionienne. Pouvez vous me donner quelques renseignements sur le sort de ces deux personnages et celui de leurs idées. Dans le livre que j’ai il y a beaucoup de belles idées et un courant hautement religieux dans le meilleur sens du mot.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">[Прошу вас еще об одном, дорогой г. Саломон. Несколько месяцев назад одна англичанка Mrs Лилли <hi>6 </hi>прислала мне одну брошюру и затем книжечку некоего Огюста Гюйара <hi>7 </hi>«О правах, обязанностях и учреждениях с точки зрения человеческой судьбы». В приложении к этой книге говорится о некоем г-не Туррейле, <hi>8 </hi>который совместно с Гюйаром положил основание так называемой религии слияния. Не можете ли вы сообщить мне что-либо о жизни этих двух людей и об их идеях.</span>Извините, что вас утруждаю. Если вы ничего не сделаете по этому делу, то это не удивит меня. Если вы, когда будете в Париже, соберете сведения о жизни этих двух лиц, в особенности Guyard, то очень обяжете меня. Если есть их книги и не дороги, то купите, я тотчас возвращу вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Судя по ответному письму Ш. Саломона от 12/24 сентября, ему не удалось удовлетворить просьбу Толстого. </span>
        </p>
        <p id="4db6188c-b3b3-4f85-a419-c2fb2bce204e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии с автографа. Автограф хранится в Национальной библиотеке в Париже. </p>
        <p id="96e19103-713b-4588-97c1-22ccb476be80" rend="petit" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Revue des études slaves» 1930, X, стр. 209—211, и затем в «Летописях», 2, стр. 157—158. </p>
        <p id="6185565d-b34c-4302-a7bd-5d21acc0f5d8" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Ш. Саломона от 12 сентября н. ст. 1894 г., в котором он сообщал, что вскоре вышлет Толстому книгу доктора Куллери, «почитателя Толстого». Опасаясь, что книга может быть задержана русской цензурой, он прислал ему титульный лист этой книги с надписью автора: A Monsieur le comte Tolstoi à Toula. Russie. Hommage et temoignage de profonde simpathie. S. Coullery («Графу Толстому. Тула, Россия. В знак уважения и глубокой симпатии»).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>