<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_079_L_L_iT_L_Tolstym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Л. и Т. Л. Толстым от 12 марта 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. и Т. Л. Толстым, 12 марта 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="39022e06-bbad-4eee-8f22-24821d153ac7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">77-80 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1894-03-12" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая </persName>
          <persName ref="13881">Толстой Лев Львович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">79 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.iT.L.Tolstym_79">
    <body>
      <div>
        <p id="f7315f7e-bbb4-4920-9ddb-d163c300940c">
          <pb n="77"></pb>
        </p>
        <p id="e6cd9c26-253c-4bf5-ad2f-4eb607e836d3">
          <span index="false" class="opener">79. Л. Л. и Т. Л. Толстым.1894 г. Марта 12. Москва. </span>
        </p>
        <p id="e3877e14-4edc-4e1a-b3ba-37b54eeeebf2" rend="Obrashenie">Милые друзья, </p>
        <p id="b6cb8d01-f2b8-45c5-86ad-909eea249370">Последние письма ваши утешительны.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма Л. Л. и Т. Л. Толстых из Парижа от 3, 4, 5 и 7 марта. </span>Продолжайте так же, и всё будет хорошо. Мне очень интересна та подпольная литература, которую ты читаешь, Лева.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Л. Л. Толстой писал 7 марта: «Прочел интересную немецкую брошюру запрещенную: “Благовестиe о царстве разума”, рационалистическое толкование и изложение евангелия». </span>Меня всегда удивляло и удивляет, как такое сильное движение, как это, и такие сильные по энергии люди, участвовавшие в нем, не оставили следа. Я по крайней мере не знаю ничего. Ты почитай, исследуй и привези, что интересно. — Я теоретически заключаю, что не должно быть ничего значительного, но так как я этого хочу, то боюсь ошибаться. — Нынче приехала мама здоровая и бодрая. Немного было испортилось у нее дело с <choice original_editorial_correction="Ив[аном]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иваном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ександровичем]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>Александровичем</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Иван Александрович Бергер (1867—1916), племянник приятеля Толстого Ивана Ивановича Раевского. Несколько лет был управляющим в Ясной Поляне. </span>(он там занял деньги, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> она не хотела отдавать), но он сейчас вечером был здесь, и она отдала ему часть денег и дала ему аттестат и рассталась с ним по-доброму, по-хорошему. В то время, как вы писали о Кузминских, мама писала то же самое из Ясной: недоумевала, как разместиться, если будут <choice original_editorial_correction="Кузм[инские]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминские</corr>
          </choice>. Мое отношение вы, я думаю, знаете: неважно ни присутствие, ни отсутствие <choice original_editorial_correction="Кузм[инских]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминских</corr>
          </choice>, а важны наши поступки по отношению их, по отношению «наших милых братьев» (по-францисковски)<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">То есть в духе Франциска Ассизского, итальянского монаха XIII в., основателя Ордена францисканцев. </span>Кузминских, и родителей и мальчиков. Была мама и у Ильи. И ее впечатление, что он вечно в суете. Но общее впечатление ей понравилось. Вот Саша детей учит — это еще хорошо, а Наташа<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Александра Николаевна (1878—1897) и Наталья Николаевна (1872—1926) Философовы, сестры жены И. Л. Толстого. </span>учится фельшерству, а Соня одна в тяжелое очень для нее время.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="13847" type="person">Софья Николаевна Толстая</name>, жена Ильи Львовича Толстого. 1 апреля 1894 г. у нее родился сын Андрей. </span>Вот и я согрешил, осудил, а хочется поменьше грешить. В последнее время очень распустился. Городская суета и с ней проникающее <hi>тщеславие, </hi>
          <pb n="78"></pb>
          <hi>никогда </hi>не отстающий от меня бес, хотя и никогда не овладевающий мною, стал беспокоить меня, и я вчера еще решил исправиться. Не в одном этом, а и в других грехах. Вы не думайте, что старики чем-нибудь отличаются от вас в главном, в настоящем. — Я так много вам нахвастал о своих планах и так мало исполнил, что теперь уж ничего не скажу о том, что делал и думаю делать. — Вчера томил меня Хохлов целый avant soirée,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">[время перед вечером,] </span>и мне казалось, что я уговорил его жить с отцом, удовлетвориться самым первым требованием нравственности, но нынче он пришел утром сказаться, что он идет ходить, как <name placement="text" ref="5585" type="person">Александр</name>
          <choice original_editorial_correction="Петр[ович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="5585" type="person"> Петр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Петрович</name>
            </corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="5585" type="person">Александр Петрович Иванов</name> (1836—1912), переписчик произведений Толстого. См. т. 83, стр. 374.</span>куда глаза глядят. Очень жаль мне его, и всё в совести сосет что-то, что не я ли и насколько я виною этого разлада. Зато вчера был Буланже.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="2006" type="person">Павел Александрович Буланже</name> (1864—1925), близкий знакомый Толстого.</span>У него тоже, как и должно быть, семейные бури, но он так хорошо их несет, такой кроткий, тихий и умный, дельный человек. Ему еще прежде Чертков поручил узнать хорошенько все законы о наших диссентерах (dissenters) и он узнал: детей, если они не крещены, по закону следует отбирать.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Имеется в виду статья 190 «Уложения о наказаниях уголовных и исправительных», согласно которой родители, записанные православными и воспитывающие своих детей в другой вере, подвергались заключению в тюрьму, а дети у них отбирались и передавались православным родственникам или опекунам. </span>Теперь же <choice original_editorial_correction="Черт[ков]">
            <sic>Черт</sic>
            <corr>Чертков</corr>
          </choice> хочет свое, т. е. его матери, имение отобрать от Шрама<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Владимир Сергеевич Шрам, главный управляющий имениями Е. И. Чертковой в Воронежской губ. См. т. 87, стр. 240—241. </span>и отдать крестьянам исполу. И об условиях и подробностях этой отдачи поручил Буланже узнать и сообщить ему. — Нынче же приехал Поша. Рассказывает, что там дома ему чуждо, особенно с братом,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Сергей Иванович Бирюков (р. 1865), предводитель дворянства в Нижегородской губ., впоследствии занимал пост нижегородского вице-губернатора. </span>и грустно видеть то неудовлетворение, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> дает жизнь, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он ведет. Это всегда особенно трагично. Человек приносит самую большую жертву, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он может принести: поступается требованиями своей совести и не получает того, во имя чего он принес эту жертву. — «Болвана» я не видал, но нынче на улице увидал старшую Зубову,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Марья Николаевна Зубова (1867—1939), с 1906 г. жена Сергея Львовича Толстого. </span>и она мне сказала, что Митя<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Дмитрий Дмитриевич Дьяков (1880—1942), товарищ по гимназии Михаила Львовича Толстого. </span>болен инфлуэнцой. </p>
        <p id="4194aca6-4526-41f6-b3ef-32451fa49abd">Янжула обидели студенты 19 февраля, требовали от него, чтобы он не читал лекций, а он стал читать, и его освистали.<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Иван Иванович Янжул (1845—1914), буржуазный экономист, профессор финансового права в Московском университете. Союзным советом студенческих землячеств было постановлено праздновать день 19 февраля — годовщину отмены крепостной зависимости крестьян — прекращением лекций. Янжул отказался подчиниться этому постановлению, вследствие чего 19 февраля, при появлении в аудитории, он был освистан собравшейся группой студентов. См. В. И. Орлов, «Студенческое движение Московского университета в XIX столетии», М. 1934, стр. 257—259. См. т. 66, стр. 314. </span>И всё это сделали чужие студенты — первокурсные медики, как у вас Брюнетьера.<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">
            <name placement="note" ref="1939" type="person">Фердинанд Брюнетьер</name> (1849—1906), француз, консерватор, католик, автор трудов по истории и теории литературы и критики. В 1894 г. читал лекции в парижской Ecole <hi>Normale. </hi>
          </span>И Янжул не виноват, а противны студенты. И я ходил к <choice original_editorial_correction="Янж[улу]">
            <sic>Янж</sic>
            <corr>Янжулу</corr>
          </choice> сделать ему visite de condoléance,<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">[посещение с выражением соболезнования,] </span>чем он <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> очень тронут. Дядя Сережа здесь, и я сейчас пойду к нему, чтобы повидаться, пока мы живы, и дать ему случай излить свое недовольство на христианство, а потом поехать и признать, что да, да... </p>
        <p id="7b629280-fcee-44d8-b36f-6e8bb73abdda">По случаю предисловия к Мопасану я достал книги по эстетике у <name placement="note" ref="13246" type="person">Стороженки</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">
            <name placement="note" ref="13246" type="person">Николай Ильич Стороженко</name>. <ref target="file:///Volume_67_N.I.Storozhenko_257.xml">См. письмо № 257</ref>. </span>и много прочитал по этому предмету <hi>и </hi>
          <pb n="79"></pb>
          <hi>многое </hi>узнал. Прекрасная есть <choice original_editorial_correction="англ[ийская]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английская</corr>
          </choice> книга Knight’а Philosophy of the Beautiful,<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">Найт (William Angus Knight, 1836—1916), профессор философии, автор книг по теории и истории искусств. Книгой его «The philosophy of the beautiful» («Философия прекрасного»), тт. 1—2, Лондон, 1893—1895, Толстой пользовался при работе над трактатом «Что такое искусство?». См. т. 30. </span>и очень много хорошего в книгах <name placement="note" ref="4082" type="person">Гюйо</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">
            <name placement="note" ref="4082" type="person">Жан Мари Гюйо (Jean Marie Guyau</name>, 1854—1888), французский буржуазный философ, социолог и поэт. Имеются в виду его книги «L’art au point de vue sociologique» («Искусство с точки зрения социологии»), Париж, 1889, и «Les problèmes de l’esthetique contemporaine» («Задачи современной эстетики»), Париж, 1884. См. т. 30. </span>(забыл, как пишется). Две книги его L’art au point de vue sociologique и др., не помню, содержат много хорошего. Я прежде не читал. Если там нет полной и, главное, ясной теории, эволюционизм путает, то зато много вызывающего на мысли в самом хорошем направлении. </p>
        <p id="2b8a3ad0-5ee2-4c1a-93e9-e4c0992a28a8">Я рад, что ты, Таня, вернулась из театра, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> ты ездила с Рише. Он и хорош, да все-таки француз и немножко <hi>копке.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">«Копке» — слово на «детском языке», имевшее в семье Толстых какое-то условное значение. </span>Он и вообще очень копке. Я думаю, что Шрёдер и <name placement="note" ref="11751" type="person">Род</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">
            <name placement="note" ref="11751" type="person">Эдуард Род</name> (1857—1910), швейцарский романист, критик и историк литературы.</span>гораздо серьезнее и умнее его. — Вопросы теории искусства уже который раз волнуют меня. Видно, еще неясно в голове. А кое-как говорить незачем. Надо прочесть историю эстетики, чтобы видеть, как много об этом говорено умного и верного, но очень неясного. И теперь всё мне напоминает об этом предмете и вызывает мысли: вчерашний вечер у Берсов и твое посещение, замучившее тебя, Louvr’a.<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">Лувр — художественный музей и галерея живописи в Париже. </span>Вчера после чепухинского квартета Чайковского я разговорился с виолончелем — ученик, очень хорошо играющий, консерватории. А там начали петь. Чтобы не мешать пению, мы ушли в другую заднюю комнату, и я горячо доказывал ему, что музыка новая зашла на ложную дорогу; вдруг что-то перебивает мне мысли, захватывает меня и влечет к себе, требует покорности. А это там начали петь — ученик консерватории, прелестный баритон Бабурин и девица Риг — дуэт La ci darem la mano.<a href="#" data-type="snoska" id="note24">24</a>
          <span class="note" id="note24">[«Дай руку мне, красотка»], дуэт из любимой Толстым оперы Моцарта «Дон-Жуан». </span>Я перестал говорить и стал слушать и радоваться, и улыбаться чему-то. Что же это за страшная сила. Так же и твой Louvre. Как за колдовство, т. е. за таинственное воздействие злое, казнили, а за молитвы, таинственное воздействие доброе, прославляли, возвеличивали, так и с искусством надо. Это не шутка, а ужасная власть. А оказывается, что люди хотят только дурного воздействия. И о твоей повести, Лева, в <choice original_editorial_correction="Рус[ских]">
            <sic>Рус </sic>
            <corr>Русских </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вед[омостях]">
            <sic>Вед</sic>
            <corr>Ведомостях</corr>
          </choice> чудесно сказано — неодобрительно, что это пассивное совершенствование или что-то в этом роде.<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">«Совершеннолетие», рассказ Л. Л. Толстого, был напечатан в «Северном вестнике» 1894, 2, стр. 123—135. Неодобрительный отзыв о нем был напечатан в «Русских ведомостях» 1894, № 61 от 3 марта. </span>А Ге картину сняли, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> это бойня, это нарушает удовольствие.<a href="#" data-type="snoska" id="note26">26</a>
          <span class="note" id="note26">Речь идет о снятии с выставки картины Ге «Распятие». См. об этом письмо № 80, прим. 1. </span>Вот и разберись тут. Всё надо сначала. </p>
        <p id="a1e1e073-397e-4ca8-9f97-96d96d9dc779">Ну, прощайте, покойной ночи, милые мои, поеду к дяде Сереже. </p>
        <p id="e5ee3be4-0bd2-4d2b-9327-2908a4a3409f">Это письмо — как барышни пишут обо <hi>всем. </hi>
        </p>
        <p id="579c461b-9c39-4227-a171-a6cdccda34b8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="80"></pb>
          <hi>Опубликовано </hi>впервые: отрывки в Б, III, стр. 231, и полностью в «Современных записках», Париж, 1928, XXXVI, стр. 202—204, с датой: «март 1894». Уточняем дату на основании слов в тексте: «вчерашний вечер у Берсов» — вечер состоялся 11 марта.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>