<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_026_H_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 30 января 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 30 января 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f29fc606-2564-4e2c-9d90-2a9c4aaeae1e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">26-28 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гриневка </placeName>
          <date from="1894-01-30" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">26 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H.N.Straxovu_26">
    <body>
      <div>
        <p id="c13ab89f-c759-4d20-9ab3-1f694ea6e8ec">
          <pb n="26"></pb>
        </p>
        <p id="b8f42334-1b06-4e0d-9940-28b5e8303a99">
          <span index="false" class="opener">26. H. Н. Страхову.1894 г. Января 30. Гриневка. </span>
        </p>
        <p id="23c7733f-a037-4c2d-a92d-e3c70925ca42">30 янв. 1894 г. </p>
        <p id="b64d0e98-be27-4b5b-af5c-c629d6dfdb73">Дорогой <choice original_editorial_correction="Н[иколай]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13258" type="person"> Н</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13258" type="person">Николаевич</name>
            </corr>
          </choice>, как только получил книгу «Вопросы философии и психологии»,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Вопросы философии и психологии» — журнал идеалистического направления, издававшийся Московским психологическим обществом с 1890 г. под редакцией проф. Н. Я. Грота. </span>так сейчас же прочел вашу статью.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Статья H. Н. Страхова «О задачах истории философии» («Вопросы философии и психологии» 1894, кн. 1) представляла собой разбор двух книг его однофамильца, H. Н. Страхова — преподавателя Харьковской духовной семинарии: «Очерк истории философии с древнейших времен до настоящего времени» (Харьков, 1893) и «Учение о боге по началам разума» (Москва, 1893). </span>Вы велите быть строгим. Во 1-х, не понравилось мне то, что то, что вы имели сказать, вы приурочили к какой-то никому не интересной книге, обращающей на себя внимание только тем, что автор ее носит одно имя с вами. Это много ослабляет, развлекает внимание. Очень полезно вперед знать то, о чем автор хочет говорить, и очень невыгодно, когда <hi>он </hi>
          <pb n="27"></pb>
          <hi>нарочно </hi>вас путает. Мне, любящему вас и знающему вашу манеру, трудно было направить внимание куда надо, а равнодушный читатель ничего не поймет, не заметит. Это во 1-х, а во 2-х, ничего нет. Во 2-х, всё очень хорошо и много очень простого и ясного, и поучительного. Понравилась мне особенно последняя часть. У меня нет здесь книжки, а то бы я вспомнил, что именно. Помню, что очень хорошо это указание на различие между школьной, внешней историей философии и самой философией. Сейчас вспомнил конец статьи — историю замирания философии на 40 лет и пробуждение ее Гельмгольцем.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="3227" type="person">Герман Людвиг Фердинанд Гельмгольц (Hermann Ludvig Ferdinand Helmgoltz</name>, 1821—1894), один из крупнейших немецких естествоиспытателей, стихийный материалист в естествознании и идеалист, близкий к Канту в философии. Критику его философских взглядов см. в книге Ленина «Материализм и эмпириокритицизм», гл. IV, 6. </span>Ведь та философия, которая могла так замереть и воскреснуть, была чем-то ненастоящим. </p>
        <p id="3e711309-c9f9-4dc0-971c-7abe43060d4f">Фихте книга,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Иоган Готлиб Фихте (Johann Gottlieb Fichte, 1762—1814), немецкий философ-идеалист. В письме от 13 января Страхов обращал внимание Толстого на книгу Фихте «Anweisung zum seligen Leben oder <hi>Religionslehre» </hi>
            <hi>(«Наставление </hi>к блаженной жизни или учение о религии») и выражал намерение ее перевести.</span>сколько я знаю, будет прекрасна. Guyon<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Гюйон (Jeanne Marie Bouvier de la Motte Guyon, 1648—1717), французская религиозно-мистическая писательница. В письме от 13 января Страхов указывал Толстому на ее книгу «Les torrents spirituels» («Духовные потоки»), Кёльн, 1704, в которой изложена ее система квиетистической мистики. </span>не знаю, надо перечесть. Спасибо вам. </p>
        <p id="5056ab12-9db2-4814-b849-bd8a070f5b32">Дай вам бог здоровья и энергии работать. Разумеется, вы можете много сказать ясно и просто, в чем другие путаются и что, главное, нужно. </p>
        <p id="fbbe9a11-869a-4e3a-85c4-5ac8103c9afa" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="4f3889ae-cdb5-47fe-b395-4e8654f40438" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Опубликовано впервые в ТТ, 2, стр. 57—58. Дата определяется записью в списке писем Толстого 1894 г. </p>
        <p id="04997117-7f8c-4f6c-8fb8-f4ab0fa1c045" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="13258" type="person">Николай Николаевич Страхов</name> (1828—1896) — критик славянофильского направления и философ-идеалист, находившийся с Толстым в дружественных отношениях и в длительной переписке. См. т. 61, стр. 234. </p>
        <p id="d78b98d0-0815-4e2a-9218-d2296705d9be" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ Страхову на его письмо от 13 января 1894 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>