<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v67_028_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 30 января 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 30 января 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 67. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5e9695b7-acdb-423e-bebd-f4560a0f87b4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 67 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">67 </biblScope>
            <biblScope unit="page">28-29 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гриневка </placeName>
          <date from="1894-01-30" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">28 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_28">
    <body>
      <div>
        <p id="00399f59-dae8-445e-983b-d82deba1125b">
          <pb n="28"></pb>
        </p>
        <p id="f90a931b-1d88-4f1c-8b02-056c2878b12f">
          <span index="false" class="opener">* 28. Д. А. Хилкову.1894 г. Января 30. Гриневка. </span>
        </p>
        <p id="c7c624e5-64b5-4571-b4d6-8398ee3283b5">Медлил отвечать на ваше письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В этом письме от 9 января 1894 г. Д. А. Хилков писал между прочим: «О детях и о жене ничего не знаю. Знаю только, что детей повезли в Петербург, но где они теперь, не <hi>знаю». </hi>
          </span>Дмитрий Александрович, в надежде, что буду в состоянии дать более подробные сведения о деле <choice original_editorial_correction="Ц[ецилии]">
            <sic>Ц </sic>
            <corr>Цецилии </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="В[ладимировны]">
            <sic>В</sic>
            <corr>Владимировны</corr>
          </choice>, но давно уже не получаю никаких известий — я живу теперь в деревне у сына Ильи (адрес до 10 <choice original_editorial_correction="февр[аля]">
            <sic>февр</sic>
            <corr>февраля</corr>
          </choice> — Козловка, после Москва) — и решил писать вам, сообщив, что знаю. Вы, верно, знаете, что я писал <choice original_editorial_correction="Ц[ецилии]">
            <sic>Ц </sic>
            <corr>Цецилии </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="В[ладимировне]">
            <sic>В</sic>
            <corr>Владимировне</corr>
          </choice>. Она получила мое письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Это письмо Толстого неизвестно. </span>и скоро после сама приехала в Москву, где я с нею и виделся. Она показывала мне прошение государю, написанное ей Джунковским, с <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> она намеревалась ехать в Петербург. Прошение это мне очень не понравилось, — что я ей и сказал: во 1-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> в нем как бы допускается возможность отнятия детей у матери и просится только о том, чтобы их отдали другой особе; во 2-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> всё оно проникнуто осуждением и нелюбовью к вашей матери, тогда как главное лицо тут не она, а правительство, и в 3-х, и главное, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> по-моему нельзя покорнейше просить о том, чтобы на моих глазах не перегрызали горло моим детям; можно образумливать таких людей, но не покорнейше просить их, чтобы они этого не делали. Но так как она ( <choice original_editorial_correction="Ц[ецилия]">
            <sic>Ц </sic>
            <corr>Цецилия </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="В[ладимировна]">
            <sic>В</sic>
            <corr>Владимировна</corr>
          </choice>) все-таки решила подавать прошение, я в прошении вычеркнул всё, что нашел прямо непристойным, и дал ей еще письмо к Кони, прося руководить ее. Кроме того, с разных сторон делаются démarches,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[шаги,] </span>но я ничего не знаю. П. И. Бирюков был в <choice original_editorial_correction="Пет[ер]б[ур">
            <sic>Петб[ур</sic>
            <corr>Петербур</corr>
          </choice>]ге, но приехал без меня, и я не видал его. Я знаю одно, что, как ни мучительно тяжело это дело для вас и вашей жены, это дело имеет, кроме своей больной стороны для вас, еще и <hi>общее </hi>
          <pb n="29"></pb>
          <hi>и </hi>очень важное значение, и всякий фальшивый шаг в нем имеет большую важность. Я очень рад, что вы написали Черткову то, о чем он просил вас. Если ничто не помешает ему, никто лучше его еще не сумеет воспользоваться этим.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме от 9 января Хилков писал: «От Черткова получил письмо </span>
        </p>
        <p id="c4e138de-5a36-438e-901e-c1ce4909427b">То, что вы говорите об общине,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В том же письме от 9 января Хилков писал Толстому о неладах в земледельческой общине Бодянского. </span>что люди не доросли до нее, совершенно справедливо. Люди многие переросли ту общину, в <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> подчиняешься правилу извне, но не доросли до той, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> устраивается внутри нас, как и царство божие, т. е. до такого состояния, что ничего ни перед кем не назовешь своим и не станешь отстаивать, и не только от своих, но и от всех смиренно перенесешь оскорбление. Эта община внутри людей медленно устанавливается. И всякий в этой общине занимает не то место, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> ему хочется занять, а <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> он стоит. </p>
        <p id="608b8521-7a4e-43db-af4d-ee3d892e1d6c">С мыслью же вашей о культе и собраниях, хотя вы выражаете ее еще сомнительно, я совсем не согласен. Правда, что многим это нужно; но тем, которым это нужно, еще нужнее совершенно другое: утверждение в вере, вникновение в смысл жизни. Культ, как и организованные общины, как все <choice original_editorial_correction="государстве[нное]">
            <sic>государстве</sic>
            <corr>государственное</corr>
          </choice> устройство с своей полицией, угрозами, насильственными поборами, делает то, что люди кажутся лучше, чем они есть в действительности, себе даже кажутся лучше, а этого-то и надо избегать. Раны, чтоб лечить, надо раскрыть и размыть. </p>
        <p id="b26e420b-beeb-48ce-b709-be10ed0399f7">Написал неверное сравнение и вычеркнул.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Перед этой фразой густо зачеркнуто 5 строк. Можно разобрать: </hi>Пускай лучше будут две свечи ярко и прочно гореть, чем сотни и тысячи спичек, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
              <sic>к</sic>
              <corr>которые</corr>
            </choice> сейчас потухнут и не дадут ни капельки [?] света, и от <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которых</corr>
            </choice> ничто не <choice original_editorial_correction="загор[ится]">
              <sic>загор</sic>
              <corr>загорится</corr>
            </choice>. </span>Сказать же мне без сравнения хочется то, что выгоднее, чтобы было в миллионах нехристиан два истинные внутренние христианина, <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> не нужны внешние поддержки, чем десятки тысяч подобий христиан, поддерживаемых только внешними воздействиями. </p>
        <p id="f92578ed-484b-41c0-90b6-93137275b575">До следующего письма. Пишите мне, я же напишу вам тотчас, когда узнаю что-либо новое и верное о <choice original_editorial_correction="Ц[ецилии]">
            <sic>Ц </sic>
            <corr>Цецилии </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="В[ладимировне]">
            <sic>В</sic>
            <corr>Владимировне</corr>
          </choice> и ее деле. Передайте мой привет Н. И. Дудченко<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Николай Иванович Дудченко (1869—1917), участник земледельческих общин в Шевелеве и в Байрачной. Помогал Толстому на голоде в Бегичевке в 1892 г. С 1893 г. жил на Кавказе вместе с А. М. Бодянским и М. В. Алехиным. См. т. 87, стр. 97. </span>и Прокопенко.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Семен Павлович Прокопенко (р. 1865), участник земледельческих общин. </span>
        </p>
        <p id="4a2db89a-58b8-44bb-bc34-d225c1db7b77" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="ce925bbc-cc17-4f1d-a323-66a1a0aebe65">30 января. </p>
        <p id="534456aa-1b85-45ee-9568-90f62175ecb0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Год определяется на основании писем адресата. </p>
        <p id="22a3e67a-784e-428b-892f-1b14188507ba" rend="petit" class="comments" index="false">Дмитрий Александрович Хилков (1858—1914) — <ref target="file:///Volume_67_ImperatoruAleksandruIII_3.xml">см. письмо № 3</ref>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>