<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_084_N_N_Straxovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Страхову от 5 мая 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Страхову, 5 мая 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bfcc9528-f2aa-476e-9087-a884bedaba16">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">88-90 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1895-05-05" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13258">Страхов Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">84 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Straxovu_84">
    <body>
      <div>
        <p id="e3ee52e0-01a1-4664-a6e4-66e9a5452259">
          <pb n="88"></pb>
        </p>
        <p id="a277973e-c013-4919-9443-431fd3e162a5">
          <span index="false" class="opener">84. H. Н. Страхову.1895 г. Мая 5. Москва. </span>
        </p>
        <p id="d9662a71-3dad-4e01-a0e5-b1aee34d69fc">Благодарю вас, дорогой <name placement="text" ref="13258" type="person">Николай Николаевич</name>, за ваше сердечное, чистосердечное письмо. Я несколько раз перечел его, вдумываясь в те душевные особенности, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы описываете, и мне кажется, что я знаю всё это по себе. <hi>Радуюсь </hi>
          <pb n="89"></pb>
          <hi>вашему </hi>поправлению. У нас же продолжается та же напряженная жизнь, требующая неустанной твердости и внимания. Жена с Машей вернулись из Киева,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="13844" type="person">Софья Андреевна Толстая</name> с дочерью <name placement="note" ref="9984" type="person">Марией Львовной</name> вернулась из Киева 1 мая. </span>где им было хорошо. Маша совсем поправилась, но Соня мало поправилась и физически (лихорадка прошла, но слабость большая), а главное, нравственно: всё то прекрасное, духовное, что открылось тотчас после смерти Вани, и от проявления и развития чего я ждал так много, опять закрылось, и осталось одно отчаяние и эгоистическое горе. Какие необыкновенные переливы форм, красок представляет душа человеческая в теле! </p>
        <p id="8fe00dd3-1756-4701-b726-721d320ffcfe">Что мы будем делать? не знаем. В Ясную она боится ехать — боится воспоминаний. Я предлагаю — так как уж непременно хотят ехать куда-нибудь — ехать за границу, в Баварию, на озера около Мюнхена. Не знаю, что выйдет. Я вот уж скоро три месяца ничего не работаю. Этого со мной не бывало уже лет 10. — </p>
        <p id="63f8e299-dc18-442b-8489-67ca1d257eab">Две просьбы к вам, обе такие, что торопиться некуда и что, если вы при случае исполните их — хорошо, а не исполните — тоже хорошо. </p>
        <p id="3ea55cf7-da96-4553-81b5-a392141487a3">1) Есть такой <choice original_editorial_correction="докт[ор]">
            <sic>докт</sic>
            <corr>доктор</corr>
          </choice> Заменгоф,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Лазарь Людвигович Заменгоф (1859—1917). </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> изобрел <choice original_editorial_correction="эсперантск[ий]">
            <sic>эсперантск</sic>
            <corr>эсперантский</corr>
          </choice> язык и издавал на нем журнал,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Первый эсперантский журнал под названием «Esperanfcisto» выходил в Нюрнберге с 1889 по 1895 г. Издателем его был некий Хр. Шмит, а главным сотрудником — сам Заменгоф, писавший под псевдонимом Doctor Esperanto. На просьбу Толстого H. Н. Страхов отвечал 6 июня: «Относительно Эсперанто я поручил дело Майкову. Он нашел его возможным <hi>и твердо обещал сделать</hi>». Поэт Аполлон Николаевич Майков (1821—1897) был в это время председателем Комитета иностранной цензуры. </span>кажется в Дрездене. Журнал имел около 600 <choice original_editorial_correction="подп[исчиков]">
            <sic>подп</sic>
            <corr>подписчиков</corr>
          </choice>, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> большинство <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> в России. Мои друзья, особенно один, Трегубов, большой сторонник Эсперанто, желая поддержать журнал, дал туда одно мое письмо об отношении разума к вере,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«О разуме и религии» — письмо Толстого к А. Г. Розен от 26 ноября 1894 г. Перевод его на эсперанто был напечатан в журнале «Esperantistо» 1895, № 2, стр. 28—30, под заглавием «Prudento an kredo?». </span>очень невинное, и еще одну статью о неплатеже податей в Голландии. Это сделало то, что Эсперанто газету запретили впускать в Россию, и Заменгоф, страстно преданный своему изобретению, разорившийся и прежде на это дело, пострадал отчасти от меня. Нельзя ли выхлопотать ему опять разрешение на выписку газеты в Россию. Я обязуюсь ничего не печатать у него и не принимать никакого участия. </p>
        <p id="c6839533-61c6-49c6-b525-da09230f08eb">2) Нынче получил очень трогательное письмо, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> прилагаю.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Письмо это неизвестно. </span>Не можете ли вы через Кони<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="6808" type="person">Анатолий Федорович Кони</name>, тогда сенатор, близкий знакомый <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>. <ref target="file:///Volume_68_A.F.Koni_142.xml">См. письмо № 142</ref>. </span>(от меня), или кого другого, узнать то, чего желает эта особа. Она мне разрешила воспользоваться письмом для получения нужных сведений. Я это и делаю. </p>
        <p id="3e5d20b8-5e5e-4623-89be-65d41eeb0e60">Простите, как вы всегда пишете мне, троекратно целую вас. </p>
        <p id="ba4d016f-00a5-4bf2-96e9-702036d9d4cd" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="5bc7b5e2-c8bd-4fdd-84a7-521397dcb030">5 <hi>мая. </hi>
        </p>
        <p id="7ec78171-16ec-4f1c-a4bb-a748788c3226" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="90"></pb>
          <hi>Впервые </hi>опубликовано в сборнике ТТ, 2, стр. 59—61. Год определяется на основании письма адресата. </p>
        <p id="39225ed3-a1e5-4b75-ad05-fdd6cf6a696b" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо H. Н. Страхова от 2 мая 1895 г., служащее ответом на письмо Толстого от 26 апреля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>