<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_191_E_G_SHmitu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. Г. Шмиту от 8 октября 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Г. Шмиту, 8 октября 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="663fbbee-d1bc-412b-a67c-2ca8be867478">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">213-213 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1895-10-08" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15716">Шмит Эуген Генрих (Schmitt) (Eugen Heinrich Schmitt) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">191 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.G.SHmitu_191">
    <body>
      <div>
        <p id="a25fe7d7-7079-49cd-b48e-25137afae7de">
          <pb n="213"></pb>
        </p>
        <p id="19887c5d-ff4d-4fc0-bc9d-2bc58e443eff">
          <span index="false" class="opener">191. Эугену Генриху Шмиту (Eugen Heinrich Schmitt).1895г. Октября 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9e6e1407-930a-48ea-a956-18dc7212ab09" rend="Obrashenie">Lieber Freund, </p>
        <p id="1b622058-b924-4474-a79a-71ee8b80ca07">Mein Freund Popoff, der Verfasser der Biographie von Drojin, bittet mich, dass [ich] mein Vorwort zu seinem Buche, welches ich in meinem letzten Briefe ihnen durch Makovicky senden liess, niergends erscheinen lasse,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Е. И. Попов просил Толстого задержать печатание у Шмита предисловия к книге о Дрожжине, опасаясь, что это может повредить распространению ее отдельным изданием. </span>deswegen wiederhole ich, was ich in meinem Telegramm<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Телеграмма эта неизвестна. </span>ihnen meldete: diesen Artikel nicht zu übersetzen und nicht erscheinen lassen in ihrer Zeitschrift. Den Aufsatz über die Duchoboren müssen sie jetzt schon erhalten haben. Je mehr diese Correspondenz, so wie mein Nachwort dazu, verbreitet werden, desto besser, <choice original_editorial_correction="Ihr[en]">
            <sic>Ihr</sic>
            <corr>Ihren</corr>
          </choice> letzten Brief habe ich bekommen. Ich kenne keinen Sinjon Trejnow,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О нем спрашивал Шмит в своем письме от 11 октября н. ст. </span>und so ein Name existirt gar nicht. Es muss eine falsche «spelling» sein. </p>
        <p id="98fbad6c-50d7-47f1-9fab-80d79d7ef502" rend="right">Ihr Freund L. Tolstoy. </p>
        <p id="e69829ed-5aae-445f-a358-e1a11b1aa9dd">8/20 Octob. 95. </p>
        <p id="e7aceb41-7890-4826-b6ad-09ffe2479c7e">
          <br/>
        </p>
        <p id="1861fdb6-b0b2-47bc-ba84-098a149ba683" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг, </p>
        <p id="f4af9415-ba78-4b85-9c27-9b73a455b8e4" rend="petit">Мой друг Попов, автор биографии Дрожжина, просит меня, чтобы мое предисловие к его книге, которое я послал вам в своем последнем письме через Маковицкого, нигде не появлялось в печати,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Е. И. Попов просил Толстого задержать печатание у Шмита предисловия к книге о Дрожжине, опасаясь, что это может повредить распространению ее отдельным изданием. </span>и потому повторяю вам то, что уже сообщал вам в телеграмме:<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Телеграмма эта неизвестна. </span>эту статью не переводить и не печатать в вашем журнале. Статью о духоборах вы сейчас, вероятно, уже получили. Чем больше распространения получит эта корреспонденция, так же как и мое послесловие к ней, тем лучше. Ваше последнее письмо я получил. Я не знаю никакого Синьона Трейнова,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">О нем спрашивал Шмит в своем письме от 11 октября н. ст. </span>и такого имени совсем не существует. Вероятно, тут ошибка в правописании. </p>
        <p id="b6a774ae-4182-4dd0-885d-c4a57d6fe4ef" rend="petit right">Ваш друг Толстой. </p>
        <p id="f2b8a5f3-235a-422d-b73d-6e580b58011e" rend="petit">8/20 октяб. 95. </p>
        <p id="20c7be03-8018-4cb3-a1e8-ed195cb1d6a6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, опубликованному в книге Эрнста Кейхеля «Die Rettung wird kommen», Гамбург, 1926, стр. <hi>34.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>