<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_060_E_G_SHmitu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. Г. Шмиту от 27 марта 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Г. Шмиту, 27 марта 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dc791cf1-d979-43ed-8472-2e663db5fd8b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">55-68 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1895-03-27" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15716">Шмит Эуген Генрих (Schmitt) (Eugen Heinrich Schmitt) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">60 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.G.SHmitu_60">
    <body>
      <div>
        <p id="9c8578d9-4da3-41a7-bc64-6a2e30fb4119">
          <pb n="55"></pb>
        </p>
        <p id="8406236e-945c-43fa-ab7b-3db3c33d9990">
          <span index="false" class="opener">* 60. Эугену Генриху Шмиту (Eugen Heinrich Schmitt).1895г. Марта 27. Москва. </span>
        </p>
        <p id="274eb146-fdb4-4bf2-a66a-c28949641ba0">Lieber Freund, ich danke Sie herzlich für die Nachrichten vom Processe,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О процессе, возбужденном против издателя статьи Шмита «Охота», <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_24.xml">см. письмо № 24</ref>. </span>sie sind sehr interressant. In der That existiert die Censur allenthalben und kann nicht anders, als überall dazu existieren, wo Gewaltthätigkeit herrscht, weil die Gewaltthäter nicht ignorieren können, dass die Kraft, die ihre Macht brechen kann, in den Gedanken und Ideen liegt; deswegen aber, weil sie das wissen und weil sie die Macht haben für eine gewisse Zeit und an gewissen Orten die Gedankenäusserungen zu hemmen, darum können sie nicht umhin das nicht zu machen, und wäre es nur auch dafür, um ihre Stellung etwas länger fortbestehen zu lassen, eine Stellung, die sie dank eines Missverständnisses <hi>und </hi>
          <pb n="56"></pb>
          <hi>moralischer </hi>Unwissenheit für sich selbst als etwas Gutes und Wichtiges halten. </p>
        <p id="41f73ed1-1deb-4020-a479-be076217238a">Ihren Catechismus<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Катехизис» — брошюра Шмита «Katechismus der Religion des Geistes» («Катехизис религии духа»), Гамбург, 1895, присланная в письме к Толстому от 27/15 декабря 1894 г. </span>habe ich nicht nur durchgelesen, aber habe auch die russische Uebersetzung desselben corrigiert. Dass ich dessen Uebersetzung bewerkstelligt und um dessen Verbreitung mich bemühen werde, zeigt Ihnen, dass, abgesehen von den Mängeln, die ich in dem Werke zu finden glaube, ich dasselbe für gut und nützlich halte. </p>
        <p id="2ea22fa0-77cb-426f-9092-7f84592d6ba6">Ihre erste Schrift: «Mamon und Belial»<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Брошюра Шмита «Mammon und Belial» («Маммон и Велиал»), Гамбург, 1894. </span>habe ich noch nicht in der Uebersetzung bekommen, aber den Catechismus werde ich, wenn sie es wünschen, Ihnen in der russischen Uebersetzung als Manuscript zuschicken. </p>
        <p id="428bd4c5-30d5-4767-a7dc-3b77edf5aaa2">Meinen Brief über das Verhältniss der Vernunft zur Religion<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Относительно «письма об отношении разума к религии» <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_24.xml">см. письмо № 24</ref>, прим. 3. </span>habe ich zur Uebersetzung ins Deutsche übergegeben und werde dieselbe Ihnen sobald sie fertig wird, zuschicken. (Die Uebersetzung ist fertig. Ich füge sie diesem Briefe zu.) </p>
        <p id="8519ab8f-4912-43b8-98ac-df19081ec948">Sie fragen, ob ich in Verkehr mit den sogenannten Sectanten: Molokanen,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Молокане — рационалистическая секта, возникшая во второй половине XVIII в. О них см. В. Д. Бонч-Бруевич «Из мира сектантов». М. 1922, стр. 78—120. </span>Stundisten,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Штундисты — рационалистическая секта, возникшая на юге России в половине XIX в. О них см. «Материалы к истории и изучению русского сектантства и старообрядчества», под ред. Влад. Бонч-Бруевича, вып. 1 и 3, М. <hi>1908—1910. </hi>
          </span>Duchoborzen<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">О духоборах <ref target="file:///Volume_68_D.A.Xilkovu_129.xml">см. письмо № 129</ref>. </span>und anderen, stehe. Einige von diesen besuchen mich und schreiben mir. Aber, soviel ich darüber urtheilen kann, entfremden uns von denselben einige von den Sectanten bewahrten kirchlichen Dogmen, nämlich: die der Dreieinigkeit, der Erlösung, des Glaubens an die Göttlichkeit Christi, der Unfehlbarkeit der ganzen Bibel, der Glaubwürdigkeit des alten Testamentes und der Episteln, die ebenso bindlich als das Evangelium wären, und die daraus folgende Abgötterei des buchstäblichen Sinnes der Bibel, das Bedürfniss eines äusseren Kultes, der Versammlungen und Psalmodierungen und einer Leitung mittels eines Priesterthums. </p>
        <p id="68135efb-d0b3-4757-8d47-d417ef4541d7">Eine Ausnahme davon machen die Neustundisten<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Новоштундисты — секта, отколовшаяся от штундистов на съезде в 1872 г. </span>der letzteren Zeit, die Duchoborzen des Caucasus’es, deren es mehr als 20,000 giebt, und überhaupt alle neu sich formierenden religiös-rationalistischen Lehren, deren Anhänger es in verschiedenen und allerentlegensten Orten Russlands sehr viele giebt. </p>
        <p id="920e5788-9145-46b3-9d5f-cb4258a4523c">Was ist Ihre Meinung über die Nazarener<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">О назаренах <ref target="file:///Volume_68_D.P.Makovickomu_28.xml">см. письмо № 28</ref>, прим. 3.</span>und was wissen Sie von denselben? Ich kenne das Buch Szeberenyi nach der Schrift Schwalm’s.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Речь идет о предисловии немецкого переводчика к статье Себереньи о секте назаренов Г. Швальма, напечатанном в журнале «Jahrbücher für protestantische Theologie («Ежегодники протестантской теологии»). т. XVI, 1890, стр. 528—549, под заглавием «Секта назаренов в Венгрии». </span>Warum treten Sie nicht in Verkehr mit ihnen? Wenn es die kirchlichen Dogmen sind, die die Nazarenen bekennen, die Sie von ihnen trennen, so glaube ich doch, dass diese Dogmen nur stark bei der alten Generation sind, bei der jungen muss aber eine Vorwärtsbewegung stattfinden, die <hi>zur </hi>
          <pb n="57"></pb>
          <hi>Erlösung </hi>von den tötenden kirchlichen Formeln führt. (Eine derartige Erscheinung beobachte ich beständig bei den Molokanen und Stundisten.) Deswegen glaube ich, dass indem die jüngeren Generationen von dem sie beschrenkenden und tötenden Dogmatismus sich befreien und vor sich keinen anderen Ausweg sehen, als entweder das Versumpfen im alten Glauben oder eine vollständige, absolute Ungläubigkeit — (sie gehen gewöhnlich zur letzteren über, indem sie sich dabei nur der Maske halber zur herrschenden Confession bekehren), — glaube ich, dass in diesem kritischen Moment die Hinweisung diesen jungen besseren Elementen auf eine freie moral-religiöse Lehre, welche von den Leuten nicht Lug und Trug und Unterdrückung der Energie verlangt, aber, im Gegentheil, tapferes Anerkennen der Wahrheit und die Offenbarung kraftvoller Erhaltung menschlicher Würde verlangt, sehr wichtig wäre. </p>
        <p id="5f9ae5ed-c901-4c9f-aea5-97806c53be95">Sie fragen nach Sütaeff.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Василий Кириллович Сютаев (1819—1892), крестьянин деревни Шевелино Новоторжского уезда Тверской губ., своеобразный религиозный мыслитель, с которым Толстой познакомился в 1881 г., в период формирования своих религиозных взглядов. См. т. 25, стр. 834—836. </span>Er ist schon seit 5 Jahren tot. Sütaeff gehörte zu keiner der bekannten Secten, aber er war eine Erscheinung der spontanen Entwickelung freisinniger gegen den Trug der Welt protestierenden christlichen Weltanschauung. </p>
        <p id="7fc8979e-86a3-4e05-92c9-89b49495c76b">Ihre Beurtheilung meines Verhältnisses zu Sütaeff in der Schrift über russische Sectanten ist vollständig irrig.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">В статье «Die religiöse Bewegung der Gegenwart» («Современное религиозное движение»), помещенной в журнале «Religion des Geistes», 1894, № 2, стр. 60, Шмит пишет о Сютаеве как о непосредственном предшественнике и учителе Толстого, который «заимствовал у него свои основные религиозные положения». </span>Ich war sehr froh in ihm einen Menschen kennen zu lernen, der im Kerne seines Glaubens mit mir einig war und der sich Mühe gab die christliche Lehre im Leben practisch durchzuführen, und ich habe mich bemüht ihm in dieser Hinsicht zu helfen; aber ich konnte in keinem Falle sein Jünger gewesen sein, wie es sich, ich weiss nicht wesshalb, die Franzosen gedeutet und ausgelegt haben. Die Franzosen, die beständig über religiöse Fragen wie Blinde über Farben urtheilen, haben sich vermuthlich diese Vorstellung gemacht, nachdem sie in meinem Buche die Phrase lasen, in welcher ich mich so ausgedrückt habe, dass ich vom illiteraten Sütaeff mehr Belehrung erhalten habe, als von der ganzen Weisheit der Gelehrten. </p>
        <p id="8e8c8d83-04e4-4f3b-9b21-5fbb531dd094">Wissen Sie etwas von Bondareff,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">О Тимофее Михайловиче Бондареве <ref target="file:///Volume_68_T.M.Bondarevu_139.xml">см. письмо к нему № 139</ref>.</span>von einem anderen russischen Bauer, von welchem ich geschrieben habe, der bis jetzt in Verbannung in Siberien lebt und welchen ich viel höher schätze, als Sütaeff. Sein Werk mit einem Vorworte von mir war ins französische übersetzt.<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">«Léon Tolstoi et Timothée Bondareff. Le Travail. Traduit du russe par B. Tseytline et A. Pagès» («Лев Толстой и Тимофей Бондарев. Труд, Перевод с русского Б. Цейтлина и А. Пажеса»), Париж, 1890. </span>Ich werde trachten Ihnen dasselbe zukommen zu lassen, oder Ihnen den exacten Titel, das Jahr der Veröffentlichung und den Ort der Ausgabe <hi>schicken. </hi>
        </p>
        <p id="85dc1d07-f0c5-4337-acf7-048faee9c675">
          <pb n="58"></pb>
          <hi>Solcher </hi>Leute, die glauben, dass es unmöglich ist, dass die jetzigen existierenden Verhältnisse des Lebens weiter fortbestehen, und die die Möglichkeit einer Besserung dieses Zustandes durch eine vollständige Veränderung der Lebensordnung durch Erfüllung der Lehre Christi im Leben für ausführbar halten, — solcher Leute giebt es jetziger Zeits immer mehr und mehr: sowohl in unserem Bauernthume, als auch in der civilisierten Welt, und auch bei Ihnen, und in Amerika, und in England. Und fröhlich ist es in solch einer Zeit zu leben. Die Flüssigkeit fängt an nicht nur sich zu erwärmen — sie fängt an schon zu kochen. Und im Umsehen wird sie zu einer kochenden Welle anschwellen, sich reinigen und sich in einer neuen, andersartigen, besseren Ordnung setzen. </p>
        <p id="10894ec3-ae80-496c-abec-f2dd169ea20d">Die Titel der Werke von J. Kenworthy sind wie folgt: 1) The anatomy of misery; 2) From bondage to brotherhood; 3) The Christian revolt. — Die Werke J. Morrison Davidson: 1) The old order and the new; and 2) The Gospel of the poor. </p>
        <p id="b5ffad2b-4004-445f-8dd7-8c66f57a7f89">Gestern habe ich Kenworthy’s letzte Brochüre: «Slavery: Ancient and Modern», erhalten. Die Brochüre ist ausgezeichnet. </p>
        <p id="84131c88-8f0d-48b6-b890-d80c7bc584d7">Die Adresse John Kenworthy: Pitlake Bridge West Croydon, London. </p>
        <p id="1921afe6-ae36-4f12-8a26-9217bf6e23fd">Die Adresse Morrison’s: Die Redaction der Zeitschrift: «Daily Chronicle». </p>
        <p id="a3f7434d-c9d4-4911-9e0f-aa1bcc5b6cd2">Lassen Sie mir, bitte, die Adresse Herrn Lachmann’s zukommen. </p>
        <p id="3c6fc4de-6ffd-42f7-acd3-21b946d629d6">Was wissen Sie von Herrn Doctor Grunski in Stuttgart? Seine Zeitschrift «Neues Leben», nach den zwei ersten Nummern zu urtheilen, hat mich nicht befriedigt. </p>
        <p id="fc1c2842-26db-4e4a-9ba8-06c7cf27716f">Kennen Sie Gustav Müller, der sein Buch: «Mehr Licht in unsere Welt», in Leipzig erschienen liess. Ich möchte gern ihm schreiben und für sein Buch danken. Schade nur, dass er dem Spiritismus glaubt.<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">
            <hi>Толъко в немецком тексте</hi>: Знаете ли вы Густава Мюллера, выпустившего в Лейпциге свою книгу «Больше света в наш мир»? Я хотел бы ему написать и поблагодарить за его книгу. Жаль только, что он верит в спиритизм. </span>
        </p>
        <p id="0828f114-83ac-45db-8e1e-02ca6b08accb">Es thut mir sehr leid, dass ich Ihre Zeitschrift nicht bekommen habe. Ich habe nur die Nummer, welche Sie mir im Brief geschickt haben: Heft 6.<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">В шестой, ноябрьской, за 1894 г. тетради журнала Шмита «Религия духа» помещены следующие, частью упоминаемые ниже статьи Шмита: 1) «Письмо <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Толстого</name> к редактору» от 18/30 августа 1894 г. с заметкой Шмита, стр. 161—164; 2) «О дарвинизме», стр. 164—170; 3) «О духе как космической функции», стр. 170—176; 4) «Русские сектанты», стр. 176—183; 5) «Закон развития духа», гл. IV — «Искусство и философия», стр. 183—192. </span>Ich habe diese Lieferung aufmerksam durchgelesen und werde Ihnen darüber meine Meinung ohne Furcht Sie zu beleidigen oder kränken — sagen, denn es leitet mich hiebei die innige Liebe zu Gott, zur Wahrheit und zu Ihnen. Die Gedanken, die Sie aussprechen, sind nicht nur mir sympathetisch, sie sind auch öfters brilliant ausgedrückt. Vortrefflich ist Ihre «Kritik des Darvinismus» und die Schrift: «Der Geist <hi>als </hi>
          <pb n="59"></pb>
          <hi>kosmische </hi>Function». Mir gefällt sehr der Gedanke über das Verhältniss des Geistes zum Gehirn und zur Gottheit, welchen Sie auch im Catechismus ausdrücken; aber dieser Gedanke ist nicht zur vollkommenen Klarheit und Einfachheit durchgeführt, es sind nicht alle daraus hervorquellenden Deductionen gemacht, und er ist nicht mit anderen Vorderungen der Vernunft verbunden. </p>
        <p id="f2a66550-749e-468a-877e-49f818fb7f38">Es bleibt unaufgeklärt, warum aus einem solchen Verständnisse des Geistes und Gottes die Idee der Liebe herausgefolgert werden kann. Ich würde Ihnen nicht rathen in das metaphysische Gebiet sich einzulassen, aber mehr sollten Sie Ihre Kräfte dahin richten, um die von allen begläubigten Wahrheiten im Leben zur Anwendung kommen zu lassen. Sie machen das vortrefflich und mit grossem Talent und Kraft. Ausserdem würde ich rathen weniger zu schreiben, aber mehr das Geschriebene zu bearbeiten. </p>
        <p id="7aef5895-dff8-4836-bf83-e2ed5702a971">Nun werde ich Ihnen von dem Projecte<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">Проект международного издательства, которым был очень занят Толстой в эти дни, не был осуществлен. </span>sagen, das mich die letzte Zeit beschäftigt. In letzter Zeit habe ich verschiedenerseits Geldanträge bekommen mit der Bitte die offerierten Summen für etwas den Leuten Nützliches zu gebrauchen. Dabei häuft sich bei mir immer mehr Material: Aufsätze, Bücher, Brochüren: russische, deutsche, englische (wunderbar ist dabei die Leblosigkeit der Franzosen in dieser Hinsicht), die alle ein und derselben Richtung und Sinnes sind, alles Werke, die darauf hinweisen, dass es unmöglich sei, dass die jetzige Ordnung der Sachen auch ferner fortbestünde, dass die Veränderung dieser Ordnung unumgänglich nothwendig ist, und dass die Veränderung nicht durch die alten, unwirksam gewordenen Mitteln, nämlich durch gewaltsamen Umsturz, oder durch Theilname an der Regierung und langsame Umbauung und Besserung des Staates vollbracht werden kann, aber nur durch innere religiöse Vervollkommnung einzelner Menschen. </p>
        <p id="b45c2b87-e8c2-4f21-a614-5e060398ee87">(Ich lege hiermit nicht mein Programm aus, aber deute nur auf das unzweifellose Merkmal aller dieser Schriften und Bücher.) </p>
        <p id="a2046e46-06a1-4b33-aae5-9043b53dec6a">Diese beide Umstände: der Antrag von Geld und die Anhäufung von Büchern und Schriften eines und desselben Characters, und darunter oftmals sehr kräftig geschriebener Werke, unter denen die Ihrigen nicht die letzte Stelle einnehmen, — das alles bewegt mich die schon längst von mir gehegte Idee zu realisieren, nämlich in Europa, in einem freien Staate, <choice original_editorial_correction="z[um]">
            <sic>z </sic>
            <corr>zum </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="B[eispiel]">
            <sic>B</sic>
            <corr>Beispiel</corr>
          </choice> in der Schweiz, nicht eine internationale Zeitschrift, sondern eine Ausgabe von Publicationen zu gründen, die aus <hi>einformig </hi>
          <pb n="60"></pb>
          <hi>gedruckten </hi>Büchern und Brochüren bestehen sollte, in welchen Schriften erscheinen sollten, die 1) das religiöse Bewusstsein, den wahren Sinn des Lebens erläuterten, 2) die die Unverhältnissmässigkeit dieses Bewusstseins und der bestehenden Lebensordnung zeigten, und 3) die die Mitteln zeigten das religiöse Bewusstsein mit der bestehenden Ordnung in Einklang zu bringen. </p>
        <p id="993a4c44-2f55-42c6-9231-95d11088567d">Diese Bücher und Brochüren sollten in vier Sprachen: französischer, englischer, deutscher und russischer herausgegeben sein und wo möglichst billig erscheinen mit einem gemeinsamen Titel und Motto. </p>
        <p id="58515485-6c07-4435-9ff4-041cfd27e7f2">Solch eine Ausgabe würde in einem Focus (Brennpunkt) alle gleichgesinnten, jetzt disseminierten und wenig bekannten Leute vereinigen und deswegen ihre Kräfte vermehren. Was denken Sie über all dieses? </p>
        <p id="6a125d0f-4934-4daa-b552-03d87e9ab563">Den Brief über das Verhältniss der Vernunft zur Religion bitte ich Sie in Hinsicht des Styles zu ändern und zu verbessern und gebe Ihnen dafür carte blanche.<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">
            <hi>Только в немецком тексте</hi>: Письмо об отношении разума к религии я прошу вас поправить и улучшить в смысле стиля и даю вам в этом отношении carte blanche. </span>
        </p>
        <p id="3ab7e76a-2f90-45c9-80d5-8ff109260bdf" rend="right">Ihr Freund Leo Tolstoy. </p>
        <p id="7b097168-97e3-4659-b975-cac583d7b352">Ihr Brief und Brochüre Herodes habe ich erhalten und gelesen. Der Schluss hat mir besonders gefallen. </p>
        <p id="2af4dd84-a180-4c7b-85fe-a112b2ea61a2">Hiermit schicke ich Ihnen für Ihre Zeitschrift eine wahrhaftige Erzählung über die neue Bewegung zwischen den Duchoborzy am Caucasus und über ihren Häuptling Werigin, welcher nach Siberien geschickt wurde und dessen Bruder und Freund ich diesen Winter in Moskau kennen gelernt habe. Wenn dieser Artikel mit dieser Post nicht ankommt, so schicke ich es mit der künftigen.<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">
            <hi>Только в немецком тексте</hi>: Ваше письмо и брошюру Ирод я получил и прочел. Мне особенно понравился <hi>конец. </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="c0b717b3-73e4-49ca-8e7a-a604a9ed3378">
          <metamark function="line"></metamark>
        </p>
        <p id="246dbaed-6eb7-433d-af54-e9a27d1f500e">Дорогой друг, благодарю за известия о процессе,<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">О процессе, возбужденном против издателя статьи Шмита «Охота», <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_24.xml">см. письмо № 24</ref>. </span>они очень интересны. Действительно, цензура везде есть и не может не быть там, где есть насилие, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> насильники не могут не знать, что сила, могущая уничтожить их власть, в мысли, а зная это и имея власть задерживать на известное время и в известных местах проявления мысли, они не могут не делать этого, хотя бы для того, чтобы отдалить изменение своего положения, которое они по недоразумению и нравственному невежеству считают для себя благом. </p>
        <p id="0a044aa9-c396-4a53-bde8-7eac8c9cd48e">Катехизис<a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">«Катехизис» — брошюра Шмита «Katechismus der Religion des Geistes» («Катехизис религии духа»), Гамбург, 1895, присланная в письме к Толстому от 27/15 декабря 1894 г. </span>ваш я не только перечел, но на днях поправил сделанный с него перевод на русский язык. То, что я устроил перевод его и буду распространять его, показывает вам, <hi>что, </hi>
          <pb n="61"></pb>
          <hi>несмотря </hi>на недостатки этого сочинения, я считаю его хорошим и полезным. </p>
        <p id="560856e3-7b91-4cf5-aaf0-9a643a6acfca">Вашей первой статьи «Мамон и Велиал»<a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">Брошюра Шмита «Mammon und Belial» («Маммон и Велиал»), Гамбург, 1894. </span>у меня нет еще в переводе, а катехизис, если вы желаете, я вышлю вам по-русски в рукописи. </p>
        <p id="4279e3ec-56ff-46af-a272-da70d8a2a549">Свое письмо об отношении разума к религии<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">Относительно «письма об отношении разума к религии» <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_24.xml">см. письмо № 24</ref>, прим. 3. </span>я дал переводить на немецкий язык и пришлю вам, как скоро оно будет готово. </p>
        <p id="ffd5b246-2fe1-48af-a797-82ebe2dc9758">Вы спрашиваете, имею ли я сношение с так называемыми сектантами — молоканами,<a href="#" data-type="snoska" id="note24">24</a>
          <span class="note" id="note24">Молокане — рационалистическая секта, возникшая во второй половине XVIII в. О них см. В. Д. Бонч-Бруевич «Из мира сектантов». М. 1922, стр. 78—120. </span>штундистами,<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">Штундисты — рационалистическая секта, возникшая на юге России в половине XIX в. О них см. «Материалы к истории и изучению русского сектантства и старообрядчества», под ред. Влад. Бонч-Бруевича, вып. 1 и 3, М. <hi>1908—1910. </hi>
          </span>духоборцами<a href="#" data-type="snoska" id="note26">26</a>
          <span class="note" id="note26">О духоборах <ref target="file:///Volume_68_D.A.Xilkovu_129.xml">см. письмо № 129</ref>. </span>и др. Некоторые из них бывают у меня и изредка пишут. Но сколько я могу судить, их отделяют от нас удержанные ими некоторые церковные догматы, троицы, искупления, вера в божественность Христа, в непогрешимость всей библии, признание ветхого завета и посланий столь же обязательными, как и евангелие, и потому идолопоклонничество перед буквой библии и потребность внешней обрядности, собраний и песнопений и определенное руководство пресвитеров. </p>
        <p id="4f8211d8-599a-4c63-8547-127065bbe767">Исключение из этого составляют новоштундисты<a href="#" data-type="snoska" id="note27">27</a>
          <span class="note" id="note27">Новоштундисты — секта, отколовшаяся от штундистов на съезде в 1872 г. </span>в последнее время, духоборцы на Кавказе, которых более 20,000 (о них пришлю вам, если успею, записку), и вообще все вновь зарождающиеся религиозно-рационалистические учения, которых очень много возникает в различных самых глухих местностях России. </p>
        <p id="2ee9f34e-a509-42d8-8cc0-1e3ff120db11">Что вы думаете и знаете о назаренах?<a href="#" data-type="snoska" id="note28">28</a>
          <span class="note" id="note28">О назаренах <ref target="file:///Volume_68_D.P.Makovickomu_28.xml">см. письмо № 28</ref>, прим. 3.</span>Я знаю из статьи Schwalm’а о книге Szeberenyi.<a href="#" data-type="snoska" id="note29">29</a>
          <span class="note" id="note29">Речь идет о предисловии немецкого переводчика к статье Себереньи о секте назаренов Г. Швальма, напечатанном в журнале «Jahrbücher für protestantische Theologie («Ежегодники протестантской теологии»). т. XVI, 1890, стр. 528—549, под заглавием «Секта назаренов в Венгрии». </span>Почему вы не входите в общение с ними? Если вас разделяют с ними признаваемые ими церковные догматы, то я думаю, что эти догматы тверды в старом поколении, в молодом же поколении должно быть движение вперед к освобождению от мертвящих церковных форм. Такое явление я постоянно наблюдаю в молоканстве и штундизме. Освобождаясь от стесняющей их мертвящей догматики, молодые поколения очень часто, не видя перед собой другого выбора, как коснение в старом или совершенное неверие, — переходят ко второму, принимая личину царствующего исповедания. И тут-то драгоценно указание этим лучшим молодым элементам того свободного, нравственно-религиозного учения, которое мы с вами исповедуем и которое требует от людей не лжи и подавления энергии, а, напротив, смелого исповедания истины и проявления нравственной силы, мужества и человеческого <hi>достоинства. </hi>
        </p>
        <p id="7c47fa94-815f-4aff-8048-30f4c92a2b05">
          <pb n="62"></pb>
          <hi>Вы </hi>спрашиваете о Сютаеве.<a href="#" data-type="snoska" id="note30">30</a>
          <span class="note" id="note30">
            <name placement="note" ref="13456" type="person">Василий Кириллович Сютаев</name> (1819—1892), крестьянин деревни Шевелино Новоторжского уезда Тверской губ., своеобразный религиозный мыслитель, с которым Толстой познакомился в 1881 г., в период формирования своих религиозных взглядов. См. т. 25, стр. 834—836.</span>Он умер уже пять лет тому назад. Сютаев не принадлежал ни к какой известной секте, а он был одним из тех явлений самозарождения свободомыслящего, протестующего против лжи мира христианского мировоззрения. Ваше суждение в статье о русских сектантах о моем отношении к нему<a href="#" data-type="snoska" id="note31">31</a>
          <span class="note" id="note31">В статье «Die religiöse Bewegung der Gegenwart» («Современное религиозное движение»), помещенной в журнале «Religion des Geistes», 1894, № 2, стр. 60, Шмит пишет о Сютаеве как о непосредственном предшественнике и учителе Толстого, который «заимствовал у него свои основные религиозные положения». </span>совершенно ошибочно. Я очень рад был встретить в нем человека, одной стороной своего верования совпадающего со мной и пытавшегося прилагать к жизни христианское учение, и старался помогать ему в этом, но никак не мог быть его учеником, как это почему-то придумали французы, всегда толкующие о разных вопросах, как слепые о красках, прочтя в моей книге фразу, в которой я говорил, что я получил от безграмотного Сютаева больше поучения, чем от всей научной мудрости ученых. </p>
        <p id="442ce2e7-518b-4818-815a-4805ca8397b1">Знаете ли вы про Бондарева,<a href="#" data-type="snoska" id="note32">32</a>
          <span class="note" id="note32">О Тимофее Михайловиче Бондареве <ref target="file:///Volume_68_T.M.Bondarevu_139.xml">см. письмо к нему № 139</ref>.</span>другого русского мужика, про которого я писал тоже, который до сих пор жив, в ссылке, и от которого я почерпнул еще гораздо больше поучения, чем от Сютаева. Его сочинение с моим предисловием было переведено по-французски.<a href="#" data-type="snoska" id="note33">33</a>
          <span class="note" id="note33">«Léon Tolstoi et Timothée Bondareff. Le Travail. Traduit du russe par B. Tseytline et A. Pagès» («Лев Толстой и <name placement="note" ref="1696" type="person">Тимофей Бондарев</name>. Труд, Перевод с русского Б. Цейтлина и А. Пажеса»), Париж, 1890. </span>Постараюсь доставить вам его или выписать точное заглавие и год и место издания. </p>
        <p id="a9659cdc-29da-43d4-8bf3-3646dbe09ccf">Людей, сознающих невозможность продолжения существующего порядка жизни и видящих возможность исправления его совершенным изменением строя жизни и исполнением в жизни учения Христа, в последнее время является всё больше и больше, и в нашем крестьянстве, и в образованном мире, и у вас, и в Америке, и в Англии. И радостно жить в такое время. Жидкость начинает не только согреваться, но и закипать. И не успеете оглянуться, как она вся сольется в одну кипучую волну и очистится и установится в новом, ином, лучшем виде. </p>
        <p id="37e638dd-e845-4154-b26d-05feb0768b2a">Заглавия сочинений J. Kenworthy следующие: 1) The anatomy of misery; 2) From bondage to brotherhood; 3) The Christian revolt. Сочинения I. Morrison Davidson: 1) The old order and the new; 2) The Gospel of the poor. </p>
        <p id="faecdb6c-773f-407a-9eb2-e936db82843a">Адрес John Kenworty: Pitlake Bridge West Croydon, London. </p>
        <p id="c892e42b-4834-44f3-8992-8bcf96e0b800">Адрес Morrison: в редакцию газеты «Daily Chronicle». </p>
        <p id="b4f14089-a05e-49dc-a1c3-2c8e20a184c2">Сообщите мне, пожалуйста, адрес Лахмана. </p>
        <p id="9a5d33f6-d43b-4e2d-9a9c-9d481b9a97eb">Что вы знаете о D-r Грунский в Штутгарте? Его журнал «Neues Leben» по первым двум номерам не удовлетворяет меня. </p>
        <p id="0f58133f-0c03-4a37-bbcb-bf639757c5d2">Очень сожалею, что не получил вашего журнала. Я имею только тот номер, который вы прислали мне в письме, <hi>именно </hi>
          <pb n="63"></pb>
          <hi>Heft </hi>6.<a href="#" data-type="snoska" id="note34">34</a>
          <span class="note" id="note34">В шестой, ноябрьской, за 1894 г. тетради журнала Шмита «Религия духа» помещены следующие, частью упоминаемые ниже статьи Шмита: 1) «Письмо <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Толстого</name> к редактору» от 18/30 августа 1894 г. с заметкой Шмита, стр. 161—164; 2) «О дарвинизме», стр. 164—170; 3) «О духе как космической функции», стр. 170—176; 4) «Русские сектанты», стр. 176—183; 5) «Закон развития духа», гл. IV — «Искусство и философия», стр. 183—192. </span>Я прочел внимательно этот выпуск и скажу вам о нем свое мнение, не боясь оскорбить и огорчить вас, потому что руководит мною искренняя любовь к богу, к истине и к вам, его искреннему служителю. </p>
        <p id="66530acc-ae12-4689-925c-baccd5449002">Во-первых, скажу вам, что вы слишком много и слишком поспешно пишете. Мысли, высказываемые вами, не только мне сочувственны, но и часто блестяще выражены. Прекрасна и ваша критика Дарвинизма и статья «Der Geist als kosmische Function». Мне очень нравится мысль об отношении духа к мозгу и божеству, выраженная и в катехизисе; но мысль эта не доведена до полной ясности и простоты, не сделаны из нее выводы, не связана она с другими требованиями разума. Не видно, почему из такого понимания духа и бога вытекает любовь. Я бы не советовал вам теперь вдаваться в метафизическую область, а больше направлять ваши силы на разъяснение приложения всеми признаваемых истин к жизни. Вы делаете это прекрасно, с большим талантом, искренностью и силою. Кроме того, советовал бы писать меньше и больше обрабатывать написанное. </p>
        <p id="9e341973-1a68-4b7a-a485-ba8d20be9ce5">Теперь скажу вам о том проекте,<a href="#" data-type="snoska" id="note35">35</a>
          <span class="note" id="note35">Проект международного издательства, которым был очень занят Толстой в эти дни, не был осуществлен. </span>который в последнее время занимает меня. </p>
        <p id="8683d695-f260-41f6-8be5-5707f2e75056">В последнее время я с нескольких сторон получил предложение денег с просьбой употребить их на полезное для людей дело. Вместе с этим у меня всё больше и больше накопляется материала для статей, книг, брошюр: русских, немецких, английских (удивительна в этом отношении безжизненность французов) — одного и того же направления и духа, указывающих на невозможность продолжения существующего порядка вещей и на необходимость изменения его, и изменения не старым, оказавшимся недействительным средством насильственного низвержения его, а внутренним, индивидуальным, религиозным совершенствованием. (Я говорю не свою программу, а только выражаю один несомненно общий признак всех тех статей и книг, которые я получаю.) </p>
        <p id="0a911703-c1b6-4564-8f53-bddcbefde657">То и другое обстоятельство: предложение денег и накопление книг и статей одного и того же характера и часто очень сильных, в числе которых занимают не последнее место и ваши, побуждает меня вернуться к давно уже приходившей мне мысли основать в Европе, в свободном государстве, в Швейцарии, например, международный не журнал, а издание под одним и тем же заглавием, в одной и той же форме, книг и брошюр на четырех <hi>языках: </hi>
          <pb n="64"></pb>
          <hi>французском, </hi>английском, немецком и русском, в котором бы печатались самым дешевым образом все сочинения, отвечающие следующей программе: </p>
        <p id="17d4c9ee-c160-4bf3-9709-766eddf03067">Существующий строй жизни подлежит разрушению. В этом согласны как те, которые стремятся разрушить, так и те, которые защищают его. </p>
        <p id="de21253c-73a8-4c95-96bb-0bb7f7c4359c">Уничтожиться должен строй соревновательный и замениться должен коммунистическим; уничтожиться должен строй капиталистический и замениться социалистическим; уничтожиться должен строй милитаризма и замениться разоружением и арбитрацией; уничтожиться должен сепаратизм узкой национальности и замениться космополитизмом и всеобщим братством; уничтожиться должны всякие религиозные суеверия и замениться разумным религиозным нравственным сознанием; уничтожиться должен всякого рода деспотизм и замениться свободой; одним словом, уничтожиться должно насилие и замениться свободным и любовным единением людей. </p>
        <p id="8ade7c09-7553-4a92-ad2f-9d12007b6941">До сих пор для достижения всех этих целей употреблялись два средства: первое — насильственные революции, свержение людей, поддерживающих нежелательный порядок и замещение их другими, долженствующими устроить другой, желательный порядок жизни; и другое — состоящее в том, чтобы, не разрушая существующего порядка, вступая в ряды правительства, постепенно, понемногу достигать того изменения существующего порядка, которого требует человеческое сознание нашего времени. </p>
        <p id="09cf76ea-bef5-4e31-bdc1-0ecd97626d6b">Первый способ не достигает своей цели, потому что, во-первых, всякое насильственное разрушение существующего порядка вызывает в большинстве индифферентных людей реакцию, желание удержать во что бы то ни стало, какой бы то ни было ценой, существующий и даже существовавший прежде, когда не было пертурбаций, порядок вещей, и потому вызывает реакцию, только отдаляющую достижение цели. </p>
        <p id="72162172-5fa0-4cd4-9c4b-5cf3ab782841">Во-вторых, потому что люди, вступающие во власть при удержании прежней государственной машины насилия, очень скоро становятся столь же деспотичны, иногда еще и более, чем сверженные. (Реакция большой <choice original_editorial_correction="франц[узской]">
            <sic>франц</sic>
            <corr>французской</corr>
          </choice> революции против деспотизма королевской власти, реакция Наполеона и реакция 15-го года, реакция после 30-го, после 48-го, после 81-го у нас и реакция теперь, после анархистских взрывов и убийств во <hi>Франции.)<a href="#" data-type="snoska" id="note36">36</a>
            <span class="note" id="note36">В 90-х гг. XIX в. во Франции и в Италии усилилась террористическая деятельность анархических организаций. В 1892 г. Равашоль бросил бомбу в ресторане Вери в Париже; в 1893 г. Вайан бросил бомбу во время заседания в зале Палаты депутатов; в 1894 г. Анри бросил бомбу в ресторане в Париже, а 25/13 июня того же года итальянский анархист Казерио убил ударом кинжала президента Французской республики Сади Карно. </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="d122c633-17f0-4772-9a85-f67b9a723c67">
          <pb n="65"></pb>
          <hi>Второй </hi>способ, состоящий в том, чтобы, участвуя в правительстве, улучшая, изменять его, еще менее достигает своей цели, потому что люди, не только вступающие в ряды правительства с целью постепенного улучшения существующего порядка, но даже признающие правительство и пользующиеся его выгодами и уверяющие себя, что они пользуются выгодами правительства только для того, чтобы быть в состоянии видоизменять его и улучшить, — незаметно для себя, очень скоро и неизбежно, потому что вся жизнь их опирается на правительственном насилии, становятся не только исправителями и изменителями насилий правительства, но самыми горячими защитниками его. Всё равно как если бы человек, взявшийся исправлять лодку, сидел бы и плыл в ней. </p>
        <p id="fb09250b-4aff-451a-873a-be7184e9a557">Люди в продолжение нескольких поколений, уже сознав ложность своего положения, стараются изменить его то тем, то другим средством, но ни то, ни другое не производит действия, и положение становится всё хуже и хуже. Существует же одно средство достижения этой цели, и самое простое и естественное, состоящее в том, чтобы оставить в покое государство и правительство и не думать о нем, а думать только о себе и своей жизни; уяснять себе цель и значение своей жизни и, соответственно уясненного сознания, вести свою жизнь. И удивительное дело, это средство, оставляющее совершенно в стороне вопросы о государстве, правительстве, обществе, одно разрешает (и самым несомненным образом) все вопросы государственные, правительственные и общественные. Средство это, по отношению к вопросам государственным, правительственным и общественным, состоит в том, чтобы вместо того, чтобы насильственно разрушать существующий строй жизни или, желая разрушить или заменить его, на нем строить свою жизнь, — средство это состоит в самом простом приеме, который, казалось бы, первый должен бы был придти в голову людям, — именно в том, чтобы не участвовать в этом насильственном строе жизни, который мы отрицаем и хотим изменить. </p>
        <p id="01ea08c8-d0fb-4e10-baf8-9eb347087e68">Для того же, чтобы не участвовать в этом насильственном и ложном строе жизни, нужно 1) сознавать ясно смысл и назначение своей жизни, 2) ясно понимать, чтó в нашей жизни соответствует назначению нашей жизни и чтó противоречит ему, и 3) знать те средства, которыми возможно привести в <hi>согласие </hi>
          <pb n="66"></pb>
          <hi>свою </hi>жизнь с требованиями своего сознания, и потому в предполагаемых изданиях печатались бы: </p>
        <p id="be4dd028-e1a1-486d-8740-e49b75d2f9b7">1) Сочинения, уясняющие религиозное сознание людей; 2) указывающие на несоответствие этого сознания с существующим порядком, и 3) разъясняющие средства изменения существующего порядка и осуществления нового, соответствующего сознанию строя жизни. Назвать эти издания можно бы было: «Возрождение» или что-нибудь подобное. </p>
        <p id="4fb8b291-15be-414f-9131-4465e4fd2e2f">Такова приблизительно была бы программа этих изданий «Возрождения». Я знаю теперь десятки таких книг и статей; в том числе ваши, которые бы нашли там место. Такое издание соединило бы в один фокус всех единомыслящих людей, теперь рассеянных и незаметных людей. А их много и становится всё больше и больше. И сила их великая, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> будущее принадлежит им. Что вы об этом думаете? </p>
        <p id="22475011-2b5b-4e9d-bf87-63f3ea1e8043" rend="right">Любящий вас </p>
        <p id="d1f723b5-ff39-4448-a3a9-b09632ad2955" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="6f312a7c-d766-4ef0-8d5a-3693d2cd3f56" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатаемое письмо сохранилось в шести последовательных редакциях, из которых мы печатаем последнюю русскую и последнюю немецкую; обе написаны рукою С. А. Толстой, с поправками рукою Толстого. Письмо писалось в несколько приемов. В Дневнике от 26 февраля 1895 г. записано: «Написал письмо Шмиту с программой международного Посредника», а от 27 марта: «Написал или, скорее, исправил письма Шмиту и Кенворти». Датируем последним числом: 27 марта 1895 г. Ответ на письмо Шмита от 29/17 марта, при котором тот послал ему номер своего журнала со статьею «Ирод».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>