<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_129_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 29 июля 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 29 июля 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5fcc20e5-b219-4760-8ea7-0e2dc59f583a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">131-133 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1895-07-29" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">129 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_129">
    <body>
      <div>
        <p id="65ba69c3-04ca-4972-8c2e-f699cbe56300">
          <pb n="131"></pb>
        </p>
        <p id="f98322d3-711e-41f6-896b-0d0f29aeb191">
          <span index="false" class="opener">129. Д. А. Хилкову.1895 г. Июля 29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="c672392a-8430-4807-9351-fc2954980dd1" rend="Obrashenie">Дорогой Дмитрий Александрович, </p>
        <p id="c2d69a0a-66d7-41fd-bd1e-d9fed3713750">Получил ваше письмо с описанием насилий над духоборцами и не знаю, что мне делать. Не знаю, что мне делать, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> исполнить того, что вы хотите, не могу. Послать статьи в русские газеты нельзя. Ни одна не напечатает ваш рассказ в том виде, в <choice original_editorial_correction="к[аком]">
            <sic>к</sic>
            <corr>каком</corr>
          </choice>, вы его мне прислали. (В <choice original_editorial_correction="Бирж[евых]">
            <sic>Бирж </sic>
            <corr>Биржевых </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ведом[остях]">
            <sic>ведом</sic>
            <corr>ведомостях</corr>
          </choice> в № 201, 21 июля, напечатано известие,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В петербургской газете «Биржевые ведомости» 1895, № 201 от 24 июля, была напечатана заметка о разборе 14 июля в Кавказском военноокружном суде дела 11 духоборов, отказавшихся от продолжения военной службы. </span>довольно подробное, о начале раздора между <choice original_editorial_correction="духоб[орцами]">
            <sic>духоб</sic>
            <corr>духоборцами</corr>
          </choice> и о том, как выслали <choice original_editorial_correction="Вериг[ина]">
            <sic>Вериг</sic>
            <corr>Веригина</corr>
          </choice> и как рядовые отказались от службы, и о том, что теперь их выселяют до 400 семей в нагорные <hi>места </hi>
          <pb n="132"></pb>
          <hi>Душетского, </hi>
          <choice original_editorial_correction="Тионетск[ого]">
            <sic>Тионетск</sic>
            <corr>Тионетского</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Сигнахск[ого]">
            <sic>Сигнахск</sic>
            <corr>Сигнахского</corr>
          </choice> уездов.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Душетский, Тионетский и Сигнахский уезды Тифлисской губ., зараженные малярией, были мало благоприятны для поселения духоборов. Их погибло там после переселения до 2000 человек.</span>) Послать ваш рассказ в иностранные газеты считаю тоже излишним, главное, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> рассказ этот написан очень дурно, и дурно не <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> в нем нет <choice original_editorial_correction="литератур[ных]">
            <sic>литератур</sic>
            <corr>литературных</corr>
          </choice> достоинств, напротив, в нем нет простоты, точности, определенности и правдивости, и тон всего рассказа нехороший — какой-то иронический, шутливый, такой тон, <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> нельзя говорить о таких ужасных делах. Не нужно писать о <hi>христолюбив </hi>[<hi>ых</hi>] <hi>воинах белого царя, </hi>а нужно объяснить, как убили 4-х человек, кто были эти люди, их возраст, имя, как они умерли, отчего, когда убили 4-х <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice>, казачий командир <choice original_editorial_correction="убедил[ся]">
            <sic>убедил</sic>
            <corr>убедился</corr>
          </choice> в бесплодности атаки. Всё это и многое другое об изнасиловании так нехорошо, неясно, преувеличенно, что вызывает полное недоверие ко всему. В таком виде статья или вовсе не будет напечатана, или если и будет напечатана в какой-нибудь маленькой газете, то не вызовет никакого впечатления. — Я совершенно согласен с вами, что надо бы об этом напечатать в иностранных изданиях, в русских и думать нечего, если и напечатают, то с такими урезками, что пройдет незамечено, — но для того, чтобы статья имела влияние на тех, на кого она должна иметь влияние, нужно, чтобы она была написана строго правдиво, обстоятельно, точно. И потому, если можно собрать такие сведения, то соберите и пришлите. — Ваш же рассказ, рискуя сделать вам неприятное, я пока оставлю у себя. Если вы велите посылать, как есть, я пошлю. Одно, что я сделаю теперь, это то, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> по вашему плану напишу в Англию нашему другу Kenworthy<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. письмо к Кенворти № 169. </span>и другому<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Вероятно, Толстой имел здесь в виду Э. Г. Шмита. <ref target="file:///Volume_68_E.G.SHmitu_176.xml">См. письмо № 176</ref>. </span>еще о том, что на духоборов происходит жестокое гонение, и что если они хотят узнать подробности этого, то прислали бы <choice original_editorial_correction="кореспонд[ента]">
            <sic>кореспонд</sic>
            <corr>кореспондента</corr>
          </choice>, направив его к вам с тем, чтобы вы уже направили его, куда надо. Завтра посоветуюсь об этом с <choice original_editorial_correction="Черт[ковым]">
            <sic>Черт</sic>
            <corr>Чертковым</corr>
          </choice> и напишу. Нынче вернулась от вашей матери дочь моя Таня. Она видела ваших детей<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="13413" type="person">Татьяна Львовна</name> Толстая незадолго перед этим вернулась из Петербурга, побывав там у Ю. П. Хилковой, матери Д. А. Хилкова, у которой в то время «воспитывались» его дети — Борис и Ольга, насильно отнятые ею у отца и матери. </span>и сказала им то, что вы насилием лишены возможности быть с ними и любите их и жалеете. Она пускай сама напишет вам. Пока прощайте. Не сердитесь на меня, а любите меня, как я вас. </p>
        <p id="be85518f-805b-46e0-a339-3ca006b5792a" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="89308384-af80-439d-bb68-6304e5185ca9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в Б, III, стр. 429—431. На автографе сверху текста на первой странице рукой С. А. Толстой поставлена дата: «29 июль 95», подтверждаемая <hi>содержанием. </hi>
        </p>
        <p id="644d8eb6-aeb9-481f-be2f-709c7feeeb39" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="133"></pb>
          <hi>В </hi>письме от 14 июля 1895 г. Хилков писал Толстому со слов очевидца о тех насилиях, которым подвергались духоборы, жившие на Кавказе, отказавшиеся от военной службы и сжегшие военное оружие в ночь с 28 на 29 июня 1895 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>