<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_200_P_M_Axremenko">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. М. Ахременко с 7 октября 1895 г. по 20 октября 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. М. Ахременко, 7 октября 1895 г. — 20 октября 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3aee88d1-6c7f-4a08-afff-bde399cbaedf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">231-231 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1895-10-07" to="1895-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="797">Ахременко Павел Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">200 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.M.Axremenko_200">
    <body>
      <div>
        <p id="fe24e2d1-13a5-4345-923a-a89462776ccc">
          <pb n="231"></pb>
        </p>
        <p id="8eea8f1b-4dcf-49c7-8b50-dac105b17119">
          <span index="false" class="opener">* 200. П. М. Ахременко.1895 г. Октября 7—20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ba5ee672-5543-4a55-ab2a-42a305dcb66a" rend="Obrashenie">Павел Михайлович, </p>
        <p id="4f1b23d7-8c68-4332-be96-354ab0c0d05f">Я очень рад буду помочь вам, т. е. постараться найти вам место на железной дороге, но я не вижу причины, почему вам не продолжать быть учителем. Почему взгляды детей так тревожат вас? Я думаю, что для того, чтобы взгляды эти перестали так действовать на вас, вам надо сблизиться, если не со всеми, то с некоторыми из детей, сблизиться вне уроков, войти в их интересы, постараться быть им полезным и приятным в жизни. </p>
        <p id="889bd6b4-75f4-4873-86af-bdb839211245">Попробуйте это. Я думаю, что такое сближение должно прекратить испытываемое вами чувство. Желаю вам душевного спокойствия, которое приобретается преимущественно посредством любви. Полюбите детей, и вы будете радостны и спокойны. </p>
        <p id="1bb94f3a-e486-4344-b1f9-f05b2d7b2e47" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="93617a22-f8a3-4334-aec0-55c9cccbe0d9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листам 109 и 110 копировальной книги. Дата определяется, с одной стороны, почтовым штемпелем письма адресата: «Тула 6-Х 1895 г.», с другой — местом письма в копировальной книге перед письмом к Е. Е. Лазареву от 21 октября. </p>
        <p id="23e320d3-dc0e-4b73-8e81-ddae47f00af2" rend="petit" class="comments" index="false">Павел Михайлович Ахременко (р. 1874) — учитель городского училища в г. Везенберге Эстлянской губ. </p>
        <p id="27d1b463-f5a3-4908-86b4-90c85eaa0172" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Ахременко от 2 октября 1895 г., в котором он писал Толстому о сознании своей непригодности к должности учителя и просил найти ему другую работу.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>