<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_246_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 18 декабря 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 18 декабря 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6ae45beb-aadd-437a-8454-2fd59dd44ba4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">282-283 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1895-12-18" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">246 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_246">
    <body>
      <div>
        <p id="bc3358e0-1fc0-40c9-abc7-082d3a1d778a">
          <pb n="282"></pb>
        </p>
        <p id="e46d7a3b-21bf-4df4-8677-d7a1afa53760">
          <span index="false" class="opener">* 246. И. М. Трегубову.1895 г. Декабря 18? Москва. </span>
        </p>
        <p id="81850a61-f111-4aae-88df-6283da21ac93" rend="Obrashenie">Дорогой <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="7e41b055-2989-485a-a48d-daa9800bde04">Все ваши письма получил и всё с помощью Черткова исполню!<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В письме от 11 декабря 1895 г. Трегубов просил Толстого прислать ему все получаемые письма, содержащие какой-либо материал о сектантах и о гонениях на них; о том же он просил также Татьяну Львовну и Марию Львовну. </span>Трубецкому<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="14070" type="person">Сергей Николаевич Трубецкой</name> (1862—1906), профессор философии Московского университета, в 1890-х гг. много занимался вопросами по истории раннего христианства.</span>пишите. Ему будет сказано о вас. Гарнаку<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Адольф Гарнак (1851—1930), профессор Берлинского университета, исследователь в области раннего христианства. </span>мне неудобно писать. Но вы пишите, если хотите. О предмете вашего обращения к Гарнаку после. </p>
        <p id="86dc3ed0-12c2-4b5e-aebb-04290853eec0">О моем гонении<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В своем письме Трегубов писал Толстому: «Недавно я вспомнил, что Вы, Л. H., были гонимы за свою веру и, главное, за ту любовь, которую Вы обнаружили во время голода 92 года. Попы и возбужденная ими толпа называли Вас антихристом и собирались причинить Вам и Вашим помощникам вред» — и просил Толстого, не может ли он записать это и прислать ему. </span>надо справиться у <choice original_editorial_correction="Фед[ора]">
            <sic>Фед </sic>
            <corr>Федора </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ексеевича]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алексеевича</corr>
          </choice> Страхова. Он знает про священника, читавшего проповедь про <choice original_editorial_correction="антихр[иста]">
            <sic>антихр</sic>
            <corr>антихриста</corr>
          </choice>. Всю статью вашу о гонениях мы хотим передать Кенворти, когда он приедет.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Кенворти приехал в Москву из Лондона в конце декабря этого года и здесь впервые лично познакомился с Толстым. </span>— Я делаю большие усилия для того, чтобы понять тот интерес, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> вы можете находить в вопросах критики, и все-таки не могу ясно представить себе вашего душевного состояния; но, зная вашу серьезность и искренность, понимаю, что вам это нужно, и единственное объяснение этого для меня явления, что яд безбожия, привитой вам вашим воспитанием, еще действует в вас, хотя и много слабее, так что можно надеяться на скорое совершенное освобождение. А как вы хорошо делаете, что так усердно поддерживаете переписку и через нее общение между всеми нами. Это очень важно и даже не по последствиям, а просто радостно и подкрепляет людей. </p>
        <p id="0cc94b15-5ab5-4e2a-ad30-f5df2429bda3">Скажите <choice original_editorial_correction="Ев[гению]">
            <sic>Ев </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгению</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановичу</name>
            </corr>
          </choice>, что его предисловие к <choice original_editorial_correction="вегет[арианской]">
            <sic>вегет</sic>
            <corr>вегетарианской</corr>
          </choice> книге мне не очень понравилось; зато <hi>письмо </hi>
          <pb n="283"></pb>
          <hi>его </hi>очень хорошо. Не отвечаю ему, <choice original_editorial_correction="по[тому]">
            <sic>по </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> написал нынче больше 10 писем, выбрав в месяц наконец свободный вечер, а во-2-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> скоро увижу его. Прощайте пока, очень любящий вас </p>
        <p id="7a0f634b-5b29-4b4c-9dcc-b7391eb29fab" rend="right">Л Толстой. </p>
        <p id="76da58bc-6e90-4641-bbb7-f3e2b9c8a1e5">
          <br/>
        </p>
        <p id="9e5c21c0-d439-4f58-b614-376437232610">
          <hi>На конверте: </hi>Россоша, Воронежской губ. Ивану Михайловичу Трегубову. </p>
        <p id="7827cd49-6f07-460d-8528-737521d0fca9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">В конце письма рукой Трегубова помечено: «20 декабря 1895 г.». Дата определяется, с одной стороны, почтовым штемпелем отправления: «Москва. 21. XII — 95 г.», с другой — упоминанием в тексте письма: «написал нынче больше 10 писем», что позволяет отнести это письмо к 18 декабря — дню, от которого сохранилось еще несколько писем. </p>
        <p id="7c1ba978-524b-421e-b5ac-9fcd6a61f201" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на два письма Трегубова: от 11 и 14 декабря 1895 г. В последнем он сообщал Толстому, что хотел бы поближе ознакомиться с «данными библейской критики» и по этому поводу войти в письменное общение с С. Трубецким и протестантским богословом Гарнаком, знающим русский язык, он просил Толстого помочь ему в этом, а именно к его письму к Гарнаку «прибавить несколько слов от себя для того, чтобы Гарнак отнесся к нему с доверием».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>