<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_079_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 28 апреля 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 28 апреля 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e72886d3-b1df-4f2c-9182-7e414d5b5d6a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">83-85 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1895-04-28" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">79 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_79">
    <body>
      <div>
        <p id="f0d9c7f5-34bb-4f86-93fe-b4bfd4e2b625">
          <pb n="83"></pb>
        </p>
        <p id="7d2df979-4414-4ea6-b860-2645e0b189e4">
          <span index="false" class="opener">* 79. Д. А. Хилкову.1895 г. Апреля 28. Москва. </span>
        </p>
        <p id="0d633329-963b-43bb-a8fe-459cd88dc331">Каждый день собираюсь писать вам, дорогой Дмитрий Александрович, и до сих пор не собрался. Не знаю, старость ли это, новая ступень ее, наступила, или напряженная жизнь этих последних двух с половиною месяцев — смерть ребенка, болезнь жены — сделали то, что я очень умственно ослабел. Нет прежней энергии, радости мысли, а хочется не думать. Я немного жалею об этом, но утешаюсь тем, что это состояние не мешает, даже скорее содействует духовной жизни, т. е. доброму отношению к людям и существам и смирению. </p>
        <p id="5b96827d-6ef9-4a43-a822-dcc35565994f">Очень хотелось бы также, как и вы пишете, работать в поле, да, видно, не надо. Живу в городе, и теперь один с Таней и Сашей и двумя маленькими гимназистами, а жена с Машей уехала к своей приезжавшей за ней сестрой в Киев. Уехала на неделю или две. Жена ужасно потрясена смертью Ванички и потом перенесла тяжелую болезнь и теперь еще не поправилась. Впрочем, я написал, что мне <hi>очень </hi>хочется работать в поле. Это не совсем так. Мне почти всё равно. Знаю, что по моей слабости мне не удалось провести хоть часть моей жизни так, как я считаю хорошим, и я, хоть и с болью в сердце, но примирился с этим. Вот вас так мне очень жаль, что вы лишены этого. Но, верно, и вам так нужно; и я думаю, что ваша жизнь такая, какая она есть, нужна и полезна — и думаю, особенно полезна для так <choice original_editorial_correction="наз[ываемых]">
            <sic>наз</sic>
            <corr>называемых</corr>
          </choice> сектантов, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> вы в близких отношениях. </p>
        <p id="0a84fc62-eeb0-42b7-82c3-e6556b1552ee">Чертков, вероятно, уже писал вам о неуспехе, до сих пор, по крайней мере, его записки.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Записка», составленная В. Г. Чертковым, по поводу преследований за религиозные убеждения, была подана Николаю II (см. письма к В. Г. Черткову от 2 и 17 февраля 1895 г. в т. 87), но последствий не имела. Дополненная и в несколько измененной форме, под названием «Напрасная жестокость», записка эта была напечатана в Англии в 1897 г. </span>Очень тяжелое это вам, особенно <choice original_editorial_correction="Цец[илии]">
            <sic>Цец </sic>
            <corr>Цецилии </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Влад[имировне]">
            <sic>Влад</sic>
            <corr>Владимировне</corr>
          </choice>, испытание,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Д. А. Хилков был женат (с 1887 г.) на Цецилии Владимировне Винер без церковного обряда, что вызывало ненависть к ней его матери княгини Юлии Петровны Хилковой. По ее настоянию, в октябре 1893 г., приехавшими ночью жандармами у Хилкова были отняты «по высочайшему повелению» их малолетние дети Борис и Ольга, увезены в Петербург и отданы на воспитание бабушке. См. письмо Толстого к Александру III от января 1894 г. (т. 67) и брошюру В. Г. Черткова «Похищение детей Хилковых», изд. «Свободное слово», Крайстчёрч, 1901. </span>но что же делать, надо стараться употребить его себе на пользу. Отнять детей нельзя. И я искренно думаю, что отнятие это может сильнее привлечь к вам мнимо отнятых детей. От вас зависит привлечь их, и не только их, но и многих <choice original_editorial_correction="др[угих]">
            <sic>др</sic>
            <corr>других</corr>
          </choice> к себе, что вы и делаете. Я на своих детях на опыте видел это: в возрасте от 10, 12 до 17, иногда позже — до 20 и больше лет, они уходят, отнимаются, а потом возвращаются, а вместо тех, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не возвращаются, приходят другие. Не осудите меня в жестокости, <choice original_editorial_correction="Цец[илия]">
            <sic>Цец </sic>
            <corr>Цецилия </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Влад[имировна]">
            <sic>Влад</sic>
            <corr>Владимировна</corr>
          </choice>, но я не только разумом, но опытом убедился в том, что тот, кто оставит дома, поля, жену, детей, братьев, найдет в 100 раз больше. На моих глазах вижу, что мать <hi>готова </hi>
          <pb n="84"></pb>
          <hi>убить </hi>себя, ожидая смерти любимого 4-х, 5, 6-ти летнего милого ребенка, а пройдет 15 лет, ребенок выходит бессердечным, развратным малым, и мать страдает в 100 раз больше от его жизни, чем от его смерти. Всё это я говорю к тому (мысли эти особенно освежила во мне беседа с одним врачом С., у <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> отняли <choice original_editorial_correction="единстве[нную]">
            <sic>единстве</sic>
            <corr>единственную</corr>
          </choice> дочь 3-х лет, тоже через Комиссию прошений,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Комиссия прошений — особое придворное учреждение, именовавшееся «Канцелярия его императорского величества по принятию прошений, на высочайшее имя приносимых». Во главе ее стоял в 1895 г. Дмитрий Сергеевич Сипягин. </span>чтобы отдать нелюбящей и рассеянной жизни матери), я говорю к тому, что нельзя и не должно, во-1-х, любить известных одних детей для себя, для своей радости, и во-2-х, не должно рассчитывать на то, что ты можешь сделать из своих детей, на последствия своего влияния на них. Делать нужно по отношению как своих детей, так и всяких других детей и людей, всё то, что считаешь должным перед своей совестью, т. е. богом, а что выйдет из этого, предоставить богу. Разумеется, нельзя не болеть, и когда лишен детей, и когда из них выходит не то, чего хочешь; но болеть будешь меньше, и останется больше досуга и энергии для жизни, если будешь вперед знать, что дети эти не исключительно мои, что обязанности я имею перед ними только <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> они со мной живут, и нет у них более близких, а что особенной, исключительной связи у меня с ними нет, и знать, что выйдет из них не то, что я хочу, а что бог хочет, а что мое дело только в том, чтобы исполнить не только перед ними, но перед богом и всеми людьми, в той мере, в какой я это могу, то, чего от меня хочет бог. Простите, что так непрошенно и нескладно пишу, но вы поймете меня. Я думаю и чувствую, чтò пишу. Знаю, что трудно так думать и чувствовать, что все мы слабы, и потому очень желаю, чтобы дочка ваша поправилась от кори и была бы с вами. Напишите о ней. </p>
        <p id="02644d55-44b3-4e12-a95c-117be7b91ea1">Книг и брошюр <choice original_editorial_correction="англ[ийских]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английских</corr>
          </choice> я соберу и пришлю вам;<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В своем письме Хилков просил Толстого прислать ему английских брошюр, книг, газет. «Здесь есть библиотека и газеты есть, да читать в них нечего», — писал он. </span>но теперь их многих нет. Я не помню, есть ли у вас книги Kenworthy. Очень радуют меня теперь, кроме Kenworthy в Англии, два немецкие центра: один в Будапеште, Eugen Heinrich Schmitt, а другой в Штутгарте, Грунский. Оба издают маленькие журналы и совершенно сходятся с нами во взглядах. Знаете ли вы про них? </p>
        <p id="2075552b-b222-45b2-b01c-4a03330b09ca">О <choice original_editorial_correction="междунар[одном]">
            <sic>междунар</sic>
            <corr>международном</corr>
          </choice> издании еще ничего не решено, но кажется, что это дело сделается. </p>
        <p id="d92e8688-71a8-4b7a-81a9-6a65eb1715a1">Прощайте пока. Пишите пожалуйста. </p>
        <p id="86be451a-c965-477d-a339-f6acee3fcd9f" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="f3e4abeb-ccbf-47d8-920f-2e6c13692208">28 апреля <hi>1895. </hi>
        </p>
        <p id="8f15e638-bc5b-4d8f-858d-1171a35654bc" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="85"></pb>
          <hi>Ответ </hi>на письмо Хилкова от 29 марта 1895 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>