<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_005_Sin_DzhonuA">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Син-Джону А. от 4 января 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Син-Джону А., 4 января 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9af356b5-7fbd-4825-9e16-1febf30a8710">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">13-14 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Горушки </placeName>
          <date from="1895-01-04" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12655">Син-Джон Артур (St. John) (Arthour St. John) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">5 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Sin-DzhonuA._5">
    <body>
      <div>
        <p id="af8bd08f-4749-49dc-a3bc-d47e3125dd7c">
          <pb n="13"></pb>
        </p>
        <p id="44d79769-bb56-4c6f-b46c-ac6af845446d">
          <span index="false" class="opener">* 5. Артуру Син-Джону (Arthour St. -John).1895 г. Января 4. Никольское-Горушки. </span>
        </p>
        <p id="d581a919-f4da-4e8a-8093-a310f0a7fd9a" rend="Obrashenie">Dear Sir, </p>
        <p id="c71e3e29-aa2d-4459-beb0-3791744e7825">I am very sorry, that I could not answer your letter before. I was very glad to receive it. The greatest joy of my life is to know, that there are in the world men like you, who feel and think in the same way as myself, especially when they are so straightforward and sincere as you are. I am sure that the farther you will go on the way, that you have chosen, the happier you will feel yourself. I say it by experience. Our life is so short and the power of mind and love, that we have, is so great, that it is not worth the while to live it in doing the wrong thing. If you will be so good to inform me of your doings, I will be thankfull. </p>
        <p id="4a064162-aafa-4270-bd13-805712d08592">With true love Yours truly Leo Tolstoy. </p>
        <p id="61fed73d-41bf-412f-affc-b2eaf2f00994">Give my love, if you see him, to Mr. Kenworthy.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О <name placement="note" ref="6330" type="person">Джоне Кенворти</name>
            <ref target="file:///Volume_68_D.Kenvorti_59.xml">см. письмо № 59</ref>. </span> It is a long time that I had no news from him and of his work. </p>
        <p id="f5bee309-aab4-4723-9625-467e7730469d">
          <br/>
        </p>
        <p id="e46e9f56-bf14-45c9-a79c-c1d267e1c138">4 January 1895. </p>
        <p id="e037f2a7-1efc-4a28-88e2-846ee65c158f">
          <br/>
        </p>
        <p id="50300065-9ca2-4689-be8f-9d48a1b1f12d" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь, </p>
        <p id="65fcb37a-e5d9-4cf6-b443-247edaff79df" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Мне очень жаль, что я не мог ответить раньше на ваше письмо. Очень был рад получить его. Самая большая для меня радость в жизни, это знать, что на свете есть люди, подобные вам, которые чувствуют и думают одинаково со мной, в особенности, если они так прямодушны и искренни, как вы. Я уверен, что чем дальше вы пойдете по избранному вами пути, тем счастливее будете себя чувствовать. Говорю это по личному опыту. Наша жизнь так коротка, и сила разума и любви, которая в нас, так велика, что не стоит жить, поступая неправильно. Если будете так добры известить меня о том, что вы делаете, буду вам очень признателен. </p>
        <p id="9857fe7e-2a72-4b39-b183-ce2efad431e7" rend="petit" class="comments" index="false">С истинной любовью искренно ваш <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="3ac820ff-c184-4d76-ab91-3adf787f68d1" rend="petit" class="comments" index="false">Передайте мой привет мистеру Кенворти,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О Джоне Кенворти <ref target="file:///Volume_68_D.Kenvorti_59.xml">см. письмо № 59</ref>. </span>если его увидите. Давно не имел известий о нем и о его работе. </p>
        <p id="3d31c6ce-3992-4eb5-a74a-f9388d16f0a9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">4 января 1895. </p>
        <p id="60340d65-b9a3-4845-8d2e-201dfeaa94bc" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Артур Син-Джон (Arthour St. -John) — англичанин, бывший офицер индийской службы. Под влиянием идей Толстого он покинул армию и поселился в земледельческой колонии на юге Англии. </p>
        <p id="94a287b6-e473-4b27-ad75-5230d282ba8c" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Син-Джона от 22 октября н. ст. 1894 г., в котором он рассказывал историю своего идейного переворота.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>