<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_158_D_M_Davidsonu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. М. Давидсону от 10 сентября 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. М. Давидсону, 10 сентября 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="87b647f7-3489-4165-9dff-ecf6aa3699b6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">164-165 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1895-09-10" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4096">Давидсон-Морисон Джон (John Morrison Davidson) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">158 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.M.Davidsonu_158">
    <body>
      <div>
        <p id="56ebecdb-31fc-4ac9-9fe5-90c3b7d99153">
          <pb n="164"></pb>
        </p>
        <p id="7893252e-be09-43c3-9e3b-7b00c1449a4c">
          <span index="false" class="opener">* 158. Джону Моррисону Давидсону (John Morrison Davidson).1895г. Сентября 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1bc2086d-2123-4aa6-848f-5b5ec73d85c4" rend="Obrashenie">Dear Sir, </p>
        <p id="1670ab0a-f3de-4659-a733-348afb4748ec">I have received your book<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Брошюра «Let there be light!» («Да будет свет!»), Лондон, 1895. </span>and have read it with great interest and pleasure. The whole book is penetrated by a true christian spirit which incite to action and not to submission, or adaptation to the existing state of things. </p>
        <p id="eb00cc5f-6b69-4ffc-87b5-cebf48a38e4a">I was happy to read the good tidings in your letter, the more so that we see the same events in Russia and Germany and especially in Austria, I think, that indeed the kingdom of God is at hand. Are you acquainted with a German periodical edition in BuddaPest under the title «Religion des Geistes», by Eugene Schmitt. I think it should be good, if you were in communication with him. Although your book is dedicated to your grandson, I suppose you are yet a young man and therefore heartily wish you may still work for a long time in the same direction where you are now progressing, and may you experience more and more joy in the conviction, that you are fulfilling the will of him, who sent you here. </p>
        <p id="598046aa-02c5-4733-b1d8-8e18bd786268" rend="right">Yours truly </p>
        <p id="cfe06362-1c0e-4d2f-bb73-8a521d844e20" rend="right">Leo Tolstoy. </p>
        <p id="939489c6-61bb-4167-8b9f-0a5087913000">10 September 1895. </p>
        <p id="ce6b1b54-c811-4201-b188-9f8b790dad23" rend="emptyline">
          <pb n="165"></pb>
        </p>
        <p id="1364a1aa-bb05-4c89-bac7-2b08a829b68c">
          <br/>
        </p>
        <p id="047f98c1-811e-4916-a140-7bfba94808e4" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь, </p>
        <p id="a7641185-64f5-494a-a2ea-2f49f3367f48" rend="petit">Я получил вашу книгу<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Брошюра «Let there be light!» («Да будет свет!»), Лондон, 1895. </span>и прочел ее с большим интересом и удовольствием. Вся книга проникнута истинно христианским духом, который побуждает к действию, а не к подчинению или приспособлению к существующему положению вещей. </p>
        <p id="ee7a698c-22ad-4140-a7b1-24627a48bd51" rend="petit">Я был счастлив получить от вас хорошие известия, тем более что те же события наблюдаются также в России и Германии и, в особенности, в Австрии. Я думаю, что царство божие действительно близко. Знакомы ли вы с немецким журналом под названием «Религия духа», издаваемым в Будапеште Эугеном Шмитом? Я думаю, что вам было бы хорошо войти с ним в сношения. Хотя ваша книга посвящена внуку, но я всё же думаю, что вы еще молодой человек, и потому сердечно желаю вам еще долго работать в том же направлении, по которому вы сейчас идете, и испытать всё больше и больше радости и уверенности, что вы исполняете волю того, кто послал вас сюда. </p>
        <p id="2fce15a0-13f1-42f8-9fb2-9e124d644392" rend="petit right">Искренно ваш </p>
        <p id="0d01bb57-1b2f-4b47-808b-b42b8bea18d0">
          <br/>
        </p>
        <p id="54f2a6b6-5fd2-48a5-b8c4-5f3ff5b9823c" rend="petit notindent">10 сентября 1895. </p>
        <p id="48fe25dd-b1a7-41c3-a725-b3f96d52896b" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="eeb3fef7-01eb-498b-8ddc-b309c55eb46e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листам 111 и 112 копировальной книги. </p>
        <p id="b957dc68-0251-48b7-879e-5d5c46865015" rend="petit" class="comments" index="false">Джон Моррисон Давидсон (р. 1843) — английский адвокат и журналист, сотрудник газеты «Daily chronicle», автор книги «The Gospel of poor» («Евангелие бедняка»), Лондон, 1893. </p>
        <p id="d06d5831-83a9-4f95-b443-9b34c9fb3be8" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Давидсона от 21 июня н. ст. 1895 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>