<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v68_069_A_G_Makeevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Г. Макееву с 1 апреля 1895 г. по 10 апреля 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Г. Макееву, 1 апреля 1895 г. — 10 апреля 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 68. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="60ad056b-bdc7-4b42-b808-a56b08670665">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 68 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">68 </biblScope>
            <biblScope unit="page">75-76 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1895-04-01" to="1895-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="8350">Макеев Александр Гордеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">69 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.G.Makeevu_69">
    <body>
      <div>
        <p id="046899d4-ba16-4820-ac43-3241640cc1f8">
          <pb n="75"></pb>
        </p>
        <p id="ca141a9d-384e-4d52-9d93-5c8824f9d5de">
          <span index="false" class="opener">* 69. А. Г. Макееву.1895 г. Начало апреля? Москва. </span>
        </p>
        <p id="d4c772e0-b32a-4869-aa4d-81118f75b5e2">Получил ваше письмо и переслал Черткову карточку. Надеюсь, что он исполнит ваше желание. Михаила Аркадьевича<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О Михаиле Аркадьевиче Сопоцько <ref target="file:///Volume_68_N.A.Sopocko_100.xml">см. письмо № 100</ref>.</span>я видел здесь мельком. Он живет, сколько я знаю, у Философовых<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Николай Алексеевич и Софья Алексеевна Философовы, родители жены Ильи Львовича Толстого. </span>в Паниках, Данковского уезда. Очень и мне тяжело было написать вам то, что я думаю о вашем писании, — а я думал, что не ошибаюсь, — но лучше вам не возлагать надежд на эту деятельность. Когда есть способность, то еще хуже кормиться этим. Но вы, пожалуйста, не унывайте и поддерживайте вашу жену, внушая ей, что ее уныние ненормально и зависит от ее беременности и, главное, лихорадки. Небо прояснится, и много еще будет светлых дней. Только бы в ненастные дни не наделать ошибок, которые повредят потом, когда и настанут светлые дни. Главное, как сказал древний мудрец, надо стараться знать самого себя.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Познай самого себя» — по Плутарху, надпись на древнем Дельфийском храме в Греции. </span>Христос сказал: кто хочет быть его последователем, тот оставь жену и детей, а вы, желая быть его последователем, завели жену и детей. Если жениться, то надо и жить по-мирски, или, по крайней мере, настолько по-мирски, насколько к тому принуждает необходимость соблюдать жену <hi>и </hi>
          <pb n="76"></pb>
          <hi>детей. </hi>Я знаю, что так обдуманно и рассчитанно никто не может жить, и что в ваши годы свойственно увлекаться, и что бесполезно рассуждать о том, что бы надо было сделать, когда уже дело сделано, а надо как-нибудь помогать страдающим, тем более, что вы сами знаете свою вину и каетесь в ней. </p>
        <p id="8b6a0731-08a7-43c9-b0dc-bd8da34608d3">Научите только, как и чем могу помочь вам? </p>
        <p id="a8b78582-f42d-4089-80a4-d46fda48ab6b" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="e93758ac-e74b-4352-8e2f-bcc954f52362">
          <br/>
        </p>
        <p id="1e7b4ac7-a78e-4320-981c-ca0c7f0b24e9">На Кавказе у меня знакомых есть только на Северном Кавказе, в станице Кавказской, жена доктора Кудрявцева — Марья Федоровна.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">О Марии Федоровне Кудрявцевой <ref target="file:///Volume_68_M.F.Kudryavcevoj_74.xml">см. письмо № 74</ref>.</span>Да еще я знаю про прекрасный народ — христиан (сектантов) в Майкопе. В ваших же странах знаю только Еропкина,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Виктор Васильевич Еропкин (1848—1909), организатор земледельческой колонии «Криница» на Кавказе на черноморском побережье близ Туапсе. </span>но его, кажется, нет в колонии. Не перебраться ли вам на Северный Кавказ, и прочь от лихорадок, и в большой станице можно найти работу — учительство. </p>
        <p id="c73bbd87-66f1-4e2f-b6b4-da7cec3a95ed" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии. Датируется предположительно на основании штемпеля получения на конверте письма адресата: «Москва, 30 марта 1895 г.». </p>
        <p id="bbefd0c7-ce2d-456d-84f9-3614a0ba6247" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Макеева от 23 марта 1895 г., в котором он просит Толстого переслать открытку В. Г. Черткову, надписав адрес, а также сообщить ему, где находится М. А. Сопоцько, у матери которого, акушерки, он надеялся на лето устроить свою больную жену.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>