<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_149_NachalnikuIrkutskogodisciplinarnogobatalon">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Начальнику Иркутского дисциплинарного батальона (Козьмину) от 22 октября 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Начальнику Иркутского дисциплинарного батальона (Козьмину), 22 октября 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6e1afcc6-7c26-40cd-8002-07644ae610ea">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">184-186 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1896-10-22" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6648">Козьмин Георгий Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">149 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="NachalnikuIrkutskogodisciplinarnogobatalonaKozminu_149">
    <body>
      <div>
        <p id="ad31f717-869d-4c7c-beb8-cf66fc355877">
          <pb n="184"></pb>
        </p>
        <p id="f7ab6c01-f68d-428c-a298-0721c96fcedd">
          <span index="false" class="opener">149. Начальнику Иркутского дисциплинарного батальона <br/>(Г. Ф. Козьмину).1896 г. Октября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4b017090-463b-4364-b4e1-e033ff14b5e4" rend="Obrashenie">Милостивый Государь, </p>
        <p id="2001c134-f32d-47c7-ad75-8e75545ec5cb">Не зная Вашего имени и отчества, не зная даже Вашей фамилии, не могу обратиться в Вам иначе, как этой холодной и несколько неприятной, отдаляющей людей друг от друга формулой: Милостивый Государь, а между тем я обращаюсь к Вам по делу самому задушевному и желал бы обойти все те внешние формы, которые разделяют людей, а напротив, вызвать в Вас к себе, если не братское отношение, которое свойственно людям иметь друг к другу, то по крайней мере уничтожить всё предвзятое, которое может быть вызвано в Вас моим именем. Я желал бы, чтобы Вы отнеслись ко мне и к моей просьбе, как к человеку, о котором Вы ничего не знаете ни хорошего, ни дурного, и обращение которого к Вам Вы готовы выслушать с доброжелательным вниманием. </p>
        <p id="061c2079-b3eb-4f58-853f-e05702a45990">Дело, о <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я хочу просить Вас — в следующем: </p>
        <p id="23b2e22f-2074-4352-a625-69f8e2e854a1">В Ваш дисциплинарный батальон поступили, или должны в скором времени поступить, два человека, присужденные бригадным Владивостокским судом к трем годам заключения. Один из них — крестьянин Петр Ольховик,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О Петре Васильевиче Ольховике см. в письме № 27. </span>отказавшийся исполнять военную службу, потому что он считает ее противною закону бога, другой — Кирилл Середа,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кирилл Середа (р. 1875), крестьянин Сумского уезда Харьковской губ., принятый на военную службу в 1895 г.; во время поездки на пароходе из Одессы во Владивосток познакомился с П. В. Ольховиком и, по прибытии во Владивосток, вместе с ним на учении отказался проходить военную подготовку. В июле 1896 г. был судим Владивостокским бригадным судом и вместе с Ольховиком осужден на три года службы в дисциплинарной роте. </span>рядовой, сблизившийся с Ольховиком на пароходе и, узнав от него причину его ссылки, пришедший к тем же убеждениям, как и Ольховик, и отказавшийся от продолжения службы. Я очень хорошо понимаю, что правительство, не выработав еще соответственного особенностям таких случаев закона, не может поступать иначе, как так, как оно поступило, хотя я и знаю, что в последнее время высшее правительство, внимание которого было обращено на жестокость и несправедливость наказания таких людей наравне с прочими военными чинами, озабочено тем, чтобы найти более справедливые и мягкие средства противодействия таким отказам. Я знаю также очень хорошо, что Вы, занимая Ваш пост и не разделяя убеждения Ольховика и Середы, не можете поступать иначе, как строго исполняя то, что Вам предписывает закон; но все-таки я прошу Вас, как христианина и доброго человека, пожалеть этих людей, виновных только <hi>в </hi>
          <pb n="185"></pb>
          <hi>том, </hi>что они исполняют то, что они считают законом божиим, предпочтительно перед законом человеческим. Не скрою от Вас того, что я лично верю не только в то, что люди эти делают то, что должно, но что, и очень скоро, все люди поймут, что эти люди делали великое и святое дело. Но очень может быть, что такое мнение Вам кажется безумием, и Вы твердо уверены в противном. Я не позволю себе убеждать Вас, зная, что люди серьезные и Вашего возраста приходят к известным убеждениям не с чужих слов, а своей внутренней работой мысли. Одно, о чем я умоляю вас, как христианина, доброго человека и брата моего, и Ольховика, и Середы — как человека, ходящего под одним с нами богом и имеющего придти после смерти туда же, куда пойдем и все мы, умоляю Вас не скрывать от себя того, чем отличаются эти люди ( <choice original_editorial_correction="Ольх[овик]">
            <sic>Ольх</sic>
            <corr>Ольховик</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Сер[еда]">
            <sic>Сер</sic>
            <corr>Середа</corr>
          </choice>), от других преступников, не требовать от них исполнения того, от чего они отказались раз навсегда, не искушать их, вводя их этим в новые и новые преступления и накладывая на них новые и новые наказания, как поступали с несчастным, возбудившим всеобщее сочувствие и в высших сферах, <hi>Дрожжиным</hi>,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Евдоким Никитич Дрожжин, сельский учитель, отказавшийся от военной службы в 1894 г. и умерший в Воронежской тюрьме. См. т. 87, стр. 213. </span>до смерти замученным в Воронежском дисциплинарном батальоне. Не отступая от закона и от добросовестного исполнения своих обязанностей, Вы можете сделать заключение этих людей адом и погубить их, можете и смягчить в значительной степени их страдания. Об этом я умоляю Вас, надеясь, что Вы найдете эту просьбу излишней и что ваше внутреннее чувство, прежде меня, уже склонит Вас к тому же. </p>
        <p id="f3cc2831-f9e4-4dc7-8194-b67bf37be33e">Судя по тому месту, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> Вы занимаете, я полагаю, что Ваши взгляды на жизнь и на обязанности человека совершенно противоположны моим. Не могу скрыть от вас, что я считаю Вашу обязанность несовместимою с христианством и желаю Вам, как я желаю всякому человеку, освобождение от участия в таких делах. Но, зная все свои грехи и прежние и теперешние и все свои слабости и дела, сделанные мною, я не только не позволяю себе осуждать вас за Вашу должность, но питаю к Вам, как ко всякому брату по Христу, совершенное уважение и любовь. </p>
        <p id="6fc54c2f-9710-4497-a2c8-87964d83e932" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <br/>
        <p id="b4cc16fd-ecbf-4fe4-9bc1-5599f7d403d4">Адрес: <name placement="text" ref="13883" type="person">Льву Николаевичу Толстому</name>. Москва, Хамовники. </p>
        <br/>
        <p id="34121177-655b-430b-8997-0de0ab831bea">Очень буду благодарен Вам, если Вы ответите мне. </p>
        <p id="807d3160-5f7e-49e6-a5e4-1f1ca7a99fef">22 <hi></hi>октября <hi>1896. </hi>
        </p>
        <p id="976aa5b6-52e6-47b5-aeaa-daae86080f7f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="186"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по листам 108—110 копировальной книги. Впервые опубликовано в книге «Письма Петра Васильевича Ольховика, крестьянина Харьковской губернии, отказавшегося от воинской повинности в 1895 году, письмо <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> и другие сведения, относящиеся к этому делу», изд. В. Черткова, Лондон, 1897, стр. 25—27. </p>
        <p id="8a4897c8-01da-4d35-a939-144fd3ec0595" rend="petit" class="comments" index="false">Начальником Иркутской дисциплинарной роты (а не батальона) в 1896 г. был подполковник Георгий Федорович Козьмин.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>