<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_068_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Н. Толстому от 19 апреля 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Н. Толстому, 19 апреля 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dacc74fe-c87c-4e62-9996-adc88c19e2bd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">82-83 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1896-04-19" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">68 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.N.Tolstomu_68">
    <body>
      <div>
        <p id="eb59a89e-5ffe-47c1-8464-d303b4319f3d">
          <pb n="82"></pb>
        </p>
        <p id="d6604013-c5bf-4fa6-a6af-772cca57e602">
          <span index="false" class="opener">* 68. С. Н. Толстому.1896 г. Апреля 19. Москва. </span>
        </p>
        <p id="524ad8eb-9485-4d9d-8288-4741b9a663ea">Давно не видался с тобой и часто вспоминаю и думаю о тебе. Ужасно обидно было узнать, что ты написал мне письмо и не послал. Верочка<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Вера Сергеевна Толстая, старшая дочь С. Н. Толстого. </span>писала. Если бы даже это были возражения и опровержения, мне все-таки очень это важно и дорого. Ты был нездоров, впрочем, наше нездоровье — старость — не перестает. Может, что-нибудь особенное передумал. Как теперь живешь? Что Гриша?<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Григорий Сергеевич Толстой, старший сын С. Н. Толстого. </span>утих ли? </p>
        <p id="32db640d-32e5-4bb6-9441-1e728b4d93ec">Наша жизнь суетливая, шальная идет попрежнему. Только и живого в жизни, что утренние часы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> остаюсь один, а то сплошная толкучка. Теперь с коронацией<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В Москве готовились в это время к коронации Николая II, состоявшейся 14 мая, которая сопровождалась придворными празднествами и закончилась, как известно, ходынской катастрофой. </span>и весною еще хуже. Вчера был за городом на велосипеде, видел, что пашут и слышал жаворонков, и как пахнет распаханной землей. И очень захотелось другой жизни, чем ту, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> веду. Вчера же вечером был в театре, слушал знаменитую новую музыку Вагнера Зигфрид,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Опера Вагнера «Зигфрид», вторая часть музыкальной трилогии «Кольцо Нибелунгов». Оценке и подробному описанию действия, произведенного на него этой оперой, Толстой посвятил XIII главу своей книги: «Что такое искусство?» (см. т. 30). </span>опера. Я не мог высидеть одного акта и выскочил оттуда, как бешеный, и теперь не могу <hi>спокойно </hi>
          <pb n="83"></pb>
          <hi>говорить </hi>про это. Это глупый, не годящийся для детей старше 7 лет балаган с претензией, притворством, фальшью сплошной и музыки никакой. И несколько тысяч человек сидят и восхищаются. На этом пределе музыки я с тобой согласен. Я только расширяю пределы. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]">
            <sic>Мож</sic>
            <corr>Может</corr>
          </choice> быть, оттого что я с молоду испортился, но все-таки несравненно больше музыкант тот, кто отвергает и Бетховена, чем тот, кто допускает Вагнера. Прощай. </p>
        <p id="9524e9b1-b042-45c6-9125-89cb1d9b2fb4">Хотел уничтожить это письмо, так оно мне не нравится, и сделал бы это, если бы ты не сделал этого. </p>
        <p id="4060641f-aeeb-4319-bf75-5c7906c02636">Мы через неделю переезжаем.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой переехал с семьей в Ясную Поляну 29 апреля. </span>Целую Марью <choice original_editorial_correction="М[ихайловну]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Михайловну</corr>
          </choice> и девочек. </p>
        <p id="6094a93c-0f0c-43b0-bf0d-eccb0354d652" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано (отрывок) в «Дневнике Льва Николаевича Толстого», I, М. 1916, стр. 196, с датой: «20 апр. 1896 г.». Дата определяется на основании ответного письма адресата от 8 мая и слов в данном письме: «Вчера... слушал... музыку Вагнера Зигфрид». Эта опера шла в Москве 18 апреля 1896 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>