<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_046_M_L_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. Л. Толстой от 9 марта 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. Л. Толстой, 9 марта 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9a56d8c0-f671-4871-8bd5-08f3c9737ffc">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">55-56 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское </placeName>
          <date from="1896-03-09" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9984">Оболенская Мария Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">46 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.L.Tolstoj_46">
    <body>
      <div>
        <p id="1695b25d-c01a-4ef5-8959-3c1ad08f939d">
          <pb n="55"></pb>
        </p>
        <p id="0c9679cc-6ee0-42f4-87ed-d1ce737bf5f8">
          <span index="false" class="opener">46. М. Л. Толстой.1896 г. Марта 9. Никольское-Горушки </span>
        </p>
        <p id="665efb5b-bf1b-47c3-ae99-763aa5feb346">Каждый день собираюсь тебе писать, дорогая Маша, и всё откладываю. Получили мы твои письма — мне и Тане. Я радуюсь тому, что ты живешь в Крыму, живи подольше, если, как я уверен, тебе твои хозяевы<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Алексей Алексеевич Бобринский (1864—1909) и жена его Варвара Николаевна, рожд. Львова (1864—1942), старые знакомые Толстых, в семействе которых остановилась в Ялте М. Л. Толстая. </span>рады. Мало ли что я хотел бы для тебя (я и для себя мало ли чего хотел и хочу), т. е. хотел бы для тебя другой жизни, чем среди богатых людей пользоваться (даже не наслаждаясь ими) благами жизни, да что же делать, когда при наших слабых силах духовных это все-таки еще лучшее. Посылаю тебе письмо <choice original_editorial_correction="Леон[илы]">
            <sic>Леон </sic>
            <corr>Леонилы </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фом[иничны]">
            <sic>Фом</sic>
            <corr>Фоминичны</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Леонила Фоминична Анненкова. </span>Повторю то же, что она пишет: прочти письмо внимательно и с уважением. Она очень тонкокожая, эта толстая, хорошая, умная женщина. Да не скучай рожаться. Как и в родах бывает: радуешься тому, что схватки прекратились, хотя знаешь, что они будут с новой силой и не миновать; так и я рад бы был, чтобы ты даже вышла замуж за любимого человека,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В своей неизданной автобиографии «Моя жизнь. 1896» С. А. Толстая пишет: «В конце января узнали о намерении Коли Оболенского жениться на Маше». Свадьба их состоялась 2 июля 1897 г. </span>только <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> жалко тебя; а знаю, что схватки будут еще гораздо мучительнейшие и родов не миновать тебе в этой жизни. Бывают роды в той, при переходе, </p>
        <p id="851a704e-ba9e-4009-9899-c5706ce90878">Мы с Таней дожили до <choice original_editorial_correction="нынешн[его]">
            <sic>нынешн</sic>
            <corr>нынешнего</corr>
          </choice> дня, 9, субботы, и нынче едем. Было очень хорошо. Хотя я мало подвинулся в своей работе.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой работал в это время над оставшейся незаконченной драмой «И свет во тьме светит». </span>Очень доброты много во всех <choice original_editorial_correction="Олсуф[ьевых]">
            <sic>Олсуф</sic>
            <corr>Олсуфьевых</corr>
          </choice>. <hi>Неохота </hi>
          <pb n="56"></pb>
          <hi>писать. </hi>Боюсь, что письмо разъедется с тобой. Очень жаль бы было; и если письмо застанет тебя, то послушайся меня и живи еще. Кланяйся <choice original_editorial_correction="Бобр[инским]">
            <sic>Бобр</sic>
            <corr>Бобринским</corr>
          </choice> и благодари от меня их за тебя. Целую тебя. </p>
        <p id="40366c2f-5ad4-4a9b-9e97-bbefe28b003c" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="c73786a4-10b9-4ce6-8a27-81528f261bd9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Опубликовано впервые в журнале «Современные записки», Париж, 1926, XXVII, стр. 236—237, с датой: «1895, март». Дата определяется на основании слов письма: «дожили до нынешнего дня, 9, субботы, и нынче едем» и ответного письма адресата от 19 марта 1896 г. </p>
        <p id="a7a72de3-e943-4104-bafe-72967f7e0cd9" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо М. Л. Толстой от 26 февраля 1896 г. из Ялты, куда она поехала отдохнуть и поправить здоровье.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>