<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_198_E_F_Doncovoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. Ф. Донцовой от 26 декабря 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. Ф. Донцовой, 26 декабря 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c0d3a1d9-2cd0-4521-940b-6ee25eb25b93">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">225-226 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1896-12-26" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4578">Донцова Елизавета Федоровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">198 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.F.Doncovoj_198">
    <body>
      <div>
        <p id="1ac8ff1f-c5d6-47da-8952-861a174fc68f">
          <pb n="225"></pb>
        </p>
        <p id="6c6846e0-468a-40e9-b5ec-35cb56db0935">
          <span index="false" class="opener">* 198. Е. Ф. Донцовой.1896 г. Декабря 26. Москва. </span>
        </p>
        <p id="76cdb225-9b33-43a8-93e1-61b4c75c841e" rend="Obrashenie">Елизавета Федоровна, </p>
        <p id="c915bc72-d090-4c95-8983-8513ec3e16f6">Очень сочувствую вашему письму в газете<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">При письме Донцова прислала Толстому газетную вырезку своего «Открытого письма» к доктору Богословскому, напечатанного в «Биржевых ведомостях» 1896, № 302 от 1 ноября. </span>и мыслям, выраженным в письме ко мне. Рад бы был служить этому делу и послужу, если бог приведет. Обещать же ничего не могу. Кроме <choice original_editorial_correction="докт[ора]">
            <sic>докт </sic>
            <corr>доктора </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Богосл[овского]">
            <sic>Богосл</sic>
            <corr>Богословского</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Василий Григорьевич Богословский (р. 1849), санитарный врач московского губернского земства. Командированный от Москвы на Смоленский съезд врачей в сентябре 1896 г., он произнес там речь, в которой горячо доказывал необходимость уничтожения проституции и взывал к врачам, говоря, что им должен принадлежать почин в этом деле. Речь его была напечатана в «Биржевых ведомостях» 1896, № 255 от 15 сентября. </span>про речь которого я знал, есть к счастью немало людей, разделяющих его и ваши убеждения.225 </p>
        <p id="2deb3d5a-e61e-48f2-880d-29d6c36817c3">
          <pb n="226"></pb>
          <hi>Самое </hi>ужасное и вредное в этом деле это та санкция, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> дает правительство проституции, регулируя ее. Эта санкция удесятеряет разврат. Большинство людей не думает, не выбирает тот род поведения, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> более соответствует его разуму и совести, а смело, с уверенностью признает хорошим или, по крайней мере, не дурным всё то, что признается таковым правительством. Очень рад был получить ваше письмо. Радостно знать, что есть во всех концах мира люди, борющиеся за правду и добро. </p>
        <p id="50798661-092c-4a7c-9797-09960af619fb" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="97053ec6-7088-496d-a03d-327472676069" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии. Дата копии, подтверждаемая почтовым штемпелем получения на конверте письма адресата: «Москва 25/ХІІ 1895». </p>
        <p id="8815cfdf-27a2-44d9-8e5e-2d1529d3ecd7" rend="petit" class="comments" index="false">Елизавета Федоровна Донцова, из г. Витебска, обратилась к Толстому с письмом от 16 декабря, с предложением выступить на съезде сифилидологов, назначенном в Петербурге на январь 1897 г., и сказать свое веское слово о необходимости «уничтожения в корне» санкционируемой государством проституции.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>