<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_069_I_L_Goremykinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Л. Горемыкину с 1 апреля 1896 г. по 30 апреля 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Л. Горемыкину, 1 апреля 1896 г. — 30 апреля 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a07be8ff-5e5e-4c8b-9d99-bfcf2bf547af">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">83-89 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1896-04-01" to="1896-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3664">Горемыкин Иван Лонгинович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">69 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.L.Goremykinu_69">
    <body>
      <div>
        <p id="f7dbf956-d358-4b4c-9d61-ce9d7d685fb8">
          <pb n="83"></pb>
        </p>
        <p id="7eaeb2d8-25c3-41c1-b562-9b9812e59056">
          <span index="false" class="opener">69. <name placement="text" ref="3664" type="person">И. Л. Горемыкину</name>.1896 г. Апреля около 20. Москва.</span>
        </p>
        <p id="2e7cfb0c-7c1f-4bbf-a3b0-706df8fcb697" rend="Obrashenie">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В черновой редакции № 1 письмо начинается так: «М. Г. Хотя дело, о <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>котором</corr>
            </choice> пишу вам, касается занимаемого вами места <choice original_editorial_correction="Мин[истра]">
              <sic>Мин </sic>
              <corr>Министра </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Вн[утренних]">
              <sic>Вн </sic>
              <corr>Внутренних </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="д[ел]">
              <sic>д</sic>
              <corr>дел</corr>
            </choice> (юстиции), я обращаюсь [к] вам, как человек к человеку, с чувством уважения, дружелюбия к вашей личности и надеюсь, что вы так же примете мою к вам просьбу. Дело касается тех преследований, <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
              <sic>кым</sic>
              <corr>которым</corr>
            </choice> со стороны чинов вашего министерства подвергаются лица, имеющие мои запрещенные в России сочинения и дающие их читать тем, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которые</corr>
            </choice> их просят об этом. Таким же преследованиям подвергались в последнее время много разных лиц, из которых назову хотя последних по времени: художник Алехин на Кавказе, подвергавшийся <hi>неоднократным </hi>
            <hi>обыскам, </hi>допросам и надзору полиции, кандидат прав Страхов в Москве подвергался обыску, неоднократным допросам и запрещению выезда из места жительства, и в самое последнее время — женщина-врач Холевинская в Туле, обысканная, посаженная в острог и теперь допрашиваемая следователями по обвинению в распространении моих сочинений». </span>Милостивый государь </p>
        <p id="c2e09071-6024-46d5-888e-6e77897a800a" rend="Obrashenie1_ left">Иван Логинович, </p>
        <p id="fcc69f36-8cf1-456b-a55b-5ab9a73c5fdd">Обращаюсь к Вам, как человек к человеку, с чувством уважения и доброжелательства, с которыми прошу и Вас отнестись к моему письму. Только при искренности этих чувств возможно понимание и соглашение. </p>
        <p id="6aefe1ec-af35-4c5a-b60e-4f0db14d3c5f">Дело касается тех преследований, которым подвергаются со стороны чинов Вашего министерства лица, имеющие <hi>мои </hi>
          <pb n="84"></pb>
          <hi>запрещенные </hi>в России сочинения и дающие их читать тем, которые их об этом просят. Таким преследованиям, сколько мне известно, подвергалось много различных лиц. Один же из последних случаев был с женщиной-врачом Холевинской в Туле, обысканной, посаженной в острог и теперь допрашиваемой следователем по обвинению в распространении моих сочинений. </p>
        <p id="b8219ee4-8050-4f1d-a671-31821d199306">Этот случай с г-жой Холевинской, женщиной уже не молодой, слабой здоровьем, чрезвычайно нервной и в высшей степени почтенной по своим душевным качествам, заслужившим ей всеобщую любовь всех знающих ее, особенно поразителен. </p>
        <p id="b43c2e03-166c-49c6-9dd9-7fed7ae834cd">Поводом к этому, сколько мне известно, послужило следующее: г-жа Холевинская близко знакома и дружна с моими дочерьми. Один тульский рабочий<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Иван Петрович Новиков, крестьянин Тульской губ., служил в Туле на фабрике Тепловых. </span>несколько раз писал мне, прося дать ему для прочтения мое сочинение «В чем моя вера». Не имея под рукою свободного экземпляра и не зная этого человека, я несколько писем его оставил без ответа. Нынешней же зимой, получив вновь письмо с той же просьбой,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо Новикова от 27 декабря 1895 г. На конверте Толстой сначала пометил: «Б. О.», то есть «без ответа», а потом написал: «послать что есть». </span>я передал его дочери моей, прося ее, если у нас есть та книга, о которой он просил, послать ее ему. Дочь моя, не имея свободного экземпляра, но помня, что в том же городе Туле, откуда писал проситель, живет г-жа Холевинская, имеющая некоторые из моих запрещенных сочинений, послала просителю свою карточку с просьбой дать подателю ее то, что у нее найдется.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Зачеркнуто в ред. </hi>
            <hi>№ </hi>
            <hi>4: </hi>Не знаю, дала или не дала г-жа Холевинская требуемое сочинение просителю, но знаю, что</span>Это обращение моей дочери к г-же Холевинской и послужило поводом к ее аресту и всем тем истязаниям, которым ее подвергли.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Зачеркнуто в ред. № 4: </hi>и подвергают до сих пор. </span>
        </p>
        <p id="6d23750f-6b67-4065-bfe7-85d9e6a03d1f">Я думаю, что такого рода меры<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Зачеркнуто в ред. № 3: </hi>не достойны правительства, из которого они исходят.</span>неразумны, бесполезны, жестоки и, главным образом, несправедливы.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi>Зачеркнуто в ред. № 3: </hi>Не достойны такие поступки сильного правительства, потому что бесцельные истязания вполне безвредной для правительства и почтенной женщины не могут иметь никакого оправдания. </span>Неразумны они потому, что нет и не может быть никакого объяснения, почему из тех тысяч людей, которые имеют мои сочинения и дают их читать своим знакомым, выбрана для преследования одна г-жа Холевинская. </p>
        <p id="8c6aa65f-8ad0-4e1a-b4d0-e853df292b40">Бесполезны эти меры потому, что они не достигают никакой цели: пресечения эти меры не достигают, потому что то зло, которое предполагается прекратить, продолжает существовать среди тысяч людей, которых нет возможности всех арестовать и держать в тюрьмах. Жестоки же эти меры потому, что для многих людей, слабых и нервных, какова г-жа Холевинская, обыски, допросы и, в особенности, заключение в тюрьму могут быть причинами тяжелых нервных болезней, как это и было с <hi>г-жой </hi>
          <pb n="85"></pb>
          <hi>Холевинской, </hi>и даже смерти. Главное же — меры эти в высшей степени несправедливы, потому что они не направляются на то лицо, от которого исходит то, что считается правительством злом. </p>
        <p id="19ee9b0a-5e69-4b16-b5f3-177ab1f03434">Такое лицо в данном случае я: я пишу те книги и письменно и словесным общением распространяю те мысли, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> правительство считает злом, и потому, если правительство хочет противодействовать распространению этого зла, то оно должно обратить на меня все употребляемые им теперь меры против случайно попадающихся под его действие лиц, виновных только в том, что они имеют интересующие их запрещенные книги и дают их для прочтения своим знакомым. Правительство должно поступить так еще и потому, что я не только не скрываю этой своей деятельности, но, напротив, прямо этим самым письмом заявляю, что я писал и распространял те книги, которые считаются правительством вредными, и теперь продолжаю писать и распространять и в книгах, и в письмах, и в беседах такие же мысли, как и те, которые выражены в книгах. </p>
        <p id="776c2aff-9457-4c1a-a69f-6913ef836b06">Сущность этих мыслей та, что людям открыт несомненный закон бога, стоящий выше всех человеческих законов,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi>Зачеркнуто в ред. № 4: </hi>незнанием которого никто среди нас не имеет права отговариваться, так как мы все признаем себя христианами.</span>по которому мы все должны не враждовать, не насиловать друг друга, а, напротив, любить и помогать, — должны поступать с людьми так же, как бы хотели, чтобы другие поступали с нами.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <hi>Опущено в ред. № 4: </hi>а между тем среди людей установились обманы, по которым людей учат тому, что в известных случаях можно отступать от закона бога и, вместо помощи и служения людям, обучаться убийству, упражняться в нем, как это делают военные, или, под предлогом государственных требований и человеческого суда, как это делают все административные и судейские чиновники, совершать насилия над братьями, и что поэтому все люди, свободные от обмана, обязаны перед богом всеми силами данных им средств: примера, убеждения, увещания стараться разрушать эти обманы и указывать людям скрытый от нас и обязательный для каждого закон бога. </span>
        </p>
        <p id="c1778144-f4da-4e4a-9dc0-4de1acdff9c4">Эти-то мысли, вместе с вытекающими из них практическими выводами, я и выражал, как умел, в своих книгах и стараюсь теперь еще яснее и доступнее<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <hi>Зачеркнуто в ред. № 4: </hi>для народа </span>выразить в книге, которую пишу. Эти же мысли я высказываю в беседах и в письмах, которые я пишу знакомым и незнакомым людям. Эти самые мысли я выражаю теперь и Вам, указывая на те противные закону бога жестокости и насилия, которые совершаются чинами Вашего министерства. </p>
        <p id="d066c445-faa6-4fd8-b50b-bf50e966b2bd">Сказанные Гамалиилом слова о распространении христианского учения, что если дело это от человеков, то оно разрушится, а если оно от бога, то не можете разрушить его; берегитесь поэтому, чтобы нам не оказаться богопротивниками,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Гамалиил (ум. в 42 г. н. э.), иудейский ученый, представитель иерусалимской школы Гиллеля. Цитата из «Деяний апостолов», V, 34—39. </span>— остаются всегда уроком истинной правительственной мудрости в ее отношениях к проявлению деятельности людей. — Если деятельность эта ложная, она падет сама собою, если же деятельность эта имеет своим содержанием дело божие, каково то дело божие нашего времени — замены принципа <hi>насилия </hi>
          <pb n="86"></pb>
          <hi>принципом </hi>разумной любви, то никакие внешние усилия не могут ни ускорить, ни задержать совершения его. Если правительство допустит беспрепятственное распространение этих мыслей, они будут распространяться медленно и равномерно; если правительство будет подвергать, как оно делает теперь, преследованиям людей, усвоивших эти мысли и передающих их другим, распространение этих мыслей ровно настолько уменьшится в среде людей робких, слабых и неопределившихся, насколько оно усилится в среде людей сильных, энергичных и убежденных. И потому процесс распространения истины не остановится, и не задержится, и не ускорится, как бы ни поступало правительство. </p>
        <p id="2189397f-7e81-4969-ae9d-51bd05183977">Таков, по моему мнению, общий и неизменный закон распространения истины, и потому самое мудрое, что может делать правительство по отношению проявления нежелательных для него идей, состоит в том, чтобы ничего не предпринимать, а тем более не употреблять таких недостойных, жестоких и явно несправедливых мер, как истязание невинных людей только за то, что они делают то самое, что делают и делали десятки тысяч других людей, никем за это не преследуемых. </p>
        <p id="ce794782-2ede-4447-b7ad-b35d47a074bd">Если же правительство хочет непременно не бездействовать, а наказывать, угрожать или пресекать то, что оно считает злом, то наименее неразумное и наименее несправедливое, что оно может сделать, состоит в том, чтобы все меры наказания, устрашения или пресечения зла направить против того, кто считается правительством источником его, т. е. против меня, тем более, что я заявляю вперед, что буду не переставая, до своей смерти, делать то, что правительство считает злом, а что я считаю своей священной перед богом обязанностью. </p>
        <p id="8c5d0076-5179-467b-949c-7f521e9b66c3">И не думайте, пожалуйста, чтобы я, прося обратить против себя меры насилия, употребляемые против некоторых моих знакомых, предполагал, что употребление таких мер против меня представляет какое-либо затруднение для правительства, — что моя популярность и мое общественное положение ограждают меня от обысков, допросов, высылок, заключения и других худших насилий. Я не только не думаю этого, но убежден, что если правительство поступит решительно против меня, сошлет, посадит в тюрьму или приложит еще более сильные меры, то это не представит никаких особенных затруднений,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <hi>Зачеркнуто в ред. № 4: </hi>для правительства. </span>и общественное мнение не только не возмутится <hi>этим, </hi>
          <pb n="87"></pb>
          <hi>но </hi>большинство людей вполне одобрит такой образ действия и скажет, что давно уже пора было это сделать. </p>
        <p id="21ed6cff-78c6-4dc4-bc69-3ae371f542a7">Бог видит, что, пиша это письмо, я не подчиняюсь желанию бравировать власть или как-нибудь выказаться, а вызван к этому нравственной потребностью, состоящею в том, чтобы снять с невинных людей ответственность за поступки, совершаемые мною, а главное — указать правительственным лицам, и Вам в том числе, на жестокость, неразумность и несправедливость употребляемых мер и просить Вас, по мере возможности, прекратить их и освободить себя от нравственной за них ответственности. </p>
        <p id="94e2530f-3200-4652-ba92-ca59f5baba08">Очень буду благодарен, если Вы ответите мне простым неоффициальным письмом о том, что вы думаете о высказанном мною, и о том, исполните ли мою просьбу перенести на будущее время все преследования, если они уже считаются необходимыми, на меня — главное лицо, с точки зрения правительства, — заслуживающего их. </p>
        <p id="30a2ee9e-bbf3-4141-a60c-be806f53fd26">С чувством истинного доброжелательства остаюсь уважающим вас </p>
        <p id="c96beeed-a520-4afb-8a43-4c561a6c2714" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="d58065a3-e4d2-496e-8cb8-a31ec493ca2a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, впервые опубликованному В. Г. Чертковым в «Свободном слове», Крайстчёрч, 1902, № 2, стлб. 1—4, с датой: «20 апреля 1896», с дополнениями, взятыми из четырех черновых редакций. </p>
        <p id="8ff00a62-3567-4664-9b97-1ab924f98e7a" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо было послано в одной и той же редакции, с изменением личного обращения, двум министрам: внутренних дел И. Л. Горемыкину и юстиции — Н. В. Муравьеву. </p>
        <p id="36a068e7-6a39-437d-b1b5-3dbf7fd3b55b" rend="petit" class="comments" index="false">Иван Логинович Горемыкин (1839—1917) — государственный деятель, ярый монархист, играл крупную политическую роль в царствование <name placement="comments" ref="9800" type="person">Николая II</name>. В 1895—1899 гг. занимал пост министра внутренних дел, впоследствии председатель Совета министров.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>