<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_079_T_M_Bondarevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. М. Бондареву от 23 мая 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. М. Бондареву, 23 мая 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1dd9da30-74bd-421c-9c5b-67ab759b8d61">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">99-101 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1896-05-23" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1696">Бондарев Тимофей Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">79 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.M.Bondarevu_79">
    <body>
      <div>
        <p id="77a3da46-767c-42e2-8128-cbd04f1e9009">
          <pb n="99"></pb>
        </p>
        <p id="16eb73fb-dbc3-47d0-86c9-7bb816fdc9cb">
          <span index="false" class="opener">79. <name placement="text" ref="1696" type="person">Т. М. Бондареву</name>.1896 г. Мая 23. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="32a3825d-cd5d-4537-af0a-6af79ec56e14">Дорогой друг мой <name placement="text" ref="1696" type="person">Тимофей Михайлович</name>. Я виноват в том, что получил письмо твое<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Это письмо, бывшее, вероятно, ответом на предшествующее письмо Толстого к Бондареву от 19—26 августа 1895 г. (т. 68, № 139), не сохранилось. </span>уже давно, а до сих пор не ответил. То были дела, а то нездоровье, а кое-как отвечать не хотел. </p>
        <p id="5663c473-ed70-420b-9ba7-39d9ca9b36a9">Дела мои только в том, чтобы выяснить как можно лучше и понятнее людям ту истину о жизни, которую я знаю, и которая дает мне благо, и которую люди не знают и заместо которой верят в ложь, которой их научают обманщики. Не надо отчаяваться, а надо по мере сил высказывать то, что знаешь. Не при нашей жизни, так после нее, узнают и поверят то, что в наших речах справедливого. Правда не горит, не тонет. Твое сочинение<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Торжество земледельца, или Трудолюбие и тунеядство», в котором Бондарев доказывал, что земледельческий труд есть основная обязанность каждого человека. </span>и делало, и делает, и будет делать свое дело, обличая людей и открывая им глаза. Мне очень жаль, что я до сих пор не мог послать тебе в другой раз французский перевод твоего сочинения<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Французский перевод сочинения Бондарева вышел в Париже в 1890 г. под заглавием: «Léon Tolstoï et Timothée Bondareff, «Le travail». <hi>Traduit </hi>
            <hi>du </hi>russe par B. Tseytline et A. Pagès («Лев Толстой и <name placement="note" ref="1696" type="person">Тимофей Бондарев</name>, «Труд». Перевод с русского Б. Цейтлина и А. Пажеса). В письме от 28 декабря того же года Бондарев сообщал Толстому о получении этой книги. </span>(в первый раз я послал, а он пропал). </p>
        <p id="1396e5f4-0701-4fd5-8e7f-b334d1519ef7">Теперь выписал еще раз и, как получу, вышлю. </p>
        <p id="dc54ebb7-223b-47cd-bf26-2d803cba8eaf">На вопросы твои вот мои ответы: красноярскому губернатору<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Красноярск был уездным городом Енисейской губ., и правил им не губернатор, а полицмейстер, в 1896 г. — Александр Адольфович Греве; енисейским губернатором был Леонид Константинович Теляковский. </span>мне писать бесполезно: если он тебе не возвратил, то и мне не пришлет, и я писать не буду; но если будет случай, постараюсь через знакомого добыть рукопись. Очень жалею, что она пропала.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Речь идет, повидимому, о новой рукописи Бондарева: «Польза труда и вред праздности» (см. письмо к Т. М. Бондареву № 172), которую он послал через своего губернатора «великому правительству», как он выразился в ответном письме от 23 августа. </span>На вопрос твой о том, что признаю ли я, что бог приказывал Моисею? Отвечаю, что не признаю, а знаю, что как теперь всякие человеческие скверные дела наше правительство выставляет как будто по воле бога и с благословения церкви, так и евреи всё, что им нужно было предписать народу, выдавали за слова бога, сказанные Моисею, книги Моисеевы, и доказательство тому, что там описана смерть Моисея. Свят дух божий, который живет в людях, а не книги. В книгах, которые называют священными, — много лжи. На второй вопрос о том, что Иисус, сын Марии, — бог <hi>или </hi>
          <pb n="100"></pb>
          <hi>нет? </hi>— отвечаю, что Иисус, сын Марии, человек, а не бог, и что считать его богом есть великое кощунство, что я и говорю всегда всем попам. О жизни будущей я думаю так, что в нас есть две половины: божеская и животная. И что если мы в этой жизни признаем собою свою божескую половину и ею будем жить, то мы с нею и уйдем к богу, а что если мы будем жить в свое животное и собою считать это животное, то с ним и умрем. Поэтому думаю, что тот, кто живет в боге, тот не умрет во век, а будет жить в боге. Какая будет эта будущая жизнь, мы знать не можем, но знаем, что она есть и что я не умру. Знаю только, что я от бога пришел и к нему приду, и то добро, которое я познал здесь и здесь проводил в жизнь и желал, что эту правду и это добро я найду в той жизни уже готовую, а там будут новые правды и новое добро, которых я буду достигать и достигну, и так без конца всё буду ближе и ближе подвигаться к богу, и как здесь служить ему, так буду служить там и буду так служить вечно. Вот так я думаю. И потому думаю, что никто один другому помочь не может, да и незачем помогать, потому что каждый сам в себе может найти бога и соединиться с ним и жить им, и тогда уже никого и ничего не нужно. Вот какие мои мысли о боге и будущей жизни. </p>
        <p id="20df0651-e111-4aab-a37f-9bd68cae4f95">Многое бы я хотел об этом с тобою поговорить, да всего в письме не скажешь. Я теперь занят составлением такого изложения веры. Вот если бог приведет кончить, и мы будем живы, то пришлю тебе. Некоторые статьи посылаю тебе. Затем прощай и пиши мне. </p>
        <br/>
        <p id="a1773243-86ea-41ab-a73c-1ff4107a897e">Братски целую тебя. </p>
        <p id="d44cdfb2-7214-4fa0-ab4f-acba070c3f1c" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="9305746d-e84a-401d-a047-dde0d048f626">23 мая 1896 г. </p>
        <p id="0061ba6c-4c76-4290-8542-25d2bc095e9b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии из архива М. Л. Оболенской-Толстой. Опубликовано впервые (с цензурными пропусками) в «Толстовском ежегоднике» 1913, отд. IV, стр. 78—79. </p>
        <p id="db0cb4b8-febb-4367-a4bd-ca41ca238478" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="1696" type="person">Тимофей Михайлович Бондарев</name> — крестьянин-сектант. <ref target="file:///Volume_68_T.M.Bondarevu_139.xml">См. т. 68, письмо № 139</ref>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>