<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_118_E_G_SHmituSchmittEugenHeinrich">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. Г. Шмиту (Schmitt Eugen Heinrich) от 13 сентября 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Г. Шмиту (Schmitt Eugen Heinrich), 13 сентября 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5a910dbc-0236-4e4b-aa4e-95beed1d3575">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">148-149 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1896-09-13" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15716">Шмит Эуген Генрих (Schmitt) (Eugen Heinrich Schmitt) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">118 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.G.SHmituSchmittEugenHeinrich_118">
    <body>
      <div>
        <p id="dbd1789e-c1dd-49d8-aab1-1457bf0d8069">
          <pb n="148"></pb>
        </p>
        <p id="189cd0fc-f5cb-44d8-9b5f-359edcaad038">
          <span index="false" class="opener">118. Эугену Генриху Шмиту (Eugen Heinrich Schmitt).1896г. Сентября 13. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="e0a92cf1-3d26-4e70-ade7-ea6cf27b572a" rend="Obrashenie petit">Lieber Freund, </p>
        <p id="3e91fee2-16d8-4a59-bf3b-f8c5a1ff1c3b">Beide ihre Briefe habe ich erhalten.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Первое письмо представляет собой копию с открытого письма Шмита к венгерскому министру юстиции Александру Эрдели от 9 сентября 1896 г., напечатанного в «Religion des Geistes» 1896, № 5, под заглавием «Lossagung vom Staate» («Отречение от государства»). Во втором письме, от 12 сентября, Шмит писал Толстому о своем отказе от должности библиотекаря при министерстве юстиции как несовместимой со своей публицистической деятельностью. Одновременно Шмит отказался и от пенсии за прошлую службу. </span>Entschuldigen sie mich, ich bitte, dass ich Ihnen nicht geantwortet habe. Es freut mich sehr, dass Sie sich von den Verhältnissen mit der Regierung frei gemacht haben. Obgleich es Ihnen in praktischer Hinsicht schwer sein kann, es war unumgänglich. Gott erhalte Sie in dem Geist, in welchem Sie wirken und schreiben. </p>
        <p id="84187b35-9d18-452d-803a-b18f0ee9d02c" rend="right rightindent">Ihr Freund </p>
        <p id="e4dc49ad-baf0-4018-87d4-18462bb0b398" rend="right">Leo Tolstoy. </p>
        <p id="be3b5aba-7850-4ceb-bd39-e77907c60620">25 Sept. 1896. </p>
        <p id="36957767-0e31-4cd2-9c2d-d068ed8f9174" rend="emptyline">
          <pb n="149"></pb>
        </p>
        <p id="1b6509dd-415a-4746-811d-d931feb9979f">
          <br/>
        </p>
        <p id="441f6117-79f5-4d56-8141-b326d06edb7a" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг, </p>
        <p id="26b31682-c62e-47e6-b898-13d2d33b094d" rend="petit">Оба ваши письма я получил.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Первое письмо представляет собой копию с открытого письма Шмита к венгерскому министру юстиции Александру Эрдели от 9 сентября 1896 г., напечатанного в «Religion des Geistes» 1896, № 5, под заглавием «Lossagung vom Staate» («Отречение от государства»). Во втором письме, от 12 сентября, Шмит писал Толстому о своем отказе от должности библиотекаря при министерстве юстиции как несовместимой со своей публицистической деятельностью. Одновременно Шмит отказался и от пенсии за прошлую службу. </span>Простите, пожалуйста, что я вам не ответил. Очень рад, что вы освободились от ваших отношений с правительством. Хотя с практической точки зрения это может быть для вас тяжело, но это было неизбежно. Да поддержит вас бог в том духе, в котором вы действуете и пишете. </p>
        <p id="3fe74395-457c-4553-9b97-ce5ea65f04d5" rend="petit right rightindent">Ваш друг </p>
        <p id="457845f9-badc-487e-88e2-1cda70c2208d" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="532d3fa6-9481-406c-8318-e91d4c1f48b4" rend="petit">25 сент. 1896. </p>
        <p id="63cf1cc0-037f-4f4e-959a-04217ed689d0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, опубликованному в книге Э. Кейхеля «Die Rettung wird kommen!», Гамбург, 1926, стр. 43. Дату Толстого: «25 Sept. 1896» относим к новому стилю на основании даты ответного письма адресата.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>