<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v69_167_D_KenvortiKenworthyJohn">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. Кенворти (Kenworthy John) от 10 ноября 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. Кенворти (Kenworthy John), 10 ноября 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 69. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="34da485a-17cb-406f-97f5-0a0c82d0b2f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 69 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">69 </biblScope>
            <biblScope unit="page">195-198 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1896-11-10" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6330">Кенворти Джон Колеман (Kenworthy John) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">167 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.KenvortiKenworthyJohn_167">
    <body>
      <div>
        <p id="5ffdc234-58b1-4392-8d20-1eb7d69ad601">
          <pb n="195"></pb>
        </p>
        <p id="689b2367-3f65-406f-83cc-1e21aa5f8228">
          <span index="false" class="opener">* 167. <name placement="text" ref="6330" type="person">Джону Кенворти (John Kenworthy)</name>.1896 г. Ноября 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a3c15cfb-dc31-4b96-b776-f196ba4723ca" rend="Obrashenie">Dear friend, </p>
        <p id="a4ea487a-aac8-48e1-9220-490913c79f43">I received your letter<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Этого письма со статьей Кенворти не сохранилось. В предыдущем письме от 10/22 октября Кенворти писал: «Я написал статью «Thruth and Falsehood and their uses» («Правда и ложь и их значение»). </span>and article on Truth and read it with great interest. I noticed in our conversations in Moscow,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Зимой 1895/96 г. Кенворти приезжал в Россию по делам издания произведений Толстого на английском языке. Во время своего пребывания в Москве Кенворти неоднократно бывал у Толстого в Хамовниках. </span>
          <hi>that </hi>
          <pb n="196"></pb>
          <hi>you </hi>held Truth and Love as the foundation of real Life, and I instinctively approoved this view without knowing, how you explained it, and therefore I was the more interested in your article. Your arguments for perfect truthfulness always are very strong and seem to me indisputable, but I missed in your article the exposition of the relation between Truth and Love and a more profound definition of Truth than of B. Johnson. I think that Love is God, is life itself, is that, what is godly in man, and that Love, which is God and therefore infinite, being enclosed in man, tends to expand itself, and that is the motion of life, which we feel in ourselves, and that the unique means for Love to manifest itself and to expand is Truth. Falsehood, and especially falsehood against oneself, hinders Love to manifest itself and to expand. Therefore truth is so necessary and is the first of our duties; therefore also all the so often hypocritically used admonitions to love one’s neighbour are false and vain. Love is God and God is infinite, and man cannot augment God. All what a man can and must do, is to put aside all hindrances for the manifestation of God, i. e. Love, which is in him. And there is only one thing, that hinders this manifestation: that is falsehood. And not to think and to speak lies, when a man knows, that what he thinks and what he says is not true, is in the power of man. </p>
        <p id="bec35d6f-2862-4a86-b8cb-159dd12cc3b0">Therefore the first duty of man, who wishes to live a real life, is to be truthful in thoughts, words and deeds. And to this every man can tend and attain this «but». To be truthful in reference to your article, I must say, that I expected it stronger and shorter, especially the first part. You can write much better. You notice, that I always criticize your writings, it is because I love and esteem you and feel myself obliged to be so strict and severe in my judgements of you, as I try to be on myself. </p>
        <p id="9b438afc-cccc-45ad-9add-78f7fb36a876">I hope, that notwithstanding my bad English and my faults you will understand, what I wished to say. </p>
        <p id="699b5bfc-87af-4b42-b3ea-e6f61115389c">My article on Vanderveer has been published in French Journal des Débats, I hope, that that shall not be an obstacle for the English publication. </p>
        <p id="6deeb319-542d-4c7b-bcfb-a0fa8f5acbb1" rend="right rightindent">Yours truly </p>
        <p id="411c5726-b9df-4374-87ce-e38c35dd4e72" rend="right">Leo Tolstoy. </p>
        <p id="347786dd-0d07-4da0-a74d-b45f43af413e">1896. 10 Nov. </p>
        <p id="12aff092-cb79-4fd8-90e5-bc842591e2c5" rend="emptyline">
          <pb n="197"></pb>
        </p>
        <br/>
        <p id="fe73286d-bc36-466d-99df-a5bdb16f535f" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг, </p>
        <p id="af770bd9-8d16-4839-8c92-b21a1c3778c5" rend="petit">Я получил ваше письмо и статью о правде<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Этого письма со статьей Кенворти не сохранилось. В предыдущем письме от 10/22 октября Кенворти писал: «Я написал статью «Thruth and Falsehood and their uses» («Правда и ложь и их значение»). </span>и прочел ее с большим интересом. Из наших разговоров в Москве<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Зимой 1895/96 г. Кенворти приезжал в Россию по делам издания произведений Толстого на английском языке. Во время своего пребывания в Москве Кенворти неоднократно бывал у Толстого в Хамовниках. </span>я заметил, что вы признаете правду и любовь за основу истинной жизни, и я инстинктивно соглашался с вами, хотя не понимал, что именно вы под этим разумеете. Тем интереснее для меня была ваша статья. Ваши доводы в защиту абсолютной правдивости везде очень убедительны и, как мне кажется, неопровержимы. Но в вашей статье, по-моему, не выяснено отношение между правдой и любовью; было бы также желательно более углубленное толкование правды, чем у Б. Джонсона. Я думаю, что любовь есть бог, есть сама жизнь, т. е. то божественное, что есть в человеке, и эта любовь, которая есть бог и потому бесконечна, будучи заключена в человеке, стремится расшириться. Вот это-то движение жизни мы и чувствуем в себе, и единственное средство для любви проявлять и расширять себя есть правда. Лживость, особенно ложь по отношению к себе, мешает любви проявлять себя и расширяться. Из того, что правда так необходима, что она первая наша обязанность, следует то, что постоянные и лицемерные наставления о любви к ближнему напрасны и лживы. Любовь есть бог, бог же бесконечен, человек не может увеличивать бога. Всё, что может и должен человек делать, это устранять всё то, что мешает проявлению в нем бога, т. е. любви. И то, что мешает этому проявлению — это ложь. Не лгать, ни в мыслях, ни на словах, когда человек знает, что то, что он думает, не есть правда, — это во власти человека. </p>
        <p id="0e166ded-3c06-408e-9f2a-aa41fed0a736" rend="petit">Главная обязанность человека, который стремится к истинной жизни, это быть правдивым в мыслях, на словах и на деле. И каждый человек может стремиться к этой цели и может достичь ее. О вашей статье, чтобы быть правдивым, должен сказать, что нашел ее недостаточно сильной и краткой, особенно в первой части. Вы можете писать гораздо лучше. Видите, как я всегда критикую ваши писания, — это потому, что я люблю и уважаю вас и чувствую, что должен быть таким же строгим и взыскательным к вам, каким я стараюсь быть в отношении себя. </p>
        <p id="2f0c1a99-11ca-479c-b402-011fd654721c" rend="petit">Надеюсь, что, несмотря на мой плохой английский язык и мои ошибки, вы поймете, что я хотел сказать. </p>
        <p id="beab3b30-3227-4525-ba7a-897717c1f647" rend="petit">Моя статья о Вандервере напечатана во французском журнале «Journal des Débats». Надеюсь, что это не будет препятствием для английского издания. </p>
        <p id="eedd0828-8ffb-4f70-ac14-13ba283e332c" rend="petit right rightindent">Преданный вам </p>
        <p id="538d9b59-92b8-4b46-822c-c1bf245ce633" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="5269675b-1806-4e7a-a67e-0dde0f3e99be" rend="petit">1896. 10 нояб. </p>
        <p id="fe9f70c1-3332-46b2-88f2-ed5d232b2016" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листам 119 и 120 копировальной книги.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>