<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v70_110_E_G_SHmituE_N_Schmitt">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. Г. Шмиту (Е. Н. Schmitt) от 11 июня 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. Г. Шмиту (Е. Н. Schmitt), 11 июня 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 70. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e87deeb1-3dfb-45a7-91eb-c3a0782cabf2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">70 </biblScope>
            <biblScope unit="page">94-95 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1897-06-11" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15716">Шмит Эуген Генрих (Schmitt) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">110 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.G.SHmituE.N.Schmitt_110">
    <body>
      <div>
        <p id="2eb15e03-6a3f-4c9c-b99f-5a166457ef9e">
          <pb n="94"></pb>
        </p>
        <p id="0b4631aa-b8ab-49b2-a5bd-324597936a29">
          <span index="false" class="opener">110. Еугену Шмиту (Eugen Schmitt).1897г. Июня 11. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9da4a780-5716-4f7c-bb86-48791dfe59d3" rend="Obrashenie">Teuerer Freund. </p>
        <p id="03c5405c-e305-49bb-bdad-cfcc62f1d61f">Es war mir eine grosse Freude, Ihr Brief und die Zeitung, in welcher Ihr Process dargestellt wird,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Описание процесса было опубликовано в брошюре: «Pressprozess von D-r Eugen Heinrich Schmitt», Budapest 1897. См. прим. к письму № 53. </span>zu erhalten und zu lesen. Ich hätte nicht erwartet, dass Sie nach Ihrer Rede freigesprochen werden könntet. In einer Hinsicht ist es in der Tat, wie Sie sagen, ein Zeichen dass die Zeiten reif sind, aber von einer anderen Seite angesehen, ist es wunderbar und traurig zu wissen, dass in einem Staate wie Ungarn, wo sie jede Möglichkeit haben, ihre Ideen zu verbreiten, doch die Warheit so wenig Anhänger findet. Es ist so gewöhnlich, überhaupt bei uns in Russland zu glauben, dass nur die Regierung daran Schuld ist, dass die Warheit nicht von allen Menschen angenommen wird, aber bei Ihnen, wo solche Reden, wie die Ihrige, im Gerichte gehalten sein kann, und noch mehr im Frankreich, Amerika und England, wo noch grössere Freiheit herrscht, ist es leicht zu sehen dass der grösste Feind der Warheit nicht in der Regierung sondern in der zweifachen weltlichen antichristlichen Lehre: dem kirchlichen pseudo-Christentum und der materialistisch-atheistisch-sоcialistischen Weltanschaung, die den Leuten gegen die Warheit, die ihre Lebensweise zerstört, einen Schütz giebt. Mit diesen zwei Dämonen müssen wir Krieg führen und grosse Acht nehmen nicht mit dem einen, so wie mit dem аndern in keine Compromisse zu treten. Ich sehe dass Sie diesen Krieg mit grosson Mut und Ehre führen, und frone mich sehr es zu wissen. </p>
        <p id="30208d21-0666-4e70-a60e-265f74863aeb">Wie steht es mit Ihrem Blatte? Fahren Sie fort es аuszugеben<hi>?<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
            <span class="note" id="note2">Речь идет о листке «Religion des Geistes». </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="6c7baa7a-45a1-4eb6-827f-437557d1c525">Wenn Sie noch einige № von dem deutschen Blatte haben, könnten Sie nicht einige № nach folgende Adresse schicken? </p>
        <p id="cd264948-c371-442b-9213-d5d0c7546e1b">Russland, Curland, Stadt Bausk, Paul Biriukoff. </p>
        <p id="e0665c82-c48c-41cf-89ec-8aa35f1c0934">Russland, Curland, Stadt Goldingen, Ivan Treguboff. </p>
        <p id="79a51dc4-3f33-4497-9c56-2907ae5f265a">Russland, Esthland, Stadt Weissenstein, Dmitry Hilkoff. </p>
        <p id="a78ee7da-260d-424a-bb0b-e391f193f94a" rend="right">Leo Tolstoy. </p>
        <p id="c0a0598e-7f19-46ee-b7e2-97be2fff0799">11 Juny 1897. </p>
        <p id="e1aac84d-5836-4851-a762-24206117c108" rend="emptyline">
          <pb n="95"></pb>
        </p>
        <p id="09e03e08-71b0-456f-a7e8-060a89380267">
          <br/>
        </p>
        <p id="8412526e-edcc-49bd-838c-d50c47d8f29d" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг, </p>
        <p id="6fc70f0a-1c8b-4afc-923c-70becd5b7098" rend="petit">Для меня было большой радостью получить и прочитать ваше письмо и газету, в которой излагается ваш процесс.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Описание процесса было опубликовано в брошюре: «Pressprozess von D-r Eugen Heinrich Schmitt», Budapest 1897. См. прим. к письму № 53. </span>Я не ожидал, чтобы после вашей речи вас могли оправдать. </p>
        <p id="e0da2527-d19a-4bdc-addf-1425ba08ddeb" rend="petit">В одном отношении действительно это есть, как вы говорите, признак, что времена созрели, но если посмотреть с другой стороны, то удивительно и печально знать, что в таком государстве, как Венгрия, где вы имеете всякую возможность распространять свои идеи, у вас все-таки так мало приверженцев. У нас в России вообще принято думать, что только правительство виновно в том, что правда воспринимается не всеми людьми, но у вас, где подобные речи могут произноситься на суде, и еще более во Франции, Америке и Англии, где господствует еще большая свобода, легко видеть, что величайший враг истины не правительство, а враг ее в двухстороннем мирском анти-христианском учении: церковном псевдо-христианстве и в материалистически-атеистически-социалистическом мировоззрении, которое отгораживает людей от истины, мешающей их образу жизни. С этими двумя демонами мы должны вести войну и быть настороже, чтобы ни с тем ни с другим не вступать в сделку. Я вижу, что вы ведете эту войну с достоинством и с большой смелостью, и я очень радуюсь этому. </p>
        <p id="e8e0af26-0af1-4378-8da5-b5a3da3d0078" rend="petit">Как обстоит дело с вашим листком? Продолжаете ли вы издавать его?<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Речь идет о листке «Religion des Geistes». </span>
        </p>
        <p id="9e1fc99d-872e-42bd-9f82-86812fd3590d" rend="petit">Если у вас еще имеются номера немецкого листка, не могли бы вы послать несколько номеров по следующему адресу? </p>
        <p id="f3a5cc36-7e32-4455-97ae-eee19a57d594" rend="petit">Россия, Курляндия, город Бауск, <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел Бирюков</name>. </p>
        <p id="7df83661-cffe-4691-ae96-100a92e82cbf" rend="petit">Россия, Курляндия, город Гольдинген, Иван Трегубов. </p>
        <p id="793d7e29-870a-4484-9ec3-cbf726f05d40" rend="petit">Россия, Эстляндия, город Вейсенштейн, Дмитрий Хилков. </p>
        <p id="1386de01-27d5-4359-816b-51c80b4d2ba1" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="ef83a972-80b9-4df5-a8cd-6f63b054ada0" rend="petit">11 июня 1897. </p>
        <p id="fe822fd0-a573-41cb-b57b-927ddda71e9b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листам копировальной книги из АЧ. Впервые опубликовано в книге: «Leo Tolstoi. Die Rettung wird kommen», Hamburg 1926, № XVIII, стр. 51—52. </p>
        <p id="fd66a978-217a-4c21-b94d-48cbbdc9ebcf" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Шмита, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>