<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v70_038_P_N_Gastevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Н. Гастеву от 26 февраля 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Н. Гастеву, 26 февраля 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 70. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d553d54-eede-41f7-89be-3cf4c80147cd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">70 </biblScope>
            <biblScope unit="page">37-39 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Горушки </placeName>
          <date from="1897-02-26" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3158">Гастев Петр Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">38 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.N.Gastevu_38">
    <body>
      <div>
        <p id="08f630fd-18de-4d56-8629-ff291ff401b8">
          <pb n="37"></pb>
        </p>
        <p id="d44661bf-6942-40af-b196-ac2c3f8a1b62">
          <span index="false" class="opener">38. П. Н. Гастеву.1897 г. Февраля 26. Никольское. </span>
        </p>
        <p id="3c2c210d-661f-483f-bd72-4e3ceabb54ac">Всё, что вы пишете мне, дорогой Петр Николаевич, совершенная правда, и я сам всегда так но только думал и думаю, но всегда так чувствовал и чувствую. Непосредственно чувствую, что просить помощи материальной для людей, страдающих за истину, нехорошо, совестно. Бы спросите, для чего же я присоединился к воззванию, подписанному <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертковым</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Б[ирюковым]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бирюковым</corr>
          </choice> и <hi>
            <choice original_editorial_correction="Т[регубовым]">
              <sic>Т</sic>
              <corr>Трегубовым</corr>
            </choice>? </hi>
        </p>
        <p id="9071a346-6048-4d02-b2f9-724b0e68d58e">
          <pb n="38"></pb>
          <hi>Я </hi>был против, так же как был даже против помощи голодающим, в той форме, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> мы ее производили; но когда вам говорят: есть дети, старики, слабые <choice original_editorial_correction="брюхат[ые]">
            <sic>брюхат</sic>
            <corr>брюхатые</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="кормящ[ие]">
            <sic>кормящ</sic>
            <corr>кормящие</corr>
          </choice> женщины, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> страдают от нужды, и вы можете помочь этой нужде своим словом или делом, — скажите это слово, или сделайте это дело. Согласиться, значит стать в противоречие со своим убеждением, высказанным о том, что помощь всем всегда действительная состоит в том, чтобы очистить свою жизнь от греха и жить не для себя, а для бога, и что всякая помощь чужими, отнятыми от других, трудами есть обман, фарисейство и поощрение фарисейства; не согласиться, значит отказать в слове, поступке, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> сейчас может облегчить страдание нужды. Я, по слабости своего характера, всегда избирал второй выход и всегда это мне было мучительно. Так было и здесь, когда <choice original_editorial_correction="Ч[ертков]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертков</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Б[ирюков]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бирюков</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Т[регубов]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Трегубов</corr>
          </choice> просили меня, как бы засвидетельствовать их истинность и искренность, и я написал свое прибавление, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> старался обратить главное внимание на значение того, что делали духоборы. Вот вам моя исповедь по этому вопросу. Я очень рад, что вы, написав мне, дали случай вам ответить и сами высказались так хорошо и верно. </p>
        <p id="3a28175f-8d95-40bd-b673-fc7c70115003">Жаль только, что про себя ничего не написали, про себя и про ваших. Мне всегда, когда слышу и думаю про вас, кажется, что вы все слишком требовательны к себе и от этого часто мучаете себя и друг друга. А впрочем, и это хорошо. </p>
        <p id="c8dbf03a-c289-42e8-b208-aed8b774872d">Про ссылку <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Б[ирюкова]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бирюкова</corr>
          </choice> вы, верно, знаете. Все это хорошо. Одно нехорошо — то, что они меня не трогают. Они этим себе хуже делают, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, давая мне одному свободу говорить всю истину, они обязывают меня говорить ее. И я чувствую, что я виноват, если молчу. А сказать еще кажется, что нужно многое. Целую вас братски, милого <choice original_editorial_correction="Вл[адимира]">
            <sic>Вл </sic>
            <corr>Владимира </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивановича</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Владимир Иванович Скороходов (1861—1924), участник нескольких земледельческих общин, знакомый Толстого. См. о нем в т. 65. </span>и всех наших друзей любовно приветствую. </p>
        <p id="d13e93c1-9def-4eac-bcba-89c9fa0e3539" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="9d26fd1f-cf6e-40e8-b5cf-b978f60f007b">26 февр. 1897. </p>
        <p id="f1fd05c8-0d68-48fa-b10d-fa0d1ccd55d9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые отрывок напечатан в сборнике «Лев Толстой и голод», под ред. Ч. Ветринского, Н. -Новгород 1912, стр. 200, и полностью в Б, III, стр. 284—285. </p>
        <p id="17afea56-4bb4-4612-bab9-8ba852b01c08" rend="petit" class="comments" index="false">Петр Николаевич Гастев (р. 1866) — участник ряда толстовских земледельческих общин. В 1891—1892 гг. работал с Толстым на голоде. Постоянно жил на Кавказе. См. о нем в т. 50, стр. <hi>327. </hi>
        </p>
        <p id="cd42327e-34db-47f7-a352-c862efde4145" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="39"></pb>
          <hi>Ответ </hi>на письмо П. Н. Гастева от 12 февраля, в котором Гастев сообщал о получении им «Воззвания о помощи духоборам» и письма И. М. Трегубова с просьбой поехать к духоборам, чтобы ухаживать за больными; писал о своем отрицательном отношении к этому делу.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>