<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v70_194_P_A_Bulanzhe">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. А. Буланже от 12 октября 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. А. Буланже, 12 октября 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 70. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8598632c-aaa9-457e-8783-0495d96ab86d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">70 </biblScope>
            <biblScope unit="page">165-166 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1897-10-12" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2006">Буланже Павел Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">194 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.A.Bulanzhe_194">
    <body>
      <div>
        <p id="49de53b7-da60-46eb-9ed9-8b170ec97817">
          <pb n="165"></pb>
        </p>
        <p id="2d9b6634-f4da-411a-931d-4a2bdb1567d8">
          <span index="false" class="opener">194. <name placement="text" ref="2006" type="person">П. А. Буланже</name>.1897 г. Октября 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2ca71cd4-ffb7-4c38-84f0-e0fbcf0e70f2">Спасибо вам, милый, дорогой друг, за то, что написали мне и так подробно, именно так, как мне хотелось, т. е. подробно о своем путешествии и устройстве, о жене и детях. Страшно, по слабости человеческой, за вас, за эти 1500 рублей, которые выйдут, и что потом? Но почему-то верится в вас, а больше всего в бога. Не то, что бог сделает то, что вы будете в 5 раз больше получать и станете, как в сказках и романах, счастливы от того, что материально будете обеспечены, а сделается то, что вам будет хорошо и так хорошо, как мы и не мечтали, и хорошо вам, значит хорошо и вашей семье, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вам не может быть хорошо, если им не будет хорошо. Поцелуйте их от меня: и вашу тещу,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Юлия Устиновна Клюковская, рожденная Краевская (1843—1916). </span>и вашу жену, и ваших детей и скажите им, что я их истинно и очень люблю и мне бы было очень больно, если бы они не любили меня. </p>
        <p id="a488f920-8a34-4568-a846-41495ccc635d">Я бы сейчас отвечал вам, но был нездоров. Нарыв мой прошел, но сделались боли желудка, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> продолжались недолго, и теперь я здоров. Я неделю уж живу один в доме, хожу обедать к Леве и мне очень хорошо. Нынче приехала <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Софья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Андреевна</corr>
          </choice> на несколько дней. А я останусь сколько возможно. Пожалуйста пишите мне поподробнее о себе, о своих занятиях, сношениях, впечатлениях от людей, о своих успехах в <choice original_editorial_correction="английск[ом]">
            <sic>английск</sic>
            <corr>английском</corr>
          </choice> языке. Не забывайте моей системы: читайте каждый день <choice original_editorial_correction="по-англ[ийски]">
            <sic>по-англ</sic>
            <corr>по-английски</corr>
          </choice> страниц по 20 книги, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> вы лучше всего знаете — хоть евангелие. Если можно, читайте про себя, а чтобы вслух читал бы вам то же англичанин. Пишите подробности о теще и о Марье Викторовне. Ей советую также по тому же способу учиться <choice original_editorial_correction="по-англ[ийски]">
            <sic>по-англ</sic>
            <corr>по-английски</corr>
          </choice>, т. е. читать знакомое <choice original_editorial_correction="по-англ[ийски]">
            <sic>по-англ</sic>
            <corr>по-английски</corr>
          </choice>, догадываясь что чтò<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Ударение Толстого.</span>. Главное же советую, для того, чтобы обеспечить будущее, не думать о нем, а только в настоящем стараться делать жизнь наиболее легкою и радостною для себя и других. Завтрашний день печется сам о себе. Это такая несомненная истина. Тем-то и хороша жизнь, что никак не знаешь, что нужно для будущего. Одно несомненно нужно для самого далекого будущего — для вечного — любовь к людям. Ну, прощайте, пожалуйста скажите вашим, что если я пишу о любви к ним, то это истинная правда. Я чувствую, как им трудно <hi>и: </hi>
          <pb n="166"></pb>
          <hi>жалею </hi>и люблю их всей душой и совершенно неожиданно для себя, потому и пишу это. Ну, прощайте пока. Наших друзей приветствуйте. </p>
        <p id="f32d731c-d4ac-45bc-b9f9-2d5b3a2c1e23" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 2, стр. 207—208. Датируется по содержанию. <ref target="file:///Volume_70_P.I.Biryukovu_193.xml">См. письмо № 193</ref>. </p>
        <p id="2b95962e-c854-4b91-b1bc-9074c8929934" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Буланже от 2 октября из Англии с описанием переезда и устройства их жизни в Англии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>