<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v70_024_S_Byrdinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Бырдину от 18 февраля 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Бырдину, 18 февраля 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 70. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="67574340-a146-4ec1-99b4-a9cd2a9dc6b0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 70 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">70 </biblScope>
            <biblScope unit="page">24-26 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Горушки </placeName>
          <date from="1897-02-18" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2145">Бырдин Сократ </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">24 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.Byrdinu_24">
    <body>
      <div>
        <p id="0a67d661-0e38-4df9-89b1-4d092cf1abdc">
          <pb n="24"></pb>
        </p>
        <p id="da6bfd23-1ae4-45bb-82b6-4a55ac21b831">
          <span index="false" class="opener">24. Сократу Бырдину.1897 г. Февраля 18. Никольское. </span>
        </p>
        <p id="662a56ad-7c33-4253-b2d9-ddd80fae5373">Получил ваше хорошее письмо и порадовался тому христианскому, свободному, бодрому настроению, которым оно проникнуто, и вместе с тем испугался и продолжаю бояться за вас, — за то, чтобы вы не увлеклись борьбой, неизбежной в христианской жизни, но законной только тогда, когда человек поставлен в необходимость или отречься от того, что ему дороже жизни, или бороться (христианским орудием терпеливого перенесения гонений за неисполнение противных его сознанию требований), а не тогда, когда человек увлекается самой борьбой, борется для борьбы. Вот этого я боюсь за вас, милый Сократ, и против этого желал бы предостеречь вас. </p>
        <p id="15942814-fdce-4310-bb24-17e9e051ea32">Нам, живущим в нашей антихристианской жизни, так много работы внутренней над самими собой для искоренения нехристианских привычек, так во многом нужно утвердиться, <hi>особенно </hi>
          <pb n="25"></pb>
          <hi>вам, </hi>молодым, что лучше всю энергию употребить на эту внутреннюю работу. И работа эта самая плодотворная даже и для борьбы, которая неизбежна для всякого человека, живущего или стремящегося жить христианской жизнью и потому обреченного на постоянные, самые разнообразные столкновения с миром. </p>
        <p id="a28aae61-f1f8-4a75-96e2-4adde02f1a06">Я всегда вспоминаю Достоевского<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="4597" type="person">Федор Михайлович Достоевский</name> (1821—1881). </span>, который говорил о том, как смешно видеть человека, желавшего перевернуть весь мир и не могущего обойтись без папирос и готового на всё, только бы ему дали покурить. Я говорю не о курении, а о том, что самое важное не борьба, а то, чтобы орудия борьбы, т. е. люди, были сильны верою, были чисты, как голуби, и мудры, как змеи. А если люди будут таковы, то они без борьбы будут побеждать. </p>
        <p id="b7adbd63-5758-4a4b-91c5-4db28490aa95">Так, например, я боюсь, чтобы распространение вами статьи о духоборах не вызвало бы против вас каких-либо репрессалий, которые огорчат ваших родителей и вами перенесутся, может быть, не так легко, как вы думаете. </p>
        <p id="ea646065-d5e7-4d8f-a2be-8fb740aff2de">Дело духоборов очень тревожит правительство, и на днях у моих двух ближайших друзей Черткова и Бирюкова был обыск, отобраны все бумаги, и сами они сосланы — один за границу, а другой в Курляндию. </p>
        <p id="bf47a539-34e7-4665-b72b-98ed9ff554ad">Я не могу не бояться и не страдать за моих друзей, за те гонения, которым они подвергаются, в особенности потому, что правительство с свойственной ему непрямотой и хитростью преследует не главного виновника неприятного ему направления — меня (о чем я прямо просил письмом министров),<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. письма: к И. Л. Горемыкину от 20 апреля 1896 г. и к Н. В. Муравьеву от 20 апреля 1896 г. в т. 69. </span>а людей близких и дорогих мне. И выходит то, что всякое страдание моих близких мне во сто раз больнее, чем всё то, что они мне бы могли сделать, и, кроме того, они перед Европой имеют вид терпимости. </p>
        <p id="4e6b8c12-947d-407d-8ef2-0f41880dcfd3">Вот я и за вас боюсь и пожалуйста не распространяйте ничего, а вступайте в борьбу только тогда, когда вам нельзя будет поступить иначе. Пишу это вам, потому что полюбил вас. Пишите. </p>
        <p id="89ba75ad-cc9d-4353-8519-5289bf55ff02" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии из АЧ. Впервые опубликовано как письмо <hi>к </hi>«С. Б.», с некоторыми разночтениями и сокращениями в «Письмах <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», II, к-во «Книга», М. 1911, стр. 176—177. Дата копии. </p>
        <p id="07e1efd1-6cad-4ca2-8ff1-86585dce8328" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо студента Казанского ветеринарного института Сократа Бырдина от 30 января, в котором Бырдин сообщал, что переписал <hi>полученное </hi>
          <pb n="26"></pb>
          <hi>от </hi>Толстого воззвание о помощи духоборам «Помогите!» и готовится распространять его среди знакомых.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>