<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v71_070_A_SHkarvanuA_Skarwan">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Шкарвану (A. Skarwan) от 15 марта 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Шкарвану (A. Skarwan), 15 марта 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="eed7bb6b-930c-4665-bd46-7ef507ba5e00">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">71 </biblScope>
            <biblScope unit="page">313-314 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1898-03-15" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15678">Шкарван Альберт Альбертович (Albert Škarwan) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">70 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.SHkarvanuA.Skarwan_70">
    <body>
      <div>
        <p id="e94982dd-8046-4437-b77e-06fb12b66974">
          <pb n="313"></pb>
        </p>
        <p id="4557939e-b6e9-468f-940f-56bbce095bc3">
          <span index="false" class="opener">70. Альберту Шкарвану (Albert Škarwan).1898 г. Марта 15. Москва. </span>
        </p>
        <p id="82dff381-002b-4bd2-b6ac-642d229fc49e" rend="Obrashenie">Милый друг Шкарван, </p>
        <p id="25708735-24be-4936-bcf0-cd3660ea4b5b">Спасибо вам за ваше письмо. Я предполагал то самое, что вы пишете о Шмитте. Страшный соблазн этот славы людской. Он тем ужасен, что претворяет добрые чувства в дурные, как будто не изменяя их. Мы все знаем это чувство, и, вероятно, каждому из нас приходилось бороться с ним. Для борьбы с этим чувством драгоценна мысль о смерти. Я, по крайней мере, всегда для этой цели вызываю ее в себе, и мне это легко по моему возрасту. Ваша болезнь<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Шкарван был болен туберкулезом. </span>тоже и вам должна помогать в этом. Хотя мне кажется, что, несмотря на вашу молодость, у вас было мало этого греха. Я теперь, с тех пор как узнал о вашей болезни, часто думаю о вас и вспоминаю и ценю больше, чем прежде. Сколько я знаю, болезнь может не помешать вам жить еще долго, особенно если вы будете жить в хорошем климате. А то, что она может унести вас всякий день, то это общий удел всех людей. Ваше положение только вызывает более серьезное и, как я слышу, кроткое настроение в вас и большую любовь в окружающих вас и всех нас, удаленных от вас друзьях. Мы недавно так хорошо говорили про вас с Дунаевым, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> горячо любит вас. — </p>
        <p id="5b710571-604b-473f-81ad-3c7b87dd0eb7">Два вопроса о вас, нет три, на <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я желал бы знать ответы: 1) Страдаете ли вы? и как? 2) Что ваша мать? что она знает и как смотрит, и какое общение ваше с ней теперь, и какое предвидится? 3) Какое ваше душевное состояние большую часть времени, или скорее, в лучшие самые светлые минуты? На все эти вопросы мне, вероятно, ответит Галя.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">А. К. Черткова. </span>
        </p>
        <p id="a5ecbe1c-b8dd-480d-87da-80c94b575ab9">Прощайте, милый друг. Всегда чувствовал, а теперь особенно чувствую полное единение с вами, единение, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> меня радует и ничем не может быть нарушено. </p>
        <p id="5d1e7cf7-1432-4913-a3b7-bcfd59dc1514">Целую вас. </p>
        <p id="4f76bee9-a88e-4cf3-aff0-c373514d2852" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="644f8b97-dd71-4a16-9bbc-5e089ac7e96e">15/27 марта. </p>
        <p id="03f55d81-5525-4c98-9b84-ea7fdc66a421">
          <br/>
        </p>
        <p id="a01e5472-1c31-4add-a157-266d542f9851">Письма, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> хочу прислать Черткову, не переписаны еще, но не хочу задерживать это письмо. Пришлю тотчас, когда будут готовы.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой имеет в виду свои письма: к Гибсону (см. № 67), в редакцию «С. -Петербургских ведомостей»(см. № 71) и в иностранные газеты (см. № 81). Об этом Толстой писал Черткову 17 марта (см. т. 88). </span>
        </p>
        <p id="9216f7ce-d793-4457-aadf-d5a14405efbe" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="7c867c36-7099-48af-886c-0a82916175af" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="314"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по фотокопии. Впервые опубликовано со многими ошибками в книге: «Письма Л. И. Толстого», собранные и редактированные И. А. Сергеенко, к-во «Книга», М. 1911, т. II, стр. 184. Год в дате определяется по содержанию письма. </p>
        <p id="bb473c7a-61fb-4455-8e77-e2d8da125283" rend="petit" class="comments" index="false">Альберт Шкарван (Albert Šcarwan, 1870—1926) — словак, бывший военный врач; с 1897 г. жил в Англии, помогая Черткову по издательству. См. т. 70. </p>
        <p id="8205bb9a-6ae4-48bc-af7b-8d8b4f3df6e3" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Шкарвана без даты, вложенное в письмо А. К. и В. Г. Чертковых от 16 марта нов. ст., в котором Шкарван писал о Е. Шмите и его деятельности. Сообщал, что Шмит «потерпел фиаско», и друзья оставили его. Причину этого Шкарван видел в том, что люди перестали преклоняться перед ним.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>