<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v71_054_N_YA_Simonovichu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Я. Симоновичу от 25 февраля 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Я. Симоновичу, 25 февраля 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b72d8e80-f65e-4d0c-a785-1f4591b9b36e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">71 </biblScope>
            <biblScope unit="page">292-293 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1898-02-25" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12649">Симонович Николай Яковлевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">54 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.YA.Simonovichu_54">
    <body>
      <div>
        <p id="60a4a49f-2c26-431e-b4fc-1c759b09f86f">
          <pb n="292"></pb>
        </p>
        <p id="63fb7eea-ddd5-40b8-bf4d-a2b63a3d81bc">
          <span index="false" class="opener">54. Н. Я. Симоновичу.1898 г, Февраля 25. Москва. </span>
        </p>
        <p id="8b5f8874-8465-4b01-8978-1fc5ad6ad898" rend="Obrashenie">Дорогой Николай Яковлевич, </p>
        <p id="c6e08703-6902-4f12-b67e-8b8c732703a4">Я прочел ваше писание и хотя и согласен с общим смыслом его, я не понимаю некоторых мест, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример">
            <sic>нп[ример</sic>
            <corr>например</corr>
          </choice>] об Адаме и Эве и <choice original_editorial_correction="Вавил[онском]">
            <sic>Вавил</sic>
            <corr>Вавилонском</corr>
          </choice> столпотворении, о девственной плеве и пр. </p>
        <p id="831cbe0d-a141-48fc-8d2a-593c39260e3c">Я вспомнил теперь, что получил ваши два письма, но не отвечал на них, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> автор их казался мне в слишком возбужденном состоянии и рядом с вещами, мне сочувственными и понятными, говорил вещи странные и непонятные.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма Симоновича от 30 ноября и 19 декабря 1897 г. </span>
        </p>
        <p id="65967238-0302-48a2-9144-cf476ab726a4">Теперь, увидав вас,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О свидании Симоновича с Толстым сведений нет. </span>поговорив с вами и прочтя это ваше воззвание, я пришел к заключению, что вы находитесь в том особенно возбужденном состоянии, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> находятся люди, когда истина, долго скрытая, вдруг появляется. Я испытывал это чувство и потому позволю себе вам дать совет самому с собой пережить это чувство, сдерживая его и не высказывая, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> высказанные в этом возбужденном состоянии истины, совершенно несомненные для высказывающего, производят на людей другого мировоззрения не убеждающее, но противоположное действие. А это очень жалко, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> истины христианства так просты, трезвы, что сильнее всего, неотразимо действуют только тогда, когда переданы самым спокойным простым способом. </p>
        <p id="050d2b88-d2d8-4626-9761-8ddcb0b7179e">Поэтому и это писание ваше может подействовать на людей только отрицательно. </p>
        <p id="755b5145-0183-4302-b29e-07b004faeba8">Христианство изменяет всё наше миросозерцание, и задача людей с измененным христианским миросозерцанием состоит не в том, чтобы выражать это самое миросозерцание — оно уже выражено Христом, — а в том, чтобы на основании этого миросозерцания вновь пересмотреть и исследовать все отношения людские: брачные, семейные, экономические, политические, воспитательные, трудовые, науку, искусство... И всё это должно быть делаемо не в возбужденном состоянии, а спокойно, обстоятельно, так, чтобы ясно показать несостоятельность прежнего языческого взгляда в каждом из этих отношений и необходимость нового взгляда на предмет и нового изучения. Вот это-то мы должны делать все по нашим силам. </p>
        <p id="583aa4d6-af63-48db-bfc1-db76b5d309b2" rend="right">Любящий вас Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="de79d6cd-5500-4d54-b716-4a90005eeebf" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="293"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по листу копировальной книги. Впервые опубликовано в книге: И. Я. Симонович, «Золотая грамота», Тверь 1918, стр. 15—16. Дата на копии рукой T. Л. Толстой. </p>
        <p id="ddd785fb-416b-44ca-bbfc-279ee8ba6507" rend="petit" class="comments" index="false">Николай Яковлевич Симонович (р. 1868) — бывший помещик Тверской губ. и уезда, отдавший землю крестьянам; автор ряда антимилитаристических статей; впоследствии бактериолог. </p>
        <p id="ce04cf77-07f0-4b09-9e9b-756195b0d98f" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Симоновича от 20 февраля, в котором Симонович просил Толстого просмотреть его статью «Плоды франко-русского союза», приложенную к письму.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>