<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v71_068_S_A_Staxovich">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Стахович от 11 марта 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Стахович, 11 марта 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="48bd019f-c172-4366-9f0f-c2a4e218db05">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">71 </biblScope>
            <biblScope unit="page">310-311 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1898-03-11" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13152">Стахович Софья Александровна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">68 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.A.Staxovich_68">
    <body>
      <div>
        <p id="9a1729e1-32bc-4481-b6bf-35ab4ea3d52e">
          <pb n="310"></pb>
        </p>
        <p id="86c14b17-414a-46b1-862c-ae5de5e197c2">
          <span index="false" class="opener">68. С. А. Стахович.1898 г. Марта 11? Москва. </span>
        </p>
        <p id="919c7b48-c482-43a3-9445-f1388df78c15" rend="Obrashenie">Дорогая Софья Александровна. </p>
        <p id="88d05eb9-f922-4ad4-94fe-5d7069247a85">Не могу теперь вспомнить, где я читал подробности о казни. Есть, кажется, описание у Трубецкого (его записки).<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="14071" type="person">Сергей Петрович Трубецкой</name> (1790—1860), декабрист, полковник, один из главных руководителей Северного общества; автор «Записок», изданных впервые в 1863 г. Был приговорен к пожизненной каторге (срок сокращен до 20 лет), в 1857 г. амнистирован; умер в Москве. </span>Лучшие описания не у самих <choice original_editorial_correction="Декабр[истов]">
            <sic>Декабр</sic>
            <corr>Декабристов</corr>
          </choice>, а у современников их, записках разных генералов. Стасов должен много знать. Об отношениях Бестужева<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Михаил Павлович Бестужев-Рюмин (1803—1826), декабрист, подпоручик Полтавского пехотного полка; один из активных деятелей Южного общества. Казнен через повешение в Петербурге 13 июля 1826 <hi>г. </hi>
          </span>к <choice original_editorial_correction="Мурав[ьеву]">
            <sic>Мурав </sic>
            <corr>Муравьеву</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Сергей Иванович Муравьев-Апостол (1796—1826), декабрист, полковник Черниговского полка; один из основателей «Союза спасения» и «Союза благоденствия» и один из руководителей Южного общества. Казнен через повешение в Петербурге 13 июля 1826 г. </span>я знаю из рассказов Матв. Ив. <choice original_editorial_correction="Мурав[ьева]-Ап[остола">
            <sic>Мурав-Ап[остола</sic>
            <corr>Муравьева-Апостола</corr>
          </choice>].<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="9381" type="person">Матвей Иванович Муравьев-Апостол</name> (1793—1886), отставной полковник; член Южного общества. Был приговорен к смертной казни, но смертная казнь была заменена каторжными работами, сроком на 20 лет. По амнистии 1856 г. восстановлен в прежних правах. Умер в Москве. Толстой знал его лично. </span>О личности же, внешнем виде Бестужева надо обратиться к его племянникам — <hi>один </hi>
          <pb n="311"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="Вас[илий]">
              <sic>Вас </sic>
              <corr>
                <name placement="text" ref="1360" type="person">Василий</name>
              </corr>
            </choice>
          </hi>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1360" type="person"> Ник</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1360" type="person">Николаевич</name>
            </corr>
          </choice> в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербурге</corr>
          </choice> начальник <choice original_editorial_correction="ружейн[ых]">
            <sic>ружейн</sic>
            <corr>ружейных</corr>
          </choice> заводов.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="1360" type="person">Василий Николаевич Бестужев-Рюмин</name> (1835—1910), генерал-лейтенант, в 1876—1889 гг. был начальником оружейного завода в Туле. Бывал в Ясной Поляне. </span>
        </p>
        <p id="f96300e0-3cf8-438a-aac4-611ffa65afb8">Таня только схоронила одного друга — <choice original_editorial_correction="Олс[уфьеву]">
            <sic>Олс</sic>
            <corr>Олсуфьеву</corr>
          </choice>, попала к другому другу Вере Толстой, у <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice>, кажется, начинается чахотка. Смертей так много и так обыкновенно и естественно — смерть, что пора бы к ней привыкнуть и думать только о смерти, чтобы она застала нас за доброй жизнью. До свиданья. </p>
        <p id="6cb5347d-b6e2-4e54-b738-19e91478f5cb" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="6b9ffa51-507c-40fb-bd60-968afb007714">
          <br/>
        </p>
        <p id="b51a1d28-15ae-4376-9b1a-7b28afd7523b">
          <hi>На конверте: </hi>Петербург. Гагаринская набережная, 19. Софье Александровне Стахович. </p>
        <p id="89a01902-1a42-493c-8935-be242e7d832a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в сборнике «Летописи», 2, стр. 87. Датируется на основании почтовых штемпелей. </p>
        <p id="643abd78-949f-402f-a06d-b2d754d77fdf" rend="petit" class="comments" index="false">Софья Александровна Стахович (1862—1942) — дочь старинных знакомых Толстого А. А. и О. П. Стаховичей. См. о ней в т. 65. </p>
        <p id="82ed95e1-0d2a-44bf-87ee-893b7a475452" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Стахович от 8 марта, написанное по просьбе И. Е. Репина. 7 января Репин, будучи у Толстого, просил его дать сюжет для картины. См. об этом ДСАТ, 1897—1909, стр. 16. Т. Л. Толстая в своих воспоминаниях под датой 4 февраля 1898 г. писала о своем пребывании в январе 1898 г. в Петербурге, где она видела Репина: «Репин всё просит папа дать ему сюжет. Он приезжал с этим в Москву, потом писал мне об этом и еще несколько раз напоминал мне об этом, пока я была в Петербурге. Вчера папа говорил, что ему пришел в голову один сюжет, который, впрочем, его не вполне удовлетворяет. Это момент, когда ведут декабристов на виселицу. Молодой Бестужев-Рюмин увлекся Муравьевым-Апостолом скорее личностью его, чем идеями и всё время шел с ним за одно и только перед казнью ослабел, заплакал, и Муравьев обнял его, и они пошли так вдвоем к виселице» («Из дневника Т. Л. Сухотиной-Толстой» — «Толстой. Памятники творчества и жизни», 3, М. 1923, стр. 66—67). По словам С. А. Стахович, Толстой просил ее лично передать И. Е. Репину сюжет картины, который его очень волновал. Центром должны были быть фигуры М. П. Бестужева-Рюмина и С. И. Муравьева-Апостола. Стахович вспоминает, что передала Репину поручение Толстого, но он не очень охотно отозвался на это предложение, говоря, что трудно писать по чужому замыслу; однако он просил узнать у Толстого, к кому следует обратиться за нужными ему для этой картины историческими подробностями, что С. А. Стахович и исполнила в письме к Толстому от 8 марта.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>