<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v71_345_E_MooduA_Maude">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. Мооду (A. Maude) от 12 декабря 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Мооду (A. Maude), 12 декабря 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="534db789-3480-42f7-b3c4-0a401f03906a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">71 </biblScope>
            <biblScope unit="page">512-513 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1898-12-12" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9220">Моод Эльмер (Алексей Францевич) (Aylmer Maude) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">345 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.MooduA.Maude_345">
    <body>
      <div>
        <p id="72361de9-be6e-4a38-9f43-8d0cc68b666b">
          <pb n="512"></pb>
        </p>
        <p id="6c10e010-987d-4684-8d2d-19d4cdef01cb">
          <span index="false" class="opener">345. Эдьмеру Мооду (Aylmer Maude).1898 г. Декабря 12. Москва. </span>
        </p>
        <p id="fec0caed-842e-4ca7-97b1-8595bfb30106" rend="Obrashenie">Дорогой друг Моод, </p>
        <p id="2240172e-5207-4945-a0c2-8821788617d8">Сейчас получил ваше второе письмо с парохода, в котором вы пишете мне про Howells’a и др. Howells мне особенно симпатичен по всему, что я знаю о нем. Что вы знаете и думаете про Christian Commonwealth?<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. прим. к письму № 50. </span>Меня очень интересует это общество. Чем больше я живу, тем больше убеждаюсь, что наше чрезмерное умственное развитие много мешает нам в деле жизни. Сын мой спросил раз мужика, отчего он не стал жить у соседа помещика? Мужик отвечал: у него жить нельзя. — Отчего? — Дюже умен. — И я думаю, что большинство наших неудач происходит от того, что мы дюже умны. Как просто и легко достигают духоборы того, что кажется нам недосягаемо с нашим умом и ученостью. Боюсь, что в этом будет состоять и в Commonwealth препятствие к достижению их цели. В последнем № <hi>я </hi>
          <pb n="513"></pb>
          <hi>прочел </hi>рассуждение о том, что патриотизм <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="бы[ть]">
            <sic>бы</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> хорошим.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой имеет в виду одну из статей в журнале «The Social Gospel» за 1898 г. </span>Это грустно. </p>
        <p id="d6f6a806-e9a7-4df3-9654-57296322102b">Чертков пишет, что он не хочет и не может больше заниматься делом духоборов, часть <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> составляет издание и продажа переводов моей повести.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">7 декабря В. Г. Чертков писал, что Моод вернулся из Канады, и просил Толстого написать Мооду письмо, с тем чтобы он взял на себя всё дело заграничного издания «Воскресения», а также и сношения с Канадой по делу духоборов. См. т. 88. </span>Archer, сколько я помню, уезжает в Канаду, и потому невольно мы все возлагаем надежду на вас. Как ни совестно просить вас после того, как вы только что окончили свой труд для общего дела, взять на себя новый труд, мы не можем не делать этого. Если вы согласитесь, то я буду стараться избавлять вас, насколько могу, от лишнего труда в той мере, в <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> это мне здесь возможно. </p>
        <p id="e75c5171-009e-40ca-b648-f4feb4eff8ca">Кажется, что теперь самое трудное перейдено и пойдет под гору. </p>
        <p id="a63c3c7e-178e-4af0-9dce-6d4c0f323e75">Так вот, любезный друг, пожалуйста не откажите помогать нам и поскорее ответьте, чтобы успокоить нас. </p>
        <p id="9ce03a48-8b98-4233-8a2a-bcc96fbbf294">Передайте мой братский привет вашей жене. </p>
        <p id="b1729abf-b4c4-4969-a45e-a625c80b335a" rend="right">Любящий вас </p>
        <p id="11da57be-14c2-448b-9f4d-c8b8a9a9db10">
          <br/>
        </p>
        <p id="6571f22c-14b8-4df9-9802-a99cbc6132f0">12 дек. </p>
        <p id="fd513c97-59b1-4fa8-b8b2-494d5313df92" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="2adb376e-e7c9-4bd9-85bd-c13e9281d1d1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии. Впервые опубликовано в книге: «Aylmer Maude. The Life of Tolstoy», II, London 1910, стр. 560, и по-русски в ПТС, I, № 201. </p>
        <p id="a7405bb6-2f65-4c52-b5f9-39fba358ad35" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Моода от 10 декабря нов. ст., написанное на пароходе по дороге из Бостона в Ливерпуль, в котором Моод сообщал свои впечатления от знакомств в Америке и между прочим писал о Хоуэлсе (Howells), старике-американце из Нью-Йорка, во многом разделявшем взгляды Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>