<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v71_276_A_N_Konshinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Н. Коншину от 12 октября 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Н. Коншину, 12 октября 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b36e3360-1108-4628-b9a1-c0e435e29bce">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">71 </biblScope>
            <biblScope unit="page">463-464 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1898-10-12" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6844">Коншин Александр Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">276 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.N.Konshinu_276">
    <body>
      <div>
        <p id="65e38c34-6e16-4561-85c3-3813e07e252a">
          <pb n="463"></pb>
        </p>
        <p id="4a60227b-1919-4097-8f67-57e573396a33">
          <span index="false" class="opener">276. А. И. Коншину.1898 г. Октября 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="18e719ea-5fa2-4990-b991-078e9fd78e6a" rend="Obrashenie">Милостивый государь Александр Николаевич, </p>
        <p id="07345332-a21f-437c-aabd-e18b8f63064d">Обращаюсь вам с просьбой о денежной помощи Кавказским духоборам. Люди эти, как вы, вероятно, знаете, стараясь исполнить в самой жизни учение Христа, которому они следуют, не могли исполнять требуемой от них правительством воинской повинности и за это подверглись гонению, которое вследствие грубости кавказской администрации дошло до страшной <hi>жестокости. </hi>
        </p>
        <p id="55db0f52-431a-4b86-957d-d383a460ae73">
          <pb n="464"></pb>
          <hi>Отказывавшихся </hi>истязали, запирали в тюрьмы, ссылали в худшие места Сибири, где и теперь страдают сотни лучших людей, разоряли их селения, выселяя целые семьи из их жилищ в татарские деревни. Измученные всем этим духоборы просили о позволении им выехать за границу. Им разрешили, но в последние года их так разорили, что у них нет средств для переезда в Канаду, где им предлагают земли. Их всех выселяющихся более 7000 человек. На переезд по морю и по <choice original_editorial_correction="железн[ым]">
            <sic>железн</sic>
            <corr>железным</corr>
          </choice> дорогам им нужно по крайней мере по 100 р. на душу, а у них, продав всё свое имущество (большую часть уже продали), наберется не более 300 тысяч. Правда, есть добрые люди в Англии и России, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> пожертвовали и жертвуют, но все-таки недостает очень много. </p>
        <p id="ddd7c2e0-a6eb-4631-9223-042604bcc4bb">Подписка для этой цели не разрешается, и потому мы решили просить богатых и добрых людей помочь этому делу. И вот я обращаюсь к вам, прося вас дать, сколько вы найдете возможным для этого несомненно доброго дела. </p>
        <p id="40dfd2e4-470d-4f82-82d3-d73f3e9f3d88">Пожалуйста, отвечайте мне в Тулу и заказным письмом. </p>
        <p id="8efb45d0-ae90-4711-a618-305b742837d9">Уважающий вас </p>
        <p id="9114f550-4d1d-436a-9266-d156161d5c19" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="7f5c07b8-211c-4cd5-b5a2-e029af045297">12 окт. 1898. </p>
        <p id="89b4fd89-241b-45ef-8fb6-6c5447ff432b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано П. И. Бирюковым в книге «Биография <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», III, Гиз, М. 1923, стр. 310. </p>
        <p id="6483c301-8cd4-4eca-9c82-c9f9fa7add75" rend="petit" class="comments" index="false">Александр Николаевич Коншин (1867—1919) — сын фабриканта, владельца мануфактурной фабрики в Серпухове; один из основателей журнала «Свободное воспитание». В 1899 г. был в числе сопровождавших в Канаду четвертого, последнего, парохода с духоборами. </p>
        <p id="e3593f98-c9d1-49c1-8f73-f3a4249e6586" rend="petit" class="comments" index="false">Коншин ответил 5 ноября, сообщая, что может передать в распоряжении Толстого четыре тысячи рублей.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>