<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v71_308_G_S_Golicynu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. С. Голицыну от 8 ноября 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. С. Голицыну, 8 ноября 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 71. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="69f97b47-9309-4b6a-b00d-b7e83bf9656f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 71 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">71 </biblScope>
            <biblScope unit="page">482-483 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1898-11-08" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3476">Голицын Григорий Сергеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">308 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.S.Golicynu_308">
    <body>
      <div>
        <p id="fd7c9498-56cb-4ccd-9463-b4bfdbc4222b">
          <pb n="482"></pb>
        </p>
        <p id="924a2f1f-f638-4582-9b43-8f2a66b44a84">
          <span index="false" class="opener">308. <name placement="text" ref="3476" type="person">Г. С. Голицыну</name>.1898 г. Ноября 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6214a1bc-fcf7-420a-8cbd-24a34da91f6f" rend="Obrashenie">Ваше Сиятельство князь Григорий Григорьевич.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой ошибся в отчестве Голицына. <ref target="file:///Volume_71_G.S.Golicynu_193.xml">См. письмо № 193</ref>. </span>
        </p>
        <p id="52f9799e-647e-4c7d-b5ed-1dc81629d693">Согласно разрешения Вашего Сиятельства г-н Суллержицкий заведовал в Батуме выселением духоборов за границу.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <ref target="file:///Volume_71_G.S.Golicynu_193.xml">См. письмо № 193</ref>. </span>Совершенно неожиданно, однако, в середине его занятии по отправке второй партии в 2000 душ в Канаду чины жандармского управления объявили ему, что он не имеет права заниматься этим делом, и в канцелярии Вашего Сиятельства ему ответили то же, советуя ему уехать с Кавказа. Дело посадки на пароходы, заготовления провизии, помещения, врачебной помощи переезжающих 2000 душ есть дело большой сложности и трудности, и всякое упущение в нем может повлечь за собой самые тяжелые для переселенцев последствия: от ненужной траты их последних средств до болезней и смерти. </p>
        <p id="c2265241-0658-47a6-9fb0-a676bcdef219">Совершенно уверенный в том, что для правительства нежелательны те печальные последствия, которые неизбежно <hi>должны </hi>
          <pb n="483"></pb>
          <hi>произойти, </hi>если переселяющиеся духоборы будут лишены руководителей, и что запрещение Суллержицкому продолжать начатое им дело есть последствие какого-нибудь недоразумения, я покорно прошу Ваше Сиятельство допустить Суллержицкого до исполнения начатого им дела, а также и имеющего передать Вам это письмо сына, графа <name placement="text" ref="13905" type="person">Сергея Толстого</name>, который предполагает заменить Суллержицкого после отъезда его со второй партией и заведовать отправкой третьей, тоже в 2000 душ, партии имеющей отправиться в нынешнем же году на нанятом уже для этой цели пароходе. </p>
        <p id="189bfd53-04e9-4fa7-86b4-eaf50b4c4c13">В надежде на благоприятное решение Вашего Сиятельства остаюсь с совершенным уважением Ваш покорный слуга </p>
        <p id="474b4bc5-3091-4950-b4d6-17434f5224af" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="67977163-28cd-4f55-a8d6-4a90ac3a8db6">8 ноября 1898. </p>
        <p id="f703808c-2061-42fb-b90f-c97475b6dc08" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Толстовском ежегоднике» 1913, стр. 151—152. </p>
        <p id="8bf90002-fab0-467b-b501-5602a02c8980" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо было доставлено C. Л. Толстым, выехавшим вместе с Сулержицким из Ясной Поляны 9 ноября. Сулержицкому и C. Л. Толстому было разрешено Голицыным заниматься на Кавказе делами по переселению за границу духоборов. См. воспоминания C. Л. Толстого «Очерки былого», Гослитиздат, М. 1949, стр. 202—206.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>