<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_247_A_V_Vlasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. В. Власову от 18 февраля 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. В. Власову, 18 февраля 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c89b1069-18a2-476e-9222-60c32dc1d3f1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">317-320 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-02-18" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2674">Власов Андрей Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">247 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.V.Vlasovu_247">
    <body>
      <div>
        <p id="17b2a885-42b6-4e1d-9706-dbf0156ce866">
          <pb n="317"></pb>
        </p>
        <p id="5ba7b0c9-984d-406e-80ef-1f0793ae687b">
          <span index="false" class="opener">247. А. В. Власову.1900 г. Февраля 18. Москва. </span>
        </p>
        <p id="a9b8282a-1828-435f-8086-6ef3ad1e1838" rend="Obrashenie">Любезный брат Андрей Васильевич, </p>
        <p id="ffd0025b-6644-441e-ba7c-cd249fcae4b4">Очень рад был получить ваше письмо. Напрасно ваш сын думает, что нельзя понять того, чтò вы пишете. <hi>1 </hi>Я <hi>все </hi>
          <pb n="318"></pb>
          <hi>понимаю </hi>и со всем согласен, и очень желал бы, чтобы ученые люди также ясно и понятно писали. </p>
        <p id="772b2a6f-2823-44b9-a76a-897fa0a39333">Особенно мне дорого в вашем рассуждении то, что вы понимаете, что и евангелие надо читать с выбором, а не все под ряд считать произведением святого духа. </p>
        <p id="233d7901-6e22-4ec1-9932-31c32ffb42bd">В самом евангелии сказано о том, что буква мертва, а дух живит. <hi>2 </hi>Дорого мне в вашем рассуждении то, что вы ставите во главу всего то, чтò и должно стоять во главе всего: а именно, разум человеческий, который старше всех книг и библий, от которого и произошли все библии, без которого ничего понять нельзя, и который дан каждому из нас не через Моисея, или Христа, или апостолов, или через церковь, а прямо дан от Бога каждому из нас, и одинаковый всем. И потому ошибка может быть во всем, но только не в разуме. И разойтись люди могут только тогда, когда они будут верить разным преданиям человеческим, а не единому, у всех одинаковому и всем непосредственно от Бога данному разуму. </p>
        <p id="eada4e36-960b-498b-b2b1-adfbe93f6d5e">Все идолопоклонники и лжеучители всегда проповедуют то, что надо не верить разуму, потому что он будто бы у каждого особенный и приведет к разногласию, а надо верить всем тому, чему они учат (один одному, другой другому, христианин, магометанин, будист и все их секты). Но эта ложь и есть та самая хула на <choice original_editorial_correction="св[ятого]">
            <sic>св</sic>
            <corr>святого</corr>
          </choice> духа, которая хуже всяких других хулений. Ложные рассуждения, те самые, который развели в мире ложные учителя, приведут к разногласию и раздору, а разум, если он не извращен, не может привести к разногласию, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> как у всех людей тело одинакое — у всех руки, ноги, уши, глаза — так и разум у всех один, и только один разум всех соединяет Как только речь пойдет о том, как креститься, двумя или тремя перстами, или о том, переходит ли хлеб и вино в кровь и тело, или это только должно твориться в воспоминанье, или о том, происходит ли <choice original_editorial_correction="св[ятой]">
            <sic>св</sic>
            <corr>святой</corr>
          </choice> дух от отца и сына, или от одного отца, или о том, был ли Христос бог или человек, или о том, есть ли бог личное существо или безличное, так люди разделяются и спорят и даже ненавидят друг друга за то, что одни не верят также, как и другие. Но если мы будем держаться только того, чтò согласно с разумом каждого человека, а именно то, что пришли мы в этот <hi>мир </hi>
          <pb n="319"></pb>
          <hi>не </hi>по своей воле и не по своей воле уйдем из него, а по чьей то высшей воле, и что по этому и жить нам надо в этом мире по той воле, которая привела нас в мир и выведет из него. Воля же эта, как нам говорит разум, в том, чтобы мы любили друг друга и поступали с другими так, как хотим, чтобы другие поступали с нами. Разум всех говорит, что если бы все жили так, то жизнь всех была бы самая хорошая. И потому если бы все держались только этого, то не было бы разногласия в верах, a все бы были согласны. И потому всякий человек для своего блага и для блага людей должен стараться разрушать все разные ложные веры <hi>3 </hi>с тем, чтобы все соединились в одной истинной вере в данный всем людям, для руководства в жизни, в свет разума. </p>
        <p id="a9ec2c49-cd8c-40c1-999b-591a32849751">Прежде всего надо верить в разум, а потом уже отбирать из писаний и еврейских, и христианских, и магометанских, и будистских, и китайских, и светских современных все, чтò согласно с разумом, и откидывать все, чтò не согласно с ним. </p>
        <p id="408aa46f-7baa-484b-b733-2ebad985f9a7">Я очень радуюсь тому, что вы также понимаете. Помоги вам Бог продолжать так исповедывать и так жить. </p>
        <p id="825ba01b-6981-4a6d-a88a-64ded358181d">Посылаю вам то, чтò считаю возможным послать, <hi>4 </hi>и желаю вам душевной твердости, спокойствия и радости в истине. Пишите мне. </p>
        <p id="2c288ece-d61b-4bbe-bbfe-8bfe3c3d4064" rend="right rightindent">Любящий вас брать </p>
        <p id="ec84d725-c3d8-4bfa-801d-698fe4968555" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="5ba88bc4-86c7-471f-8606-67fbba941ad5">18 февр. 1900. </p>
        <p id="d2b4f714-a883-403e-bdce-8f0d80e4ecb8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АЧ. Впервые опубликовано в «Новом сборнике писем <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», изд. «Окто», М. 1912, № 118. </p>
        <p id="a0f06fd5-9ace-4b7e-b870-b0e86f4d9949" rend="petit" class="comments" index="false">Андрей Васильевич Власов— самобытный старик-сектант, вступивший в письменное общение с Толстым с октября 1899 г. <ref target="file:///Volume_72_A.V.Vlasovu_193.xml">См. письмо № 193</ref>. </p>
        <p id="b8242705-0618-497c-aff8-6bf2e9ce7f33" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на пространное письмо Власова от 7 февраля 1900 г., посвященное вопросу брака, труда и пр. Власов старался основывать свои положения не на текстах священного писания, а на доводах разума. Он писал в конце письма: «Я только основываюсь начистом уме и здравом разуми. Ачто писано в Евангелиях то я половину непринимаю называю плевели и каждому говорю что бог двух личной или двух-язычной небываит рас сказал неубей А другой рас говорит убей то эта уже говорит небог, у бога нет перемены и тени слов».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>