<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_384_S_N_Kikinoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Н. Кикиной от 2 октября 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Н. Кикиной, 2 октября 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="14f04b24-6013-412e-9f49-d68d9363f3e9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">468-469 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-10-02" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6370">Кикина Софья Николаевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">384 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.N.Kikinoj_384">
    <body>
      <div>
        <p id="72e23843-d4e3-4791-81e5-2d4674825cd9">
          <pb n="468"></pb>
        </p>
        <p id="40519ce6-4b8d-4c54-97f1-678a6399e0c5">
          <span index="false" class="opener">* 384. С. Н. Кикиной.1900 г. Октября 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="853b257e-2791-403d-a5b2-22b5cfb69be1" rend="right">14 Октября 1900. </p>
        <p id="f88ba79d-1a7b-4466-9ea8-d80d3c96ee58" rend="Obrashenie">Милостивая Государыня, </p>
        <p id="2cb7df50-313a-473e-a0c4-b22f0e68aa6c">Что касается первого дела о переводах, то заведование этим передано мною моему другу Владимиру Григорьевичу Черткову, живущему в Англии: «Pine Holme, Westburn Park Road, Bournemouth». И потому советую вам обратиться к нему. У него сейчас есть печатающееся мое новое не художественное писание. <hi>1 </hi>Что касается до второго дела, то я не думаю, чтобы предоставление крестьянам земли побудило бы их к пьянству. Дочь моя, по совету моему, сделала так: сбавив около 20 с прежней цены, предложила крестьянам платить за землю себе же в общественный капитал, который они могут употреблять как захотят: на уплату податей, на школы, на общественные нужды. До сих [пор] <hi>2 </hi>— лет 5 уже — дело идет очень хорошо. <hi>3 </hi>
        </p>
        <p id="0b7b0085-1887-4b0a-9d3a-ecf710e7dedd">С совершенным уважением готовый к услугам </p>
        <p id="09e272ef-4add-4f98-8144-d164efc04347" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="a85cbf7c-6725-40ec-8f60-2f4a13b59a0b">2 Окт. 1900. </p>
        <p id="69463a4b-2aa7-4054-96cc-55a16f892fc1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 3, л. 99, хранящейся в ГТМ. Местонахождение автографа неизвестно. Толстой датировал дважды: в начале письма новым стилем и в конце письма старым стилем. Первая дата в копировальной книге мало разборчива. Публикуется впервые. </p>
        <p id="6e1b2933-d609-458a-be9c-01156d69ae1a" rend="petit" class="comments" index="false">Софья Николаевна Кикина— помещица Пензенской губернии, владевшая имением в 240,03 десятины в с. Ново-Троицком, Горка-тож, Салминской волости Саранского уезда. </p>
        <p id="aa40ac20-ed74-4afe-96ee-b1d5e5b009a0" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Кикиной из Парижа от 13/25 сентября 1900 года. Кикина обратилась к Толстому с двумя просьбами: предоставить ей <hi>перевод </hi>
          <pb n="469"></pb>
          <hi>на </hi>французский язык нового произведения Толстого и дать совет по следующему вопросу. Свою землю в Пензенской губернии она сдает крестьянам в аренду за восемьсот рублей. Хочет, по мере увеличения ее заработка, сбавлять аренду. Как сделать, чтобы это не приняло формы деморализующей подачки? Думает, что лучше всего употреблять половину платы на улучшение этого земельного участка. Намерена сдать крестьянам землю в долгосрочную аренду, обеспечив в договоре такой способ аренды и при наследниках.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>