<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_074a_M_V_Pihtinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">М. В. Пихтину от 24 марта 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. М. В. Пихтину, 24 марта 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a8712c47-74b5-412c-8651-93d6ade5d9ca">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">565-565 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-03-24" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10840">Пихтин Митрофан Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">74a </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.V.Pixtinu_74а">
    <body>
      <div>
        <p id="cb750dab-4757-48ac-a8bb-01b79df53cbc">
          <pb n="565"></pb>
        </p>
        <p id="16689655-37f7-4b42-a999-871419afe826">
          <span index="false" class="opener">1899 г. Марта 24. Москва. </span>
        </p>
        <p id="3f5a704f-da24-40d1-a88e-ac85c04f1ad6">У меня к Вам просьба, которую, по тому, чтò я знаю о Вас, Вы не откажитесь исполнить. Из Батума едут к своим мужьям духоборам, поселенным в Якутской области, их жены. До Иркутска они едут на свои средства; от Иркутска же до Якутска они должны будут арестоваться и идти этапом. Если бы им был дан бесплатный проезд на пароходах, идущих по Лене, это было бы большое благодеяние. Об этом-то я и позволю себе просить Вас. </p>
        <p id="eed93bc5-0a96-453b-9985-db6b8cdc2f50" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Перепечатывается из статьи И. И. Попова « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> и духоборы» — «Международный толстовский альманах», изд. «Книга», М. 1909, стр. 251, где впервые опубликовано. Очевидно, отрывок. Местонахождение подлинника неизвестно. Датируется по письму к духоборам, сосланным <span class="hi" data-attribute="italic">в </span>Якутскую область, от 24 марта 1899 г.; вероятно, комментируемое письмо было написано в тот же день. </p>
        <p id="3f591321-a29a-4738-bdcd-b20ca7ec9c9c" rend="petit" class="comments" index="false">Митрофан Васильевич Пихтин (1850—1922) — управляющий меховой фирмы Громова в Иркутске. Был близок с политическими ссыльными, оказывая им поддержку и содействие. Принимал участие в судьбе сосланных духоборов. Ряд его работ по экономике, этнографии, торговле и пушному делу напечатан в «Известиях» Восточно-сибирского отдела Географического общества, членом которого он состоял. </p>
        <p id="e15d76dd-3b7b-4d62-8d17-aa60004a331a" rend="petit" class="comments" index="false">О женах духоборов, сосланных в Якутскую область, см. указанную выше статью Попова и письма №№ 73 и 74. Вероятно, комментируемое письмо было послано из Москвы с врачем П. Н. Сокольниковым. Просьба Толстого была исполнена. Женам духоборов был предоставлен бесплатный проезд на пароходе А. И. Громовой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>