<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_348_S_P_CHizhovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. П. Чижову от 2 августа 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. П. Чижову, 2 августа 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fde79372-bd70-41fd-b20f-5e1c625913b7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">434-434 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-08-02" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15327">Чижов Софрон Павлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">348 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.P.CHizhovu_348">
    <body>
      <div>
        <p id="946fb0d5-6bba-477a-9663-2dee0cb2cc6b">
          <pb n="434"></pb>
        </p>
        <p id="6021f47f-6d29-4ccb-8c32-0324f7bd50a9">
          <span index="false" class="opener">* 348. С. Л. Чижову.1900 г. Августа 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="20de4daf-26f2-4073-aff0-ee838d70b447" rend="Obrashenie">Дорогой Софрон Павлович, </p>
        <p id="f95f55e0-91d3-4b81-9d4f-34d95d79022a">Вчера только отослал вам деньги от Дзюбы и других,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. письма №№ 222, 334 и 337. </span>а нынче узнал о бедственном положении Цибульского и его семьи.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Даниил Никодимович Цибульский, крестьянин Уманского у. Киевской губ., под влиянием Чижова отказавшийся от несения военной службы и отбывавший наказание в тюрьме. Его семья состояла из жены, Епистинии Ивановны, четырех детей и двух братьев, Ивана и Николая. </span>Кроме того, если есть еще нуждающиеся из гонимых, про которых вы знаете, то хоть сколько-нибудь помогите им из тех 25 рублей, которые при сем прилагаю. Главное же, желательно помочь семье Цибульского и передать ему, если возможно, сочувствие всех братьев. Не пишу ему прямо, потому что боюсь, что письмо не дойдет к нему и может даже повредить ему. Если знаете, через кого можно наверное сообщаться с ним, то сообщите. Мне бы очень хотелось передать ему мою любовь и сочувствие его мужественному поступку, которым он несет важную службу Богу и людям. </p>
        <p id="c76c9a99-868a-4712-8d0e-7568e6a4183d">Если нужны будут еще деньги для помощи, то я постараюсь найти их у наших друзей. Помогай вам Бог с той же бодростью и смирением продолжать нести посланное вам гонение. Пишу не своей рукой, потому что все лето хвораю и теперь очень слаб. </p>
        <p id="a46f3037-f2fb-451a-ad20-9de44d33c930" rend="right">Любящий вас Лев Толстой. </p>
        <p id="17512d30-9858-4893-9dca-41d08bf90e3c">3 Августа 1900 г. </p>
        <p id="5a395d8f-3d6c-4212-8b30-9b13e24d3733" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в ГТМ. Написано и датировано рукой А. П. Иванова, подпись собственноручная. Основание датировки: в копировальной книге № 3 за этим письмом находятся письма, собственноручно датированные 2 августа; по содержанию письма также следует датировать его 2 августа. Публикуется впервые. </p>
        <p id="45c16635-0bd4-4c04-b595-3038b4c976d7" rend="petit" class="comments" index="false">О С. П. Чижове <ref target="file:///Volume_72_S.P.CHizhovu_222.xml">см. письмо № 222</ref>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>