<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_143_D_V_Grigorovichu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. В. Григоровичу с 1 июня 1899 г. по 30 июня 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. В. Григоровичу, 1 июня 1899 г. — 30 июня 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ddcdd338-e95b-4b56-89a8-253a6a2d3a26">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">154-156 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-06-01" to="1899-06-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3855">Григорович Дмитрий Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">143 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.V.Grigorovichu_143">
    <body>
      <div>
        <p id="655a9680-013e-46b7-a9a3-cbbf5cdd58ed">
          <pb n="154"></pb>
        </p>
        <p id="1f882067-7ca6-4bd1-8764-af5e51503a10">
          <span index="false" class="opener">143. <name placement="text" ref="3855" type="person">Д. В. Григоровичу</name>.1899 г. Июнь. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a8a9ab5c-668e-4ed6-9645-5ecd2a64198b">[...] Переехать в новую жизнь, получить новое назначение в наши с вами года очень привлекательно, — только бы переезд был удобный и без особенных страданий. А впрочем и страданья не мешают. Крестьяне говорят, — хорошо пострадать перед смертью, как и отчего хорошо, я не съумею объяснить теперь, — но всей душой согласен с ними. <hi>Только </hi>
          <pb n="155"></pb>
          <hi>малодушие </hi>просит помягче экипажа. Я сейчас проехал маленькую станцию на очень тряском экипаже, — станцию к новому назначению, т. е. был болен. </p>
        <p id="13edc32b-1699-4a25-8200-26c68d86f868" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Перепечатывается из письма Д. В. Григоровича к Л. Б. Бертенсону от 3/15 июля 1899 г., впервые опубликованного Л. Б. Бертенсоном в «Русской мысли» 1916, VI, стр. 87. Отрывок. Местонахождение подлинника неизвестно. </p>
        <p id="41fa07d1-4f4c-4727-81cb-fc6ce796b02a" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="3855" type="person">Дмитрий Васильевич Григорович</name> (1822—1899) — писатель, автор «Деревни» и «Антона Горемыки». Знаком с Толстым с 1850-х годов. Толстой высоко ценил некоторые его произведения. По случаю 50-летнего юбилея литературной деятельности Григоровича Толстой писал ему 27 октября 1893 г.: «Помню умиление и восторг, произведенный на меня, шестнадцатилетнего мальчика, не смевшего верить себе, “Антоном-Горемыкой”, бывшим для меня радостным открытием того, что русского мужика, нашего кормильца и — хочется сказать — учителя, можно и должно описывать, не глумясь и не для оживления пейзажа, а можно и должно писать во весь рост, не только с любовью, но с уважением и даже трепетом». См. письма Д. В. Григоровичу 1856 и 1893 гг., тт. 60 и 66 и Д. В. Григорович, «Воспоминания», изд. «Academia», Л. 1928, по указателю. </p>
        <p id="e1267e05-115f-4a79-909a-b9dd37ec7ac7" rend="petit" class="comments" index="false">С 1887 г. у Д. В. Григоровича стали обнаруживаться первые проявления склероза, проявлявшиеся в мучительных припадках грудной жабы. В течение десяти с лишним лет припадки повторялись редко и мало влияли на образ жизни писателя, проводившего большую часть времени за границей. В 1898 г. наступило резкое ухудшение, и предчувствие близкой смерти очень тяготило Григоровича. 30 августа/10 сентября 1899 г. он писал Бертенсону: «Совсем упал духом; умереть [на чужбине] не хочется». Он приехал в Россию, самочувствие его улучшилось, и за две недели до смерти, после сильного приступа, когда ближайшая опасность миновала, он снова был бодр, весел и принимал своих многочисленных друзей. 19 декабря его постиг апоплексический удар, от которого через два дня, 22 декабря 1899 г., Григорович скончался. См. вводную заметку Л. Б. Бертенсона к письмам Григоровича: «Из воспоминаний о Дмитрии Васильевиче Григоровиче» — «Русская мысль» 1916, VI, стр. 75—77. </p>
        <p id="348f8de0-8017-4b90-934d-9f713ba9fb58" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Толстого не изменило отношения Григоровича к смерти. 3/15 июля 1899 г. он писал Бертенсону: «Узнав о моей болезни, вот что по поводу смерти пишет мне на днях <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name>: <hi>“Переехать в новую жизнь, получить новое назначение (?) в наши с вами года очень привлекательно (!!!), </hi>— <hi>только бы переезд был удобный и без особенных страданий. А впрочем и страданья не мешают. Крестьяне говорят</hi>, — <hi>хорошо пострадать </hi>п <hi>еред смертью</hi>, <hi>как и отчего хорошо, я не съумею объяснить теперь</hi>, — <hi>но всей душой согласен с ними</hi>. <hi>Только малодушие просит помягче экипажа</hi>. <hi>Я сейчас проехал маленькую станцию на очень тряском экипаже</hi>, — <hi>станцию к новому назначению</hi>, <hi>т. е. был болен”. </hi>У него проходят камни в печени; к этому <hi>новому назначению </hi>у меня нет никакого желания; процесс продолжения жизни, хотя бы безвыходно в Щербаковском переулке, мне гораздо дороже всяких обещаний в будущем, — откуда до сих пор “не было пришельцов”, как говорит <hi>Гамлет». </hi>
        </p>
        <p id="81ba8e46-5914-4e07-a3a3-280613164aca" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="156"></pb>
          <hi>Толстой </hi>продолжал следить за болезнью Григоровича. В последних числах декабря 1899 г. Меньшиков писал Толстому (письмо не датировано): «Вы поручили мне передать Григоровичу Ваше участие к его болезни и слова дружбы, но оказалось, что мы говорили о нем в его предсмертный час. Так и не удалось мне доставить ему этой радости».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>