<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_176_O_K_Klodt">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо О. К. Клодт от 27 сентября 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо О. К. Клодт, 27 сентября 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fb871421-7f2b-49b3-81d3-7d9c22bbee5c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">192-193 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-09-27" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6518">Клодт Ольга Константиновна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">176 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="O.K.Klodt_176">
    <body>
      <div>
        <p id="44f433e3-3ecf-4989-a424-a4e401e3be67">
          <pb n="192"></pb>
        </p>
        <p id="3492a5ee-5a00-4941-9b4d-39f293f54487">
          <span index="false" class="opener">* 176. О. К. Клодт.1899 г. Сентября 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="23e6c560-ecce-460e-a4ac-733ed01757a6">Дорогая Ольга Константиновна, письма ваши я получил, равно и последнее,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Эти письма О. К. Клодт в архиве не обнаружены. </span>как и всегда, с радостью узнавая про вашу жизнь, направленную все в одну и ту же хорошую сторону.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Клодт занималась преподаванием грамоты детям сторожа помещичьей усадьбы под г. Лугой, у которого она в то время жила. </span>
        </p>
        <p id="f763879e-e34d-42a0-8899-bcd7b2be21bb">Простите меня, что не отвечал вам, я все лето быль нездоров, и сейчас пишу вам не своей рукой, потому что болею. </p>
        <p id="6ebc7751-084f-444a-a1c9-ed2be11c546e">В том же я виноват и перед Арвидом, получив от него такое хорошее письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Арвид Александрович Ернефельт, финский писатель, единомышленник Толстого. См. о нем письма 1895 г., т. 65 и письмо № 315. Упоминаемое письмо Ернефельта к Толстому в архиве не обнаружено. </span>
        </p>
        <p id="e99dca34-1729-4cde-ac05-a202fbaa2242">Передайте мою любовь ему и его брату,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Эро (Эрик) Александрович Ернефельт (Еего Järnefelt) (р. 1863 г.) — финский художник. Познакомился с Толстым в 1899 г. в Москве, во время своего путешествия вместе с братом, Арвидом Александровичем, по России и Кавказу. </span>когда увидите их. Пожалуйста, извещайте меня о себе, не сердясь на мою неакуратность. Все, что касается вас, близко моему сердцу. </p>
        <p id="eee94fe1-41b5-44eb-9a3e-f92881532753" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="f32b6118-81d2-4115-a92b-42f80bb9c4b6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в ГТМ. <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="sekretka">Секретка</a>. Написано рукой М. Л. Оболенской, подпись собственноручная. Датируется по почтовому штемпелю: «Тула, 28 сентября 1899». Публикуется впервые. </p>
        <p id="0d975382-8ecd-47cf-bbff-2c727c280fbe" rend="petit" class="comments" index="false">Ольга Константиновна Клодт (р. 1856 г.) — единомышленница Толстого, тетка финского писателя Арвида Ернефельта. С 1887 по 1894 гг. была учительницей рисования в Петербургской мариинской женской гимназии (образование получила в Академии художеств). В 1896—1898 гг. занималась сельским хозяйством, с 1898 по 1900 гг., кроме того, обучала грамоте крестьянских детей; последующие годы занималась преподаванием рисования. Жила в Финляндии и в Петербурге; в настоящее время <hi>проживает </hi>
          <pb n="193"></pb>
          <hi>на </hi>ст. Удельная Финляндской жел. дорога. С Толстым познакомилась в Петербурге, во время его приезда на проводы В. Г. Черткова, отправлявшегося в ссылку за границу. Виделась с ним впоследствии в Хамовническом доме Толстых и в Ясной поляне. См. письма 1898 г., т. 71.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>