<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_214_Kn_G_M_Volkonskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Кн. Г. М. Волконскому от 4 декабря 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо кн. Г. М. Волконскому, 4 декабря 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="10a184e4-f3ec-417f-9c9d-4d0437c3ebe4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">254-259 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-12-04" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2779">Волконский Григорий Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">214 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Kn.G.M.Volkonskomu_214">
    <body>
      <div>
        <p id="dd0563f5-d8b9-44d8-bc11-9f699edf9ec9">
          <pb n="254"></pb>
        </p>
        <p id="92491a17-ee10-4ec8-919b-30c7a212aa2c">
          <span index="false" class="opener">214. Кн. Г. М. Волконскому.1899 г. Декабря 4/16. Москва. </span>
        </p>
        <p id="5f3c00ba-5293-40cc-b2d4-c1c6aeef774a">Я получил ваше письмо с брошюрами и прочел их. Отвечаю так поздно потому, что ваше письмо ходило в Ясенки, — а я в Москве — и не своей рукой, потому что болен и слаб. </p>
        <p id="85c96dc1-ff04-4eaf-a898-493209426d13">С удовольствием отвечаю вам, потому что брошюры ваши написаны очень хорошо и искренно, за исключением третьей, насчет которой я согласен с вашими родными. Эта брошюрка слаба не потому, что слишком резка, но потому, что недостаточно ясно выставляет отталкивающия черты <hi>1 </hi>одного из самых отвратительных, если не комических, представителей императорства — <name placement="text" ref="2564" type="person">Вильгельма II</name>. <hi>2 </hi>
        </p>
        <p id="97da314e-17f2-498e-ae46-c4688e5590a5">Но как ни хорошо написаны ваши статьи, я по существу не согласен с ними, не то что не согласен, но не могу осуждать того, чтò вы осуждаете. </p>
        <p id="a9742214-1774-419b-9da8-4f809a7e5d3e">Если два человека, напившись пьяны в трактире, подерутся за картами, я никак не решусь осуждать одного из них; как бы убедительны ни были доводы другого, причина безобразных поступков того или другого лежит никак не в справедливости одного из них, а в том, что вместо того, чтобы спокойно трудиться или отдыхать, они нашли <hi>нужным </hi>
          <pb n="255"></pb>
          <hi>пить </hi>вино и играть в карты в трактире. Точно также, когда мне говорят, что в какой бы то ни было разгоревшейся войне исключительно виновата одна сторона, я никогда не могу согласиться с этим. Можно признать, что одна из сторон поступает более дурно, но разборка о том, которая поступаете хуже, никак не объяснит даже самой ближайшей причины того, почему происходит такое страшное, жестокое и бесчеловечное явление, как война. Причины эти для всякого человека, который не закрывает глаз, совершенно очевидны, как теперь в Трансвальской войне, так и во всех войнах, которые были в последнее время. Причин этих три: 1-ая — неравное распределение имуществ, т. е. ограбление одними людьми других, <hi>3 </hi>2-ая — существование военного сословия, т. е. людей, воспитанных и предназначенных для убийства, и 3-я — ложное, большею частью сознательно обманное религиозное учение, в котором насильственно воспитываются молодые поколения. <hi>4 </hi>И потому я думаю, что не только бесполезно, но и вредно видеть причину войн в Чемберленах, <hi>5 </hi>в Вильгельмах и т. п., скрывая этим от себя действительные причины, которые гораздо ближе, и в которых мы сами участвуем. </p>
        <p id="5c75df89-27af-4c50-b1bd-910621b32a09">На Чемберленов и Вильгельмов мы можем только сердиться и бранить их; но наше сердце и брань только испортят нам кровь, но не изменят хода вещей: Чемберлены и Вильгельмы суть слепые орудия сил, лежащих далеко позади их. Они поступают так, как должны поступать и как не могут поступать иначе. Вся история есть ряд точно таких же поступков всех политических людей — как Трансвальская война, и потому сердиться на них и осуждать их совершенно бесполезно и даже невозможно, когда видишь истинные причины их деятельности и когда чувствуешь, что ты сам виновник той или другой их деятельности, смотря по тому, как ты относишься к трем основным причинам, о которых я упомянул. До тех пор, пока мы будем пользоваться исключительными богатствами в то время, как массы народа задавлены трудом, всегда будут войны за рынки, за золотые прииски и т. п., которые нам нужны для того, чтобы поддерживать наше исключительное богатство. Тем более неизбежны будут войны до тех пор, пока мы будем участвовать в военном сословии, допускать его существование, не <hi>бороться </hi>
          <pb n="256"></pb>
          <hi>всеми </hi>силами против него. Мы сами или служим в военном сословии, или признаем его не только необходимым, но похвальным, и потом, когда возникает война, осуждаем в ней какого нибудь Чемберлена и т. п. Главное же, будет война до тех пор, пока мы будем не только проповедывать, но без негодования и возмущения допускать то извращение христианства, которое называется церковным христианством, и при котором возможно христолюбивое воинство, благословение пушек и признание войны делом христиански справедливым. Мы учим этой религии <hi>наших детей</hi>, сами исповедуем ее и потом говорим — одни, что Чемберлен, a другие, что Крюгер <hi>6 </hi>виноват в том, что люди убивают друг друга. </p>
        <p id="0d1e74f5-63f8-4520-9af2-e9d403ea5b73">Вот поэтому то я и не согласен с вами и не могу упрекать слепые орудия невежества и зла, а вижу причины в таких явлениях, в которых я сам могу содействовать уменьшению или увеличению зла. Содействовать братскому уравнению имуществ, пользоваться в наименьшей мере теми преимуществами, которые выпали на мою долю; не участвовать ни с какой стороны в военном деле, разрушать тот гипноз, посредством которого люди, превращаясь в наемных убийц, думают, что они делают благое дело, служа в военной службе; и, главное, исповедывать разумное христианское учете, всеми силами стараясь разрушать тот жестокий обман ложного христианства, которым насильно воспитываются молодые поколения, — в этом трояком деле, мне кажется, заключается обязанность всякого человека, желающего послужить добру и справедливо возмущенного той ужасной войной, которая возмутила и вас. </p>
        <p id="95fbb7a3-4267-4648-99fe-573a55cd48b6">Москва. 4/16 декабря 1899 г. </p>
        <p id="c892af3c-8e1d-4a48-9054-99e0c69f85df" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии, хранящейся в АЧ. Местонахождение подлинника неизвестно. Впервые опубликовано без первого абзаца и указания фамилия адресата, под заглавием: «По поводу Трансвальской войны» в «Листках свободного слова», Purleigh, 1900, 11, стр. 10—13. В феврале 1900 г. выдержки из письма в обратном на русский язык переводе перепечатывались в русских газетах из немецкого журнала «Zukunft» (см. «Новое время» 1900, № 8619 от 25 февраля и «Киевское слово» 1900, № 4360 от 27 февраля). В «Новом сборнике писем <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», изд. «Окто», М. 1912, № 112 напечатано также <hi>без </hi>первого абзаца с небольшим цензурным пропуском, но уничтожено по приговору московской судебной палаты от 22 декабря 1911 г. и сохранилось лишь в ста экземплярах книги. </p>
        <p id="642d0436-db4f-471a-890f-6eb22fdf2bcc" rend="petit" class="comments" index="false">Кн. Григорий Михайлович Волконский (1864—1912) — внук <hi>декабриста </hi>
          <pb n="257"></pb>
          <hi>С. </hi>Г. Волконского, сын <name placement="comments" ref="2783" type="person">Михаила Сергеевича</name> и Елизаветы Григорьевны (1838—1897), рожд. светл. кж. Волконской (автора труда «Род князей Волконских», Спб. 1900). С 1894 г. был женат на гр. Иде Витовне Дампиер. Сотрудник заграничного журнала «Освобождение», автор ряда политических брошюр, выходивших за границей в 1900-х гг. Жил на юге Франции (был болен туберкулезом). </p>
        <p id="9b917094-848b-41e9-8e53-c6ff78896b42" rend="petit" class="comments" index="false">Кн. Волконский прислал Толстому письмо и свои брошюры, посвященные вопросу о Трансваальской войне. </p>
        <p id="24b9f72f-0427-4a1c-94cf-2e4e32d85949" rend="petit" class="comments" index="false">Трансваальская, англо-бурская война началась 11 октября 1899 г. на почве вмешательства Англии во внутренние дела Южно-африканской республики. Первый период войны, до февраля 1900 г., был благоприятен для буров, но позднее <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="bura">буры </a>стали нести большие потери, и 1 сентября 1900 г. Трансваальская республика была превращена в английскую колонию. Библиографию о Трансваальской войне см. в «Энциклопедическом словаре», изд. Брокгауза и Ефрона, 81, стр. 300.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>