<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_333_SHarlyuSalomonuCharlesSalomon">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Шарлю Саломону (Charles Salomon) от 31 июля 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Шарлю Саломону (Charles Salomon), 31 июля 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="03857819-0045-44cd-a67b-6d878683721e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">413-415 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-07-31" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12185">Саломон Шарль (Salomon) (Charles Salomon) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">333 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SHarlyuSalomonuCharlesSalomon_333">
    <body>
      <div>
        <p id="4b00b232-41bd-4081-aeb6-ac274d8e877c">
          <pb n="413"></pb>
        </p>
        <p id="96995460-427a-470b-9775-147a9eacc299">
          <span index="false" class="opener">333. Шарлю Саломону (Charles Salomon).1900 г. Июля 31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="238c9a7b-5685-480c-b37b-a235affc08f4" rend="right">31 Іюля 1900. </p>
        <p id="dc914565-0662-41d3-ab41-972e7a6f85f8" rend="Obrashenie">Cher Salomon, </p>
        <p id="ace8698d-6f53-441a-ae18-5e7aec0a200a">Очень благодарен вам за письмо и брошюру.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо А. В. Власова и ответ Толстого были изданы отдельной брошюрой, под названием: Р. Воуег et Ch. Salomon, «A propos de Résurrection», Paris, 1900. В переводе на русский язык: «По поводу “Воскресения” (письмо А. В. Власова и ответ <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>)», изд. Швейцарского отдела «Свободного слова», № 5. Onex, Suisse, 1900. <ref target="file:///Volume_72_A.V.Vlasovu_193.xml">См. письмо № 193</ref>. </span>Вы сумели из этого письмеца сделать очень интересную — по крайней <hi>мере, </hi>
          <pb n="414"></pb>
          <hi>мне </hi>так кажется — статью. Перевод, как всегда ваши переводы с Боие, идеально хорош. Я вчера только послал Черткову русскую статью <hi>Рабство нашего времени.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <ref target="file:///Volume_72_G.A.Rusanovu_335.xml">См. письмо № 335</ref>.</span>Как бы хорошо было, если бы вы перевели эту статью — предполагая, что вы нашли бы ее стоющею того.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Саломон «Рабство нашего времени» не переводил. </span>Напишите Черткову. Написал тоже маленькую заметку об убийстве Гумберта.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Не убий». <ref target="file:///Volume_72_G.A.Rusanovu_335.xml">См. письмо № 335</ref>. </span>
        </p>
        <p id="e186139f-9175-42f2-93f0-c5c9b6eef55e">Очень жалею, что вам не удалось побывать у нас. Ce qui est retardé... и т. д.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Что отсрочено...» Перефразированная французская поговорка «Ce qui est remis n’est pas perdu» [«Что отложено, еще не пропало»]. По смыслу близка к русской поговорке: «Проволочка не на век отсрочка». </span>Я все хвораю и нахожу это хорошими приготовлением к предстоящему большому путешествию, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> вследствии все увеличивающейся неразумности и жестокости жизни нашей, скорее привлекает, чем отталкивает меня. </p>
        <p id="d41b2d27-1a3a-4c84-8ca7-187956ec6408">Прощайте, дружески жму вам руку. </p>
        <p id="28f2df41-b9be-4eb1-adcd-2cb0d8eb1afa">Robe rouge<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Eugène Brieux, «La Robe rouge», pièce en quatre actes. Paris, Stock,. 1900. См. следующее примечание. </span>не читал, также как и Clairière,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Maurice Donnay et Lucien Descaves, «La Clairière». Пьеса «Красная Мантия» («La Robe Rouge») отрицательно освещает французский судейский мир и свойственный многим его представителям карьеризм. Пьеса «Просвет» («La Clairière») изображает судьбу общины, организованной на коммунистических началах группой искателей нового экономического строя и обновленной морали. </span>но знаю про то и другое. </p>
        <p id="41079d9c-b750-411d-a453-b72402f0400e" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="80af2ca4-ed00-45aa-af60-cebcf9625add">
          <br/>
        </p>
        <p id="0951c7b8-df56-4fee-a5a8-574f58659f0b">Поклон и привет Boyer.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Поль Буайе (Paul Воуег) (р. 1864 г.) — преподаватель русского языка и директор парижской школы восточных языков, публицист, сотрудник, парижской газеты «Le Temps». Неоднократно бывал в Ясной поляне. Его статьи о беседах с Толстым печатались в «Le Temps» 1901, 27 и 28 августа, 1902, 29 августа; в «Русском слове» 1902, № 226; в «Русских ведомостях» 1901, № 228; «Новости дня» 1901, № 6532. </span>Наши все вам кланяются. </p>
        <p id="c80133cf-e803-4410-ba0c-832c5ffe0086" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии с автографа, хранящегося в Национальной библиотеке в Париже (фотография хранится в ЦЛМ). Дата проставлена рукой О. К. Толстой. Впервые опубликовано адресатом в «Revue bes Etudes Slaves» 1930, X, стр. 219—220. </p>
        <p id="b6e5d7fc-4b31-4cd4-8c71-f74f56029b97" rend="petit" class="comments" index="false">Шарль Саломон (Charles-Alphonce Salomon) (p. 1862 г.) — доктор права, литератор, автор ряда статей о Толстом, переводчик его произведений на французский язык. Лично был знаком с Толстым с 1893 г. См. письма 1892 г., т. 66. </p>
        <p id="1ceed0d1-1172-49f8-b374-306eb6e6a84b" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Шарля Саломона от 21 июля н. ст. 1900 года. Саломон писал: «Мы с матушкой следили издалека, но с таким горячим участием за всеми вашими семейными событиями: замужеством вашей дочери [<name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяны Львовны</name>], вашей болезнью и за громадным, неоспоримым успехом “Воскресения”. Благодаря своей красоте, эта книга заставила проникнуть (я не говорю воспринять) в известные круги те мысли, которые <hi>никогда </hi>не проникли бы туда иным путем. Я неоднократно замечал смущение, досаду и стесненность, производимые ею на искренних христиан. Эта книга, целиком пропитанная <hi>духом христианства </hi>и <hi>анархическая </hi>по вдохновению, глубоко взволновала всех искренних людей. По долгу искренности в отношении вас я скажу вам, что жалею об одной вещи, глубоко меня задевшей, это о главе о причастии, не потому, что я не нахожу вполне естественным громко провозгласить отсутствие веры в эту догму; но к чему ведет ирония и то, чтò покажется верующим богохульством? Вы хотите, чтобы люди инакомыслящие услышали вас, и вы заставляете их затыкать себе уши. Простите меня, дорогой граф, но я слишком люблю вас, чтобы не сказать того, чтò думаю. Весной Владимир Бобринский привез мне письмо Власова. Из предосторожности <hi>мы </hi>
          <pb n="415"></pb>
          <hi>с </hi>Буайе изменили фамилию “Власов” на фамилию “Лаптев” и перевели письмо, как сумели, на французский язык. Посылаю вам экземпляр этой брошюры с выражениями нашего глубокого уважения. Из небольшого предисловия вы увидите, что этот документ, как нам кажется, должен иметь для иностранной публики огромный интерес [...] Читали ли вы “La Robe Rouge” Брие?». </p>
        <p id="f4ac3784-4ddb-4ec5-8b09-fb8d5d4d0d26" rend="petit" class="comments" index="false">Гр. Владимир Алексеевич Бобринский— крупный тульский помещик, впоследствии политический деятель, националист, умеренно правый. После революции поддерживал гетмана Скоропадского, в 1919 г. уехал за границу.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>