<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_137_V_V_Stasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. В. Стасову от 20 июня 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Стасову, 20 июня 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="58fe68be-7e19-4622-b589-56742948385a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">147-150 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-06-20" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13128">Стасов Владимир Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">137 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Stasovu_137">
    <body>
      <div>
        <p id="dd64bf2e-afe8-4c60-aeee-d5c285513fc8">
          <pb n="147"></pb>
        </p>
        <p id="f44e937c-a58b-4804-9059-140fac004137">
          <span index="false" class="opener">137. В. В. Стасову.1899 г. Июня 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4217c758-62c9-454a-8208-43d6fa067933" rend="Obrashenie">Дорогой Владимир Васильевич </p>
        <p id="dba4e6ac-2793-44b1-82ec-bfbfc914857f">Г-жа Дараган, которая передаст вам это письмо, находится в очень жалком положении. Вы всех знаете, и вас все любят и уважают, помогите ей, если можете, советом. Обнимаю вас. </p>
        <p id="ec160e96-6a3b-4561-8682-e4fb711b8719" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="f7b33293-1f73-4320-94a1-944bccc59eba">20 Іюня 1899. </p>
        <p id="d9d2a375-db6c-4033-8ef4-7d64e4e1e195">
          <br/>
        </p>
        <p id="c532ec81-2844-4491-b893-f7003396b8ec">
          <hi>На обороте: </hi>Его Превосходительству Владимиру Васильевичу Стасову. Публичная <hi>библиотека. </hi>
        </p>
        <p id="bca9cf77-4f1e-4ffb-8fe9-b00bec9003b1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="148"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано В. Д. Комаровой и Б. Л. Модзалевским по автографу в книге «Лев Толстой и В. В. Стасов. Переписка», изд. «Прибой», Л. 1929, стр. 230. </p>
        <p id="c300f7c1-d8fb-4dfc-8c90-3eb105be53ce" rend="petit" class="comments" index="false">Владимир Васильевич Стасов (1824—1906) — известный художественный и музыкальный критик, близкий знакомый семьи Толстых. См. письма 1878 г., т. 62. </p>
        <p id="2af57d87-cf52-4fce-a42e-b459c8b18dbf" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой направил к Стасову Антонину Эдуардовну Дараган, безрезультатно в течение пяти лет хлопотавшую о разводе в силу исключительно тяжелых семейных обстоятельств. </p>
        <p id="d2a1e21c-79ed-4818-bb2d-584a1d97c539" rend="petit" class="comments" index="false">Стасов ответил Толстому 4 августа 1899 г.: «Лев Николаевич, получил ваше письмо через <hi>Антонину Эдуардовну Дараган. </hi>Она несколько дней всё не могла поймать меня, потому что я был на даче, здесь, в Парголове (каникулы библиотечные, и я в обычном летнем двухмесячном отпуску), то она не шла в библиотеку, когда я бывал на несколько часов в городе. Наконец, она потеряла терпение, закусила удила и прилетела по железной дороге сюда ко мне на дачу и рассказала мне всю свою горестную историю, дала мне прочитать все свои бумаги, а их у нее целая сумочка. Вижу, надо приниматься работать для нее, мне так ее жалко в самом деле, ну да и вы тоже мне поручаете. Надо, значит, непременно. Вот я и принялся. А надо вам сказать, Лев Николаевич, что я совсем не годен никуда по <hi>делам</hi>, не умею тут решительно, даром, что был когда-то в правоведении. Притом же, июль — самое затруднительное время в году для <hi>дел</hi>: никого нет в городе, все в разъезде, кто в деревне, кто за границей, кто где. Трудно очень кого-нибудь поймать в Петербурге. Однако, нам с нею как-то особенно счастливо всё удавалось. Нам надо было военного министра, но он должен был именно присутствовать почти постоянно на маневрах в Красном селе, так что все приемы были отложены и приемные дни нарушены. Но мы устроили так, что нам дали знать из его дома <hi>по телефону</hi>, когда он именно будет в городе (у себя на даче на Каменном острову), и я ее туда направил в удобный день и час. А между тем <name placement="comments" ref="2447" type="person">Александр Васильевич Верещагин</name> (который теперь состоит чиновником по особым поручениям при министре и действует <hi>превосходно, </hi>рассказывает министру настоящую самую правду о том, где что найдет, куда его министр посылает исследовать, между тем как прежние посланцы привозили всё только фальшь и ложь). <name placement="comments" ref="2447" type="person">Александр Васильевич</name> по моей просьбе предварил нужного адъютанта, и наша Антонина получила через всё это возможность быть принятою министром. Приехав к нему на дачу (чего теперь, последнее время, <hi>никому </hi>не удавалось по причине маневров), она послала через адъютанта свое письмо, написанное мною, и где я говорил, что вот граф <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> принимает в ней участие и проч. Министр сначала прислал ей ответ на словах, через адъютанта, что ему <hi>невозможно </hi>действовать в этом деле, что он на то не имеет права, и что ему было бы слишком неловко; она пришла в великое отчаяние и горесть, собралась уезжать, но вдруг выходит другой адъютант и говорит: «Пожалуйте к министру, он вас ждет». Она восхитилась, снова ободрилась, вошла в кабинет. Министр принял ее необыкновенно любезно, просил ее рассказать, в чем ее дело и чего она <hi>желает, </hi>
          <pb n="149"></pb>
          <hi>но </hi>просил ее быть [как] можно более краткой, потому что он <hi>сейчас </hi>должен поспевать на железную дорогу. Она рассказала и подала краткую записку, сочиненную также мною. Он сказал, чтò и прежде прислал сказать через адъютанта, что ему тут <hi>невозможно </hi>ничего самому сделать и это ему очень жаль. Тогда она сказала те слова, которые я ее научил: «Что как он думает и как скажет, хорошо ли она сделает, если попробует обратиться к <hi>суду чести </hi>тех офицеров, где служит ее муж (на Амуре 10 000 верст отсюда)? Министр подумал секунду и сказал: «Да, может быть, это Вам поможет. Но тогда вам надо подать просьбу генерал губернатору Амурского края (командующему там войсками)». И на том аудиенция кончилась. Но, провожая ее очень любезно, министр сказал: «Кланяйтесь, пожалуйста, от меня графу <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льву Николаевичу</name>». А надо вам сказать, что уже вперед знали, что министр — один из самых ревностных поклонников ваших, и потому я и решился поступить так, как мы поступили. Не знаю, написала ли вам Антонина Эдуардовна, но я на всякий случай передаю вам здесь эти слова министра. Чтоб кончить со всей этой историей, прибавлю, что на другой же день я написал письмо (уже <hi>от себя) </hi>к генералу Гродекову, командующему войсками в Приамурской области, и которого я давно хорошо знаю; это умный, отличный и образованный генерал; а Антонина Эдуардовна послала ему со своей стороны просьбу (мною же сочиненную) и с приложением копий со всех ее документов. Чтò будет дальше, мы, конечно, <hi>долго </hi>не узнаем: письмо на Амур ходит полтора месяца! Но надо вам сказать, что, кроме всего мною рассказанного, Антонина Эдуардовна раньше того, что мне удалось предпринять, <hi>сама </hi>адресовалась в синод и получила от него разрешение вести свое дело в Полтавской консистории без вытребования ее мужа с Амура (что законом назначено) и на этом новом основании начала свое дело в консистории. Итак, дело пошло в ход через несколько дверей зараз, но если была удача у министра (что до сих пор самое главное), то Антонина Эдуардовна во всем тут обязана обаянию вашего имени и уважению беспредельному министра к вашей великой личности. Но, благо я вам теперь пишу, мне хочется прибавить пару слов про самого себя. Я не думаю, чтоб во всей России, как она ни восхищается вашим «Воскресением», был кто-нибудь, кто больше меня был бы в восторге от этой необыкновенной вещи. Тут вы рисуете и лепите такие вещи, которые всех тиранят, всех возмущают, но которых никто не смеет, да и не умеет поставить перед всеми глазами. И какая новизна, и какая сила, и какая скульптура выпуклая и поразительная! И какие характеры и какие живые люди! Мне только под час страшно жалко, зачем так мало, зачем скоро кончится? Нет, решительно <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name> выше и сильнее и глубже <hi>всех, всех, </hi>кто только писал и создавал в нашем веке. Да и не одного нашего века. И такою-то громадною вещью кончается XIX столетие. Ha-днях я пересматривал рукопись вашу об искусстве. Ах, какая великая тоже вещь! И сколько удивительного именно в том, что не <hi>попало в печать! </hi>Какая обида, что целые миллионы людей еще не знают и не слышат всего этого! Ваш В. Стасов» (публикуется впервые). </p>
        <p id="7eec1566-ebde-48a1-a286-a82599db1243" rend="petit" class="comments" index="false">Военный министр — ген. лейт. Алексей Николаевич Куропаткин (1848—1925). См. письма 1903 г., т. <hi>74. </hi>
        </p>
        <p id="d9a04462-bb93-4802-b901-54d95fc9b58d" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="150"></pb>
          <hi>
            <name placement="comments" ref="2447" type="person">Александр</name>
          </hi>
          <name placement="comments" ref="2447" type="person"> Васильевич Верещагин</name> (1850—1909) — брат художника, писатель, ген. -майор, участник Турецкой кампании. В 1900—1902 гг. служил на Дальнем востоке. </p>
        <p id="c2a82bb9-c2e7-4e7a-aa13-90c292403df6" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="3913" type="person">Николай Иванович Гродеков</name> (р. 1843 г.).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>