<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_209_T_L_SuxotinojTolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. Л. Сухотиной (Толстой) от 16 ноября 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. Л. Сухотиной (Толстой), 16 ноября 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="35ffea36-e529-4c2b-8129-255c19d57e33">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">245-247 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-11-16" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">209 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.L.SuxotinojTolstoj_209">
    <body>
      <div>
        <p id="57ea2091-0498-4761-8971-3cce9dac9598">
          <pb n="245"></pb>
        </p>
        <p id="0b75d0f6-7d4d-4789-ad20-42506e5785e3">
          <span index="false" class="opener">209. <name placement="text" ref="13413" type="person">Т. Л. Сухотиной (Толстой</name>).1899 г. Ноября 16. Москва. </span>
        </p>
        <p id="bb0830de-5685-4c6a-8e88-50c95b9c7b99">Сейчас написал тебе было два листочка и бросил, не послал. Чем старше, тем чувствительнее на несоответствие слов и чувств, неточность, неправдивость их. Мамà <hi>написала </hi>
          <pb n="246"></pb>
          <hi>тебе </hi>о том, чтò делается, прибавлю, что Андрюша<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="13860" type="person">Андрей Львович Толстой</name>.</span>как раз сделал то, в чем ты его предостерегала: обиделся и обидел Ольгу.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Ольга Константиновна Толстая. </span>Но я не огорчаюсь, а только радуюсь на поразительную перемену к лучшему в нем. Сережа<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name>.</span>с Жюли<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Юлия Ивановна Игумнова, художница, подруга Т. Л. Сухотиной по Школе живописи и ваяния. Жила несколько лет у Толстых, помогая в разборке корреспонденции и в переписке рукописей. В настоящее время работает в государственном заповеднике «Аскания-Нова». Ряд ее картин и изображений Толстого находится в Государственном толстовском музее. </span>в гостиной переписывают, теперь 12 ч. ночи. Она диктует, он пишет, я им принес карты для кабалы в награду. Повторю то, чтò я говорил тебе, что мне разлука с тобой ничто в сравнении с вопросом о твоем счастии. Только бы я знал, что ты с <choice original_editorial_correction="Мих[аилом]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13404" type="person">Михаилом</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Серг[еевичем]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13404" type="person"> Серг</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13404" type="person"> Сергеевичем</name>
            </corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="13404" type="person">Михаил Сергеевич Сухотин</name>.</span>также разговариваешь, как Маша<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Мария Львовна Оболенская. </span>с Колей,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="10009" type="person">Николай Леонидович Оболенский</name>, муж <name placement="note" ref="9984" type="person">Марии Львовны</name>.</span>Варя<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Племянница Толстого, Варвара Валерьяновна Нагорнова (1850—1921) и ее муж Николай Михайлович Нагорнов (1845—1896). См. письма 1860-х гг., т. 60. </span>с своим мужем, что в разговоре, в общении вашем нет никаких подводных камней, мелей, а свободный океан, и я буду радоваться и не видя тебя. Сегодня убирал твою комнату, разложил твои этюды, портреты. Много хорошего. Манин <hi>9 </hi>— прелесть, и Сережа хочет его у тебя просить. Важнее всего, разумеется, нравственное здоровье, чтоб желать только того, что всегда возможно: быть лучше и лучше, но по слабости своей очень желаю тебе и телесного здоровья. Больно вспоминать тебя такой худой и бледной, какой ты была последние дни. А впрочем, может быть, тебе такой надо быть и такой будешь по новому хороша. Целую тебя и <choice original_editorial_correction="Мих[аила]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13404" type="person">Михаила</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Серг[еевича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13404" type="person"> Серг</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13404" type="person">Сергеевича</name>
            </corr>
          </choice> и с успехом стараюсь любить его, чего и ему желаю относительно себя. </p>
        <p id="e0212606-67f9-41e9-b7ca-7f28d38061f2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, находящемуся в архиве адресата. Датируется по отметке на подлиннике и по содержанию. Впервые опубликовано в журнале «Современные записки», 1928, XXXVI, стр. 209—210. </p>
        <p id="e51eebb8-ff88-4633-a0b1-19230597d91f" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо к дочери <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяне Львовне</name> написано после ее отъезда за границу через день после свадьбы, состоявшейся 14 ноября 1899 г. в Москве. <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяна Львовна</name> вышла замуж за <name placement="comments" ref="13404" type="person">Михаила Сергеевича Сухотина</name> (1850—1914), тульского помещика, женатого первым браком с 1877 г. на бар. Марии Михайловне Боде (1856—1897). От первой жены он имел нескольких детей. С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской 18 ноября 1899 г.: „«Ты не можешь себе представить, до чего мы с Левочкой горюем и тоскуем, проводив Таню. И знаешь, если б я была одна огорченная, мне было бы легче, а горе Левочки удвояет мое собственное. Обвенчали мы ее с Сухотиным 14 утром [...] Когда Таня пошла прощаться с Левочкой, он так плакал, что страшно было на него смотреть [...] Ночевала Таня дома, а Сухотин у своей сестры. На другой день все обедали у нас рано, в три часа, и потом проводили <hi>молодых (?) </hi>на железную дорогу. Левочка тоже ездил, и много, много было провожающих, Таню все особенно любили. Домой вернулись в опустевший дом, и опять все плакали. На другой день Левочка пришел обедать, посмотрел на прибор и стул рядом с ним (никто не решился его занять) и с такой печалью сказал: «А Таня <hi>не </hi>
          <pb n="247"></pb>
          <hi>придет». </hi>А сегодня после обеда опять, как будто с шуточкой, а в сущности очень горько, сказал: «Ну, теперь пойдемте все к Тане». 20 ноября Толстой отметил в Дневнике: «Таня уехала зачем-то с Сухотиным. Жалко и оскорбительно. Я 70 лет всё спускаю и спускаю мое мнение о женщинах, и всё еще и еще надо спускать. Женский вопрос! Как же не женский вопрос? Только не в том, чтобы женщины стали руководить жизнью, а в том, чтобы они перестали губить ее». Об отношении Толстого к замужеству <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяны Львовны</name>
          <ref target="file:///Volume_72_Gr.S.N.Tolstomu_207.xml"> см. письмо № 207</ref>, письмо к T. Л. Толстой от 14 октября 1897 г., т. 70 и в книге В. А. Жданова «Любовь в жизни <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льва Толстого</name>», 2. М. 1928, стр. 184—186. Цитируемое письмо С. А. Толстой к Т. А. Кузминской опубликовано в той же книге, стр. 185—186.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>