<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_221_EjlmeruMooduAylmerMaude">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude) от 15 декабря 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude), 15 декабря 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e28e6b58-e239-4859-8141-7d83a5886167">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">270-272 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-12-15" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9220">Моод Эльмер (Алексей Францевич) (Aylmer Maude) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">221 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="EjlmeruMooduAylmerMaude_221">
    <body>
      <div>
        <p id="05353075-7d08-4fe0-a395-f244bdc15fb5">
          <pb n="270"></pb>
        </p>
        <p id="b29953f4-b322-47d6-acd1-2a737a8ae8dc">
          <span index="false" class="opener">* 221. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).1899 г. Декабря 15. Москва. </span>
        </p>
        <p id="747a285c-0283-40e3-8048-231432227188" rend="Obrashenie">Дорогой Алексей Францович, </p>
        <p id="1f5a0701-dbe9-425e-8bd3-2be20475a804">Простите, что так долго не отвечал на ваше интересное письмо. Сначала откладывал, будучи занят, а потом заболел и теперь еще очень слаб. </p>
        <p id="2537098d-2ccf-4b8c-9191-597c1fcdeda9">Неудача жизни в колонии, о <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> вы пишете, есть только показание того, что та форма ЖИЗНИ, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> была избрана колонистами для осуществления их духовных требований, не была adequate.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">соответствующая [внутреннему содержанию] </span>Если есть определенное внутреннее содержание, то оно найдет себе соответствующую форму и большей частью бессознательно, т. е. тогда, когда не будешь думать о форме, и когда форма эта не определяется словами. Передайте, пожалуйста, мою дружбу Кенворти<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="6330" type="person">Джон Кенворти</name>. <ref target="file:///Volume_72_DzhonuKenvortiJohnC.Kenworthy_314.xml">См. письмо № 314</ref>. </span>и попросите его быть снисходительным ко мне за то, что я, помнится, не ответил на его последнее письмо. Много этому мешает трудность для меня выражения по английски. Скажите ему, что я всегда с любовью думаю о нем и его деле. </p>
        <p id="b214b463-8e82-4c75-b598-88d38e84d8fa">Насчет « <choice original_editorial_correction="Воскр[есения]">
            <sic>Воскр</sic>
            <corr>Воскресения</corr>
          </choice>» и его перевода, простите меня, если я не исполню вашего желания. Все это затеянное мною денежное дело, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я теперь раскаиваюсь, до такой степени было мне мучительно тяжело, что теперь, когда оно окончено, я решил уже больше ничего не делать для него и вернуться вполне к моему прежнему отношению к моим писаниям, т. <hi>е., </hi>
          <pb n="271"></pb>
          <hi>предоставив </hi>всем делать с ними, чтò кто хочет, самому не вмешиваться в это дело.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Издание «Воскресения» в России и за границей доставило Толстому большие неприятности. См. письма №№ 10 и 82. </span>
        </p>
        <p id="aeab77e6-187a-4bd5-b2d2-ed28df44e23c">Передайте, пожалуйста, мой сердечный привет вашей жене<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Луиза Яковлевна Моод. <ref target="file:///Volume_72_EjlmeruMooduAylmerMaude.._10.xml">См. письмо № 10</ref>. </span>и мои извинения за то, что я причинил ей так много неприятностей моей нерешительностью и поправками, — ей, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> так внимательно превосходно переводит. </p>
        <p id="ce56d03b-c41c-445c-a9a4-c2ef56c0ca88">Вашу книгу What is art?<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Что такое искусство?». — Leo Tolstoy, «What is Art?». Translated from the Original Russian MS, with an Introduction by Aylmer Maude, London, Walter Scott Ltd, [1899]. Введение Моода переиздано в его книге «Tolstoy on Art», Boston, Small, Maynard &amp; Company, 1924, стр. 91—116. </span>я получил и с большою радостью прочел ваше введение. Вы превосходно и сильно выразили основную мысль книги. К несчастью, нет более глухих людей, как те, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не хотят слышать.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Французская поговорка: «Il n’est pire sourd que celui qui ne veut pas entendre». </span>
        </p>
        <p id="4f3b74f4-f74a-4354-adf4-8f1d673465e8">Прощайте пока, дружески жму вам и вашей жене руку. </p>
        <p id="6d11c58a-5207-4004-8297-a34df1a5f520" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="c5f2cab7-cbaf-4d5a-882f-24854241c542">15 Декабря 1899. </p>
        <p id="aca0059f-f99b-4a11-a8a1-aa4129de1297">
          <br/>
        </p>
        <p id="47fcda3a-02a3-4e3d-bab9-3e8b32c4baf9">Основное положение Herron’a<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Джордж Девис Херон (George Davis Herron) (p. 1862 г.) — американский общественный деятель, основатель религиозно-социалистического движения, известного под названием «Социального крестового похода». Читал лекции об «Экономике царства небесного» («The Economics of the Kingdom of Heaven»), рекомендуя преобразование современного экономического строя на основе большей гармонии с идеей христианства о братстве людей. Автор ряда трудов. Моод прислал Толстому его книгу «Between Ceasar and Jesus» (1899). В этой книге Херон развивает теорию необходимости «жертвы совестью ради общества». См. письма 1895 г., т. 68. </span>мне очень не нравится. Если мы всеми силами души будем стремиться к тому, чтобы не отступить от идеального руководящего принципа, мы по слабости своей всетаки невольно сделаем уступку. Если же мы вперед решим, что мы должны сделать компромисс, мы не только уступим гораздо больше, чем в первом случае, но потеряем руководящую нить и рискуем совершенно заблудиться. </p>
        <p id="269e6963-63a1-45fb-8226-d775c3520465" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии с автографа, находящегося у адресата. Отрывок в переводе на английский язык опубликован в книге Моода «The Life of Tolstoy. Later Years», London, 1910, стр. 569. Меньший отрывок опубликован в его же книге «Tolstoy and His Problems», London, 1901 и перепечатан в обратном на русский язык переводе, под датой «2 декабря», в статье В. П. Батуринского «Эйльнер Моод о <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстом</name>» — «Минувшие годы» 1908, IX, стр. 126. </p>
        <p id="5b9a35c6-9503-482d-b0b9-df857b6510e8" rend="petit" class="comments" index="false">Об Эйльмере Мооде <ref target="file:///Volume_72_EjlmeruMooduAylmerMaude.._10.xml">см. письмо № 10</ref>. </p>
        <p id="52169ec2-afe0-4e3c-9f2f-e886e445c62a" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 11 ноября н. ст. 1899 г., в котором Моод подробно описал свои разочарования относительно колонии единомышленников Толстого в Перлей (Англия). Моод принимал близкое участие в жизни этой колонии. Он писал Толстому (перевод с английского): «Я теперь жажду очутиться вновь среди обыкновенных мужчин и женщин, не оторванных от действительности, и которых я могу понимать. Но я по опыту знаю, что одна перемена географического местонахождения не может принести душевного мира [...] А. К. Черткова просила мою жену взять на себя издание “Воскресения”, и Чертков более не возражал против закрепления за моей женой права литературной собственности на ее перевод. Именно это его несогласие заставило меня отказаться от дела десять месяцев тому назад. Боюсь, что теперь время уже потеряно для заключения удовлетворительных договоров в Англии. Всё же мы постараемся сделать <hi>всё </hi>
          <pb n="272"></pb>
          <hi>возможное. </hi>Может быть, что-нибудь удастся в Америке [...] но для этого необходимо, чтоб вы предоставляли нам рукопись или исправленные корректуры, по крайней мере, за месяц до напечатания в России. Можете вы это сделать? И, пожалуйста, точно сообщите, когда именно какие главы будут печататься, а также, если можно, пришлите нам письмо, подтверждающее, что перевод моей жены авторизован; это будет очень важно».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>