<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_300_G_A_Rusanovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. А. Русанову от 27 мая 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. А. Русанову, 27 мая 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e0ff91c7-b1c0-42ca-b455-1573b9d30dae">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">369-371 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-05-27" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11968">Русанов Гавриил Андреевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">300 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.A.Rusanovu_300">
    <body>
      <div>
        <p id="d8a304ba-94fa-455d-ab38-4d4c66ca985c">
          <pb n="369"></pb>
        </p>
        <p id="98e7080b-ce03-4bdf-9709-a90a07a70a1a">
          <span index="false" class="opener">300. Г. А. Русанову.1900 г. Мая 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="d743f613-1645-42ed-bb41-473269cab9a4" rend="Obrashenie">Дорогой Гаврило Андреевич, </p>
        <p id="e5fc6dea-78a9-4e6e-8229-dc182b678113">Сейчас получил ваше письмо и спешу вам ответить и для того, чтобы рассказать про то, чтò вас интересует, и поблагодарить вас за ваше письмо (мне всегда приятно видеть, если не лица ваши и вашей жены, то ваши почерки), <hi>1 </hi>а, главное, чтобы просить вас передать дорогому <choice original_editorial_correction="Алекс[ею]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Алексею</corr>
          </choice> Ивановичу <hi>2 </hi>мою любовь и глубокое сочувствие в том важном событии, которое он думает (бывает, что и ошибается), что предстоит ему. Он человек разумный и правдивый и потому, вероятно, смотрит в глаза смерти также прямо и серьезно, как смотрел на жизнь. Передайте ему, что я очень уважаю и люблю его, и, пожалуйста, вы, милая Антонина Алексеевна, <hi>3 </hi>*) почаще извещайте меня о нем. Как далеко, он от вас? </p>
        <p id="04b703ac-fc85-4540-bdc9-eab1a4bfbd96">Я кончил статью о <choice original_editorial_correction="патриотиз[ме]">
            <sic>патриотиз </sic>
            <corr>патриотизме </corr>
          </choice>
          <hi>4 </hi>и послал ее Черткову. Кончил и статью «Рабство нашего времени», <hi>5 </hi>но еще не послал. Плохо, что вы чувствуете глухоту и шум, но радуюсь тому, что вы так бодро смотрите на жизнь, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> не нарушается, но только видоизменяется смертью. Так ли же смотрит Алмазов? Хотелось бы знать его мнение. </p>
        <p id="a5954cae-c673-4b27-ad02-fb60edffb50b">Я провелъ чудные по спокойствію и тишинѣ 15 дней у Маши съ ея милымъ мужемъ и моимъ братомъ. <hi>6 </hi>Теперь я в Ясной с женой, Андреем и Ольгой, его женой, и Львом. </p>
        <p id="f8dcc35e-c918-4588-973d-d32270578ce0">Прощайте, братски целую вас обоих. </p>
        <p id="7a9f7a24-3bb5-40c9-a78b-e0a1c9af3b29" rend="right">
          <name placement="text" ref="13881" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13881" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="c67a901c-61c1-4f10-8067-cc3c4effa0f1">27 Мая 1900. </p>
        <p id="810f9ebc-95dd-4f58-8dcd-176c79881a7b">
          <br/>
        </p>
        <p id="f07daf9a-e69f-44f8-88ba-41584987548e">*) У меня была близкая знакомая <name placement="text" ref="1501" type="person">Блудова</name>
          <choice original_editorial_correction="Антон[ина]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1501" type="person"> Антон</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1501" type="person"> Антонина</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="1501" type="person"> Дмитриевна</name>, <hi>7 </hi>и я как начал — Антонина, так по <choice original_editorial_correction="инер[ции]">
            <sic>инер</sic>
            <corr>инерции</corr>
          </choice> написал — Дмитреевна. </p>
        <p id="d4f28b27-e907-4f50-a8fd-1e63b4dad353">
          <pb n="370"></pb>
        </p>
        <p id="0480d010-424f-42d6-b16d-084656f52ceb">
          <hi>На конверте: </hi>Землянск, Воронежск. губ., Гавриилу Андреевичу Русанову. До востребования. </p>
        <p id="cb46c6c8-715c-4ad9-8fb6-62e384ec26ad" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ (архив Г. А. Русанова). На первой странице письма пометка: «Получ. в Ерофеевке 1 июня 1900. № 32». Впервые опубликовано А. Е. Грузинским в «Вестнике Европы» 1915, IV, стр. 5—6. </p>
        <p id="7e5f5007-ddd2-470e-8bef-acc8a8c82909" rend="petit" class="comments" index="false">Гавриил Андреевич Русанов (1844—1907) — друг и единомышленник Толстого; в 1880-х гг. состоял членом Харьковского окружного суда. Страдал тяжелой болезнью, на долгие годы приковавшей его к креслу. Автор воспоминаний: «Поездка в Ясную поляну (24—25 августа 1883 г.)» — «Толстовский ежегодник 1912 г.», М. 1912. См. письма 1885 г., т. 63. </p>
        <p id="5276f43c-489f-4288-b52b-43bbc7fc49fc" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Русанова от 16 мая 1900 г.: «Глубокоуважаемый и дорогой Лев Николаевич. Еще недавно виделся с Вами, и мне уже очень хочется узнать что-нибудь о Вас. В Ясной ли Вы теперь, здоровы ли, и кончена ли Ваша та статья, которая была у меня накануне Вашего и моего отъезда из Москвы? Если можно, пожалуйста, напишите хоть несколько строчек. Я добрался до Ерофеевки 6 мая и живу здесь вдвоем с женой. Последние дни у нас дождливые и холодные, приходится сидеть в комнате и усиленно заниматься Лабрюйером. Здоровье мое такое же, как в Москве, только оглох очень, надеюсь, временно, и в ушах постоянная надоедливая музыка, похожая на похоронное пение (лет пять тому назад я почти целый год слушал ее). Да и на душе невесело: причина этого — болезнь А. И. Алмазова, о которой Вы, может быть, слышали от А. П. Иванова, если он у Вас. Деревня и Алексей Иванович всегда были неразрывно связаны в моем представлении, и вот теперь я в деревне, но не могу видеть его, и, вероятно, никогда не увижу больше. Уже слишком месяц, как он не встает с постели, и дни его, говорят, сочтены. Он не хочет слышать о докторах и до последнего времени лечил себя сам; по словам его, у него что-то неладное в сердце, осложненное простудой (простудился на своем пчельнике). Он очень плох. Вызвали старшую дочь из Петербурга, и та приехала, не кончив экзаменов, послали телеграмму к другой в Швейцарию. Нина была у Алмазовых несколько раз и в последний раз вчера с Андрюшей, которого мы вызвали телеграммой, по просьбе Алмазовых: они хотели, чтобы Андрюша уговорил Алексея Ивановича обратиться к доктору. Нина вернулась от Алмазовых, а Андрюша остался при Алексее Ивановиче. Как он определяет его болезнь, не знаю, знаю только, что, по словам его, Алексей Иванович очень плох и, вероятно, не выздоровеет. Алексей Иванович и сам не ожидает выздоровления и, повидимому, относится к этому спокойно. В здешнем уединении моем не выходит у меня из головы Алексей Иванович, и мне часто бывает грустно, и не потому, чтобы я думал о своей тоже, может быть, недалекой смерти, а просто жалко потерять его, да и так всё это вышло неожиданно [...] Жаль расстаться с человеком, которого все мы любили. Что касается мыслей о собственной смерти, то я так привык к ним, что, уже в силу этой привычки, они не пугают меня, как бывало <hi>до Вас. </hi>Пожалуйста же, дорогой Лев Николаевич, напишите мне, обрадуйте <hi>меня». </hi>
        </p>
        <p id="619c45cb-4bcc-4dd4-81ef-e1efe8e78a27" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="371"></pb>
          <hi>Жан </hi>Лабрюйер (de la Bruyère) (1645—1696) — французский писатель-моралист. Избранные мысли Лабрюйера в переводе Русанова и с предисловием Толстого изданы «Посредником», М. 1908. </p>
        <p id="d969553f-4f9f-48e0-aa65-02472aa40246" rend="petit" class="comments" index="false">Нина — Антонина Алексеевна Русанова, жена Г. А. Русанова. </p>
        <p id="7fbde8f1-fc78-4b7e-a7d6-e449f8145df5" rend="petit" class="comments" index="false">Андрюша — Андрей Гавриилович Русанов (р. 1874 г.) сын Г. А. Русанова, врач, впоследствии профессор Воронежского университета.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>