<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_084_E_N_Deprejs">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. Н. Депрейс от 6 апреля 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. Н. Депрейс, 6 апреля 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="10c0269d-313a-407b-a120-9984c67896bf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">113-115 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-04-06" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4314">Депрейс Екатерина Николаевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">84 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.N.Deprejs_84">
    <body>
      <div>
        <p id="fbfa1e5a-5c91-4c9e-940c-eed11987e84f">
          <pb n="113"></pb>
        </p>
        <p id="eceb2bbb-49df-4d2e-8de9-32ad4d63250e">
          <span index="false" class="opener">84. E. Н. Депрейс.1899 г. Апреля 6. Москва. </span>
        </p>
        <p id="7662f297-045d-4ef7-ba35-156df94a4438" rend="Obrashenie">Дорогая Катерина Николаевна, </p>
        <p id="23076593-3d2d-4506-bd86-c75086f2927d">Очень рад был получить от Вас письмо и рад бы был исполнить ваше желание и прислать вам деньги, но, <hi>стараясь </hi>
          <pb n="114"></pb>
          <hi>наилучшим </hi>образом исполнить желание жертвователей, обратился к К. А. Юшкову,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Константин Александрович Юшков. См. о нем письмо № 52. </span>прося его распределить деньги на самые нуждающияся местности. Обратитесь к нему и простите меня за то, что я не прямо исполнил ваше желание. Всегда с большим удовольствием вспоминаю о вашей семье и о вас. </p>
        <p id="b7bd1020-050b-46e7-b8cc-285853dc613e">Дружески жму вам руку и остаюсь готовый к услугам </p>
        <p id="be56fea5-5b5d-4dc7-ac03-95afa6bb1e7d" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="41db457b-b948-4420-a048-89d3d8fd46a3">6 Апреля 1899. </p>
        <p id="8d4ce39d-ab7b-49b9-baf5-4dd38143b6c4">
          <br/>
        </p>
        <p id="f648eff8-33c0-4013-be48-9bbcfe7db724">
          <hi>На конверте: </hi>Казанской губ. Красный Яр. Екатерине Николаевне Депрейс. </p>
        <p id="dc5b8a28-0d26-4dfc-8710-1beb0b474132" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано по фотокопии с автографа в статье К. С. Шохор-Троцкого «Казанские знакомства Толстого», помещенной в сборнике «Великой памяти Л. Н. Толстого Казанский университет. 1828—1928», Казань, 1928, стр. 105. Небольшой отрывок помещен в комментарии к «Дневнику молодости», I. М. 1917, стр. 214. </p>
        <p id="bb8038dc-be7c-42a6-a2b2-17d030ad4dcc" rend="petit" class="comments" index="false">Екатерина Николаевна Депрейс (р. 13 июня 1832 г., ум. 28 декабря 1909 г.) — дочь казанского помещика Николая Исаевича Депрейс (1788—1854) и Наталии Порфирьевны, рожд. Молоствовой (1806—1870), автор стихотворений, вышедших отдельной книгой под заглавием «Стихотворения Екатерины Николаевны Депрейс», М. 1905. С семьей Депрейс Толстой был знаком с юношеских лет, со времени своего пребывания в Казани. О Депрейс см. в воспоминаниях Марии Ватаци «Быль минувшего» — «Исторический вестник» 1913, 5 и в упомянутой статье К. С. Шохор-Троцкого, стр. 101—105. </p>
        <p id="fed314f8-cb39-4a39-a47c-06b9b9cee4d2" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Депрейс от 26 марта 1899 г.: «Мы с вами старые знакомые, Лев Николаевич, хотя вы, может быть, меня и не помните. Я была очень застенчива в молодости, больше слушала, чем разговаривала, и всегда пряталась за кузин Молоствовых, с которыми была неразлучна. Родители мои были близки с Юшковыми. С вашей сестрой, Марьей Николаевной, мы часто виделись и очень обрадовались друг другу, встретившись в 1892 г. у В. Н. Краснокутской. Мне помнится, что вы были в Казани весной 1851 г., участвовали во многих прогулках, устраиваемых Екатериной Дмитриевной Загоскиной, и прямо с бала в доме отца моего, Николая Исаевича Депрейс, бала, длившегося до восхода солнца, 10 мая уехали вместе с Оголиным в Пановку и оттуда на Кавказ. С тех пор вы, кажется, и не были в Казани». </p>
        <p id="da86a516-84ca-47cc-9d97-d963274e35af" rend="petit" class="comments" index="false">Кузины Молоствовы — Елизавета Модестовна (1831—1852) и Зинаида Модестовна (1828—1897) Молоствовы. Зинаида Модестовна— увлечение молодости Толстого. См. об этом в книге В. А. Жданова «Любовь в жизни <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льва Толстого</name>», I. М. 1928, гл. II и в упомянутой статье К. С. Шохор-Троцкого, стр. 110—123. </p>
        <p id="66058ee0-3a4d-4e9d-919b-cb3aacdf3aeb" rend="petit" class="comments" index="false">Юшковы — тетка Толстого, Пелагея Ильинишна (1801—1875) и ее муж, Владимир Иванович <hi>(1789—1869). </hi>
        </p>
        <p id="e6c19499-9192-4802-a0b3-8cdf1986e46a" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="115"></pb>
          <hi>Варвара </hi>Николаевна Краснокутская— дочь Е. Д. Загоскиной. </p>
        <p id="66b4d8ca-56c0-4900-a3bb-1506344562b3" rend="petit" class="comments" index="false">Екатерина Дмитриевна Загоскина (1807—1885) — начальница казанского женского Родионовского института для благородных девиц. </p>
        <p id="aca6fef2-3866-489e-9c10-cf1d5a02ede5" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="10081" type="person">Александр Степанович Оголин</name> — знакомый Толстого по Казани. </p>
        <p id="fd7df5e8-bad2-450f-a127-05c33223738b" rend="petit" class="comments" index="false">Паново — имение В. И. Юшкова. Об этом отъезде см. в указанных воспоминаниях М. П. Ватаци, стр. 431 и в статье К. С. Шохор-Троцкого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>