<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_029_A_M_Bodyanskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. М. Бодянскому с 1 февраля 1899 г. по 28 февраля 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. М. Бодянскому, 1 февраля 1899 г. — 28 февраля 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d29ec91d-ec08-46b3-a94c-55cce5b64414">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">52-52 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-02-01" to="1899-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1630">Бодянский Александр Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">29 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.M.Bodyanskomu_29">
    <body>
      <div>
        <p id="e582efba-1036-44ee-865d-66f9e6ec52d8">
          <pb n="52"></pb>
        </p>
        <p id="b911cf54-bd74-41de-827f-7414feb2b528">
          <span index="false" class="opener">* 29. А. М. Бодянскому.1899 г. Февраля начало. Москва. </span>
        </p>
        <p id="79ff2c11-fe6f-4d20-91a1-cc7cf9de4357">Дорогой <choice original_editorial_correction="А[лександр]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Александр </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>. Первый параход выйдет из Батума в конце Марта и зайдет за Кипрскими;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Не первый, а третий пароход. Предполагалось, что он начнет свой рейс из России, захватив из Батума небольшую партию духоборов, и по дороге заедет за кипрскими духоборами. Планы изменились. Пароход «Lake Superior», доставивший в январе вторую партию духоборов, был зафрактован в Ливерпуле на рейс Кипр-Канада без захода в Батум. С Кипра пароход отбыл 15 апреля 1899 <hi>г. </hi>
          </span>второй выйдет в конце Апреля и повезет Карских.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Не второй, а четвертый пароход. В обоих случаях Толстой имел в виду те пароходы, которым предстояло еще перевозить духоборов, не принимая в расчет двух первых, доставивших переселенцев в Канаду в январе 1899 г. Исправляем по установившейся терминологии. Четвертый пароход «Lake Huron», первым рейсом перевозивший первую партию канадских духоборов, вышел из Батума с последней партией в 2318 духоборов Карской области в конце апреля 1899 г., в пути был двадцать семь дней и в Квебеке в карантине (оспа) двадцать семь дней. Руководил пароходом В. Д. Бонч-Бруевич. Медицинская часть была организована В. М. Величкиной, при фельдшерице Е. Д. Хирьяковой. На этом же пароходе прямо из Англии ехал сын Бодянского, Александр; в Батуме сели С. П. Прокопенко и А. Н. Коншин. </span>Я думаю, что вам надо будет<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>присоединиться к</span>сесть на параход в Константинополе.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">А. М. Бодянскому, сосланному в Лемзаль Лифляндской губ., нельзя было без особого разрешения ехать в Батум. Он имел право выехать за границу только через ближайший от Лемзаля пограничный пункт. Бодянский с духоборами в пути не встретился. Он отправился в Англию со своим шестнадцатилетним сыном Александром и оттуда самостоятельно перебрался в Канаду. Сын его ехал из Англии с четвертым пароходом. </span>Параходы еще не наняты, но таковы предположения комитета, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мне сообщил Чертков. Я сообщу вам, чтò узнаю, а то сами обратитесь к <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткову</corr>
          </choice>: Purleigh, Essex, England, V. Tchertkoff. </p>
        <p id="25512d4a-30c7-4c3e-b5f1-746214158d1d" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="02a2a228-9dce-43cf-834a-1c7eed60090f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листу копировальной книги, хранящемуся в АЧ. Местонахождение автографа неизвестно. Датируется по письму Бодянского от 21 января 1899 г. Публикуется впервые. </p>
        <p id="144bf419-cae7-49af-bbf8-d7e263a668f6" rend="petit" class="comments" index="false">Александр Михайлович Бодянский (1845? —1916) — харьковский помещик, друг кн. Д. А. Хилкова, под влиянием которого в начале 1890-х гг. отказался от земельной собственности. С 1892 г. за проповедь свободно-религиозных идей находился в ссылке (Кутаис, Лемзаль), в 1899 г. выехал из России в Англию, в 1900 г. переселился в Канаду, где жил с духоборами, в 1901 г. переехал в Женеву. (См. письма 1893 г., т. 66 и статью В. Д. Бонч-Бруевича «Экономическое положение духоборов в Канаде» — «Народное хозяйство» 1901, V, стр. 99—101.) Автор двух выпусков книги «Духоборцы». Сборник рассказов, писем, документов и статей по религиозным вопросам. I — Харьков, 1907; II — Харьков, 1908. За эту книгу Бодянский был приговорен к трем месяцам тюремного заключения, которое отбывал в 1908 г. По его делу Толстой писал П. А. Столыпину 18 октября 1907 г. См. юбилейный сборник «Лев Николаевич Толстой», Гиз. М. -Л. 1928 [1929], стр. 91 и письма 1907 г., т. 77. </p>
        <p id="cf36fa45-3f13-423d-bd6e-2bd57e44fc6d" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Бодянского от 21 января 1899 г., в котором Бодянский спрашивал о возможности его переезда в Канаду вместе с духоборами.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>