<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_190_P_I_Levickomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Левицкому от 22 октября 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Левицкому, 22 октября 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e429b62e-b85c-4bcb-9ac7-4d43fd460f28">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">217-218 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-10-22" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7733">Левицкий Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">190 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.I.Levickomu_190">
    <body>
      <div>
        <p id="e1653ef5-93af-48dc-b4df-6f2484689f8d">
          <pb n="217"></pb>
        </p>
        <p id="892f232d-bd3e-4e7e-87f4-dbca8255be00">
          <span index="false" class="opener">* 190. П. И. Левицкому.1899 г. Октября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ea1bb8ef-c2e9-4078-9faf-a6795c418b78" rend="Obrashenie">Дорогой Павел Иванович, </p>
        <p id="41f1cde2-503c-4540-8f37-bbc5d6de4f16">Всей душой сочувствую вашему горю и вашей жены<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Варвара Александровна Левицкая, рожд. Свечина (1847? —1916). Толстой знал и ее брата, Федора Александровича Свечина. См. письма 1882 г., т. 63. </span>и всей милой семьи. В таких случаях могут быть только два отношения: отчаяние, озлобление против жизни, отрицание Бога и Его промысла, или покорность Его воле, принятие <hi>посылаемаго </hi>
          <pb n="218"></pb>
          <hi>Им </hi>испытания с благодарностью и твердой верой в то, что все, чтò совершается в мире, исходит от Него, а что все, что исходит от Него, есть благо, хотя оно по нашей душевной близорукости может казаться нам злом. </p>
        <p id="57165251-46d1-4b85-9c90-2191f6d6f67b">Зная вас и вашу милую добрую жену, я уверен, что вы оба приняли это так. Испытующая вас рука и поможет вам найти благо в посланном вам испытании. </p>
        <p id="8a6de9b6-1b9f-4396-9a06-586afc60a2f8" rend="right rightindent">Искренно любящий вас </p>
        <p id="b214765a-89ed-4ee5-9c73-846c0a2df204" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="5f4a90bf-2d52-4741-b766-1dddcb4bacbd">22 Окт. 1899. </p>
        <p id="be2f610c-bfcb-4d0a-8d8e-91e5d3f4bbba" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, находящемуся у Александра Павловича Левицкого. Публикуется впервые. </p>
        <p id="39ce744c-a302-4d98-8da9-212db00e57b0" rend="petit" class="comments" index="false">Павел Иванович Левицкий (1842—1920) — помещик Чернского у. Тульской губ., известный деятель по сельскому хозяйству, автор «Писем из села Алексеевского», печатавшихся в продолжение многих лет в сельскохозяйственных журналах, знакомый семьи Толстых. См. о нем письмо к нему от 26 июня 1898 г., т. 71. </p>
        <p id="648c7d31-bd96-480b-81e5-ff670a4fa57f" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо написано по случаю трагической смерти сына Левицких, Федора Павловича (р. 1873 г.), в 1899 г. окончившего Лесной институт. Павел Иванович сообщил Толстому 16 октября 1899 г.: «Я узнал, что Вы принимаете участие в постигшем нашу семью горе, и потому позволяю себе написать эти строки, чтобы поставить Вас в известность относительно подробностей случая с покойным Федею [...] 19 сентября [он] переехал на пароме Оку, а вечером в тот же день все они поехали в Калугу за принадлежностями для черчения планов, и вот при переезде на том же скверненьком пароме, когда причалили уже к берегу и оставалось только съехать, да бывшие верхом товарищи и съехали, раздался треск, и Федя с беговыми дрожками свалился в воду. Рыбаки нашли его только утром неводом. Бывший на следствии доктор говорит, что смерть была моментальная, так как он вдохнул воду полной грудью, и что если бы его вынули из воды немедленно, то привести его к жизни было уже невозможно [...] Схоронили на общественном кладбище, где, я думал, они схоронят меня, а не я кого-либо из них!».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>