<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_315_ArviduErnefeltuArvidJarnefelt">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Арвиду Ернефельту (Arvid Järnefelt) от 20 июня 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Арвиду Ернефельту (Arvid Järnefelt), 20 июня 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cf834c5a-2d58-4adc-8190-e63597be4b96">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">387-389 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-06-20" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4985">Ернефельт Арвид Александрович (Arvid Järnefelt) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">315 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="ArviduErnefeltuArvidJärnefelt_315">
    <body>
      <div>
        <p id="f87c5256-7dd9-4102-9156-877d1b1f18ab">
          <pb n="387"></pb>
        </p>
        <p id="45245e5c-e8fa-4b96-bdeb-7450a7ea48a7">
          <span index="false" class="opener">315. Арвиду Ернефельту (Arvid Järnefelt).1900г. Июня 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f25147e7-7f44-4a6a-8bb2-9d235b4687cf" rend="Obrashenie">Дорогой Арвид, </p>
        <p id="8120df67-07df-4b4c-abaa-e3ef95717a9b">Очень рад был получить ваше письмо. То, что вы пишете, что чувствуете, как будто <hi>перестали двигаться вперед по пути равенства с людьми</hi>, испытываю и я в последнее время. Утешаюсь тем, что эта остановка мучает меня не меньше, чем прежде. Это я испытал особенно сильно в последнее время; последствием этого и была статья о рабстве. Я все поправлял ее и только теперь думаю, что кончил, но не посылал еще Черткову.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Статья «Рабство нашего времени» отправлена В. Г. Черткову в Англию для первой публикации 31 июля 1900 г. См. письмо <hi>№ </hi>335. По поводу переводов Ернефельта см. письмо 346. </span>Вы от него возьмите ее для перевода. У него есть еще статья: <hi>патриотизм и правительство</hi>, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> тоже, <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, пригодится вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. прим. 1 к письму № 278. </span>— Еще утешаюсь тем в своей остановке — вероятно с вами тоже — что, стремясь к приведению свою жизнь в согласие с своей верой, выдвигаешь сначала одну сторону — и большей частью самую легкую и видную — внешнюю форму жизни и оставляешь в прежнем положении, а иногда и ослабляешь, укорачиваешь другие — иногда более важные, как доброжелательство к людям, смирение и др.; и потом, заметив эту неравномерность, останавливаешься в начатом и стараешься соответственно с этим выравнять и отставшее. Так было со мною. Так, я думаю, и с вами. </p>
        <p id="1ec5612f-3c48-4b78-9d18-f7d6b9d26f86">Иногда бывали и просто остановки от слабости и гадости, но бывало и так. Если внутри зажжен настоящий огонь, он не может потухнуть. </p>
        <p id="6f4b63fb-44aa-4671-b8e8-33f3afe59558">Получил я хорошее письмо от Ольги <choice original_editorial_correction="Конст[антиновны]">
            <sic>Конст </sic>
            <corr>Константиновны</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi></hi>О. К. Клодт, родная тетка А. А. Ернефельта, сестра его матери. См. письма №№ 176 и 346. </span>и хотѣлъ отвѣтить ей, но не нашелъ ея адреса; если будете писать ей, скажите, что люблю ее и радуюсь на ея душевную твердость. </p>
        <p id="cc454213-71a2-4708-9e5f-e8453173ba82">Прощайте. </p>
        <p id="1e55f646-1ca2-43fc-951a-eff78568ff0c" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="44fd6540-3e23-4f9b-a47f-a39b2c212258">
          <br/>
        </p>
        <p id="f8a22ab9-2b87-481f-be8d-6e5831bb2dd4">Брату вашему<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Эро (Эрик) Александрович Ернефельт — финский художник. Познакомился с Толстым в Москве в 1899 г. во время своего путешествия по России. См. о нем в статье П. И. «О финляндских художниках» — «Столица и усадьба» 1916, от 15 ноября. </span>мой привет. К вам приедет, вероятно, мой другь и ваш, хотя вы его не знаете, англичанин St. <hi>John,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
            <span class="note" id="note5">Артур Син-Джон. <ref target="file:///Volume_72_ArturuSin-DzhonuArthurSt.John_41.xml">См. письмо № 41</ref>. Встреча Ернефельта <hi>с </hi>
              <hi>Син-Джоном </hi>не состоялась; Син-Джон был выслан из Москвы за границу. </span>
          </hi>
          <pb n="388"></pb>
          <hi>бывший </hi>капитан <choice original_editorial_correction="английск[ой]">
            <sic>английск</sic>
            <corr>английской</corr>
          </choice> службы, оставивший по убеждению военную службу, провожавший Духоборов на Кипр и в Канаду и живший с ними. Он хочет видеть учебные заведения в Финляндии, помогите ему в том, что ему может понадобиться. Вы рады будете узнать его. </p>
        <p id="a2c2a4bd-4e6a-4d75-9ffd-b5c120e680e4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ (поступил от адресата). Основание датировки: в копировальной книге письмо находится среди писем от 20 июня 1900 г.; на копии этого письма сделана пометка: «20 июня 1900». Впервые опубликовано К. С. Шохор-Троцким в книге Ернефельта «Мое пробуждение», изд. Общества истинной свободы в память <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> и Трудовой общины-коммуны «Трезвая жизнь», М. 1921, стр. XXIII. </p>
        <p id="9ba5a2b7-637b-4bef-8a24-723144cdbed3" rend="petit" class="comments" index="false">Арвид Александрович Ернефельт (Arvid Järnefelt) (1861—1933) — финский писатель и переводчик, автор многих произведений, из которых лишь некоторые переведены на русский язык. Окончив Гельсингфорсский университет, готовился к судейской карьере, но, восприняв мировоззрение Толстого, резко изменил свою жизнь: опростился, занимался сельским хозяйством на небольшом участке земли, не прерывая, однако, литературных занятий. См. письма 1895 г., т. 68. </p>
        <p id="126f9228-5fc6-4398-ae51-7d79571039c5" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Ернефельта от 21 июня н. ст. 1900 г. Сообщая о выходе на финском языке в его переводе романа «Воскресение» с меньшими, чем в «Ниве», цензурными искажениями, Ернефельт просил разрешения на перевод новой статьи Толстого «Рабство нашего времени». По поводу этой статьи он писал: «С радостью узнаю в газетах, что у вас готовится книга о “новой форме рабства”. Каждый раз, когда я узнавал про ваши новые произведения, мне приходила мысль, что именно об этом-то и надо было писать. Обличать этот страшный, дьявольски проведенный обман необходимости рабства, из которого не знаешь, как выпутаться, это как раз и теперь представляется мне самым важным делом настоящего времени. Радость мою мешает [омрачает?] только упрек совести в том, что я сам отклонялся от этого дела и как будто перестал двигаться вперед по пути к равенству между людьми. Вы, наверное, опять поможете и мне и всем дорогим несчастным друзьям ясно увидеть свет истины и усиленно стремиться к ней».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>