<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_266_M_L_Obolenskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. Л. Оболенской от 2 апреля 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. Л. Оболенской, 2 апреля 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1bf8bf97-94cd-4427-988c-5d2c8d9b79e4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">340-342 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-04-02" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9984">Оболенская Мария Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">266 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.L.Obolenskoj_266">
    <body>
      <div>
        <p id="001cbe89-d80c-4430-a216-3fd61e3c7414">
          <pb n="340"></pb>
        </p>
        <p id="51b55de1-1b9a-46e5-9f52-e553a97a637d">
          <span index="false" class="opener">266. <name placement="text" ref="9984" type="person">М. Л. Оболенской</name>.1900 г. Апреля 2. Москва. </span>
        </p>
        <p id="aff78f5e-1b53-4bb0-8bbc-73f1be2abf77">Сейчас получил твое письмо, милая Маша, с записочками <choice original_editorial_correction="д[яди]">
            <sic>д </sic>
            <corr>дяди </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="С[ережи]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Сережи</corr>
          </choice>. Спасибо тебе. Спешу написать, главное, ему, что он слишком мрачно смотрит на <choice original_editorial_correction="Тан[ину]">
            <sic>Тан</sic>
            <corr>Танину</corr>
          </choice> болезнь и операцию. Она теперь ходит, и шрам мало заметен. Еще есть головная боль и в <choice original_editorial_correction="некот[орых]">
            <sic>некот</sic>
            <corr>некоторых</corr>
          </choice> местах нечувствительность. Очень похудела, ночи не спала от боли головы. </p>
        <p id="284a0613-7193-4631-8455-3aa49e4fcd43">
          <pb n="341"></pb>
        </p>
        <div rend="emptyline section" xml:id="loi3">
          <div rend="image">
            <figure>
              <graphic url="./img/b00003537.png"></graphic>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div rend="emptyline section" xml:id="h000010003039">
          <div rend="image">
            <figure>
              <graphic url="./img/b00003539.png"></graphic>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div rend="emptyline section" xml:id="h000010003040">
          <div rend="image">
            <figure>
              <graphic url="./img/b00003541.png"></graphic>
              <p class="center" id="02eacc18-767c-46b6-8349-86ea0436a7e7">Письмо <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> к A. Л. и О. К. Толстым от 23 марта 1900 г. </p>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <p id="6cf7d13c-2e5a-4232-83f5-f4087e6cef6e" rend="right">
          <hi>Размер подлинника. </hi>
        </p>
        <br/>
        <br/>
        <p id="62f79c3d-3af7-4762-b725-ab4d7be75e89">Теперь ей лучше. Сейчас Маруся<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">М. А. Маклакова. <ref target="file:///Volume_72_M.L.Obolenskoj_264.xml">См. письмо № 264</ref>. </span>ей моет голову в столовой. Она спить в Мишиной комнате. Всегда больнее чужое горе от того, что не притерпишься к нему, как <choice original_editorial_correction="то[т]">
            <sic>то</sic>
            <corr>тот</corr>
          </choice>, кто терпит. Так мне его горе<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Горе гр. С. Н. Толстого. </span>продолжает быть очень, очень больно. Хорошо нешто то, что это связывает меня больше с ним. Это я, разумеется, пишу ему. Пусть он не насилует себя писать мне. </p>
        <p id="d48932eb-7a9c-48a4-86c5-8f0f1de4e1ae">Мне нужно знать про него. И ты пиши. Твою жизнь ты уж очень хорошо расписываешь. Но все таки уверен, что так и есть. Твои <choice original_editorial_correction="Нат[аша]">
            <sic>Нат </sic>
            <corr>Наташа</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Наталья Леонидовна Оболенская (р. 1881 г.) — сестра Н. Л. Оболенского, внучатная племянница Толстого, с 1905 г. жена X. Н. Абрикосова. </span>и Юша<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Юрий Леонидович Оболенский (1880—1925) — брат Н. Л. Оболенского. </span>очень милы и трогательны, и я уверен, что им хорошо с тобой, <choice original_editorial_correction="по[тому]">
            <sic>по </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> ты умеешь думать о других больше, чем о себе. Целую тебя, Колю<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Н. Л. Оболенский, муж <name placement="note" ref="9984" type="person">Марии Львовны</name>. </span>и их. </p>
        <p id="6a24b33a-282c-4180-b892-d63c0a0d05dd">Никому не пишу писем, так ослаб; но это поспешил как попало написать, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> хотелось очень. </p>
        <p id="86ed38c7-2dbf-4105-a4ae-810fec47767f" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="92935149-a1b8-418e-9eed-9bd30f41d1de">2 Апр. </p>
        <br/>
        <p id="dcc6f825-e8a6-4ec3-b40f-bb4af9f75d82">Здоровье мое очень хорошо, не в смысле <choice original_editorial_correction="Мар[ьи]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марьи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ександровны]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Александровны</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Мария Александровна Шмидт. </span>а взаправду. </p>
        <p id="8bf9735e-1083-4103-8815-083321bf3088" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ (архив H. Л. Оболенского). Впервые опубликовано по копии в «Современных записках»,. 1926, XXVII, стр. 255. </p>
        <p id="32ffdbbe-27b3-41e5-961b-d6d6218cce30" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо М. Л. Оболенской, писавшей отцу по получении известия об операции <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяны Львовны Сухотиной</name>. Письмо Толстого от 23 марта, как обычно, она передала для прочтения гр. С. Н. Толстому, тяжело переживавшему неудачные замужества его дочерей. 31 марта М. Л. Оболенская писала: «Милый папà, посылаю тебе две последние записки ко мне дяди Сережи, из них ты его почувствуешь, а он тебе так и не написал. Что-то Таня? Мы все о ней думаем, жалеем ее и удивляемся ее храбрости. Телеграмма всё-таки нас утешила. У нас всё по-старому, хорошо: живем очень правильно, встаем в 7 или 8 часов, каждый занят своим делом, и все заняты своим делом и все заняты общим делом обоюдных отношений. Коля принялся за английский язык, изучает книжки о садах, посевах и т. п., пишет твои письма для Черткова, я тоже пишу, копаюсь в парниках, шью. Юша, захлебываясь, читает, составляет конспекты прочитанного, выписывает любимые места и занимается своими специальными науками. Наташа помогает писать, помогает шить и мечтательно по-девически томительно ждет весну. Все мы очень дружны, много разговариваем, и я всегда чувствую какую-то ответственность за Юшу и Наташу, и потому у меня в отношениях с ними особенная старательность и осторожность [...] Пока прощай, милый папà, целую тебя крепко. Сейчас пошла река, и Наташа с Матрешей побежали смотреть, но идет не дружно, слабо. Весна не хороша, но и то мы наслаждаемся: жаворонки вьются, <hi>земля </hi>
          <pb n="342"></pb>
          <hi>пищит </hi>и дышит, крапива молодая лезет, и на солнце так тепло. Сегодня вспомнили про Москву, колеса, пыль, шум и подумали, как тебе была бы приятна наша тишина и мягкость под ногами» (опубликовано в переводе на немецкий язык в книге «Vater und Tochter», стр. 129—130). </p>
        <p id="261862bd-6efa-4655-96c7-708935d0f225" rend="petit" class="comments" index="false">Матреша — Матрена Дмитриевна Фролкова, дочь яснополянского крестьянина Дмитрия Яковлевича Фролкова. Была с 1896 по 1906 г. горничной М. Л. Оболенской, которая при ней умерла. Впоследствии стала второй женой яснополянского кучера Адриана Павловича Елисеева. </p>
        <p id="4736fd5f-b4d6-4133-b9cb-c41d2473ad60" rend="petit" class="comments" index="false">Гр. С. Н. Толстой писал М. Л. Оболенской: «Благодарю тебя несказанно, милая Маша, за присланные тобою письма. Всё это ужасно, я их еще раз сейчас буду читать, а то я не вполне еще всё это могу понять, но всё это ужасно. Жалко всех, Льва Николаевича, <name placement="comments" ref="13844" type="person">Софью Андреевну</name>, Вас, но, конечно, она, Таня, главное [...] Бог оглянулся на нас со Львом Николаевичем». — «О Тане, если чтò будет из Москвы, уведомь. Льву Николаевичу не пишу, так трудно писать, когда люди в таком горе, и, страшно, как бы еще не разбередить больное место. Писать, что сочувствую, не имеет смысла, надо быть бог знает кем, чтобы не сочувствовать в такой беде. Если будешь ему писать, напиши ему, почему ему не пишу, и очень благодарю, что он, несмотря на свое несчастие, вспомнил обо мне. Бедная <name placement="comments" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name>. Как ей трудно» (обе записки не датированы). 3 апреля гр. С. Н. Толстой писал брату: «Несмотря на свое горе и заботы, ты вспомнил обо мне и думаешь приехать. Приятно это знать и на это надеяться, может, и доживем. Об наших из Сызрани ничего хорошего не слышно; они всё стараются ничего не видеть и не слышать и удивляются, что можно находить, что им нехорошо, и, как видно, желают, чтобы одобрили то, чтò они говорят. Рана Тани скорее заживет, чем рана Вари, которую она сама себе сделала». </p>
        <p id="c2ce78ee-518e-4c14-8a6c-1881b04ae3a2" rend="petit" class="comments" index="false">Варя — Варвара Сергеевна Толстая. Она и ее сестра, Вера Сергеевна, в это время находились в Сызрани.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>