<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_421_E_I_Popovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. И. Попову от 5 декабря 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. И. Попову, 5 декабря 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="01fe08ff-30db-48b7-8cfc-83f91bf5a2f0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">507-509 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-12-05" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11086">Попов Евгений Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">421 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.I.Popovu_421">
    <body>
      <div>
        <p id="6c829b7b-7aed-4972-9cb0-a6141fe54ed2">
          <pb n="507"></pb>
        </p>
        <p id="66f21cb7-35b9-4205-a890-b87b33c5a1f3">
          <span index="false" class="opener">* 421. <name placement="text" ref="11086" type="person">Е. И. Попову</name>.1900 г. Декабря 5. Москва. </span>
        </p>
        <p id="31999684-c34c-44cb-8ada-8351cb7d6821" rend="right">5 Декабря. </p>
        <p id="67948639-de4e-43ce-98b8-24a8219e7917">Дорогой <choice original_editorial_correction="Е[вгений]">
            <sic>Е </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгений</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> И</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice>. Очень рад <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> получить ваше письмо. В то самое утро, когда я его получил,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">4 декабря 1900 г. (почт. штемп.). </span>ко мне пришел проститься живший здесь Малаец с о. Явы, Энгеленберг,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об Энгеленберге <ref target="file:///Volume_72_P.I.Biryukovu_422.xml">см. письмо № 422</ref>. </span>Он <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> чиновником администратором <choice original_editorial_correction="голандск[ого]">
            <sic>голандск</sic>
            <corr>голандского</corr>
          </choice> правительства, но, прочитав, как он говорить, «Царство] <choice original_editorial_correction="Б[ожие]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Божие </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="вн[утри]">
            <sic>вн </sic>
            <corr>внутри </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="в[ас]">
            <sic>в</sic>
            <corr>вас</corr>
          </choice>», решил, что не будет служить правительству, действующему насилием, и приехал в Европу узнать людей, живущих христианскою жизнью. Он жиль у <name placement="note" ref="1444" type="person">Поши</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="1444" type="person">Павел Иванович Бирюков</name>. </span>и потом в <choice original_editorial_correction="Голландск[ой]">
            <sic>Голландск </sic>
            <corr>Голландской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="христианск[ой]">
            <sic>христианск </sic>
            <corr>христианской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="земледельческ[ой]">
            <sic>земледельческ</sic>
            <corr>земледельческой</corr>
          </choice> колонии, прожил в <choice original_editorial_correction="Моск[ве]">
            <sic>Моск</sic>
            <corr>Москве</corr>
          </choice> три недели и едет теперь опять в <choice original_editorial_correction="Голланд[ию]">
            <sic>Голланд</sic>
            <corr>Голландию</corr>
          </choice>, Англию и домой. Он метис: мать Малайка, отець голандец; холостой, здоровый, очень кроткий, наивный и образованный и просвещенный человек. Я ему прочел ваше письмо о Гоге, и он написал <choice original_editorial_correction="Кат[ерине]">
            <sic>Кат </sic>
            <corr>Катерине </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевне]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>Николаевне</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Е. Н. Вульф, рожд. Мордвинова, жена помещика Тверской губ., близкая знакомая Е. И. Попова; в ее семье он прожил много лет. </span>и очень рад быть полезным Гоге. Ему предлагают место по администрации, но он решил отказаться и приобрести у себя на <choice original_editorial_correction="остр[ове]">
            <sic>остр</sic>
            <corr>острове</corr>
          </choice> землю и работать на ней. Лучше случая для Гоги не может быть.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Попов сообщил Толстому, что сын Е. Н. Вульф, Гавриил Николаевич Вульф, восемнадцатилетний юноша, желавший «избавиться от всех зол, вызываемых нашей жизнью», с ее сложностью и неестественностью, верил, что «в близости с природой и вдалеке от людей, можно снова найти утраченное спокойствие и благодушное настроение, свойственное дикарям». Поэтому он решил переехать на жительство в Сиам, или другую прилежащую к нему страну. Попов просил у Толстого рекомендации к кому-нибудь из его французских корреспондентов. Совет Толстого был получен после отъезда сына Вульф за границу, на остров Цейлон. Ему телеграфировали о желательности встречи с Энгеленбергом. Свидание не состоялось. Г. Н. Вульф вскоре вернулся в Россию. Об его путешествии <hi>см. </hi>рассказ Е. И. Попова (псевдоним: Алькор) «Где родился, там и пригодился — «Маяк», 1917, 6, стр. 32—39. </span>
        </p>
        <p id="de2bcadc-af4e-423e-839e-212e03327b19">То, что вы пишете о ваших планах, мне жалко. «Претерпевый до конца спасен будет»<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Евангелие» Матфея. X, 22. </span>относится ко многим условиям в жизни. Переезд с места на место есть самая <hi>большая </hi>
          <pb n="508"></pb>
          <hi>роскошь. </hi>А за всякую роскошь люди расплачиваются. — Чѣмъ ближе я къ смерти, тѣмъ для меня яснѣе и несомнѣннѣе истина о томъ, что смыслъ въ одномъ: во внутреннемъ нравственномъ совершенствованіи, въ увеличеніи любви. Во всемъ могутъ быть преграды, только не въ этомъ, и потому несомнѣнно, что въ этомъ смыслъ жизни. А почему въ Швейцаріи больше возможности совершенствоваться, чѣмъ въ Алуштѣ? А что людей мало, то совершенствующемуся это выгодно, п[отому] ч[то] меньше соблазновъ. Такъ скажите милой К[атеринѣ] Н[иколаевнѣ] и ея дѣтямъ, хотя я знаю, что то, что я говорю и чѣмъ живу, покажется имъ словами. Но они, какъ и всѣ, доживутъ до этого сознания.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Вульф жили в Крыму, в нескольких верстах от Алушты, занимаясь садоводством. Условия работы и одиночество угнетали некоторых членов семьи. Встал вопрос о переезде за границу, в Швейцарию, где личный труд хорошо вознаграждается, где «более густое население и в то <hi>же </hi>
            <hi>время </hi>не городская, более простая и трудовая обстановка». Попов спрашивал совета.</span>У меня к вам просьба. Мне надо о Духоборах и вообще гонимых сектантах передать письмо Государю. Возьметесь вы это сделать? и как?<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="9800" type="person">Николай II</name> жил в Крыму, в Ливадии, и Толстой предполагал, что Е. И. Попов найдет путь вручить письмо в собственные руки. Это оказалось невыполнимым. Речь идет о письме к <name placement="note" ref="9800" type="person">Николаю II</name> от 7 декабря 1900 г </span>Целую вас всех и с любовью о всех вспоминаю. </p>
        <p id="62483f93-68d1-4df1-93f7-1fa45302ac70" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="a528ddc8-073b-435c-b164-222ef2a6e7d9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 3, лл. 125—126, хранящейся в ГТМ. Окончание последнего слова и подпись в копировальной книге утрачены, печатаются по машинной копии, хранящейся в АЧ. Автограф утерян. Публикуется впервые. </p>
        <p id="a2c88fa8-ee86-401f-94a6-1be30462dc64" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Е. И. Попова от 30 ноября 1900 г. (почт. штемп.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>