<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_194_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 30 октября 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 30 октября 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="03f7d7a7-0d6b-4a74-9fb7-c241c34af1ab">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">226-227 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-10-30" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">194 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_194">
    <body>
      <div>
        <p id="e65bcaa2-b02f-40ad-a46a-16077a42283e">
          <pb n="226"></pb>
        </p>
        <p id="ab4e91fd-1506-4ae8-97a6-7594562648f6">
          <span index="false" class="opener">* 194. И. М. Трегубову.1899 г. Октября 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="08fde2c2-9022-4976-8ddb-fbddcf6f748c" rend="Obrashenie">Дорогой Иван Михайлович, </p>
        <p id="b85ad701-e358-4fb2-8673-bb3f2ec3b038">Меня не переставая мучает мысль, что я виноват перед вами, не отвечая на ваши письма, и что вы совершенно справедливо, если не сердитесь, то огорчаетесь на меня. Пожалуйста, простите меня, если я в чем виноват, и любите меня по прежнему, и как я, не переставая, вас люблю. Оправданием мне может служить то, что я весь этот год и исключительно занят и исключительно хвораю.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В этом году у Толстого участились приступы его обычной желудочной болезни. 27 октября он отметил в Дневнике: «Часто хвораю: больше больных дней, чем здоровых, и оттого мало пишу». Главным занятием Толстого была работа над «Воскресением», печатавшимся одновременно в журнале «Нива» и за границей. </span>Редко бывает свободный бодрый день. А когда есть, весь употребляешь его на обязательную работу. </p>
        <p id="f44abf56-82ae-4437-8a97-d43a71e327cc">Жизнь моя спокойно, все спокойнее и спокойнее приближается к концу. И мысли мои видоизменяются, но все в одном и том же направлении и все больше и больше дают <choice original_editorial_correction="удовлетворени[я]">
            <sic>удовлетворени</sic>
            <corr>удовлетворения</corr>
          </choice>. Как идет ваша и матерьяльная и духовная жизнь? Напишите мне. Зонов,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi></hi>Алексей Сергеевич Зонов (1870—1919) — единомышленник Толстого. См. письма 1895 г., т. 66 и письмо № 239. Письмо Трегубову Толстой отправил через Зонова. </span>живая грамота, расскажет вам все, чтò делается среди наших общих друзей. </p>
        <p id="b0da4cd3-988d-4a5a-b785-2dd2f0e6efa6">Целую вас. </p>
        <p id="36287615-24cf-4f5a-96bf-6abfbaf840bd" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="8c0e3f61-00fe-49d2-a8e7-d4fc38303b84">30 Окт. 1899. </p>
        <p id="a2a83137-b999-4b71-b16b-62847b932db7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. На подлиннике пометка адресата: «Получено 18 янв. 1900 в г. Гробине Курл. г.». Публикуется впервые. </p>
        <p id="cfdf3762-4604-4861-8cb5-93dfc6e74164" rend="petit" class="comments" index="false">Иван Михайлович Трегубов (1858—1931) — близкий знакомый Толстого, во многом разделявший его взгляды. За подпись под коллективным воззванием в защиту духоборов: «Помогите», подписанным В. Г. Чертковым, П. И. Бирюковым и им, в марте 1897 г. был арестован в Тифлисе (это второй арест; первый был в январе того же года на ст. Россоша, когда у него были отобраны материалы о духоборах) и сослан сначала в г. Гольдинген Курлянской губ., а в конце года в Гробин, где находился до 1902 г., когда был выпущен за границу. Был в переписке с духоборами и другими <hi>сектантами, </hi>
          <pb n="227"></pb>
          <hi>собирал </hi>материалы по сектантству, сотрудничал в издательстве «Свободное слово». См. письма 1891 г., тт. 65 и 66.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>