<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_343_L_F_Annenkovoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Ф. Анненковой от 2 августа 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Ф. Анненковой, 2 августа 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b07e6826-e4f2-422b-a969-5ad7761e28eb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">427-429 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-08-02" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="515">Анненкова Леонилла Фоминична </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">343 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.F.Annenkovoj_343">
    <body>
      <div>
        <p id="a43a49d3-de81-4f2f-80b3-7267fb146ce2">
          <pb n="427"></pb>
        </p>
        <p id="7663fe99-0297-4fed-b01f-8ea435d65193">
          <span index="false" class="opener">343. Л. Ф. Анненковой.1900 г. Августа 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="758bbcf9-e189-4a5b-b4c5-214ddf6448f0">Простите, дорогая Леонила<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">А. П. Ивановым ошибочно написано: Неонила. </span>Еоминична, что давно не отвечал вам и не поблагодарил за прекрасные и, как всегда, очень полезные присланные вами вещи.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Анненкова имела обыкновение присылать Толстому вещи собственной работы. На этот раз она прислала чулки и летнюю шапку. </span>Пишет за меня живущий у нас <name placement="text" ref="5585" type="person">Александр</name>
          <name placement="text" ref="5585" type="person"> Петрович</name>,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">А. П. Иванов (1836—1912) — переписчик Толстого. См. письма к С. А. Толстой 1883 г., т. 83. </span>потому что я последнее время хворал и нынче еще очень слаб, главное, согнутое положение очень вредно. Все время был занять статьею «Рабство нашего времени» и еще заметкой об убийстве Гумберта, которые обе я отослал дня три тому назад.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Статьи «Рабство нашего времени» и «Не убий» (об убийстве итальянского короля Гумберта) отправлены В. Г. Черткову в Англию для издания в «Свободном слове». <ref target="file:///Volume_72_G.A.Rusanovu_335.xml">См. письмо № 335</ref>.</span>Заглавие книги, о которой вы меня спрашиваете, следующее: «Vergleichender Uebersicht der vier Evangelien» von S. G. Werus, Leipzig.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Анненкова просила сообщить название книги, о которой она говорила с Толстым при последней их встрече; автор этой книги отрицает реальность личности Христа. <ref target="file:///Volume_72_P.I.Biryukovu_153.xml">См. письмо № 153</ref>. </span>Жалуетесь на одиночество, милая <choice original_editorial_correction="Леон[ила]">
            <sic>Леон</sic>
            <corr>Леонила</corr>
          </choice> Еоминична.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Анненкова писала Толстому: «Живу настолько хорошо или дурно, насколько хватает разуменья справляться со всеми трудностями жизни. Бывает легко и радостно, бывает трудно и тяжело; главная тяжесть от духовного и нравственного одиночества». </span>Если и тяжело одиночество, я это опытом знаю, то оно нас невольно пригоняет к Богу и от сомнительного общества людей приводить к высшему общению, <hi>которое </hi>
          <pb n="428"></pb>
          <hi>только </hi>доступно человеку. Вероятно, вы испытывали это. Нелепость и жестокость окружающей нас жизни и вблизи и вдали часто действует на меня как сонный кошмар: продажа и покупка моими детьми земли, которая не может быть предметом собственности,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В июне 1900 г. И. Л. Толстой продал свое имение Гриневку в Чернском у. Тульской губ. и купил имение Мансурово в Калужской губернии. По настоянию сыновей Андрея и Михаила Львовичей была продана земля в Самарской губ., некогда приобретенная по семи и тринадцати рублей за десятину, — по семьдесят три рубля за десятину, всего за четыреста пятьдесят тысяч рублей. 12 июля 1900 г. А. Б. Гольденвейзер записал в своем дневнике слова Толстого: «Всегда лежит у меня на совести, что я, желая отказаться от собственности, сделал тогда такие-то акты. Мне теперь смешно думать, что выходит, как будто я хотел хорошо устроить детей. Я им сделал этим величайшее зло. Посмотрите на моего Андрюшу. Ну что он из себя представляет?! Он совершенно не <hi>способен </hi>
            <hi>что-нибудь </hi>делать. И теперь живет на счет народа, который я когда-то ограбил, и они продолжают грабить. Как ужасно мне теперь слушать все эти разговоры, видеть всё это! Это так противоречит моим мыслям, желаниям, всему, чем я живу... Хоть бы они пожалели меня!» («Вблизи Толстого», I. М. 1922, стр. 42—43.) О самарском имении <ref target="file:///Volume_72_A.L.Tolstomu_188.xml">см. письмо № 188</ref>.</span>и дерзкая бесчеловечная китайская резня<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Столкновение в Китае европейцев с «боксерами», национальным «Обществом большого кулака», ставившим главной задачей освобождение Китая от европейского влияния. В мае 1900 г. начались столкновения боксеров с европейцами, и европейские посольства вызвали в Пекин гарнизон матросов. Посольский квартал был осажден повстанцами. 20 июня китайцами был убит германский посланник Кеттелер за свои издевательства над китайцами, и начался обстрел и захват европейского квартала в Пекине. На выручку европейцам подошли русские и японские войска, и 14 августа под командой известного своей жестокостью ген. Линевича европейцы были освобождены, и террор по отношению к китайцам значительно усилился. Толстой начал писать «Послание китайцам», которое не закончил. В статье «Не убий» (дата: 8 августа 1900) он упомянул «ужасную по своей несправедливости, жестокости и несообразности с проектом мира китайскую бойню». </span>и речи Вильгельма<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Речи германского императора <name placement="note" ref="2564" type="person">Вильгельма II</name>. О них Толстой писал в статье «Не убий»: «Что должно сделаться в голове какого-нибудь Вильгельма германского, ограниченного, мало образованного, тщеславного человека с идеалом немецкого юнкера, когда нет той глупости и гадости, которую бы он сказал, которая бы не встречена была восторженным hoch и как нечто в высшей степени важное не комментировалась бы прессой всего мира. Он скажет, что солдаты должны убивать по его воле даже своих отцов — кричат ура! Он скажет, что евангелие надо вводить железным кулаком — ура! Он скажет, что в Китае войска должны не брать в плен, а всех убивать, и его не сажают в смирительный дом, а кричат ура и плывут в Китай исполнять его предписание». Последняя речь Вильгельма, которую Толстой мог прочитать в газетах (см. «Русские ведомости» 1900, № 206 от 26 июля), была им произнесена в Билефельде, при открытии памятника великому курфюрсту. Он закончил ее так: «Меня не упрекнут, может быть, за то, что я указал Германии путь через море. Я делаю это, чтобы тем запечатлеть славу отечества за его пределами и показать, что рука германского императора простирается к отдаленнейшим странам света. Нашей Германии предстоят великие времена. Я надеюсь, что каждый из моих подданных воодушевлен одним и тем же духом. В таком случае я могу безбоязненно взирать на сгустившиеся над нами тучи и, подобно графу Эбергарду, сказать, что я могу с доверием положить свою голову на колени каждого из вас».</span>, и весь этот бред злых сумасшедших, наполняющий газеты, и хочется проснуться, тем более, что пробуждение это, чувствую, уже близко. Прощайте, передайте поклон вашему мужу.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <name placement="note" ref="509" type="person">Константин Никанорович Анненков</name> (1842—1910) — ученый юрист. </span>
        </p>
        <p id="c723f3f9-7dbd-4b07-8b2f-eea4e9724b94" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="ff8f363d-ebdb-4ada-a337-4a7e628a81e2">2 Авг. 1900. </p>
        <p id="5a8c6d78-88ed-4ae3-a31c-b45dd375b2a5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в ГТМ. Написано рукой А. П. Иванова, подпись и дата собственноручные. Опубликовано в «Ежемесячном журнале», издав. В. Миролюбовым, 1914, 12, стр. 66. </p>
        <p id="bb0098b5-8f88-44cf-8030-3d0e5b7a7b74" rend="petit" class="comments" index="false">Леонила Фоминишна Анненкова (1845—1914) — курская помещица, единомышленница Толстого. См. письма 1888 г., т. 64, и статью К. С. Шохор-Троцкого «Памяти отошедших друзей» — «Ежемесячный журнал» 1914, 12, стр. 173—175.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>