<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_179_Kn_A_D_Obolenskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Кн. А. Д. Оболенскому от 27 сентября 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо кн. А. Д. Оболенскому, 27 сентября 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="697c8ca2-f107-40cb-a361-d3e0842269ab">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">197-199 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-09-27" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9992">Оболенский Алексей Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">179 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Kn.A.D.Obolenskomu_179">
    <body>
      <div>
        <p id="4e29189a-3de5-407f-9476-d913289afa17">
          <pb n="197"></pb>
        </p>
        <p id="41e050b2-990c-4a9a-9a9d-54ca2f376593">
          <span index="false" class="opener">* 179. <name placement="text" ref="9992" type="person">Кн. А. Д. Оболенскому</name>.1899 г. Сентября 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ff82b466-5172-4625-9d3b-9402a5a25958" rend="right">27 Сент. 1899 г. </p>
        <p id="fd5e6579-dfa3-4445-9671-2ac29af06548" rend="Obrashenie">Милостивый Государь </p>
        <p id="6c42e7bf-b981-4689-ba89-ac1e4c33d7be" rend="Obrashenie1">Князь <name placement="text" ref="9992" type="person">Алексей</name>
          <name placement="text" ref="9992" type="person"> Дмитриевич</name>, </p>
        <p id="6e459711-13ec-48bf-b854-0362eabb987c">На днях я получил письмо от Н. Л. Озмидова, <hi>1 </hi>извещающего меня о том, что он, как человек вредный и, вероятно, как мой последователь, т. е. человек, <hi>распространяющий </hi>
          <pb n="198"></pb>
          <hi>мои </hi>взгляды, ссылается в какой-то городок Остзейского края, так же как были сосланы мне близкие люди: Бирюков, Трегубов <hi>2 </hi>и др. Если, как я предполагаю, цель ссылки состоит в том, чтобы воспрепятствовать распространению моих считающихся вредными взглядов, то ссылка Озмидова есть полнейшее недоразумение и, кроме того, бесполезная жестокость. Озмидов, во-первых, не разделяет моих взглядов, постоянно оспаривал их, <hi>3 </hi>во-вторых, его взгляды не имеют ничего вредного и противоправительственного; главное же то, что он человек уже старый, тяжело больной, морфинист, страстно привязанный к своей единственной дочери, <hi>4 </hi>с которой он живет и по мере сил своих помогает, — так что ссылка его почти наверное, кроме горя ему и дочери, сократить его жизнь, которая и так должна скоро окончиться. </p>
        <p id="05efbc95-762e-4f6f-a90f-7b3d654fb6c3">Знаю, что это дело не зависит непосредственно от вас, но думаю, что вы можете содействовать отмене этого бесполезно жестокого распоряжения, и потому позволяю себе убедительнейше просить вас об этом. </p>
        <p id="2fa90352-7ac5-4a61-8258-b5e61146bad7">Извините, что пишу вам не своей рукой, я нездоров, а боюсь откладывать. </p>
        <p id="9e9a1769-d97f-4ea2-bd6b-727400de9918">С совершенным уважением остаюсь готовый к услугам </p>
        <p id="c4e28702-e2e2-4132-b421-8c26e40f93c4" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="e2acb43b-1bf1-4e5a-acf0-4d7ea4d66023" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листам копировальной книги, хранящимся в АЧ. Местонахождение подлинника неизвестно. Написано и датировано рукой М. Л. Оболенской, подпись собственноручная. Публикуется впервые. </p>
        <p id="0677da37-5393-42be-adcd-ee1627b4f324" rend="petit" class="comments" index="false">Кн. <name placement="comments" ref="9992" type="person">Алексей Дмитриевич Оболенский</name> (р. 1856 г.) — сын старинного знакомого Толстого, кн. Д. А. Оболенского (1822—1881), государственного деятеля эпохи реформ <name placement="comments" ref="203" type="person">Александра II</name>. Образование получил в училище Правоведения (его товарищем по училищу был шурин Толстого, Степан Андреевич Берс). Последовательно занимал должности управляющего дворянским и крестьянским земельными банками, с 1897 г. был товарищем министра внутренних дел, позднее — товарищем министра финансов. В апреле 1905 г. назначен членом государственного совета, в октябре того же года — обер-прокурором св. синода. Был одним из ближайших сотрудников гр. С. Ю. Витте. (В «Воспоминаниях» Витте есть о нем ряд упоминаний.) О знакомстве с Толстым опубликованы его воспоминания под заглавием «Две встречи с <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>» — «Толстой. Памятники творчества и жизни», 3. М. 1923, стр. 26—44. Письмо Толстого от 27 сентября 1899 г. адресовано Оболенскому как товарищу министра внутренних дел.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>