<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_002_S_L_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Л. Толстому от 4 января 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Л. Толстому, 4 января 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0238e4dd-1d2c-4c53-bd7a-bd259c59684e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">6-9 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-01-04" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13905">Толстой Сергей Львович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">2 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.L.Tolstomu_2">
    <body>
      <div>
        <p id="c2dec117-f572-4c8c-8a7d-8f431f614934">
          <pb n="6"></pb>
        </p>
        <p id="ba220865-a8c8-47bd-843c-15342e013964">
          <span index="false" class="opener">* 2. <name placement="text" ref="13905" type="person">С. Л. Толстому</name>.1899 г. Января 4? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="dfc475dc-b35d-46f5-9b90-16c22edafd33">Сейчас получил твое письмо, Сережа, от 25 из под Константинополя. И жалко тебя стало, и страшно за тебя стало, и радостно стало за твое отношение ко мне. Я слаб на слезы и заплакал. Твои страхи и сомненья я понимаю и разделяю, но не относительно Канады. Я нынче же получил письмо от Хилкова и верю тому, что и места выбраны хорошия и первое устройство их обдумано так, что они не пострадают. Он пишет о том, что Махортов недоволен устройством комитета и тем, что обзаведение должно быть не раздельное, а общее. <hi>1 </hi>Так думают и все те Духоборы, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> я говорил, и Веригин. <hi>2 </hi>Надеюсь, что <choice original_editorial_correction="Мах[ортов]">
            <sic>Мах</sic>
            <corr>Махортов</corr>
          </choice> составляет исключение и что сам изменит свое мнение об этом. Хилков пишет тоже — если ты его увидишь прежде меня, скажи ему, что получил оба его письма и благодарю; он пишет тоже, что надо бы выхлопотать освобождение Веригина с тем, чтобы он мог приехать в Канаду. <hi>3 </hi>Я очень разделяю эту мысль, но не знаю еще к кому и как об этом обратиться. Я и так хотел ехать в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice> по своим делам — посмотреть то, чтò я описываю, <hi>4 </hi>а теперь постараюсь непременно поехать, чтобы sonder le terrain <hi>5 </hi>об этом и хлопотать. <hi>6 </hi>
        </p>
        <p id="6cd67972-ab96-44fe-b6e1-7c16eaf4daba">Теперь о тебе. Напрасно ты так мрачно и уныло смотришь на свою жизнь. <hi>7 </hi>Во 1-х, верь, что твое положение не исключительное, т. е. что не ты один страдаешь от женитьбы [[24]]. </p>
        <p id="5ef79009-c409-4849-b5d7-f0d49162a6f4">Во 2-х, и не женившись, можно прожить. И такая жизнь имеет свои большия преимущества, а в 3-х, прожив жизнь, я убедился, что это большое и вредное заблуждение думать, что жизнь может сложиться так, чтобы идти без затруднений; вся жизнь всякого человека есть <hi>постоянное </hi>
          <pb n="7"></pb>
          <hi>развязывание, </hi>распутывание узлов. И не надо сердиться на эти узлы, думая, что это исключительная неприятность, а внимательно и осторожно распутывать их, и что в этом задача жизни. Знаю, что без жены в твою пору человеку приходится жить или очень грязно или очень напряженно и опасно; но что же делать, этот труд выкупается другими выгодами. Когда мне бываеть трудно, я всегда вспоминаю слова, приписываемые Христу тремя евангелистами синоптиками <hi>8 </hi>во время молитвы в <choice original_editorial_correction="Гевсиман[ском]">
            <sic>Гевсиман</sic>
            <corr>Гевсиманском</corr>
          </choice> саду. По одному он сказал: не моя да будет воля, но твоя, <hi>9 </hi>— по другому: не то, чтò я хочу, да будет, но то, чтò ты хочешь. <hi>10 </hi>— по третьему: не так, как я хочу, а так, как ты хочешь. <hi>11 </hi>Я для себя соединяю все три. И это успокаивает меня. Главное: не так, как мы хотим. Иногда жизнь идет гораздо лучше, чем мы хотим, а мы недовольны, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не так, как мы хотим. Я думаю, что так и у тебя. Дай Бог, чтобы так было у тебя. Но ты скажешь: чтò же я советую в твоем положении? Советую: на все предъявляемые тебе жизнью требования отвечать по высшим указаниям совести. Пожалуйста, пиши по чаще. Ты упрекаешь себя за то, что ты поехал отчасти для того, чтобы сделать это для меня. А мне это то и дорого и это то до слез трогает меня. </p>
        <br/>
        <p id="df12868e-e22b-423c-a5d5-04829cc9e226">
          <hi>На конверте</hi>: Америка, Канада. Заказное. Толстому. America, Canada, Halifax, Serge Tolstoy. Poste restante, Registered. </p>
        <p id="f59a4a77-c61e-4b47-bb64-4c300058113f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, находящемуся у адресата. Датируется по почтовому штемпелю: «Тула, 5 января 1899». Публикуется впервые. </p>
        <p id="a8cc1bae-2214-409d-92fd-fd66872de8b6" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name> (р. 1863 г.), старший сын Толстого, сопровождал в Канаду второй пароход с духоборами, «Lake Superior», вышедший из Батума 23 декабря 1898 года. 25 декабря пароход стоял на Константинопольском рейде, 15/27 февраля 1899 г. прибыл в Канаду. Письма С. Л. Толстого о подготовительных работах в Батуме напечатаны в «Листках свободного слова» 1899, 3, приложение, стр. XXX—XXXI. О С. Л. Толстом см. письма 1898 г., т. 71. </p>
        <p id="0f846ec0-ba6a-4c1a-a460-6fd5169a31ae" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо С. Л. Толстого от 25 декабря 1898 г.: «... Мне очень страшно за будущее. Только когда видишь, чтò такое две тысячи человек на пароходе, где тесно, грязно; когда видишь, что из двух тысяч человек, как это и должно быть, есть многие больные, некоторые — калеки, некоторые — старые и т. д., то чувствуешь всю серьезность положения и ответственность. А я единственный переводчик и посредник между народом и командой, от которой собственно всё зависит. На мое имя теперь написан контракт с пароходовладельцами. Правда, нельзя найти более безропотного и разумного народа. Жаль, что нет еще кого-нибудь с нами. Потом на меня находит сомнение, хорошо ли я сделал. Разве можно <hi>сказать, </hi>
          <pb n="8"></pb>
          <hi>что </hi>духоборам следовало переселяться, и что им надо было в этом помогать? Ведь помощь им в этом деле обоюдоострое оружие. Помощь есть сочувствие и поощрение, хотя бы для следующей партии. Я начинаю думать, что лучше было бы, если бы они не переселялись. Тогда некоторые пошли бы в Якутск — надолго ли, неизвестно; зато остальные остались бы в своих прекрасных солнечных горах; их влияние в России, конечно, было бы сильнее, нужнее и естественнее, чем оно будет где-нибудь в Канаде. А Канада? На пшеницу там надежда плоха, яблони не растут, пожалуй, не много лучше Якутска, а риск и жертва переселения, может быть, будет стоить дороже, чем якутские жертвы. Теперь, уезжая надолго, я хочу тебе написать кое-что о себе. Я боюсь, что, поехав с духоборами, я поступил так не потому, что прежде всего хотел им помочь; это была, конечно, одна из причин, но, боюсь, не главная [...] Может быть, я поехал потому, что я несчастлив в семейной жизни, или потому, что я хотел, чтобы ты был хорошего мнения обо мне. Ведь в сущности мне твое мнение дороже всякого другого. Я больше всего боюсь, что я тебя никогда больше не увижу» (печатается по черновику, сохранившемуся у С. Л. Толстого).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>