<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_316_A_K_Vlaxopulovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. К. Влахопулову от 20 июня 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. К. Влахопулову, 20 июня 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="492fb9cd-b59b-4422-a2ef-ab759f79a79c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">389-391 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-06-20" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2684">Влахопулов Алексей Константинович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">316 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.K.Vlaxopulovu_316">
    <body>
      <div>
        <p id="35bce49f-e40e-4d9f-b3aa-da8777f16803">
          <pb n="389"></pb>
        </p>
        <p id="14fb2498-d959-45bb-8669-3095de2e766c">
          <span index="false" class="opener">316. А. К. Влахопулову.1900 г. Июня 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="609ebf09-af50-4635-8c1d-823a4225c318" rend="right">20 Іюня 1900. </p>
        <p id="88a63933-ad30-43d6-a64c-33b99bdd2595" rend="Obrashenie">Алексей Константинович, </p>
        <p id="1c2040fc-2579-4d3f-bf71-fe87aeb7ee34">Когда я учил в школе,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имел в виду свою яснополянскую школу 1859—1862 гг. См. H. H. Гусев, «Толстой в молодости», гл. XIV. </span>я еще не уяснил себе своего отношения к церковному учению, но, не приписывая ему важности, избегал говорить о нем с учениками, а читал с ними библейския истории и евангелие, обращая преимущественное внимание на <choice original_editorial_correction="нравствен[ное]">
            <sic>нравствен</sic>
            <corr>нравственное</corr>
          </choice> учение и отвечая всегда искренно на те вопросы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> они задавали мне. Если спрашивали о чудесах, я говорил, что не верю в них. Теперь же, много перемучившись в искании правды и руководства в жизни, я пришел к тому убеждению, что наше церковное учение есть бессовестнейшая и вреднейшая ложь, и преподавание его детям величайшее преступление. </p>
        <p id="b2b61681-7bff-4643-bb3b-0fb30bff3510">Сказать ребенку, кот[орый] у меня, стараго человѣка, ищетъ помощи и указанія о томъ, какъ ему понимать свою жизнь, источникъ ея и отношеніе свое къ этому источнику и къ міру, — что Богъ сотворилъ 6000 лѣтъ тому назадъ въ шесть дней міръ и Адама и потомъ отдыхалъ, и что Адамъ согрѣшилъ, и, чтобы поправить дѣло, надо было сына бога послать въ міръ, чтобъ его убили, и всѣ тѣ ужасныя кощунственныя утвержденія церкви, кот[орыя] разрушаютъ окончательно въ ребенкѣ всякую возможность представленія о Богѣ — духѣ любви, источникѣ жизни, и внушаютъ ему ужасныя понятія мести, искупленія, награды, казни, невозможности своими силами совершенствоваться... и всѣ другія церковныя лжи, какъ бы нарочно придуманныя для развращенія чистаго дѣтскаго ума и сердца, сказать это просящему истины ребенку есть ужаснѣйшее, хуже физическаго растлѣнія, преступленіе. </p>
        <p id="01d25553-f38f-47e8-b7ad-1ad4325eb5d3">Так я смотрю теперь на церковное преподавание. Но, несмотря на полную мою убежденность в этом, я и теперь, если бы был учителем, не стал бы внушать этого детям, уважая свободу их и их родителей, считающих эту ложь святыней, но, как и прежде, хотя и избегал бы прямых разговоров об этом, всякий раз, когда бы дети обращались ко мне с вопросами, отвечал бы им вполне правдиво <hi>все </hi>
          <pb n="390"></pb>
          <hi>то, </hi>чтò я думаю об этих предметах; так я поступаю теперь с взрослыми и детьми. Истина есть высшая святыня. И нигде так не преступно<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>отступление от </span>нарушение этой святыни, как при воспитании. <hi>«Богу надо служить в духе и истине</hi>».<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Евангелие» Иоанна, IV, 24. </span>«Я <hi>есмь путь</hi>, <hi>истина и жизнь</hi>».<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Евангелие» Иоанна, XIV, 6. </span>
        </p>
        <p id="27334ee6-9e9a-43b8-9256-b330a73856a7">Так вот все, чтò я могу ответить на ваш вопрос: Считайте своей священной обязанностью, избегая какого либо религиозного научения, отвечать всегда всю правду на религиозные вопросы учеников. Если же у вас нет еще ясных ответов на их вопросы, то постарайтесь выработать их сначала для себя, а потом и для них. Если же не знаете, то скажите, что не знаете. И этот ответ будет нетолько плодотворнее, чем ответ, почерпнутый из катихизиса. Но ответ: <hi>не знаю</hi>, будет свят, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> правда, ответ же из катехизиса будет преступление, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> будет произведением отца лжи (по слову евангелия).<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Евангелие» Иоанна, VIII, 44. </span>
        </p>
        <p id="bdd0fdd4-a094-4f80-a16e-08a2f75ae90b" rend="right rightindent">Желаю вам всего хорошего. </p>
        <p id="a2ec4415-d3cb-4ee6-a49a-fbb9d65846bd" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="301d5114-bbcc-44fc-8cf5-0d68b8634be0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АЧ. Впервые опубликовано без обращения и указания фамилии адресата, под заглавием «Письмо к деятелю по народной школе», в периодическом обозрении «Свободное слово», Christchurch, 1902, 3, стлб. 4—5. </p>
        <p id="5e27a1bd-e12c-4d34-9d28-a5b8b918919f" rend="petit" class="comments" index="false">Алексей Константинович Влахопулов, житель Лохвицкого у. Полтавской губ., гласный земства, одно время заступавший место предводителя дворянства, народник по убеждению, с 1892 г. отошел от общественной деятельности, поселился в своей деревне и, «окончательно подпав под влияние народной души — неиссякаемого источника всякой правды», устроил там бесплатную библиотеку и земскую школу, приняв на себя обязанности народного учителя. Его религиозные взгляды совпадали с православием, но он считал, что недостойное духовенство потеряло «преемственную благодать». Влахопулова волновал вопрос о религиозном воспитании детей в школе; — может ли он, не внося лжи, умалчивать перед учениками, что таинство священства, «составляющее суть религиозной помощи для их родителей», «утрачено через личное недостоинство священствующих». Он писал Толстому 8 июня 1900 г.: «У Вас, граф Лев Николаевич, есть обширный школьный опыт. Вы придаете огромное значение религиозным вопросам и в жизни и в школе, и никто, может быть, не думал об этих вопросах так много и с таким смирением, как Вы, а потому я решился обратиться к Вам за указанием о том, как Вы лично ставили религиозное обучение в школе. Решение этого вопроса касается такой важной стороны школьной жизни, что этою его важностью до известной степени оправдывается моя смелость затруднять Вас просьбой почтить меня указаниями и советом. Кончаю письмо с волнением, понятным, когда <hi>обращаешься </hi>
          <pb n="391"></pb>
          <hi>по </hi>личному делу к человеку Вашего всемирного значения и почитания». О педагогических занятиях Толстого см. в книгах H. Н. Гусева: «Толстой в молодости», М. 1927, гл. XIV и «Толстой в расцвете художественного гения», М. [1928], гл. IV.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>