<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_107_P_A_DemensuTverskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. А. Деменсу (Тверскому) от 27 мая 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. А. Деменсу (Тверскому), 27 мая 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f68411ab-7bfa-4064-80c7-d73f99cc4e7c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">124-126 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-05-27" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4280">Дементьев Петр Алексеевич (Деменс, Тверской) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">107 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.A.DemensuTverskomu_107">
    <body>
      <div>
        <p id="615e7c1e-0f2d-4e80-91a4-e163d09ab770">
          <pb n="124"></pb>
        </p>
        <p id="3aa927c6-88c6-4cbe-9716-ccbf2e99bafb">
          <span index="false" class="opener">* 107. <name placement="text" ref="4280" type="person">П. А. Деменсу</name> (Тверскому).1899 г. Мая 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="c871d7fb-f25a-4e8e-98fe-29b02c79e663">Очень благодарен вам за присылку вырезки и сочувственное отношение к моему писанию. </p>
        <p id="3e8e5ef0-80ac-4b5f-a83a-e3d8140da01a">Случай этот интересен тем, что показывает то, что цензуры не существует в Америке и других свободных странахь только в той мере, в которой эти обязанности берет на себя само общество. </p>
        <p id="a6e22dcb-58fc-499a-8577-240d706511e0">Благодарю вас тоже за предложение вашей помощи Духоборам. На днях должна прибыть в Канаду последняя <hi>партия.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
            <span class="note" id="note1">Четвертый пароход с карскими духоборами, 2318 чел., прибыл в Канаду 6 июня 1899 г. </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="e7fdbafe-c062-44ad-aa13-02cd19bd98c6">
          <pb n="125"></pb>
          <hi>Будьте </hi>так добры, напишите мне, как ваше имя и отчество, и извините меня за то, что пишу без такого обращения. Помощь Духоборам может понадобиться, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> руководивший их Хилков на днях возвращается в Россию.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кн. Д. А. Хилков уехал в Европу 5 июля 1899 г. </span>
        </p>
        <p id="1d8bbbbb-4f56-4ec7-8359-cfaf4aec9013" rend="right rightindent">Желаю вам всего хорошего. </p>
        <p id="2ed2d8c8-8e99-4f9b-ab5a-246276690e2f" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="d7ed171d-b5a8-455a-8b41-f24c027fdec5">27 Мая 1899. </p>
        <p id="328fdb4d-f2ed-4d4b-8c94-c9b9295cdd80" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листу копировальной книги, хранящемуся в АЧ. Местонахождение автографа неизвестно. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется. </p>
        <p id="90713e5b-a7b4-488b-815c-6663d9ef8f92" rend="petit" class="comments" index="false">Петр Алексеевич Деменс (псевдоним: Тверской) — помещик Тверской губернии, литератор, сотрудник «Вестника Европы», эмигрант (не политический), с начала 1880-х гг. живший в Калифорнии, в Лос-Анджелосе. До эмиграции был земским деятелем Тверской губернии. Автор книг: «Духоборческая эпопея», Спб. 1900 и «Новые главы духоборческой эпопеи», Спб. 1901. Об этих книгах <ref target="file:///Volume_72_DuxoborampereselivshimsyavKanadu_257.xml">см. письмо № 257</ref>. </p>
        <p id="0cd79e25-2157-4976-9e15-b0f366740f37" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Тверского от 11 мая н. ст. 1899 года. Тверской прислал вырезку из американской газеты с его протестом против искажений романа «Воскресение», допущенных американским журналом «Cosmopolitan» (о печатании «Воскресения» в этом журнале <ref target="file:///Volume_72_Vredakciiinostrannyxgazet_85.xml">см. письмо № 85</ref>). Он писал Толстому: «Простите великодушно, дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, если я сунулся не в свое дело. Прилагаемая газетная вырезка выяснит Вам, в чем именно состоит предполагаемое мною indiscretion [неделикатность]. Но я не мог молчать, сознавая, как бесчеловечно и глупо они изуродовали Ваше детище. Для меня лично это особенно непонятно, так как я давно привык считать Джона Уокера за порядочного и очень неглупого человека. Он не раз имел случай доказать это. Тем не менее, негласная, но всё-таки могучая у нас цензура ханжества и прописной морали на этот раз очевидно одолела, и Ваш шедевр оказался безумно искалеченным. На меня те первые главы оригинала, которые я уже успел прочитать, произвели совершенно подавляющее впечатление, и я думаю, что по художественной правде и чисто христианской простоте “Воскресение” стоит даже выше лучших частей “Войны и мира” и “Анны Карениной”. И я просто не мог воздержаться, чтобы не восстановить истины, как только появился в свет майский нумер “Cosmopolitan”. Еще раз простите, если почему-либо эта вспышка действительно окажется indiscretion». </p>
        <p id="924bb217-942f-4f92-9dd8-46bb53b839a7" rend="petit" class="comments" index="false">Джон Уокер (John Walker) — издатель журнала «Cosmopolitan». <ref target="file:///Volume_72_DzhonuUokeruJohnV.Walker...._146.xml">См. письмо № 146</ref>. </p>
        <p id="f34354ed-2ae1-4571-8efc-8138a0e4960f" rend="petit" class="comments" index="false">В том же письме Тверской предложил свои услуги по оказанию содействия переселявшимся в Канаду духоборам. Но никакого участия в организованной помощи духоборам он не принимал. Тверской был против выбора Канады, считая климатические условия для духоборов крайне неблагоприятными, почти гибельными. В 1900 г. он содействовал поездке ходоков канадских духоборов в Калифорнию. О сношениях Тверского с духоборами и о поездке в Калифорнию см. в его книге <hi>«Духоборческая </hi>
          <pb n="126"></pb>
          <hi>эпопея». </hi>В этой книге допущены резкие выпады против некоторых руководителей переселения духоборов в Канаду. По поводу нападок на Тверского столичной прессы за участие в предполагавшемся переселении духоборов в Калифорнию опубликовано его письмо в редакцию журнала «Вестник Европы» 1900, 5, стр. 358—360. <ref target="file:///Volume_72_DuxoborampereselivshimsyavKanadu_257.xml">См. письмо № 257</ref>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>