<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_432_V_K_Zavolokinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. К. Заволокину от 17 декабря 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. К. Заволокину, 17 декабря 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8655c75e-2edc-440a-84f9-d42b729e8776">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">527-531 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-12-17" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5230">Заволокин Василий Кузьмич (ошибочно назван: Серебренников) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">432 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.K.Zavolokinu_432">
    <body>
      <div>
        <p id="28b19f5b-997b-40ed-bbf7-88d1da80e3fe">
          <pb n="527"></pb>
        </p>
        <p id="f948a99e-c4e3-487b-85f1-33f967d774d3">
          <span index="false" class="opener">432. В. К. Заволокину.1900 г. Декабря 17. Москва. </span>
        </p>
        <p id="4bddcf02-caeb-4449-b02c-822b851d46da" rend="right">17 Дек. 1900. </p>
        <p id="7293b724-9239-4221-8884-59923f4d36cf" rend="Obrashenie">Михаил Дмитриевич, </p>
        <p id="3ea8a9d9-8149-4e19-a7b4-caeabe144c95">Письмо ваше получено мною около месяца тому назад, но я до сих пор не мог удосужиться, чтобы ответить на него. </p>
        <p id="be0abd72-9f06-4bdf-b8ea-936df5b9702a">Вы спрашиваете, в чем заключается мое христианское вероисповедание? </p>
        <p id="eb92c875-ee23-4056-9284-05f0e130b835">Вы читали Краткое изложение Евангелия <hi>1 </hi>и потому знаете, как я понимаю учение Христа. Если же вы желаете знать, в чем я вижу главный смысл учения, то, по моему, главный смысл учения Христа, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я бы желал передать всем людям, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> желал бы, чтобы воспитывались все дети, состоит в том, что <hi>человек пришел в мир не по своей </hi>
          <hi>воле, </hi>
          <hi>а потому и должен жить не по своей воле, а по воле Того, </hi>
          <hi>Кто его послал в мир. </hi>Для того же, чтобы человек знал то, чего от него хочет Тот, Кто его послал в мир, Он вложил в него разум, посредством которого человек всегда, если он точно хочет этого, может знать волю Бога, т. е. то, чего хочет от него Тот, Кто послал его в мир. Фарисеи и книжники нашего времени всегда говорят, что не надо верить разуму, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> он обманет, а надо верить им, и они не обманут. Но они говорят неправду. Если верить людям и, как сказано в евангелии, преданиям человеческим, то мы все располземся в разные стороны, как слепые щенята, и возненавидим друг друга, как это и происходит теперь: христианин-церковник ненавидит магометанина, магометанин — христианина и сами христиане ненавидят друг <hi>друга: </hi>
          <pb n="528"></pb>
          <hi>православный </hi>католика, старовера, старовер — православного и т. д. Если же мы будем держаться того, чтò говорит нам вложенный в нас самим Богом разум, то все соединимся, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> разум у всех один, и только разум соединяет людей и не мешает проявлению свойственной людям любви друг к другу. Разум соединяет нетолько людей, одновременно живущих, но соединяет нас с людьми, жившими до нас за тысячи лет, и с теми, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> будут жить после нас. Так мы пользуемся всем тем, что произвел разум и Исаии, <hi>2 </hi>и Христа, и Будды, <hi>3 </hi>и Сократа, <hi>4 </hi>и Конфуция <hi>5 </hi>и всех людей, живших до нас и веривших разуму и служивших ему. Поступай с другими так, как ты хочешь, чтобы поступали с тобою, не мсти людям, делающим тебе злое, а плати добром за зло, будь воздержен, целомудрен, нетолько не убивай людей, но не гневайся на них, соблюдай мир со всеми, и <choice original_editorial_correction="мн[огое]">
            <sic>мн </sic>
            <corr>многое </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="др[угое]">
            <sic>др</sic>
            <corr>другое</corr>
          </choice>, все это произведения разума и все это проповедовалось одинаково и буддистами и конфуцианами и христианами и таосистами <hi>6 </hi>и мудрецами греческими и египетскими и всеми добрыми людьми нашего времени, и все в этом согласны. </p>
        <p id="702f83fe-932d-48e2-af28-3976511a01fe">И потому, повторяю, главный смысл христианского учения, по моему мнению, состоит в том, чтò выражено в евангелии, в притчах о виноградарях, <hi>7 </hi>которым дан был в пользование сад, за <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> они должны были платить хозяину, а они вообразили, что сад их собственность, и в притче о талантах, <hi>8 </hi>смысл в том, что люди должны исполнять волю Того, Кто их послал в жизнь, воля же эта в том, чтобы люди — как сказано в другом месте — были совершенны, как их Отец небесный, <hi>9 </hi>т. е. приближались, сколько могут, к этому высшему совершенству. То, что в этом только воля Бога, показывает нам тоже разум и так ясно, что не может быть никакого спора и сомнения. Всякий, подумавший об этом человек, не может не видеть, что во всех делах жизни человек может встречать и встречает препятствия; только в одном деле нет человеку препятствий, в том, чтобы совершенствоваться, очищать свою душу от зла и делать доброе всему живущему. Не прекращает и не нарушает, не лишает смысла этого дела и смерть, прекращающая, нарушающая и лишающая смысла всякое мирское дело, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> человек, исполняющий волю Того, <hi>Кто </hi>
          <pb n="529"></pb>
          <hi>его </hi>послал, спокойно исполняет ее до тех пор, пока у него есть силы исполнять ее, зная, что делаемое им дело было нужно хозяину, и что смерть есть только перемена должности. </p>
        <p id="4e953afb-5c1e-4975-b907-f7fbe1e5f5d8">Так я понимаю учение Христа и так бы желал, чтобы понимали люди, и так бы воспитывались дети: чтобы они не верили на слово тому, чтò им говорят, а своим разумом проверяли бы все, чтò им говорят о Боге и о жизни, чтобы верили не <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> им сказали, что это сказал пророк или Христос, а потому, что это согласно с их разумом. Разум старше и достовернее всех писаний и преданий; он был уже тогда, когда не было никаких преданий и писаний, и он дан каждому из нас прямо от Бога. </p>
        <p id="d8ffec8d-bbe6-47a9-9e4f-7403865bbd80">Слова евангелия о том, что все грехи простятся, но только не хула на святого духа, <hi>10 </hi>по моему мнению, относятся прямо к разуму. Действительно, если не верить разуму, данному нам от Бога, то кому же верить? Неужели тем людям, которые хотят заставить нас верить тому, чтò не согласно с разумом, данным от Бога? </p>
        <p id="d92337f0-77f0-4318-9e6b-1c592a2c3832">Вы спрашиваете о моихъ сочиненіяхъ. Всѣ тѣ, кот[орыя] вы поименовали, можно выписать изъ за границы (у меня нѣтъ свободныхъ), онѣ стоятъ дешево и пересылаются въ письмахъ и иногда, чаще, доходятъ. Судя по вашимъ вопросамъ, я думаю, что для васъ наиболѣе интересно было бы «Христіанское ученіе», <hi>11 </hi>написанное мною последнее. Адрес лиц, от <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> можно выписывать, следующий: 1) Англия, Angleterre, Essex, Maldon. V. Tchertkoff ( <choice original_editorial_correction="Владим[ир]">
            <sic>Владим </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Григор[ьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Григор</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="15284" type="person"> Чертков</name>). 2. Швейцария, Suisse, Genève, Onex. P. Birukoff ( <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел</name>
          <choice original_editorial_correction="Иван[ович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> Иван</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> Иванович</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="1444" type="person"> Бирюков</name>). <hi>12 </hi>
        </p>
        <p id="2c0c811a-ceb1-424c-81fe-c0bbb45fdcb3" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="8089b675-a890-402c-837b-bc0cee972ce2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые опубликовано без первой фразы, последнего абзаца, даты и фамилии адресата в брошюре: <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name>, «О разуме, вере и молитве. Три письма», письмо первое, изд. «Свободное слово», Christchurch, 1901. </p>
        <p id="5f0cbffd-6d70-492f-a308-c1027f4b6951" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо ошибочно адресовано нижегородскому букинисту Михаилу Дмитриевичу Серебренникову. Оно является ответом на письмо Василия Кузьмича Заволокина от 13 ноября 1900 г. В этом письме Заволокин дал адрес Серебренникова «с передачей В. К.», письмо подписал «Василий Кузьмич». </p>
        <p id="20ca7aff-2ab7-4b9d-a637-ef91158c5fb8" rend="petit" class="comments" index="false">Василий Кузьмич Заволокин (р. 1862 г.), крестьянин д. Новинки Нижненикульской вол. Рыбинского у. Ярославской губ., десяти лет был отправлен в Петербург и определен на работу в одну из чайных фирм, где «проходил пятилетнюю буржуазную школу пинков, потасовок, <hi>зуботычин </hi>
          <pb n="530"></pb>
          <hi>и </hi>подзатыльников. Во время болезни тифозной горячкой приезжала мать, перевела на другое место, где физически было легче, но вместо этого гораздо больше было дурных примеров и условий развратной жизни. За отпадение от православия лишен был наследства от своей тетки, купчихи г. Рыбинска, Раиды Шатаевой». Следствием новых взглядов Заволокина был его отказ от паспорта. «Когда гнали меня зa бесписьменность на родину солдаты и говорили, что мы служим богу и великому государю, а я сказал им, что вы служите не богу и великому государю, а сатане и антихристу, старшòй бил по плечам прикладом ружья, а за неотдание чести в тюрьме сажали в карцер. Когда писал <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льву Николаевичу</name>, не причислял себя ни к какому вероучению, по причине сомнения в претворении вина в кровь и хлеба в тело и в прочем обрядопоклонстве. Отпал от православия [...] и находился в религиозном розыске. Лично <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name> не имел возможности видеть, хотя и имел намерение. Но не был уверен в том, что мог с ним лично иметь подробное объяснение относительно вероисповедания, так как наслышан был, что у него было в то время очень много посетителей, и сам, без постороннего совета, решил обратиться к нему письменно» (из писем В. К. Заволокина к В. А. Жданову от 28 ноября и 20 декабря 1928 г.). В то время Заволокин жил в заволжских лесах близ Н. -Новгорода и сообщил Толстому для ответа нижегородский адрес М. Д. Серебренникова. Он писал 13 ноября 1900 г.: «Добрый Лев Николаевич, прочитав ваши книги “Воскресение”, “Крейце рова соната”, а также “Краткое изложение евангелия”, я только в первый раз увидал себя в числе тех людей, которые через подставку святодуховской веры лишаются миллиардами того блага, которое принес людям Христос. И вот уже тридцать восемь лет нахожусь в различных злодейственных сектах и деяниях, прикрывая их именем Христа или христианства. А для выхода из этого воистину несчастного положения в конце предисловия “Краткого изложения евангелия”, на стр. 21, предложено вами “смиренное покаяние и отречение от своей лжи”. Но как я могу отречься от своей лжи и исправить свою жизнь, я решительно в этом не могу дать себе отчета. Одно только чувствую — свое великое падение, от которого сам собою оказываюсь совершенно бессилен и слаб подняться на ту Высоту истинной христианской жизни, к которой вы призываете. Это я могу еще тем объяснить, что в настоящее время и сам себе не доверяюсь, вследствие того именно, что вся моя прошлая жизнь есть ни что иное, как длинный переход от преступления к преступлению. Тогда, во времена прошедшие, к чему я стремился, чтò мне казалось хорошим и добрым, теперь кажется подлым, мерзким и злым. И если “узкий путь один ведет в жизнь, и немногие находят его”, “а кругом поле велико и широко, но оно ведет в погибель”, то как же мне, душевнобольному, ослепленному и убитому соблазнами, неимущему света учения или образования, ничтожному невежде, найти этот узкий вход, ведущий в истинную жизнь бессмертия? И если “мир людей несчастен только от соблазнов, [а] соблазны везде в мире всегда были и будут, и человек погибает от соблазнов”, то как же мне, погибающему от соблазнов среди сего мира, пробудиться от смерти к истинной жизни в воле отца? И потому, находясь в погибели и обуревании от соблазнов, я <hi>принужден </hi>
          <pb n="531"></pb>
          <hi>просить </hi>вас с прочими моими братьями, во имя святоевангельской любви к ближнему, протянуть мне руку помощи, то есть руководить меня личными вашими советами на путь истинной жизни [...] В чем именно заключается ваше христианское вероисповедание? [...] Помогите и мне, падшему, вашими советами избавиться от ложной жизни, от обмана плоти и зла».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>