<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_062a_Albertu_Shkarvanu_Albert_Skarvan">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Альберту Шкарвану (Albert Škarvan) от 9 марта 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Альберту Шкарвану (Albert Škarvan), 9 марта 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="67e3585e-d93b-46ae-bbae-edb9cc0ac13c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">563-565 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-03-09" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15678">Шкарван Альберт Альбертович (Albert Škarvan) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">62a </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="AlbertuSHkarvanuAlbertŠkarvan_62а">
    <body>
      <div>
        <p id="bbc1386b-5dcb-490a-b811-00b789349e5d">
          <pb n="563"></pb>
        </p>
        <p id="61546fc5-2b76-42c6-bf28-bb4815bfe0d4">
          <span index="false" class="opener">1899 г. Марта 9. Москва. </span>
        </p>
        <p class="left" id="db5d28d9-6cfb-4a5a-a456-dcd9908d0136">Спасибо вам, дорогой друг Шкарван, что пишете мне о себе, веря в мою любовь к вам. Первое чувство мое, получив ваше письмо, было сожаление о том, что попался еще человек в руки духа рода и спустился или спустится на низшую ступень жизни. Разбирая же ваш поступок, нашел, что вы поступили дурно, развращенно, как мы все развращенные люди поступаем. Хорошим и добрым же в вашем деле. нашел вашу всегдашнюю дорогую правдивость, что вы, ничего не скрывая и не оправдывая себя, все мне написали. По первому письму я вас пожалел, что спустились на низшую ступень, но нашел, что вы поступаете или намерены поступать так, как следует, т. е. сделать то, что избавит от страданий ее и её семейных — жениться. Но второе письмо, то, что вы выражаете в нем, я не одобрил. — Нельзя, начав дело на низшей сфере жизни, в области мирской, вдруг перенестись в высшую сферу, освободив себя от обязательств низшей сферы. Нельзя, заняв деньги и обещавшись отдать их в срок, вдруг перенестись в ту сферу, где нет моего и твоего, и не заплатить долга. Также нельзя, возбудив к себе любовь, больше — войдя в такие сношения, которые, если они не закончены браком, на век составят предмет стыда и раскаяния, вдруг освободить себя от этих обязательств намеренно оставаться свободным для служения Богу или людям. Такова моя оценка вашего положения. И как мне ни жалко видеть всегда спущение человека на низшую степень — борьбы с женщиною и всем тем, с чем связана семья, вместо борьбы только с собою, с своей похотью — я для вас желаю, чтобы вы женились <pb n="564"></pb>на ней и начали семейную жизнь. Братски целую вас. Чтò <choice original_editorial_correction="Абрик[осовъ]">
            <sic>Абрик</sic>
            <corr>Абрикосов</corr>
          </choice>?.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Хрисанф Николаевич Абрикосов. См. письмо № 418. </span>Надеюсь, что с вами, и вы по прежнему любите друг друга. </p>
        <p class="right" id="fee258a6-23f5-435f-b2ad-d48db93d07e0">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p class="left" id="e1710d50-0f10-4239-b161-79dce47ba129">9 Марта </p>
        <p class="left" id="e3e74f19-d592-415c-870d-03171ae97736">1899. </p>
        <p id="0c1aee33-0d4e-41b7-96df-13eb13f5075d">
          <br xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"></br>
        </p>
        <p class="left" id="cd0ec310-6007-49ad-a679-d4db5cbd096b">
          <span class="hi" data-attribute="italic">На конверте</span>: Швейцария. Suisse, Ascona (Ticino). Albert Skarwan. </p>
        <p id="99dabb93-a9f2-4821-adeb-1c6e9ea7003b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии с автографа, хранящегося в Славянской библиотеке Министерства иностранных дел в Праге (фотография снята В. Д. Бонч-Бруевичем на средства Наркомпроса РСФСР; хранится в ЦЛМ). В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется. </p>
        <p id="a0783271-fc6e-4238-9c03-6b86eb315acd" rend="petit" class="comments" index="false">Об Альберте Шкарване см. письмо № 282. </p>
        <p id="4f17ba25-030a-4d4b-b9b5-23abc8423c40" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 9 марта н. ст. 1899 г. Шкарван подробно сообщал о своем намерении жениться на дочери бедного итальянского крестьянина фермера, Сунте (фамилия редакции неизвестна). Она первая призналась в своем исключительном отношении к нему. В ответ в нем пробудилась чувственность, но когда он увидал, что любовь ее искренняя, глубокая, он сам, казалось, резко изменился. Ему захотелось ответить такой же любовью. «Осталась и доля чувственности, конечно, и чувственность эта даже очень сильна, но она совсем другого рода, она почти, хочется сказать, чувственность хорошая, ибо с ней связана любовь к подруге жизни, к матери, к ребенку моему, который жив уже в моем воображении и в моих чувствах <choice original_editorial_correction="[...]">
            <sic>***</sic>
            <corr>...</corr>
          </choice> Вижу в новом наступающем своем положении серьезную, великую задачу, данную мне богом, а не по своему личному желанию». 13 марта н. ст. Шкарван писал Толстому: «Всего два дня прошло с тех пор, и мое настроение и отношение к ней, — кàк они изменились. Тогда я был влюблен, был счастлив своей любовью, главное, мне казалось так несомненно ясным, чтò мне следует делать, т. е. что следует мне жениться на Сунте. Решение такое хотя по внешним соображениям не имело ни малейшего оправдания, имело в то время оправдание внутреннее — в сознании долга по отношению к Сунте, по отношению к своей совести, к своему богу <choice original_editorial_correction="[...]">
            <sic>***</sic>
            <corr>...</corr>
          </choice> Сладкая болезнь любви к женщине, так скоро охватившая меня, когда я увидел душу Сунты, увы, очень скоро исчезла у меня, и я к ней испытываю самое спокойное братское чувство и больше ничего. И вместе с этой переменой исчезла и уверенность того, что надо мне на Сунте жениться. И как же мне делать это, когда нет в том нравственной (а другой совсем нет) необходимости, нравственного веления! И когда нога не попадает случайно, нечаянно в капкан, как же тогда ведь нельзя нарочно ее засунуть туда! И вот хочу, всей душой хочу поступить верно и не знаю, нет уверенности пока, в чем оно, верное поступание. Последнее ли в том слово мудрости для меня, чтобы жениться, или есть и нужен мне другой, лучший исход. И не нахожу в себе положительного ответа, между тем как знаю, что он должен быть, и должен я его найти <choice original_editorial_correction="[...]">
            <sic>***</sic>
            <corr>...</corr>
          </choice> Я ей всё вчера сказал. Она осталась внешне спокойной, спросила: как быть, — но я чувствовал через ее внешнее спокойствие <pb n="565"></pb>то адское страдание, которое в ней поднялось <choice original_editorial_correction="[...]">
            <sic>***</sic>
            <corr>...</corr>
          </choice> Я теперь молю бога, чтобы он мне показал свою волю. Я всё готов сделать, чтò он захочет. Ответьте мне, пожалуйста, если можете, скоро». </p>
        <p id="47983ec3-c1fa-496d-b6f8-4a269041a478" rend="petit" class="comments" index="false">Шкарван на Сунте женился. См. письмо № 282.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>