<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_413_A_A_Volkenshtejnu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Волкенштейну от 5 ноября 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Волкенштейну, 5 ноября 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6bc71b98-2f5a-46bc-9e04-8f09782b6f1e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">496-497 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-11-05" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2736">Волкенштейн Александр Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">413 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Volkenshtejnu_413">
    <body>
      <div>
        <p id="17b78b15-05f0-4721-af43-8bcb9bddb958">
          <pb n="496"></pb>
        </p>
        <p id="269bff94-1c43-4d75-a0c6-15b555419812">
          <span index="false" class="opener">* 413. A. A. Волкенштейну.1900 г. Ноября 5. Москва. </span>
        </p>
        <p id="db812a16-c4c3-4379-bd1a-22193d8f6448" rend="Obrashenie">Дорогой Александр Александрович, </p>
        <p id="2cb4a8f7-7d18-4d2b-8da7-48ae57884216">Могу только повторить то, чтò пишет вам Таня<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Татьяна Львовна Сухотина. </span>о своей вине перед вами. Вина эта и моя, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я чувствовал, что ваше письмо <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> обращено и ко мне, за что очень благодарен вам. Я уверен, что вы в сношениях с <name placement="note" ref="15284" type="person">Ч.</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="15284" type="person">Владимир Григорьевич Чертков</name>.</span>и Б.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Павел Иванович Бирюков. </span>и знаете о них и отчасти нас то, что вас может интересовать. Мы же, к сожалению, знаем слишком мало про вас и вашу жену. Вчера мне рассказывали (я в Москве, куда завез письмо <choice original_editorial_correction="Та[не]">
            <sic>Та</sic>
            <corr>Тане</corr>
          </choice>) вести о вас, пришедшия через Полтаву, о том, как каторжане защищают вас от злодеев, готовых покуситься на вашу жизнь.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Положение четы Волкенштейн, отстаивавших всегда интересы ссыльных против жестокостей и незаконностей властей, набранных почти сплошь из бесчестных отвратительных чиновников, было крайне, крайне трудное. Но поселенцы за всю деятельность <name placement="note" ref="2738" type="person">Людмилы Александровны</name> в лазарете, в школе, у себя на дому, в жилищах поселенок, прониклись глубоким благоговением к ней как заступнице всех обиженных, несмотря на злобствования на нее начальства, еще до приезда мужа на Сахалин [...] Когда пароход, увозивший с Сахалина супругов Волкенштейн, грузился у пристани, масса поселенцев и поселенок пришли проститься. Поселенки, целуя <name placement="note" ref="2738" type="person">Людмилу Александровну</name>, как бы сговорившись, молвили: «Тяжело нам без вас, родненькая, будет, да что делать; вам на том берегу будет лучше; может, судьба поможет, и наша очередь придет на тот берег» (из неопубликованной автобиографической заметки A. A. Волкенштейн).</span>Знаю, какъ эта однообразная и глупая жестокость жизни, к[оторая] окружаетъ васъ, должна быть тяжела, и какъ хочется уйти отъ нея, и какъ кажутся ничтожны усилія борьбы съ нею. Но своимъ опытомъ (хотя и не въ такихъ исключительно рѣзкихъ положеніяхъ, какъ ваше) знаю, что именно среди такого мрака и драгоцѣненъ свѣтъ, к[оторый] вы вносите въ него. Передайте отъ меня мой сердечный привѣтъ Людмилѣ Александровнѣ (не ошибаюсь?) и благодарность за ея прекрасную статью (14 л. в. Ш. К.).<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Ошибка: «13 лет в Шлиссельбургской крепости», записки <name placement="note" ref="2738" type="person">Людмилы Александровны Волкенштейн</name>, изд. «Свободное слово», Purleigh, 1900. № 39, с примечаниями В. Л. Бурцева. О полемике по поводу помещенной в конце брошюры «Заметки от редакции» В. Г. Черткова см. в «Свободной мысли» 1901, 13, стр. 207—208 (статья подписана В. М. и принадлежит В. М. Величкиной-Бонч-Бруевич) и 14, стр. 224, а также в периодическом обозрении «Свободное слово», Christchurch, 1901, 2, стр. 28. </span>Не повредило ей это? Пожалуйста, напишите поскорее о ней и о себе сначала хоть коротенькое письмо, чтобы я почувствовал вас, и я, если буду жив, сейчас же отвечу. </p>
        <p id="7f71e161-ec36-43ee-9cd1-42ec29971f6c" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="b24e21dc-61de-44e5-8d0c-60b54e235929" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 3, лл. 112—113, хранящейся в ГТМ. Автограф утрачен. Основание датировки: в копировальной книге письмо находится среди писем от 5 ноября 1900 г. Публикуется впервые. </p>
        <p id="01f3f7c7-2239-422b-929a-5edbada8b254" rend="petit" class="comments" index="false">Александр Александрович Волкенштейн (1852—1925) — из дворян, земский врач, неоднократно подвергавшийся репрессиям со стороны властей, участник «процесса 193-х», муж известной революционерки <name placement="comments" ref="2738" type="person">Людмилы Александровны Волкенштейн</name> (1857—1906). В начале 1890-х гг. увлекался мировоззрением Толстого. В 1898 г. уехал на о. Сахалин к сосланной туда своей первой жене, <name placement="comments" ref="2738" type="person">Людмиле Александровне</name>. Прожил на Сахалине, на посту Корсаковском, около пяти лет, заведуя окружной больницей. В 1903 г. вместе с женой переехал во Владивосток, где служил санитарным врачем. 10 января 1906 г., во время демонстрации, <name placement="comments" ref="2738" type="person">Людмила Александровна</name>, шедшая под руку с мужем в толпе, была ранена в голову и через несколько минут скончалась. Она умерла за двадцать дней до окончания срока ее поселения. Вскоре Волкенштейн уехал за <hi>границу. </hi>
          <pb n="497"></pb>
          <hi>В </hi>1908 г. вернулся в Россию и поселился в Полтаве. См. письма 1898 г., т. 71 и письмо № 12. Письмо Толстого адресовано на Сахалин.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>