<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="v72_340_ElizePikardElizaPickard">
                    Письма и документы. Tolstoy Digital
                </title>
                <title type="main">Письмо Элизе Пикард (Eliza Pickard) от 1 августа 1900 г.</title>
                <respStmt>
                    <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
                    <name>
                        Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>
                        Подготовка TEI/XML
                    </resp>
                    <name>
                        Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Дарья Аракелова
                    </name>
                </respStmt>
                <funder>
                    Проект «Слово Толстого»
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>
                        Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого»
                    </orgName>
                </publisher>
                <availability>
                    <p id="0c91df6b-e854-40d7-a5f7-afa200bb50ec">
                        Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
                    </p>
                </availability>
                <date from="2015" to="2022"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Толстой Л.Н.</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Москва</pubPlace>
                            <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
                            <date when="1933"/>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">72</biblScope>
                        <biblScope unit="page">422-424</biblScope>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <bibl>Публикуется впервые</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <xi:include href="../../reference/taxonomy.xml"/>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                    <persName ref="13883">Л. Н. Толстой</persName>
                    <placeName>Ясная Поляна</placeName>
                    <date when="1900-08-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                    <persName ref="10784">Пикард Элиза (Picard) (Eliza Pickard)</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ru"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="type" ana="#letters"/>
                <catRef target="sent" ana="#sent"/>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <xenoData><number type="in a volume">340</number></xenoData>
    <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ElizePikardElizaPickard_340">
  <body>
   <div>
    <p id="452d642c-d7c6-48ee-8146-3a8929aed700">
      <pb n="422"/>
    </p>
    <p id="64924647-cb17-4838-a39c-7a143da5042c">
      <span index="false" class="opener">
     *340. Элизе Пикард (Eliza Pickard).1900г. Августа 1/13. Я. П.
    </span>
    </p>
    <p id="89a16ace-4504-40d9-ba26-d9b05100803a" rend="Obrashenie left">
     Dear Miss Pickard,
    </p>
    <p id="f4a6ae6a-6be6-4f14-9936-b7254af8e69b" rend="left">
     It is quite useless for me to know the opinion of Miss Holah and others about Mr Tchertkoff. My opinion of him is formed and can not change. It is founded on something much more strong than friendship. My opinion, I am sorry to say it, is formed also on
     <hi style="opdelimiter">
      the
     </hi>
     <pb n="423"/>
     <hi style="npdelimiter">
      present
     </hi>
     state of mind of Mr Kenworthy. His last letter in which he writes: «You have promised me your books to publish including the last story “Resurrection”», which assertion has not the shadow of truth, and his silly — to say the best of it — accusation of Tchertkoff of which he has not the shadow of a reason, or of a proof, or of a right — have convinced me that he is not himself. Therefore I would be very much obliged to you if you could persuade him not to write to me any more about this matter. I am very sorry for him and especially for the impossibility in which I am to help him and to have any intercourse with him while he remains in the present unaccountable state of mind.
    </p>
    <p id="aa162776-8a39-4aef-ac9b-06143f968a3c" rend="left">
     Please excuse me if the contents of this letter will be desagreable to you. I could not help it.
    </p>
    <p id="370638cb-f726-4127-938b-c14e6b1b67dd" rend="right rightindent">
     Yours truly,
    </p>
    <p id="99a832e2-c285-400b-98b2-1a97aaabb88d" rend="right">
     Leo Tolstoy.
    </p>
    <p id="ecdd48f4-73db-466d-85c2-80d925fabcf9" rend="left">
     12 August 1900.
    </p>
    <p id="b68629bd-99ec-4531-b276-44bf6cfa50c0">
      <lb/>
    </p>
    <p id="212c57a0-2624-4d2f-b9f0-14aa49d38275" rend="Obrashenie petit">
     Дорогая мисс Пикард,
    </p>
    <p id="54591a81-2dd1-4c54-ae92-98445eea8a5b" rend="petit left">
     Мне совершенно неинтересно знать мнение мисс Хола и других о Черткове. Мое мнение о нем составлено и не может измениться. Оно основано на чем-то более сильном, нежели дружба. Мое мнение, должен, к сожалению, сказать, сложилось также и о теперешнем состоянии ума г. Кенворти. Его последнее письмо, в котором он пишет: «Вы обещали мне ваши книги для издания, включая последнюю повесть “Воскресение”» — утверждение, не имеющее и тени правды — и его глупое, в лучшем случае, обвинение Черткова, на что он не имеет ни малейших оснований, доказательств и права, всё это убедило меня, что он не в себе. Поэтому я буду вам весьма обязан, если вы сможете убедить его не писать мне больше об этом деле. Мне его очень жаль и в особенности потому, что я не в состоянии ему помочь и сноситься с ним, пока он находится в теперешнем невменяемом состоянии.
    </p>
    <p id="5aebbe8f-2716-4e77-9379-b165bb8e2689" rend="petit left">
     Пожалуйста, извините, если содержание этого письма будет вам неприятно. Я не мог поступить иначе.
    </p>
    <p id="a9d81539-8dbe-4455-adca-b770a934c2c8" rend="petit right rightindent">
     Уважающий вас
    </p>
    <p id="2a33d065-3137-4684-b0af-e650fd413f3e" rend="petit right">
     Лев Толстой.
    </p>
    <p id="c5bfcf34-9789-4019-acf3-86f4c90209c5" rend="petit left">
     12 Августа 1900.
    </p>
    <p id="0a5c615c-9320-482f-a84f-498843df76b7" rend="Textpetit_otstup left" index="false"><span class="comments">
      Печатается по копировальной книге № 3, л. 49—50, хранящейся в ГТМ. Письмо в книге плохо отпечаталось, и текст восстановлен рукой О. К. Толстой. Местонахождение автографа неизвестно. Дата Толстого нового стиля ошибочна. Основание датировки см. в прим. к письму № 338. В России публикуется впервые, о публикации за границей сведений не имеется. В ГТМ имеется черновик-автограф, ничем почти не отличающийся от последней редакции.
     </span>
     </p><p id="d6df7164-f2bf-47e0-a33e-0cb17d1bc0ef" rend="petit left" index="false"><span class="comments">
      Отправлено адресату через В. Г. Черткова. См. прим. к письму № 332.
     </span>
     </p><p id="15bc2fe3-bfb1-4832-b7f2-1c708c0426ae" rend="emptyline left" index="false"><span class="comments">
      <pb n="424"/>
     </span>
    </p></div>
  </body>
 </text>
</TEI>