<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_298_EjlmeruMooduAylmerMaude">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude) от 23 мая 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude), 23 мая 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cd2d7089-1e17-45b1-8ea3-3f4f1bc0363b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">366-369 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1900-05-23" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9220">Моод Эльмер (Алексей Францевич) (Aylmer Maude) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">298 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="EjlmeruMooduAylmerMaude_298">
    <body>
      <div>
        <p id="57c9d8ca-1e1d-4c8c-88e3-9ce6e87aa7d4">
          <pb n="366"></pb>
        </p>
        <p id="69f7700b-67ef-4686-930f-a7d8eabdef57">
          <span index="false" class="opener">* 298. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).1900 г. Мая 23. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b155dad5-1f31-4fe7-ba10-4306b5c2f3c0" rend="right">Ясная Поляна, 23 М. 1900. </p>
        <p id="d8fcea45-51f6-455d-84ec-74e89a6c3ad3">Простите, если в ответ на ваше длинное, приятное и интересное письмо, мое будет и коротко и неинтересно. Напишу подробнее другой раз. </p>
        <p id="fe58dfff-e3d5-468c-87f3-b3a13f5f18ca">Благодарю вас за книги. Те, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я получил, были мне полезны.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <ref target="file:///Volume_72_EjlmeruMooduAylmerMaude_235.xml">См. письмо № 235</ref>. </span>
        </p>
        <p id="7591dd41-6957-4918-b46a-144a91657dbb">Об отношении, не говорю, христианина, но разумного человека, к податям не может быть вопроса. Как в этом, так и во всех<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>отношениях разумного человека к </span>требованиях участия в правительственных преступлениях, христианин не может не стараться избавиться от этого участия. Степень же, до которой он будет в состоянии избавиться, будет зависеть от разности между соблазнами, в <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> он запутан, и силы его убеждения. </p>
        <p id="a3acb55b-1f5f-47ac-a513-94df5c138209">О вашей статье в New Century Review<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Talks with Tolstoy» — «New Century Review» 1900, май. Позднее статья вошла в книгу Моода: «Tolstoy and His Problems». Essays by Aylmer Maude. London, Grant Richards, 1901. Пространные выдержки из этой статьи в переводе на русский язык напечатаны в статье В. П. Батуринского «Эйльнер Моод о <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстом</name>» — «Минувшие годы» 1908, сентябрь, стр. 92 и сл. </span>я напишу, <hi>внимательно </hi>
          <pb n="367"></pb>
          <hi>перечтя </hi>ее. Ваше чтение об учении меня интересует.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Книга Моода «The Teaching of Tolstoy», Manchester, Albert Broad bent, 1900. Переиздана под заглавием: «Leo Tolstoy. A Short Biography» [«Краткая биография»], London, Grant Richards, 1902. </span>Ваши переводы очень хороши,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Из указанных в письме Моода переводов в Яснополянской библиотеке имеется перевод «Первой ступени»: «The First Step. An Essay on <hi>the </hi>
            <hi>Morals </hi>of Diet». Translated by Aylmer Maude. With an Introduction by William E. A. Axon. Manchester, Albert Broadbent, 1900. </span>
          <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вы прекрасно владеете обоими языками и, кроме того, любите те мысли, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> передаете, чтò меня очень радует. Ваши распоряжения насчет пожертвованных вами денег <choice original_editorial_correction="Духоб[орам]">
            <sic>Духоб</sic>
            <corr>Духоборам</corr>
          </choice> могут только радовать меня. </p>
        <p id="dfc2ae9b-082a-4fbc-addc-3f5e2fafba4c">Очень рад тому, что жена ваша хорошо расположена ко мне. Это совершенно взаимно. Мне очень приятно было видеть <choice original_editorial_correction="М[арью]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марью </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Я[ковлевну]">
            <sic>Я</sic>
            <corr>Яковлевну</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Мария Яковлевна Шанкс. <ref target="file:///Volume_72_ArturuSin-DzhonuArthurSt.John_41.xml">См. письмо № 41</ref>. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> напоминает ее. </p>
        <p id="189bb56d-c160-4d8d-8c69-69ee4889863c">У меня тоже очень неясное представление о духовной физиономии Herron’a.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Джордж Девис Херон. <ref target="file:///Volume_72_EjlmeruMooduAylmerMaude_221.xml">См. письмо № 221</ref>.</span>Нельзя<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi>Зачеркнуто перед этим словом: </hi>В христианстве </span>быть немножко христианином или с оговорками. <hi>Кто не за нас</hi>, тот <hi>ъ против нас</hi>. Я думаю, что вы очень хорошо сделаете, если напишете статью о половом вопросе, и уверен, что вы напишете ее хорошо. Видите, какое скучное и mater of fact<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">деловое. </span>письмо. Я спешу, но это не означает того, чтобы, кроме дела, у меня не было искреннего к вам дружеского чувства. </p>
        <p id="9cd43508-6226-47d3-99a9-77a16e5c16f7" rend="right">
          <name placement="text" ref="13881" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13881" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="fafe4760-6819-4433-a288-149309c39975" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии с автографа, находящегося у адресата. Отрывок опубликован в переводе на английский язык в книге Моода «The Life of Tolstoy. Later Years», London, 1910, стр. 569—570. </p>
        <p id="b8d03492-d0fc-4e34-a6b8-65bf720cc9db" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Эйльмера Моода от 30 мая н. ст. 1900 года. Моод писал (перевод с английского): «У меня есть вопрос, по которому я давно хотел спросить вашего мнения, — вопрос о неплатеже налогов. Я вполне согласен с необходимостью и правильностью поступка Торо. Но мне кажется, что он был необходим и правилен потому, что Торо считал необходимым объявить протест в той обстановке, в которой он находился. Другие люди могут выступить с подобным протестом против войны или суда. Тем не менее, я не считаю, чтоб из отказа от уплаты дани кесарю вытекало определенное правило поведения, нравственно обязывающее христианина. Мне кажется, что сила государства не столько в деньгах, собираемых или отбираемых им, сколько в подчинении, страхе и одобрении со стороны отдельных лиц. Во время этой войны [англо-бурской] я наблюдал любопытный пример того, как механический способ разрешения вопроса может парализовать целое движение. От группы “Братство” не было заявлено почти ни одного протеста. (В соседстве с ними имеется небольшое общество “Друзей мира”, но лишь три человека из группы “Братство” поддержало их.) И как оправдание, выставлялось: государство нанимает солдат на деньги, собранные налогами. Мы платим эти деньги тем, что пьем чай, курим, пьем пиво — всё это обкладывается налогом. Если же мы живем с капитала, то налог вычитается с нашего дохода при уплате дивиденда. Таким образом, мы оплачиваем армию и, не чувствуя себя готовыми противостоять этому порядку вещей, мы считаем лицемерием выражать <hi>наше </hi>
          <pb n="368"></pb>
          <hi>порицание </hi>этой войне, пытаться пресечь ее, или же ходатайствовать о снисхождении к бурам. Говорят, что будто бы в вашем письме к Шмиту вы несколько высказываетесь в пользу такого взгляда. Но я не думаю, чтоб вы хотели сказать, что если люди не считают себя обязанными отказываться от уплаты дани кесарю, то они должны воздерживаться и от всякого одобрения или порицания величайшего национального преступления, оправдываемого тем, что оно будто бы совершается с согласия девяти десятых всего народа. — Другой вопрос, интересующий меня, касается моей статьи “Talks with Tolstoy” [“Беседы с Толстым”], напечатанной в “New Century Review”. Так как она может быть переиздана, то я хотел бы знать, верно ли я передал ваши взгляды, чтоб исправить все неточности. Некоторым из моих друзей в Манчестере так нравится моя лекция “The Teaching of Tolstoy” [“Учение Толстого”], что они пожелали ее напечатать в виде листка ценой в одну пенни. Листовка сейчас в печати, и, когда выйдет, я пришлю вам экземпляр. Еще я перевел как мог старательнее “Первую ступень”, “Как чертенок краюшка выкупал” [последнее название вписано по русски] и “Пустой барабан” [...] Мы предполагаем получить в июле еще денег от продажи “Воскресения” в Англии и Америке. До получения первых сумм мы уже дали взаймы триста фунтов стерлингов шести беднейшим селам [духоборов]. Теперь мы вернем себе эти деньги, а остальные в общей сумме сто фунтов стерлингов пусть Арчер раздаст, как он найдет наилучшим, по обсуждении с Зибаровым и “старичками”. Есть ли у вас по этому поводу особое желание? Или вы предоставляете нам поступать по нашему разумению? [...] Мы слышали, что профессор Херон, покинувший кафедру в университете штата Айова, собирается посетить вас. Повидимому, он имеет большое влияние в Америке, и я уверен, что он искренен, но мне не совсем ясно, чего он хочет, и не перевешивает ли в нем забота о влиянии, которым он пользуется. Говорят, что он собирается выступать о половом вопросе и не серьезно [...] Я работаю над статьей о половом вопросе, стараясь изложить вашу точку зрения возможно проще и яснее. Статья еще не готова, и я сомневаюсь, найду ли издателя». </p>
        <p id="4392c738-51e7-49f7-b592-0d989fb5ab39" rend="petit" class="comments" index="false">Об отказе Торо от уплаты налога <ref target="file:///Volume_72_EduarduGarnetuEdwardGarnett_322.xml">см. письмо № 322</ref>. </p>
        <p id="4fcd3cad-83fa-414a-a2ca-c2a5c5adbf27" rend="petit" class="comments" index="false">См. письмо к Евгению Шмиту от 5 ноября 1896 г., т. 69.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>