<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_076_Vredakciigazet">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В редакции газет от 27 марта 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо в редакции газет, 27 марта 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="aec4656a-6acf-4615-b947-707559e57711">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">107-107 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-03-27" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">76 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Vredakciigazet_76">
    <body>
      <div>
        <p id="8a6140ee-d8af-4aa6-a53b-bce7ce560186">
          <pb n="107"></pb>
        </p>
        <p id="8a94bcd7-e286-452c-a1cb-c1c6a4125d71">
          <span index="false" class="opener">76. В редакции газет.1899 г. Марта 27. Москва. </span>
        </p>
        <p id="1705f749-1a42-4012-bc2f-a9ba59546770">Перепечатывание немедленно по их выходе в «Ниве» печатаемых в этом журнале глав моего романа «Воскресение» я нахожу несправедливым по отношению к издателю Нивы, приобревшему от меня право первого печатания этого романа; и потому, не изменяя заявленного мною отказа от права литературной собственности, я прошу гг. издателей русских газет и журналов подождать перепечатыванием этого романа до его окончания, которое последует приблизительно в июле месяце этого года. Исполнив эту мою просьбу, издатели очень обяжут меня, избавив от неприятного положения, в которое в противном случае они ставят <hi>ъ </hi>меня по отношению к издателю «Нивы». </p>
        <p id="39135886-9a47-4cf2-a6b9-77993909bb01" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="e407fa3c-654f-4592-9528-7d55301ee1d3" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Перепечатывается из циркулярного письма редакции «Нивы», где впервые опубликовано [Спб. 1899]. Датируется по письму к А. Ф. Марксу от 27 марта 1899 г. </p>
        <p id="7db1a248-4f6f-4f8a-8eff-4f19fbbc6640" rend="petit" class="comments" index="false">Написано по просьбе А. Ф. Маркса ( <ref target="file:///Volume_72_A.F.Marksu_75.xml">см. письмо № 75</ref>). Маркс размножил письмо и разослал его по редакциям московских и петербургских газет. Было напечатано 2 апреля 1899 г. в газетах «Русские ведомости», «Русское слово» и др.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>