<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_207_Gr_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Гр. С. Н. Толстому от 8 ноября 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо гр. С. Н. Толстому, 8 ноября 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="613b9a17-c1fe-4ada-bb16-d7805ac542df">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">241-244 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-11-08" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">207 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_207">
    <body>
      <div>
        <p id="17f36f49-64e0-49da-84ee-f21aaa444674">
          <pb n="241"></pb>
        </p>
        <p id="a1dcbc62-8731-4c6f-bc29-fca50b8a08bb">
          <span index="false" class="opener">* 207. Гр. С. Н. Толстому.1899 Ноября 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9fb7d966-8ed4-4859-999e-eff6246cf66b" rend="right">8 Ноября. </p>
        <p id="607a4e1e-b09f-47f1-ab7c-004f66c6b98b">Так и не удалось мне побывать у тебя перед отъездом. Завтра уезжаем. <hi>1 </hi>И это мне очень грустно. В наши года уж так вероятно, чтò не удалось теперь и уж не удастся никогда в этом мире и в этом виде. А очень хотелось побывать у тебя именно теперь в твоем горе, <hi>2 </hi>
          <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> чувствую очень сильно, и в твоем одиночестве, <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> иногда завидую. Лучше одиночество, чем недостойная и унизительная суета, в <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я должен быть, если не огорчать и не раздражать, чтò особенно больно перед концом. Примеривался я несколько раз поехать в Пирагово, но всякий раз чувствовал, что рисковано навалить на Машу и тебя свою болезнь. Старость вдруг пришла ко мне в неожиданной форме, в форме постоянной, не сильной боли живота, но <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> всякую минуту при неосторожности угрожает перейти в большую боль. <hi>3 </hi>И при этом слабость и вялость, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> проходят только редко. Я намереваюсь, если будем живы, на рождество приехать к тебе. <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> поедет к Илье, <hi>4 </hi>а я слезу в Лазареве, <hi>5 </hi>известив тебя. Спасибо Маше моей, что дает известия про тебя и тебя навещает. <hi>6 </hi>
        </p>
        <p id="db6aebfd-6fb6-4988-9b84-3b74e3a6dc3e">То, что ты не согласен с моим последним письмом, нисколько меня не огорчает. <hi>7 </hi>Надеюсь, что и ты тоже этим не огорчаешься. Очень трудно словами высказать всю свою веру. И я знаю, что у тебя есть своя и хорошая. И она не подходит под мои слова. И оставим слова. Наступает нам обоим время, когда, как говорит Montaigne, <hi>8 </hi>когда il faudra parler français. <hi>9 </hi>Только бы полегче переход, a путешествие в новые края за границу только приятно. — Я все вожусь с своей 3-й частью, <hi>10 </hi>все набрано, но еще не все исправлено. И в этой 3-й части много нецензурного. Не знаю, чтò <hi>пропустят. <hi>11 </hi>
          </hi>
        </p>
        <p id="3a5fb995-bba1-4039-bf58-765f0cb7852b">
          <pb n="242"></pb>
          <hi>Прощай </hi>пока. Привет <choice original_editorial_correction="Мар[ье]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марье </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловне]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>Михайловне </corr>
          </choice>
          <hi>12 </hi>и милой Машѣ твоей и ея мужу <hi>13 </hi>и Верочке, <hi>14 </hi>когда приедет. Ты, кажется, несешь свое Лирство (Король Лир) <hi>15 </hi>мужественно. Помогай тебе Бог. Моя Таня решила, что не может не «плясать», и я уже желаю этого. <hi>16 </hi>
        </p>
        <p id="c76c716d-3832-46c4-8b95-63881d916f80" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="43177af1-fefe-4c25-ab02-819519200461">
          <br/>
        </p>
        <p id="6a9394be-248f-4d05-9e3c-45fb7a1e00f0">Если сам не напишешь скоро, вели Маше моей написать, что ты получил это письмо. </p>
        <p id="e15baf69-0d94-43fb-97d7-f865ddb2faa8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Дата дополняется по письму гр. С. Н. Толстого от 16 ноября 1899 г. Публикуется впервые.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>