<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_184_A_F_Marksu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Ф. Марксу от 8 октября 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Ф. Марксу, 8 октября 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4ca3ff1e-dfa7-4161-bd2b-ec01a0a82f73">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">206-208 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-10-08" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="8559">Маркс Адольф Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">184 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.F.Marksu_184">
    <body>
      <div>
        <p id="2cfa91db-9316-4bf7-88c2-da76259e94fb">
          <pb n="206"></pb>
        </p>
        <p id="b10c2152-00ba-447f-835d-9b6fd798ba9f">
          <span index="false" class="opener">184. <name placement="text" ref="8559" type="person">А. Ф. Марксу</name>.1899 г. Октября 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b58c9ebd-e101-4a0a-9917-91e25b25975e" rend="Obrashenie">Милостивый Государь </p>
        <p id="1a264737-6196-4917-b55e-0edcbda90c6c" rend="Obrashenie1">
          <name placement="text" ref="8559" type="person">Адольф</name>
          <name placement="text" ref="8559" type="person"> Федорович</name>, </p>
        <p id="ee264d2a-0de9-47ba-bc62-cdaaea6512aa">Посылаю вам 4 главы.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Главы 1—4 третьей части «Воскресения». </span>Очень боюсь, что большая часть из них не пропустится цензурою. Вам удалось <hi>пропустить </hi>
          <pb n="207"></pb>
          <hi>многое </hi>в предшествующем, чтò обыкновенно запрещается. Желаю вам успеха и для этой части. В виду того, что многое может быть не пропущено, я поспешу выслать вам следующия главы, тоже 4, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice>, надеюсь, не встретят препятствий в цензуре. Во всяком случае прошу вас прислать мне теперь посылаемые 4 главы для исправления в 3-х экземплярах. Постараюсь их не задержать. Я не переставая работаю и спешу, сколько могу, и сколько позволяет мне мое слабое нынешний год здоровье. Пословица говорит: скоро сказка сказывается, а не скоро дело делается, а я говорю: скоро дело делается, а нескоро сказка сказывается. И это так и должно быть, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> дела самые большия разрушаются, и от них ничего не остается, а сказки, если они хороши, живут очень долго. </p>
        <p id="125698a7-4a55-4cf9-8c7b-9c523d03d623">С совершенным почтением готовый к услугам </p>
        <p id="6cbbdfbb-8532-43e3-9134-097d4df5ce81" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="f78dd858-2c91-49ff-aaf6-1c06fe488051">8 Окт. 1899.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Сначала ошибочно было написано: 1898. Цыфра 8 переправлена на 9. </span>
        </p>
        <br/>
        <p id="1ef06824-afe2-44f5-ad9b-35f6392d2026">Всего никак не могу прислать, хотя оно и написано, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> постоянно исправляю, изменяю, выкидываю. </p>
        <p id="7738f44d-f1bc-4d3c-93e2-8b3414e17bcf" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано Е. П. Населенко по автографу в СПД, стр. 316. </p>
        <p id="723e7e00-d135-4339-8eb5-a3f011091146" rend="petit" class="comments" index="false">В ответном письме от 12 октября А. Ф. Маркс писал Толстому: «Получив вчера первые четыре главы третьей части “Воскресения”, я сейчас же сдал их в набор, который типография успела сделать в течение ночи, так что я уже имею возможность послать Вам оттиск текста в трех экземплярах, которые и прилагаю при сем вместе с Вашим оригиналом. Что касается цензурных условий, то мы приложим теперь не меньше усилий, чем раньше, по отношению к первым двум частям, и готовы с своей стороны сделать всё нужное для того, чтобы сказка, которая, согласно Вашей остроумной переделке пословицы, не скоро сказывается — была сохранена возможно более неприкосновенной. В этих видах мы и не решаемся представить сейчас первые четыре главы. В них, как Вы сами указываете в Вашем письме, много, неудобных в цензурном отношении мест, и было бы поэтому рискованно представить в цензуру одни только эти четыре главы. Гораздо легче и с меньшим сокращением можно будет их провести, если представить одновременно с ними возможно большее число глав и продолжения, или хотя бы еще только глав восемь — десять: в общей массе они скорее пройдут. В виду этих соображений представление в цензуру приходится отложить до получения от Вас, по меньшей мере, еще глав восьми, о возможно скорой присылке которых я Вас очень прошу».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>