<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_162_A_F_Marksu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Ф. Марксу от 27 августа 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Ф. Марксу, 27 августа 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a1c18792-1c70-4454-aba1-aa961b8eb3b5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">178-179 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-08-27" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="8559">Маркс Адольф Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">162 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.F.Marksu_162">
    <body>
      <div>
        <p id="b53946fd-bf3a-495c-abb7-de828a540188">
          <pb n="178"></pb>
        </p>
        <p id="1b0d68f2-027a-456e-a004-d967da891e9c">
          <span index="false" class="opener">162. <name placement="text" ref="8559" type="person">А. Ф. Марксу</name>.1899 г. Августа 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7b388403-5304-4713-8ce8-687293cf6f10" rend="Obrashenie">Милостивый Государь </p>
        <p id="c03fdb45-58f9-498d-a911-6f62ea7bc7b8" rend="Obrashenie1">
          <name placement="text" ref="8559" type="person">Адольф</name>
          <name placement="text" ref="8559" type="person"> Федорович</name>, </p>
        <p id="5a53de31-dc81-46f6-9c80-9fbba7dbca04">Вполне согласен на ваше предложение. Буду также, как. и прежде, по мере окончания их, высылать вам готовые главы, некоторые окончательно для печатания, некоторые же с просьбой вернуть их мне для исправления. Думаю, что я окончу исправление последней части к половине октября, но положим на всякий случай крайний срок 1-е ноября. </p>
        <p id="9813bb9b-00ce-4909-af63-99711eb90d59">Так как всех глав последней части будет около 20, то главы эти, рассчитывая по 3 в каждый №, поместятся до нового года во всяком случае. </p>
        <p id="d616959f-cb53-448c-ac4a-99d82aae896d">С совершенным уважением остаюсь готовый к услугам. </p>
        <p id="98a7834c-f9b0-4b1b-b29e-6fc829c2a52a" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="a377f055-654f-4f6d-9d8f-2a3ed39e4476">27 Авг. 1899. </p>
        <p id="6f0207f3-963a-4e6e-8271-c47b8abe03f8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано. Е. П. Населенно по автографу в СПД, стр. 316. </p>
        <p id="cc565b41-192f-42e1-bae7-12c1b4ddd3d3" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо А. Ф. Маркса, на которое ссылается Толстой, в архиве не обнаружено. Оно касалось решения Толстого не печатать в «Ниве» <hi>третьей </hi>
          <pb n="179"></pb>
          <hi>части </hi>«Воскресения» ( <ref target="file:///Volume_72_A.F.Marksu_160.xml">см. письмо № 160</ref>). Издатель предложил Толстому сделать большой перерыв в публикации романа с тем, чтобы возобновить ее через один — два месяца. На эти условия Толстой согласился. Конец второй части был напечатан в № 37 «Нивы» от 11 сентября 1899 г. В № 38 опубликовано заявление издательства: «Летом гр. <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> был болен и не мог заниматься отделкой последних глав романа “Воскресение”. Теперь ему, слава богу, гораздо лучше, и он принялся с новым рвением за работу. Но уже вследствие болезни произошла задержка. Кроме того, конец романа, при пересмотре его, значительно разросся, так что потребовалась, вместо прежних немногих глав, целая новая часть, — третья, состоящая приблизительно из двадцати глав. Всё это заставляет автора прервать печатание романа недель на шесть, так что третья и последняя часть романа появится в “Ниве” в ноябре и декабре и послужит лучшим украшением страниц нашего журнала в конце года». Первые главы третьей части были напечатаны в № 49 журнала от 4 декабря, о чем было объявление в предыдущем номере.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>