<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_043_S_L_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Л. Толстому от 15 февраля 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Л. Толстому, 15 февраля 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="50a61ae1-772c-4402-b53e-8bbd084071ac">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">72-74 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-02-15" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13905">Толстой Сергей Львович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">43 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.L.Tolstomu_43">
    <body>
      <div>
        <p id="aac1fcdd-3946-4293-b9f8-23c1f4d10821">
          <pb n="72"></pb>
        </p>
        <p id="89583e09-45e3-43c5-814b-c8af9702cdbe">
          <span index="false" class="opener">* 43. <name placement="text" ref="13905" type="person">С. Л. Толстому</name>.1899 г. Февраля 15, Москва. </span>
        </p>
        <p id="dd8c1011-b748-462b-97f2-751dc26ad52b">Получил, милый Сережа, твои письма Леве, потом мама, но обещанных нам с Таней писем еще нету. Если ты не писал, то не беда, а если их перехватили,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Многие письма, адресованные Толстому, перлюстрировались, и некоторые из них по назначению не доходили. </span>то досадно. На днях вернулся Бакунин<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об А. И. Бакунине <ref target="file:///Volume_72_P.A.Bulanzhe_38.xml">см. письмо № 38</ref>.</span>и хорошо рассказывал. Он слишком уж все видит en rose.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">в розовом свете. </span>Я рад, напротив, когда вижу тени, а то не достаточно реально. Вчера было письмо от Кипрских и St. John’а.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. письма №№ 41 и 42. </span>Там он описывает тени: человека три выпивают и о краже у них муки обратились к полиции. St. John, разумеется, это осуждает. Я думаю, что присоединение к ним нашего брата может быть и полезно (вредно то очень. <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>) тем, что их же принципы становятся более сознательны. <choice original_editorial_correction="Кипрск[ие]">
            <sic>Кипрск</sic>
            <corr>Кипрские</corr>
          </choice> умоляют, чтоб их свезти до весны, и надеюсь, что это будет. У меня собрано только 8.000, но я не отчаиваюсь найти еще, с тем, чтобы достало и на переезд и на обзаведение, как того хочет Хилков.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <ref target="file:///Volume_72_Kn.D.A.Xilkovu_8.xml">См. письмо № 8</ref>. </span>Как ты сошелся с ним? Мамà сейчас нет в Москве. Она с неделю как уехала в Киев к <choice original_editorial_correction="т[ете]">
            <sic>т</sic>
            <corr>тете</corr>
          </choice> Тане, у <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> ползучее крупозное воспаление легких, и она при смерти. Надежда, как 1:10.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">О болезни Т. А. Кузминской <ref target="file:///Volume_72_P.A.Bulanzhe_38.xml">см. письмо № 38</ref>.</span>Я хвораю — спина болит и слабость. Надеюсь, что ты бодр, и очень желаю тебе этого, чтобы ты мог воспользоваться всем тем, что увидишь. В New York’ѣ непременно пойди к Crosby,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Эрнест Кросби (Ernest Howard Crosby) (1856—1907) — американец, писатель, поэт, общественный деятель, автор ряда статей о Толстом. См. письма 1894 г., т. 67. С. Л. Толстой был в Нью-Йорке два дня и виделся с Кросби, о чем Кросби уведомил Толстого в письме от 6 апреля н. ст. 1899 г. Письма Толстого к Кросби в распоряжении редакции не имеется. Толстой писал жене 14 февраля: «Приехал Бакунин из Канады. Он не видал Сережу. Знаю только по вырезке из английских газет, присланной Чертковым, что они выехали из карантина и поехали в Виннипег. Сережа велел писать себе в Нью-Йорк, куда я нынче писал ему и Crosby, который, надеюсь, там примет его хорошо». На подлиннике письма к С. Л. Толстому вписано рукой М. Л. Оболенской: «Адрес Crosby: New York. Liberty st., № 19». </span>я ему и писал о тебе. Он очень милый и серьезный человек и откроет тебе двери в <choice original_editorial_correction="литера[турное]">
            <sic>литера</sic>
            <corr>литературное</corr>
          </choice> New <choice original_editorial_correction="York[‘ское]">
            <sic>York</sic>
            <corr>York‘ское</corr>
          </choice> общество. Я бы на твоем месте съездил к Шекерам в New Lebanon. Это недалеко от New York, и они меня знают и любят, также как и я их, чтò и скажи им.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Шекеры — секта, возникшая в 1747 г. в Манчестере и переселившаяся в Северную Америку. Основные положения секты: безбрачие, отказ от военной службы и присяги, общность имущества. Толстой особенно интересовался этой сектой в 1889 г., когда писал «Крейцерову сонату»; был в переписке с шекерами. См. Дневник и письма 1889 г., тт. 50 и 64. Учение шекеров изложено в книгах: Nordhoff, «The Communistic Societies of the United States», London, 1875; Evans, «Shaker’s Compendium of the Origin, History, Principles etc.», New-York, 1856. </span>
        </p>
        <p id="ae12355f-097a-4acb-8988-42ddbb698400">Таня<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Татьяна Львовна Толстая. </span>не весела и не бодра, много мѣшаетъ ей ея фистула въ зубу. Маша переѣхала въ Пирогово и поправляется и счастлива.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <name placement="note" ref="9984" type="person">Мария Львовна</name> и ее муж, Н. Л. Оболенский, купили часть <hi>земли </hi>
            <hi>сестры </hi>Льва Николаевича, гр. М. Н. Толстой, в Пирогове, в полутора верстах от имения гр. С. Н. Толстого, где и поселились.</span>Миша плохо учится — все веселится.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">См. письмо к С. А. Толстой от 14 февраля 1899 г., т. 84. </span>Андрюша сидит в деревне у тебя и пишет, что они вполне счастливы.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <name placement="note" ref="13860" type="person">Андрей Львович Толстой</name> 8 января 1899 г. женился на Ольге Константиновне Дитерихс, сестре А. К. Чертковой. Жил в то время в имении С. Л. Толстого Никольское-Вяземское Чернского у. Тульской губ.</span>Лева все пишет не переставая.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львович Толстой</name> занимался литературной работой. Лев Николаевич относился к ней отрицательно. <ref target="file:///Volume_72_L.L.Tolstomu_228.xml">
              <ref target="file:///Volume_72_S.L.Tolstomu_2.xml">См. письмо № 2 </ref>28</ref>.</span>Я получил отвращение к Воскресению<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">14 февраля Толстой сообщил <name placement="note" ref="13844" type="person">Софье Андреевне</name>: «Я ничего не пишу. Имею отвращение к своей работе». </span>и сдал глав 30 до Мая; не могу взяться за продолжение <hi>исправлений. </hi>
        </p>
        <p id="92f054f8-48ef-4508-b727-ec6a555220c6">
          <pb n="73"></pb>
          <hi>Душевно </hi>живу хорошо. Все более и более спокойно, твердо и радостно вижу, все большее движение в том направлхении, в стремлении, на <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> положил жизнь. Свидание с Царем, разумеется, неправда.<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">В иностранных газетах появилось сообщение, что <name placement="note" ref="9800" type="person">Николай II</name> по дороге из Крыма в Петербург дал в Туле аудиенцию Толстому.</span>Напротив, мне пришлось написать (и оно напечатано) письмо к Шведам,<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">
            <ref target="file:///Volume_72_Gruppeshvedskojintelligencii_3.xml">См. письмо № 3</ref>. </span>обратившимся ко мне с вопросами об отказах от <choice original_editorial_correction="воинск[ой]">
            <sic>воинск</sic>
            <corr>воинской</corr>
          </choice> повинности и о конференции, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> должно очень не понравиться в<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>высших </span>сферах <choice original_editorial_correction="приближе[нных]">
            <sic>приближе</sic>
            <corr>приближенных</corr>
          </choice> царю. Целую тебя. </p>
        <p id="789546e5-7ca6-4a94-940a-42e2789cda47" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="14eb5ffd-771e-40cc-839b-504e40bccedb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается во автографу, хранящемуся у адресата. Датируется по времени получения письма Син-Джона: 14 февраля 1899 г. (почт. шт.). Публикуется впервые. </p>
        <p id="2e208d59-c75b-40b9-bf7d-01745d2ff73f" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name>, сопровождавший второй пароход с духоборами, прибыл в Канаду 15/27 февраля 1899 г. В Галифаксе пароход пробыл в карантине (оспа) двадцать четыре дня. На обратном пути C. Л. Толстой ехал через Нью-Йорк и Лондон. <ref target="file:///Volume_72_S.L.Tolstomu_2.xml">См. письмо № 2</ref>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>