<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_112_L_A_Sulerzhickomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. А. Сулержицкому от 27 мая 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. А. Сулержицкому, 27 мая 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d8415a2-95ec-4cc9-af22-5d3c71e84f81">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">130-131 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-05-27" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13348">Сулержицкий Леопольд Антонович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">112 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.A.Sulerzhickomu_112">
    <body>
      <div>
        <p id="e128cfbe-81db-433e-8cbc-b2d7371adf41">
          <pb n="130"></pb>
        </p>
        <p id="95fadbc1-d7a0-4033-a733-a884636d19b6">
          <span index="false" class="opener">* 112. <name placement="text" ref="13348" type="person">Л. А. Сулержицкому</name>.1899 г. Мая 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ad477e75-4494-4fb1-b47c-ef808ebebd62" rend="Obrashenie">Милый друг Суллер,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Так звали Сулержицкого и в семье Толстых и в кругу его товарищей по Школе живописи и ваяния, а позднее и в кругу его ближайших товарищей по Московскому художественному театру. </span>
        </p>
        <p id="240563ad-feba-44ae-b686-af99d3c1dd04">Посылаю вам письма Духоборов из Якутска. Передайте их по назначению.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Отказывавшиеся от военной службы духоборы ссылались в Якутскую область на восемнадцать лет. Надеясь на скорое освобождение, семьи некоторых из них переехали в Канаду. Год спустя Толстой хлопотал об их возвращении в Россию. (См. письма №№ 74 и 426.) Сулержицкому в Канаду были отправлены для передачи родственникам письма сосланных в Якутскую область духоборов. </span>
        </p>
        <p id="b23a5dc3-e225-4e38-9068-d2ca8e7a3145">То, что пишу вам только о деле, не значит того, чтобы <hi>я </hi>не помнил и не любил вас. Напротив, очень, очень люблю. Передайте прежде всего Хилкову мой привет и мою просьбу [извинить]<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В листе копировальной книги это слово вписано рукой М. Л. Оболенской. </span>за то, что, кажется, не отвечал на последнее письмо его,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кн. Дмитрий Александрович Хилков писал Толстому 24 мая н. ст. 1899 г., подробно сообщая о жизни канадских духоборов. Толстой ответил ему 8 июня. <ref target="file:///Volume_72_Kn.D.A.Xilkovu_123.xml">См. письмо № 123</ref>. </span>и всем друзьям. </p>
        <p id="9d1556fb-b518-4332-ac6b-6a20d83d9d0e" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="0ae80b38-1643-43d3-a960-13b388190c7f">27 Мая <hi>1899. </hi>
        </p>
        <p id="059dfb35-1bb5-482d-a8d6-1d34e393fd9c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="131"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по листу копировальной книги, хранящемуся в АЧ. Местонахождение автографа неизвестно Публикуется впервые. </p>
        <p id="f338d602-d7b1-41d9-b98d-8c87e9354ab0" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="13348" type="person">Леопольд Антонович Сулержицкий</name> (1872—1916) — близкий друг семьи Толстых, непосредственный участник переселения духоборов с Кавказа. Сопровождал первый пароход с духоборами из Батума в Канаду и третий пароход с о. Кипра. Пробыл с духоборами в Канаде первый год, принимая близкое участие в их жизни. Дневник путешествия издан под названием: «В Америку с духоборами», изд. «Посредник», М. 1905. См. письма 1896 г., т. 69.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>