<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_418_X_N_Abrikosovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Х. Н. Абрикосову от 14 ноября 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Х. Н. Абрикосову, 14 ноября 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="47cfac68-91dd-4a2b-b756-15aa0e3b8de7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">503-504 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-11-14" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="47">Абрикосов Хрисанф Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">418 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="X.N.Abrikosovu_418">
    <body>
      <div>
        <p id="77097aed-a1b1-4693-9152-a94859683169">
          <pb n="503"></pb>
        </p>
        <p id="6b7a3648-f904-46f8-83c1-990b448f31a2">
          <span index="false" class="opener">* 418. X. Н. Абрикосову.1900 г. Ноября 14. Москва. </span>
        </p>
        <p id="37defbe9-db63-4726-a765-f411c40f98ed" rend="Obrashenie">Милый Хрисанф <choice original_editorial_correction="Никол[аевич]">
            <sic>Никол</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>, </p>
        <p id="4d121d63-c748-4a89-a74a-ea05d62f165b">Только что намеревался вам писать, как получил ваше письмо, отвечающее на все вопросы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я <hi>хотел </hi>сдѣлать. Скажите милой, близкой моему сердцу М[арьѣ] А[лександровнѣ], что, хотя и твердо вѣрю, что Тотъ, кто посылаетъ насъ въ эту жизнь и беретъ насъ изъ нея, дѣлаетъ все добро, все таки жалѣю разстаться съ любимымъ человѣкомъ. Думаю, что и жалость эта отъ Него. Радуюсь ея спокойствію и кротости. Очень жалѣю, что не могу быть съ нею. Не могу только п[отому], ч[то] огорчу этимъ людей.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Огорчение семейных было вызвано опасением, что переезд из Москвы в Ясную поляну отразился бы на здоровье Толстого. Отношение семьи Толстых к М. А. Шмидт было очень теплое. </span>Нынче постараемся с Дунаевым<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Александр Никифорович Дунаев принимал участие в хлопотах о разрешении на похороны без церковного обряда А. И. Алмазова. <ref target="file:///Volume_72_O.V.Almazovoj_342.xml">См. письмо № 342</ref>. </span>сочинить прошение и пришлем. Вам же, милый <choice original_editorial_correction="Х[рисанф]">
            <sic>Х </sic>
            <corr>Хрисанф </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>, я и без болезни <choice original_editorial_correction="М[арьи]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марьи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровны]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровны</corr>
          </choice> хотел писать, чтоб сказать, что радуюсь на вашу жизнь. </p>
        <p id="0cbcac48-44d2-4314-ac53-8fd959905022">Мне же очень хорошо не на словах, а точно. Прощайте пока оба. Пишите. </p>
        <p id="1a3e89da-01ba-4e74-a009-ac5065e0e141" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="53830f7a-0d6a-405d-b2e9-77ce6f6ad229">14 <hi>ноября.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
            <span class="note" id="note3">Дата собственноручно проставлена карандашом в конце первой страницы письма. </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="3b9f4750-a082-4a7b-a679-39f753dee1a8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="504"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в ГТМ. Дата дополняется по записи Дневника от 14 ноября 1900 г. Публикуется впервые. </p>
        <p id="74226c61-4d44-4d36-83a4-e9cdad2fe61e" rend="petit" class="comments" index="false">Хрисанф Николаевич Абрикосов (р. 7 января 1877 г.) — единомышленник Толстого. Познакомился с ним 7 февраля 1898 г. В том же году уехал в Англию с целью присоединиться к колонии в Перлей, Эссекс. Встретив там больного чахоткой Альберта Шкарвана, остался при нем, отвез его в Швейцарию и жил с ним до его выздоровления. В 1899 г. вернулся в Россию. Зиму прожил под Москвой, посещая часто Толстого в Хамовническом доме. С 1900 г. жил у М. А. Шмидт, работая на ее огороде в Овсянникове. В 1901 г., осенью, уехал снова за границу, сопровождая переселенцев, павловских крестьян. Сотрудничал в издательстве «Свободное слово». В 1902 г. вернулся в Россию и до 1905 г. периодически жил в Ясной поляне, помогая Толстому, и в Овсянникове, работая у М. А. Шмидт. Специалист-пчеловод, работает в настоящее время в Наркомземе. С 1905 г. женат на Наталии Леонидовне Оболенской (р. 1881 г.), внучатной племяннице Толстого. Дочь его, Вера Хрисанфовна (р. 27 марта 1906 г.) с 1927 г. замужем за внуком Толстого, сыном <name placement="comments" ref="13905" type="person">Сергея Львовича</name>, <name placement="comments" ref="13908" type="person">Сергеем Сергеевичем Толстым</name> (р. 1898 г.). Воспоминания Абрикосова, под названием «Из воспоминаний о <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстом</name>», напечатаны в сборнике «Лев Николаевич Толстой», Гиз. Л. —М. 1928 [1929], стр. 266—278. </p>
        <p id="1515aecc-990e-4d84-98d2-b2954fa0c399" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Абрикосова от 11 ноября 1900 г., с сообщением подробностей о тяжелом заболевании близкого друга и единомышленницы Толстого, Марии Александровны Шмидт. Абрикосов писал: «Дорогой Лев Николаевич, сегодня утром получили вашу телеграмму, на которую уже ответили. Теперь же я решил вам написать о Марии Александровне поподробнее. Недомогала она с того еще раза, когда вы приезжали верхом и заметили, что у ней дурной вид. Слегла же она накануне моего приезда, третьего числа. Застал я ее уже в постели[...] Мы с Марией Александровной думаем, что никакого тифа нет[...] Настроение у Марии Александровны всё время тихое и кроткое. Она напоминает того старца из Оптиной пустыни, о котором вы рассказывали. Говорит, что болезни хороши для людей, спокойно ожидает смерти, с уверенностью, что она пойдет к Отцу, и ей будет хорошо. Как-то, когда ей было очень худо, она заговорила о ее похоронах: “Хоть и всё равно, чтò будут делать с моим трупом, а всё-таки хотелось бы мне, чтоб церковь не совершала над ним своей комедии”, говорила она и просила написать прошение тульскому архиерею о том, чтоб не препятствовали бы ее друзьям похоронить ее на огороде в усадьбе <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяны Львовны</name> в Овсянникове, без вмешательства церкви[...] Мария Александровна была очень тронута вашей телеграммой и даже заплакала[...] Мария Александровна говорит, что она бы желала иметь на готове прошение к архиерею даже и в том случае, если она выздоровеет теперь». (Отрывки опубликованы в книге Е. В. Горбуновой-Посадовой «Друг Толстого Мария Александровна Шмидт», изд. Толстовского музея, М. 1929, стр. 107.) </p>
        <p id="7b1a1012-2b6c-480e-b29b-d7022a23e2fa" rend="petit" class="comments" index="false">На конверте ошибочно сделана Толстым пометка: «Б[езъ] о[твѣта]». В Дневнике 14 ноября 1900 г. также отмечено: «Написал[...] М[арье] А[лександровне]». О старце из Оптиной пустыни см. письмо <hi>№ </hi>161. Текст телеграммы Толстого, на которую ссылается Абрикосов, редакции неизвестен. Болезнь М. А. Шмидт протекла <hi>благополучно.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>