<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_072_RubenuSajyanuRubenSaillens">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Рубену Сайяну (Ruben Saillens) от 20 марта 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Рубену Сайяну (Ruben Saillens), 20 марта 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="236ce6ab-4b07-49c5-850a-fe7573c33459">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">99-100 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-03-20" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12159">Сайян Рубен (Saillens) (Ruben Saillens) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">72 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RubenuSajyanuRubenSaillens_72">
    <body>
      <div>
        <p id="4a62722f-b90c-4e53-af10-854abae47bf7">
          <pb n="99"></pb>
        </p>
        <p id="5895cc60-5cd4-4a31-80a8-235170786d83">
          <span index="false" class="opener">72. <name placement="text" ref="12159" type="person">Рубену Сайяну (Ruben Saillens)</name>.1899г. Марта 20. Москва. </span>
        </p>
        <p id="f972a158-5376-4032-aa0f-794d97dec83a" rend="Obrashenie">Monsieur, </p>
        <p id="fae50345-4839-4af2-86a0-da039aa26c55">Comme je vous l’ai écrit, dans toutes les éditions russes qui se font de mes écrits, il est dit que le récit: Où est l’amour est Dieu a été emprunté à une traduction faite du Français (et qui n’est autre chose que votre récit: le Père Martin).<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Об указании на заимствование сюжета см. выше. В письме 1888 г., имея, вероятно, в виду издание Петербургского комитета грамотности, Толстой ошибочно указал, что в этом издании вставлено: «заимствовано с английского». См. письма 1888 г., т. 64. </span>Pour ce qui est des traductions qui se font de ce récit en Amérique ou ailleur il m’est impossible de les contrôler d’autant plus qu’il y a plus de 15 que je me suis dédit de tous mes droits d’auteur pour tous mes ouvrages parus après 1881 en Russie, de même qu’à l’étranger.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой отказался от авторских прав в 1891 году. </span>
        </p>
        <p id="27478ba6-a6ba-437f-b90e-15037d83ffa7">Recevez, Monsieur, l’assurance de mes sentiments distingués. </p>
        <p id="91c249ab-108f-4333-b817-d71b4058b2a8" rend="right">Léon Tolstoy. </p>
        <p id="921e6170-fe1b-44fe-a2cd-b52cf4d829c0">20 Mars 1899. </p>
        <br/>
        <p id="229b1730-3338-43f0-a017-179e2f2356bb" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь, </p>
        <p id="05d38ee0-992d-4cba-a9e4-cdcd5714ee49" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Как я вам писал, во всех русских изданиях моих сочинений указано, что рассказ «Где любовь, там и бог» заимствован с французского перевода (и что он есть не что иное, как ваш рассказ «Отец Мартин»).<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Об указании на заимствование сюжета см. выше. В письме 1888 г., имея, вероятно, в виду издание Петербургского комитета грамотности, Толстой ошибочно указал, что в этом издании вставлено: «заимствовано с английского». См. письма 1888 г., т. 64. </span>Что касается переводов этого рассказа в Америке или в других странах, то мне невозможно их контролировать, тем более, что больше 15 [лет], как я отказался от всех авторских прав на все мои сочинения, появившиеся после 1881 г. в России, а также и за границей.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой отказался от авторских прав в 1891 году. </span>
        </p>
        <p id="af2a9339-bf8e-4713-89d9-6dea8d77f3ea" rend="petit" class="comments" index="false">Примите, милостивый государь, уверения в моих лучших чувствах. </p>
        <p id="24a3b7cf-068f-42ab-94dd-d28c33a8c3c3" rend="petit right" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="6bdf028d-1777-405f-a83f-3f098f409b6f" rend="petit" class="comments" index="false">20 Марта 1899. </p>
        <p id="864ceb61-080e-448d-82fe-28b3fb70e0a1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Перепечатывается из журнала «Le Monde Slave», Paris, 1928, III, стр. 252, где впервые опубликовано по автографу в статье Charles Salomon «Une Source de Tolstoï. Le père Martin de M. Robert Saillens». Автограф находится y адресата. Датируется по той же статье. </p>
        <p id="2bdc8901-cac5-4adc-aeb6-08f3c749fa05" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="12159" type="person">Рубен Сайян (Ruben Saillens)</name> (p. 1855 г.) — баптистский проповедник, автор ряда рассказов, излагавшихся им устно перед общиной евангельских христиан в Марселе (Франция) и изданных отдельной книгой под заглавием «Récits et Allégories», 1888 (третье издание вышло в 1907 г.), «Coûtes du Dimanche», сборников стихотворений «A Demi Voix», «Pour Lui Seul». </p>
        <p id="e2c2e50d-9394-44ce-807f-9a5e5f7bc7eb" rend="petit" class="comments" index="false">Один из рассказов Сайяна, «Le Père Martin» («Отец Мартин»), напечатанный в основанном им журнале «La Feuille populaire de Marseille» 1882, декабрь, был переведен с небольшими переделками на русский язык и напечатан в периодическом листке русских последователей Редстока, «пашковцев», «Русский рабочий» 1884, I, без указания автора, под названием «Дядя Мартын». Толстой подвергнул этот перевод обработке и отдал рассказ для печати, <hi>без </hi>указания источника, под заглавием «Где <hi>любовь, </hi>
          <pb n="100"></pb>
          <hi>там </hi>и бог» (1885). В первом издании «Посредника» напечатано без имени автора. В одном из французских переводов Сайян узнал в рассказе свой рассказ и в 1888 г. написал об этом Толстому. В ответном письме Толстой так объяснил историю рассказа (перевод с французского): «Рассказ очень мне понравился; я лишь немного изменил стиль, прибавил несколько сцен и отдал приятелю для издания <hi>без </hi>моего имени, как это было условлено между нами не только относительно “Отца Мартина”, но и рассказов, написанных мною. При втором издании издатель просил позволение выставить мое имя на полученных от меня рассказах. Я дал согласие, упустив из виду, что среди рассказов, восемь из которых были мои, находится и не принадлежащий мне “Отец Мартин”; но так как он был переделан мною, издатель не усомнился поставить и на нем мое имя». Но и после этого письма, в позднейших изданиях, вероятно, по недосмотру издателей, никаких указаний на заимствование сюжета не делалось (лишь в издании Петербургского комитета грамотности, 1886 г., под заглавием «Где любовь, там и бог» вставлено: «переделка с французского Льва Толстого»). Возобновление переписки с Сайяном через десять с лишним лет вызвано новыми публикациями рассказа в английском издательстве без указания источника этого рассказа. Письмо Сайяна к Толстому 1899 г. в архиве не найдено. О переписке с <name placement="comments" ref="12159" type="person">Рубеном Сайяном</name> и об истории рассказа «Где любовь, там и бог» см. письма 1888 г., т. 64; в статье А. Е. Грузинского «Источники рассказа <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> “Где любовь, там и бог”» — «Голос минувшего» 1913, 3, стр. 52—63 и в статье Charles Salomon «Une Source de Tolstoï. Le Père Martin de M. Robert Saillens». — «Le Monde Slave» 1928, III, стр. 247—283. В статье Шарля Саломона ошибочно написано: «Robert Saillens»; следует читать: «Ruben Saillens». Цитируемое письмо Толстого 1888 г. дано в переводе, помещенном в указанной статье А. Е. Грузинского.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>