<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_117_G_A_Fedorovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. А. Федорову от 30 мая 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. А. Федорову, 30 мая 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="04003d5e-8790-486e-9141-b47cced06c95">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">134-135 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1899-05-30" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14392">Федоров Григорий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">117 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.A.Fedorovu_117">
    <body>
      <div>
        <p id="c62ddff4-24dc-456c-b74a-425d29c5a1d2">
          <pb n="134"></pb>
        </p>
        <p id="10492038-0bdd-447c-b286-5163294307d1">
          <span index="false" class="opener">*117. Г. А. Федорову.1899 г. Мая 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a299df72-0a96-4513-a1a9-dd50a9a3afe6" rend="Obrashenie">Григорий Александрович, </p>
        <p id="8826e947-bb5c-408a-9769-23a19fa54ede">Письмо ваше получил и написал Федору Кириловичу и очень рад буду, если удастся помочь ему. Вы же напишите мне, пожалуйста, в чем состоит ваша вера, и за что <choice original_editorial_correction="Ф[едор]">
            <sic>Ф </sic>
            <corr>Федор </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[ирилович]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Кирилович</corr>
          </choice> сослан. </p>
        <p id="7fead473-d66a-4dee-b10f-df31708cd8ea" rend="right rightindent">Братски приветствую вас. </p>
        <p id="dfc58304-0ecd-4f2a-8e17-77178b2b0f81" rend="right">Лев Толстой. </p>
        <p id="a415f22a-449a-4d89-9ee6-fc25fe6172e0">30 Мая. </p>
        <p id="cf14305f-cd4e-492d-9cf6-4aed0ad9f563" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по листу копировальной книги, хранящемуся в АЧ. Дата дополняется по письму Федорова от 14 апреля 1899 г. Публикуется впервые. </p>
        <p id="94d6ab74-ba02-4a1e-886e-2e8a09e8ca68" rend="petit" class="comments" index="false">Проживавшие в г. Благовещенске на Амуре члены секты «Старый израиль» сообщили Толстому о судьбе Ф. К. Послениченко, их единоверца, пользовавшегося большой популярностью. Они просили Толстого облегчить его участь. Григорий Александрович Федоров писал 14 апреля 1899 г.: «... Вот мы такие мелкия пташки круг Росии облетали и об Вашей Добродетели услыхали, и бог стал вразумлять, чтоб Вам написать нашу просительную грамотку, ради Любви божией просить Вас помочь сему человеку, возьмитесь за это дело, бог Вам поможет, целый народ протягивает к Вам руки с мольбою о помощи, услыште голос и не откажитесь облегчите участь страдальцу, мы не просим для себя что небудь, потому что питаемся трудами рук своих, но побуждает нас одна единственная любовь и жребий ее падает на Вас, <hi>вы </hi>не знаете нас, злые ли мы, добрые, однако тот человек ни сделал ни кому зла и не было лести в устах его, им мы похвалимся, собою же нет, итак просим Вас дополните Ваше человеколюбие, Вам доступно везде, Вас слышут, Вы одне можете помочь, не знаем как уж Вас и просить об этом подвиге от Вас, рады поцеловать Ваши ноги, лиш бы вы не отказались, если только возможно, что не возможно, то не возможно, но на всё да будет милостив бог, возложим на его надежду, а он вразумит Вас, как поступить, если же не возможно помочь, или одним словом по получении нашего письма просим Вас, напишите нашему страдальцу Утешительное письмо, за что мы премного будем благодарны в том, что Вы такой великий человек примаете участие к бедному человеку, и будет он рад Вашей Любви, и мы будем рады, не откажитесь и нам написать ответец. Письмо к Вам собирались писать целый год, один Адрест искали незколько месяцев, и стал брать я ваши сочинения, но Адреса Вашего в их не нашел и уж потерял надежду, в одно время открыл нечаянно книгу и вижу Ваш Адрест, я был этому рад, сейчас же воспользовался им и стал Вам писать от лица всех <hi>братиев». </hi>
        </p>
        <p id="975a48da-17ca-45f4-9f18-9e349465cef2" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="135"></pb>
          <hi>В </hi>дальнейшем на письма свои к Толстому благовещенские сектанты ответа не получали.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>