<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_270_V_I_Skoroxodovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. И. Скороходову от 8 апреля 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. И. Скороходову, 8 апреля 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="dab596d9-1d86-4577-a1e6-db155ebb7fce">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">343-345 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-04-08" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12743">Скороходов Владимир Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">270 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.I.Skoroxodovu_270">
    <body>
      <div>
        <p id="989517b9-f156-4c38-950c-d80188aa9582">
          <pb n="343"></pb>
        </p>
        <p id="77f2c0c9-60e5-422e-895a-1b0a52d0aaf8">
          <span index="false" class="opener">270. В. И. Скороходову.1900 г. Апреля 8. Москва. </span>
        </p>
        <p id="f074bdc5-bd97-4e2d-9529-e6e2091f736a" rend="right">8 Апреля <hi></hi>1900. Москва. </p>
        <p id="d8165b48-9325-4f20-909e-76379824dbcc" rend="Obrashenie">Дорогой Владимир Иванович, </p>
        <p id="6ff6f6d7-7c74-4b2c-9501-4e263d93d4e7">Я очень благодарен Вертепову <hi>1 </hi>за то, что он быль у меня (хотя и жалею, что не успел поговорить с ним) и этим сделал то, что вы послали мне ваше письмо. <hi>2 </hi>Вы совсем ложное, как я вижу, имеете представление о моем отношении к вам и к вашей жизни: совсем не хотите знать того, что я очень люблю вас (всегда вспоминаю о вас с нежностью), а что жизнь ваша, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> представляется вам часто тяжелою, мне представляется такою, что я, когда вспомню о том, что есть люди, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> живут так, то мне становится бодро и радостно. Не буду говорить про вас, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> пишу вам, а расскажу вам про М. А. Шмит (вы, верно, знаете), живущую недалеко от нас в именьи Тани. <hi>3 </hi>У нея изба, корова, огородъ, польце. Она все дѣлаетъ сама, несмотря на свою старость и слабость, — только изрѣдка помогаютъ ей, — и ея жизнь есть великая поддержка и утѣшеніе для многихъ, изъ к[оторыхъ] первый я. Всѣ дѣла ея жизни имѣютъ смыслъ разумный и нравственный: она пьетъ молоко и ѣстъ картофель, и топитъ печку, и рубитъ дрова, и все это имѣетъ невольно <hi>для </hi>
          <pb n="344"></pb>
          <hi>других </hi>гораздо больше глубокий смысл и благотворное действие, чем самые горячия и искренния статьи и проповеди. Она одна, а вы и Дадьяни <hi>4 </hi>с помощью Гастева <hi>5 </hi>делаете это с семьей. И то, что никто не знает вас, и вы сами колеблетесь и иногда тяготитесь, и никого не поучаете, и не видите никаких последствий своей жизни, и недовольны собой, это то и хорошо. Это то и показывает, что вы делаете это не для людей, а для Бога. Помогай же вам Богь прожить так до конца. Пускай будут еще худшия неудачи, пускай случится самое дурное — дети не согласятся, выросши, продолжать такую жизнь и осудят вас (я нарочно предполагаю самое страшное), только доживите так до конца и вы проживете самую лучшую жизнь, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> можно прожить в этом мире. </p>
        <p id="9896e94d-dc66-4d74-b4d4-3ceebe0afcef">Главное же то, что тот, кто изведал ту жизнь, <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> вы живете, уж не может спуститься на прежнюю ступень без страдания и раскаяния. Может быть, я ошибаюсь, но я не могу не завидовать вам так, как завидует калека, паршивый голодный нищий здоровому веселому богачу. </p>
        <p id="a40971dc-b9bb-4fdd-8d5c-c81c63fba19f">Вы говорите о воспитании детей. Воспитание все только <choice original_editorial_correction="пример[ом]">
            <sic>пример</sic>
            <corr>примером</corr>
          </choice>. И чтò бы ни <hi>6 </hi>вышло из ваших детей, <hi>7 </hi>вы знаете, что вы не виноваты в примере поедания труда других людей, <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> мы развращаем наших. Не могу ли чем служить вам в учебных пособиях: напишите <choice original_editorial_correction="сам[и]">
            <sic>сам</sic>
            <corr>сами</corr>
          </choice>, чтò нужно. А я сам <choice original_editorial_correction="подума[л]">
            <sic>подума</sic>
            <corr>подумал</corr>
          </choice> собрать книг и послать вам. <hi>8 </hi>Прощайте пока. Верно и крепко любящий вас брат плохой Лев Толстой. </p>
        <p id="ed334dc1-343b-499b-971f-68b01e31fefb">
          <br/>
        </p>
        <p id="43e2f938-5121-41c8-930e-549d25ee7597">Гастеву, Дадьяни и вашим женам и детям мой привет. </p>
        <p id="a4e8a631-8f4e-4697-ae87-d545bd2ba77d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые опубликовано с небольшими сокращениями в «Ежемесячном журнале», издав. В. Миролюбовым, 1914, 2, стр. 129—130. </p>
        <p id="8ffeb686-717b-4f76-b3be-4a881d8036a0" rend="petit" class="comments" index="false">Владимир Иванович Скороходов (1861—1924) — единомышленник Толстого, с юных лет работавший на земле. Участник нескольких земледельческих общин. С 1890-х гг. жил на хуторе Лескен близ Нальчика Терской обл. (ныне Кабардино-Балкарской автон. обл.). Автор «Воспоминаний старого общинника» — «Ежемесячный журнал» 1914—1916. См. письма 1898 г., т. 71.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>