<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v72_271_A_F_Koni">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Ф. Кони от 12 апреля 1900 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Ф. Кони, 12 апреля 1900 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 72. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1933. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e74b0526-d21d-4f08-824e-689112463653">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 72 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1933-01-01" to="1933-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">72 </biblScope>
            <biblScope unit="page">345-347 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1900-04-12" to="1900-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6808">Кони Анатолий Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">271 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.F.Koni_271">
    <body>
      <div>
        <p id="2b0dcba4-aa84-4d0b-9b83-a893f3226d0f">
          <pb n="345"></pb>
        </p>
        <p id="79f986cb-0489-4219-9eb3-c001280c234e">
          <span index="false" class="opener">271. <name placement="text" ref="6808" type="person">А. Ф. Кони</name>.1900 г. Апреля 12. Москва. </span>
        </p>
        <p id="8a6430cd-cec4-4e5c-82ce-de95833a2878">Благодарю вас, дорогой <name placement="text" ref="6808" type="person">Анатолий</name>
          <name placement="text" ref="6808" type="person"> Федоровичу</name> за присылку интересных дел. Возвращаю их с В. А. Маклаковым,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="8358" type="person">Василий Алексеевич Маклаков</name> (p. 1869 г.) — московский адвокат, общественный деятель. См. письма 1898 г., т. 71.</span>которого вы знаете и которого рекомендую вам, как очень даровитого и хорошего молодого человека. Очень сожалею о том, что ваша речь вызвала неосновательные возражения.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Речь А. Ф. Кони о судьбах русского языка, произнесенная 9 марта 1900 г. на первом соединенном заседании Отделения русского языка и словесности и Разряда изящной словесности Академии наук, учрежденного в ознаменование 100-летия со дня рождения А. С. Пушкина. «В начале XVIII века в сильный и цельный по своему источнику русский язык, особливо в язык официальный, вторглось множество иностранных слов, замутивших его чистоту и придавших ему новый, странный и несимпатичный характер изломанности и деланности [...] Затем настоящий русский язык постепенно отвоевывает свои попранные права и, благодаря усилиям Карамзина и в особенности Пушкина, истинного и непревзойденного создателя литературного языка, становится на надлежащую высоту. Однако, со второй половины XIX столетия спокойно обрабатываемая книга сначала постепенно, но неуклонно, а затем с увеличивающеюся быстротою замещается лихорадочно составляемою газетою, и читатель в большинстве предпочитает слушать не результат продуманной мысли автора сочинения, а услышать поскорее вести, удовлетворяющие его злободневному любопытству. А эти вести часто не церемонятся с русским языком, в который вторгается множество слов и оборотов, совершенно чуждых ему и его законам [...] Да будет же дозволено высказать пожелание, чтобы новое сочетание академических сил, следуя заветам великого поэта, сослужило всеми зависящими от него способами службу русскому обществу, укрепляя в нем правильный взгляд на призвание писателя, содействуя увеличению простора русской мысли и став на стражу драгоценных прав русского языка» («Правительственный вестник» 1900, <hi>№ </hi>58 от 14 марта). В «Новом времени» 1900, № 8638 от 15 марта напечатаны возражения «нашему Златоусту»: «Несомненно, газетное дело требует спешности и не терпит медлительности. Главным образом это относится к событиям дня, к хронике общественной жизни, относится к таким отделам, по которым никто российскую литературу не изучал и изучать не будет. Но и в этом сборном материале слухов и вестей работает уже человеческая мысль, отметая сор и внося стройный порядок в тот отдел повседневного бытия, который без газетного упорядочения погрязал в клоаке сплетен [...] Для наилучшего проникновения в массу читателей газетная статья должна быть составлена безусловно ясно. Это же требование исключает возможность пользования или, по крайней мере, злоупотребления иностранными словами. А вот в “сочинениях авторов спокойно обрабатываемых книг” обыкновенно целые дебри иноземных выражений [...] Значение и русского языка, и Карамзина, и Пушкина, и самая речь А. Ф. Кони проникли и проникнут в огромное большинство читающего населения путем тех же лихорадочных газет, путем ежедневной печати [...] Итак, “да будет же” отдана справедливость газете и газетным сотрудникам» (В. С. К[ривенко?], «Так ли?»). </span>То, чтò вы сказали, было очень естественно и целесообразно. Надо выучиться не обращать на это внимание, чтò вы знаете лучше меня. </p>
        <p id="caf642cb-4d90-4666-98d3-a0ed18ac9234">Очень рад буду увидать вас и обо всем побеседовать. </p>
        <p id="5b4dcf5b-a572-4e6b-b0e3-4e33a2f82365">Неудача по делу Ерасова меня очень огорчила, а ему будет очень тяжела.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <ref target="file:///Volume_72_A.F.Koni_263.xml">См. письмо № 263</ref>. </span>
        </p>
        <p id="5994dc50-186f-42fc-8c49-ee70eea9c9a9">Он прекрасный человек. Такое же дело Зиновьева кассировано, и вновь суд обвинил. <hi>5 </hi>Будем толкать, авось и отверзется. </p>
        <p id="951f5c5f-c208-4396-b95c-70a08116aaa7" rend="right rightindent">Любящий вас </p>
        <p id="b7c65013-3166-40c3-a170-0f4b18e676d2" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="68719dc5-6f9d-47e8-a8f6-60479e19ad79">12 Апреля </p>
        <p id="2075af0f-628f-4416-b311-429b0a9db098">1900. </p>
        <p id="6f2ab8dc-9601-4ef5-a5e3-b786204f511d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в ИЛ. Впервые опубликовано адресатом в его «Воспоминаниях о Льве Николаевиче Толстом» — <hi>«Нива. </hi>
          <pb n="346"></pb>
          <hi>Ежемесячные </hi>литературные и популярно-научные приложения» 1908, 9, стлб. 70.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>