<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_373_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 11 ноября 1902 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 11 ноября 1902 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9ff330c6-9a95-4d4c-a314-8d5f3f487166">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">318-320 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1902-11-11" to="1902-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">373 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.I.Biryukovu_373">
    <body>
      <div>
        <p id="3fac3902-e50e-4987-904f-20a4a604eb37">
          <pb n="318"></pb>
        </p>
        <p id="7d2f66fe-1fee-4441-af72-bd31c58e812a">
          <span index="false" class="opener">* 373. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1902 г. Ноября 11. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="e0a2cccf-93ed-4c4a-a40b-91d6efe678ea" rend="Obrashenie">Милый друг Поша, </p>
        <p id="17aa73bc-aae8-49c0-8182-6f5ca06b5606">Спасибо вам за ваше хорошее, обстоятельное письмо. Вы, вероятно, знаете о выпуске Веригина Петра. Я не верил своим глазам, увидав его в Ясной. Он мне очень понравился, но странное противоречие: он, поставленный судьбою руководителем одной из самых религиозных в мире<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Далее, вероятно, пропущено слово: </hi>общин. Ср. письмо № 390. </span>людей, как мне кажется, до сих пор еще не родился вновь. Что будет с теми духоборами, <choice original_editorial_correction="ко[торые]">
            <sic>ко</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> загорелись таким сильным огнем в Канаде?<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Возбужденные борьбой с канадским правительством, духоборы «свободники» ( <ref target="file:///Volume_73_I.M.Tregubovu_319.xml">см. письмо № 319</ref>), дошедшие до высшей степени экзальтации, узнав о скором приезде в Канаду Веригина, решили итти ему навстречу и в количестве тысячи семисот человек оставили свои дома и направились к городу Иорктону. Административные власти в г. Менитозе силою посадили духоборов в вагоны и отправили обратно. По возвращении в села духоборы пришли в некоторое равновесие, но на уступки правительству пошли, лишь подчиняясь авторитету приехавшего Веригина.</span>Спасибо за присланные листки.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Печатные листки религиозного содержания (находятся при письме Бирюкова). </span>Свет есть, но насколько он силен, <choice original_editorial_correction="как[ое]">
            <sic>как</sic>
            <corr>какое</corr>
          </choice> отношение его к мраку, мы не знаем, да и нам не нужно знать. Ненадежен для <choice original_editorial_correction="ц[арства]">
            <sic>ц </sic>
            <corr>царства </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ожия]">
            <sic>б</sic>
            <corr>божия</corr>
          </choice> взявшийся за плуг и оглядывающийся назад на свою работу. Чем больше живу, тем больше сознаю это и убеждаюсь в том, что даже для успеха работы надо не думать о последствиях, зажмуриться на них. Мне пишут с Кавказа о трех отказах от воинской повинности; знаю по письмам еще два случая. Прежде я считал по пальцам, сколько людей нашего мировоззрения; теперь, слава богу, число совсем не интересует меня, а не интересует <hi>
            <choice original_editorial_correction="п[отому]">
              <sic>п</sic>
              <corr>потому</corr>
            </choice>, </hi>
          <pb n="319"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="ч[то]">
              <sic>ч </sic>
              <corr>что </corr>
            </choice>
          </hi>я твердо знаю, что все мы будем едины в истине, и дело наше только искать ее и жить ею во всю силу. </p>
        <p id="d5100c40-96d0-4ea6-8978-00d5aec7cb8b">Про свою биографию скажу, что очень хочется помочь вам и написать хоть самое главное. Решил я, что могу написать, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> понял, что интересно бы было и полезно, <choice original_editorial_correction="м[ожет]">
            <sic>м </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, людям показать всю мерзость моей жизни до моего пробуждения и, без ложной скромности говоря, всю доброту (хотя бы в намерениях, не всегда по слабости выполненных) после пробуждения. В этом смысле мне и хотелось бы написать вам. Ваша программа 7-милетняя мне полезна и, действительно, наводит на мысли. Постараюсь заняться этим при первом окончании начатой работы.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Первые заметки к «Воспоминаниям» Толстой продиктовал во время </span>Теперь я, окончив К Духовенству,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Обращение к духовенству». См. т. 34. </span>пишу иллюстрацию к этому: легенду о сошествии Христа во ад и о восстановлении ада.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Разрушение ада и восстановление его». Толстой начал работу над легендой 1 ноября 1902 г. См. т. 34. </span>Пишу уже недели две, но всё не хорошо. </p>
        <p id="ac7fbf9e-0b75-4ae7-b91f-ea8809e2134f">Прощайте, милые друзья Поша и Паша, пожалуйста, не скучайте своей жизнью, верьте, что она исключительно хорошая. Со стороны это ясно видно. Прощайте, милые друзья, целую вас. Что Количка?<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="3191" type="person">Николай Николаевич Ге</name> (сын). </span>Привет его семье. </p>
        <p id="4b3d43fb-fd57-4bf9-8c55-ee3b46e2a9b0" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="53d8e23a-bb1a-4352-858d-c10d6b28ef4f">11 нояб. 1902. </p>
        <p id="18ef1488-17f7-4454-b460-92e277e07f8b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывок, без указания даты, впервые опубликован в Б, I, стр. 11—12. </p>
        <p id="185d9b8c-3afd-4261-83d9-86b2f5173dc7" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 6 ноября н. ст. 1902 г., в котором Бирюков изложил план своей биографической работы о Толстом (см. Введение к первому тому биографии).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>