<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_319_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 20 августа 1902 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 20 августа 1902 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fd18ad36-9167-4737-aa63-fa65fe6c1fea">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">282-283 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1902-08-20" to="1902-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">319 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_319">
    <body>
      <div>
        <p id="73c17033-b94c-4062-aaec-ca3d31e2e2e0">
          <pb n="282"></pb>
        </p>
        <p id="1fd86516-9867-44d9-9498-c170418e4036">
          <span index="false" class="opener">* 319. И. М. Трегубову.1902 г. Августа 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="edcb7044-d6d2-4212-bfe3-e799b9920d40" rend="Obrashenie">Дорогой <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>, </p>
        <p id="bfc75fde-d803-422e-9244-5043435adb0d">Давно получил ваше письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо И. М. Трегубова от 31 июля н. ст. 1902 г. </span>и только сегодня, 20 <choice original_editorial_correction="август[а]">
            <sic>август</sic>
            <corr>августа</corr>
          </choice>, удосужился отвечать. Очень я ослабел после болезни и, занявшись утром, редко имею, как нынче, силы писать вечером. Да и дела очень много хочется сделать в тот короткий срок, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> мне остается жить. Вы спрашиваете мое мнение о том, что делают духоборы.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В 1902 г. группа духоборов «свободников», отказавшись принять землю в частную собственность, решила оставить Канаду и переселиться в «теплую землю». Они выпустили скот на свободу в лес, все работы выполняли собственными силами, отказались от денег, от кожаной обуви и т. д. </span>Чувство, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я испытывал, думая об этом, подобно тому, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я испытывал бы, глядя на человека, лезущего на ту гору, на <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> и мне надо итти, поднявшегося уже высоко и хватающегося за уступ или ветки, по <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> он сразу поднимется еще гораздо выше, но с которых он легко может <choice original_editorial_correction="оборвать[ся]">
            <sic>оборвать</sic>
            <corr>оборваться</corr>
          </choice> и спуститься очень низко. Я боюсь этого, но сказать ему ничего не могу, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="ч[то]">
              <sic>ч </sic>
              <corr>что </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="283"></pb>
          <hi>не </hi>знаю его сил, стремление же его меня радует. С тем, что можно на животных, как и на детей, действовать для их блага насилием, я не согласен, хотя такая мысль у меня и проскочила где-то.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«В чем моя вера?», гл. XII. Цитата приведена в письме <hi>Трегубова. </hi>
          </span>Если я решил, что никого (и животных) убивать не надо, я не держу оружия, и оно для меня не существует. Также, если я решил, что не надо употреблять насилия, то я ни в каком случае не пользуюсь им, и оно для меня не существует. </p>
        <p id="103655f6-45ad-4db3-873c-a99d625fe2e8">То же, что вы говорите о революционерах, пользующихся христианскими данными для своих целей, то я согласен с вами, что это очень неприятно, и разъяснять их ошибку или хитрость может быть полезно; но я не имею времени да и не желаю делать этого. На всякое чихание не наздравствуешься. И если бы я исправлял все ложные понимания и толкования моих мыслей, у меня не <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> бы времени ни на какое другое дело. Кроме того, я думаю, что если мысли, высказанные вами, верны, то они возьмут свое и не могут быть <hi>навсегда </hi>извращены, а рано или поздно восторжествуют над ложью. Только наша близорукость и поспешность, вытекающая из краткости нашей жизни, заставляет нас так заботиться о неизвращении наших слов и мыслей сейчас же, при нашей жизни. </p>
        <p id="b87ade15-bc0c-44e0-9e46-b029a84c9e55">Душевно радуюсь тому, что ваши религиозные сомнения — как мне кажется — разрешились в смысле свободы от преданий. </p>
        <p id="4c2d5a0a-f3ec-4d8c-99be-580dcc58eb8f">Нынче получил <choice original_editorial_correction="немецк[ую]">
            <sic>немецк</sic>
            <corr>немецкую</corr>
          </choice> книгу под заглавием Gegen die Confessionen против Ehrhard’a в Вене и Harnack’a в Берлине какого-то Johann’a Johannsen’a.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Iohann Iohannsen, «Gegen die Konfessionen!», München [Иоган Иогансен, «Против исповеданий», Мюнхен], 1902, стр. 198. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке. Альберт Эргард (р. 1862) — католический богослов; <name placement="note" ref="3129" type="person">Адольф Гарнак</name> (р. 1851) — протестантский богослов. </span>Кажется, книга хорошая. Мне нравится мысль и выражение: <hi>против исповеданий</hi>. Прощайте, милый <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>. Пишите мне. Передайте мой привет Чертковым, Жозе<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Иосиф Константинович Дитерихс. </span>и Струменскому<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Степан Евгеньевич Струменский, студент. В 1901—1902 гг. жил, как и Трегубов, у Чертковых в Англии.</span>. </p>
        <p id="9eb561e2-3405-46f8-8e3c-0683075f7f93" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="626941e8-64d9-48ad-8306-46e72fd70f92">
          <br/>
        </p>
        <p id="fd309432-6238-43b0-af56-d5111f02453f">
          <hi>На конверте: </hi>Tuckton House, Christchurch, Hants, England. Jean Tregouboff.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>