<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_175_D_A_Xilkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Хилкову от 7 ноября 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Хилкову, 7 ноября 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f65e4229-aa39-41c4-9fd2-154a8528399b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">159-160 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гаспра </placeName>
          <date from="1901-11-07" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">175 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Xilkovu_175">
    <body>
      <div>
        <p id="05ee2ccc-2e59-4073-9d41-913b65c2a4e5">
          <pb n="159"></pb>
        </p>
        <p id="31280a89-c2d3-4412-838d-dd7554df6d81">
          <span index="false" class="opener">* 175. Д. А. Хилкову.1901 г. Ноября 7. Гаспра. </span>
        </p>
        <p id="7e108800-fd82-408a-a125-429b6dfb5abf" rend="Obrashenie">Дорогой Дмитрий Александрович, </p>
        <p id="c065aaf2-bb41-42de-9162-af20549eb9f7">Меня мучает совесть за то, что не ответил вам до сих пор на ваше важное письмо о Павловском деле.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Павловское дело» — разгром сектантами-штундистами церкви в с. Павловки, Сумского уезда Харьковской губернии. В письме от 29 октября н. ст. 1901 г. Хилков просил Толстого пригласить адвокатов на процесс павловцев (Хилков был близок с павловцами; он отдал им свою землю, находившуюся близ этого села). </span>Bo-1-x, всё хвораю и сейчас пишу в постели (ревматизм) и больными руками. Во-2-х, понадеялся на Таню, <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> поручил вам ответить, а она всё мешкала. Теперь, кажется, написала и послала вам очень важное письмо Дудченко,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Митрофан Семенович Дудченко (р. 1867). См. т. 65, стр. 311. </span>копию с <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> оставили для адвоката. </p>
        <p id="d6842297-1373-4505-a861-5b4ac6bcf0cd">Ужасно думать, что это проделки врагов правды и добра. В <choice original_editorial_correction="Московск[их]">
            <sic>Московск </sic>
            <corr>Московских </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вед[омостях]">
            <sic>Вед</sic>
            <corr>Ведомостях</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> выписки посылали царю, из этого составили целый заговор, присоединив к этому речь Стаховича.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В сентябре 1901 г. орловский губернский предводитель дворянства М. А. Стахович выступил на местном миссионерском съезде с предложением «ходатайствовать пригодным порядком» о свободе совести. Съезд отклонил предложение Стаховича. В статье «Внутреннее обозрение» В. И. Ленин писал: «... Г. Стахович интересен для нас, разумеется, не как образчик человека с ясной и последовательной политической мыслью, а как образчик самого «жизнерадостного» русского дворянчика, всегда готового урвать кусочек казенного пирога. И до какой же безграничной степени должна доходить «деморализация», вносимая в русскую жизнь вообще и в жизнь нашей деревни в особенности полицейским произволом и инквизиторской травлей сектантства, чтобы даже камни возопияли! Чтобы предводители дворянства горячо заговорили о свободе совести!» (В. И. Ленин, Сочинения, т. 5, стр. 267). См. также статью Ленина «Политическая агитация и «классовая точка зрения» (Сочинения, т. 5, стр. 310—310). </span>Это всё хорошо и доказывает только близость их конца, но жалко ужасно молодых людей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> пострадают и от страданий отрекутся от истины, не укрепившись в ней. Я сделаю всё, что могу, чтобы помочь им. Адвокат найдется самый лучший, и постараемся не дать извратить дело. Я через <choice original_editorial_correction="Чер[тковых]">
            <sic>Чер</sic>
            <corr>Чертковых</corr>
          </choice> имею известие, что из ваших друзей там не было никого и только два штундиста. На всякий случай, если вы не имеете их, посылаю вам вырезки из <choice original_editorial_correction="Моск[овских]">
            <sic>Моск </sic>
            <corr>Московских </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вед[омостей]">
            <sic>Вед</sic>
            <corr>Ведомостей</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="3e551902-5002-4dd5-bc4b-2b4a96b90653">О так называемой свободе совести очень хочется написать, исправив, главное, ложную постановку вопроса.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Речь М. А. Стаховича послужила толчком к началу работы над статьей «О веротерпимости», которую Толстой закончил 28 декабря 1901 г. См. т. 34. </span>
        </p>
        <p id="29903124-9f88-4f77-a458-40d3f853e8c3">О себе скажу, что мне очень хорошо здесь, но смерть всё так же близится, в чем тоже не вижу худого, когда живу полной жизнью. Передайте мой привет вашей <hi>жене.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
            <span class="note" id="note5">Цецилия Владимировна Хилкова (1860—1922). См. т. 67. </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="eba479da-4c28-458a-8b3a-5d762c15748a">
          <pb n="160"></pb>
          <hi>Как </hi>мне жалко, что между нами как будто пробежала черная кошка, и мы как-то настороже друг перед другом.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <ref target="file:///Volume_73_D.A.Xilkovu_35.xml">См. письмо № 35</ref>.</span>Нельзя ли это уничтожить совсем, passer l’éponge,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">[смыть,] </span>чтобы было по старому, когда так приятно было любовно общаться. Давайте же. Дружески, братски жму вам руку. </p>
        <p id="b2f30ef8-c02c-405c-9b6e-499947b43a52" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="ba8f9025-492e-43bb-82b4-8ebfd7026658">7 ноября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>