<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_144_V_S_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. С. Толстой от 23 августа 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. С. Толстой, 23 августа 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fa9b07f3-8318-4625-a910-25e912e3f66c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">132-133 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1901-08-23" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13824">Толстая Вера Сергеевна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">144 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.S.Tolstoj_144">
    <body>
      <div>
        <p id="20c16de7-43d2-4fb7-ab9c-aac8810fa8bc">
          <pb n="132"></pb>
        </p>
        <p id="e11630a5-259f-4c53-a0da-bb212cf49b85">
          <span index="false" class="opener">* 144. В. С. Толстой.1901 г. Августа 23? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bc7a36ac-b521-4250-8264-c1c58461a916" rend="Obrashenie">Милая Верочка, </p>
        <p id="8909e59b-b07f-479d-b5d2-6e9ddd1ec452">
          <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевна]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>Николаевна</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Сестра Толстого М. Н. Толстая. Приехала в Ясную Поляну 16 августа. </span>говорит мне, что ты хотела бы знать мое мнение о том, что тебе делать, а мне как раз в это же время хотелось сказать, чтò тебе, по моему мнению, надо делать. Я много и мучительно думал и думаю о твоем положении и, главное, о тяжелом, ужасном положении твоего отца, и вот что мне хочется сказать тебе: именно две вещи. </p>
        <p id="1ebb6584-e689-468e-a6e1-d190b7af4aaa">Первое то, что тебе не надо думать, что каким-нибудь внешним устройством — постройкой домика у калитки или чем бы то ни было ты можешь облегчить свое (а главное, его) положение. Облегчить его, исправить ничем внешним нельзя твое положение.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Чтобы избежать трудных отношений с отцом, В. С. Толстая предполагала уйти от родителей, построить дом и поселиться в нем с сыном; но она осталась в доме родителей и с отцом своего ребенка больше не встречалась. </span>Да и не следует тебе думать, чтобы твое положение могло быть облегчено. Тебе надо думать только о нем (о твоем отце), а о себе, о своем спокойствии нельзя думать. Оно навсегда, так же как и его спокойствие, уничтожены и ничем, кроме как любовью, исправлены быть не могут. Тебе надо забыть о себе и только думать о том и делать то, что может хоть сколько-нибудь смягчить, уменьшить его, причиненные тобой, страдания. Не думай, чтобы я, любя и жалея его, был слишком строг к тебе и обвинял бы тебя. Так естественно казалось бы, зная, что все страдания его произошли от твоих поступков, обвинять тебя, но когда я подумаю о тебе, вникну в твое положение, я вижу, что и тебя я <hi>не могу </hi>обвинять. С тобой случилось несчастие, — на тебя нахлынуло какое-то безумие, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> на время скрыло от тебя всё, и ты так же не виновата, как больной за то, что он делает в бреду. Главное же, не могу тебя винить <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю твою доброту, твое смирение, твое желание добра и твое раскаяние. Не могу тебя винить, а между тем все-таки ты причина его страданий, ты, какая теперь есть, — ты с ребенком. Ты не виновата, как не виноват больной, вызывающий своей болезнью отвращение, но отвращение это все-таки ему нельзя победить. В этом-то ужасный трагизм вашего положения, и из этого вытекает то, что исправить положения нельзя, а надо нести его так, как оно меньше заставляет страдать его. Это крест, посланный вам обоим, и надо нести его как крест, посланный от бога. Хочет он (отец), чтобы ты оставалась с ним, <hi>оставайся, </hi>
          <pb n="133"></pb>
          <hi>хочет </hi>он, чтобы ты уехала, переехала, как Оболенские предлагают, чтобы ты переехала к ним, — переезжай. Во всяком случае, забудь о себе и делай только то, что ему лучше. Это одно, что я хотел сказать тебе. </p>
        <p id="fb78f232-7a15-4ef9-9d69-a90c03908a34">Другое, как мне ни трудно говорить про это, я все-таки скажу, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, когда, как я, стар и близок к смерти, надо говорить всю правду. Правда не может быть вредна, а может только быть полезна. Так второе, что я хотел сказать, это то, что, по моему давнишнему убеждению, всегда во всех случаях человек должен стремиться к целомудрию. Если он девственен, оставаться таким, если он женился, то стремиться к тому, чтобы разжениться и стать опять целомудренным. Это правило для всех браков. А особенно для твоего. Тебе надо теперь, особенно имея ребенка, оставаться целомудренной. Всякое отступление от этого в твоем положении было бы ужасным несчастием и ничем не оправдывалось бы, так как вы разлучены, и для этой разлуки, чтобы она всегда продолжалась, есть достаточные и самые важные и святые причины.</p>
        <p id="dd44be61-db2e-4b4f-ace8-8105aafdf843">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Абзац редактора. </span>Так вот, милая Верочка, пожалуйста, прости меня, если я грубо касаюсь твоих ран. Я не умел иначе и не мог воздержаться. В одном я совершенно уверен и советую тебе: поступай так, как бы ты поступила, если бы знала, что через несколько часов умрешь, т. е. поступай так, как должно перед богом, а не как тебе хочется для жизни. </p>
        <p id="8bf9b1cd-70ad-40cb-a618-884732230732" rend="right rightindent">Очень, очень любящий тебя дядя </p>
        <p id="c3a9a912-74fb-4c90-a231-d6932e0b8ca3" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="df4a19e9-9a3e-4fbf-bf47-fbe89f10cee9">
          <br/>
        </p>
        <p id="9ed4eaf0-9925-4f5b-b994-aadd8ec22600">Я не пишу отцу об этом письме. Поступи, как найдешь нужным. </p>
        <p id="4344dbd2-fd37-4cb3-a8e9-c39d9f43d07a">
          <br/>
        </p>
        <p id="e68e51ae-a5ec-433b-923d-aa11475cf5fa">
          <hi>На конверте: </hi>Вере Сергеевне. </p>
        <p id="56c9519e-d56f-42f6-89d9-fe1e6b0cf7e2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Основание датировки см. в письме № 143. </p>
        <p id="b738dc5f-9392-4586-91e4-5e8b3458d82b" rend="petit" class="comments" index="false">Вера Сергеевна Толстая (1865—1923) — дочь С. Н. Толстого, сотрудница издательства «Посредник», для которого переводила на русский язык произведения Диккенса и других авторов. </p>
        <p id="0dc5970f-6ceb-4b54-8ff7-05692636aa19" rend="petit" class="comments" index="false">В 1900 г. В. С. Толстая вышла замуж за башкирца Абдерашида. Брак не был известен семейным и не был оформлен. С. Н. Толстого тяжело поразило это событие (оно стало ему известно в последние месяцы беременности Веры Сергеевны). Душевное состояние отца было подавленным еще потому, что годом раньше при тех же условиях другая его дочь, Варвара Сергеевна (1871—1920), вышла замуж за пироговского крестьянина Владимира <hi>Васильева.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>