<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_073_P_D_Svyatopolk_Mirskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Д. Святополк-Мирскому от 6 мая 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Д. Святополк-Мирскому, 6 мая 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1d8e5353-66aa-4525-a38b-0ddd702bb2e9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">69-71 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1901-05-06" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12370">Святополк-Мирский Петр Дмитриевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">73 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.D.Svyatopolk-Mirskomu_73">
    <body>
      <div>
        <p id="7e399f43-b850-4520-99dc-cc5e78ed673d">
          <pb n="69"></pb>
        </p>
        <p id="18e5dbc2-a6c3-4a4a-a72a-9ab9d2e11550">
          <span index="false" class="opener">73. П. Д. Святополк-Мирскому.1901 г. Мая 6. Москва. </span>
        </p>
        <p id="4f101d60-0a9d-40bb-821e-e8ced38a7c60" rend="Obrashenie">Ваше сиятельство, </p>
        <p id="016cb140-dbb2-4fae-a0fe-58acf9d47017">Ко мне обратились жена<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Екатерина Павловна Пешкова, первая жена Горького. </span>и друзья А. М. Пешкова (Горького), прося меня ходатайствовать, перед кем я могу и найду <hi>возможным, </hi>
          <pb n="70"></pb>
          <hi>о </hi>том, чтобы его, больного, чахоточного, не убивали до суда и без суда содержанием в ужасном, как мне говорят, по антигигиеническим условиям нижегородском остроге. Я лично знаю и люблю Горького не только как даровитого, ценимого и в Европе писателя, но и как умного, доброго и симпатичного человека. Хотя я и не имею удовольствия лично знать Вас, мне почему-то кажется, что Вы примете участие в судьбе Горького и его семьи и поможете им, насколько это в вашей власти. </p>
        <p id="8c372432-4635-4bb8-998c-54d3a97ff40e">Пожалуйста, не обманите моих ожиданий и примите уверения в совершенном уважении и преданности, с которыми имею честь быть Вашим покорным слугою </p>
        <p id="22b244b8-b64f-470c-9d9d-905765da14fd" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="9fe5c589-e793-433e-80e7-5688c2608a52">1901. 6 мая. </p>
        <p id="101616e3-d385-4387-96ba-899f6fd5c5ad">
          <br/>
        </p>
        <p id="e5a044e5-8263-4e23-b270-12f5ebe8cf9c" rend="subtitle centerline">
          <hi>Черновое. </hi>
        </p>
        <p id="f86d2a35-8bf8-4205-839d-a56d48e25426" rend="Obrashenie_">Милостивый государь, </p>
        <p id="282a988b-8906-4c18-be55-6452a9b61e15" rend="Obrashenie1_ left">князь, </p>
        <p id="1160670e-3d70-4871-b7c2-1279dd5473fb">Ко мне обратились жена и друзья А. М. Пешкова (писателя Горького), прося меня ходатайствовать, перед кем я могу и найду возможным, о том, чтобы его, больного, чахоточного, не убивали до суда и без суда содержанием в одиночной камере ужасного, как мне говорят, по гигиеническим условиям острога. Не по одному желанию его жены и друзей, но и но моему личному расположению к симпатичному человеку и даровитому писателю, любимому не только у нас, но и во всей Европе, я бы очень желал и просто по человеколюбию избавить его от того насилия, которому он подвергается. </p>
        <p id="5dff841a-0075-4da6-be78-2a44cd91ba1a">Почему-то мне кажется, что Вы, хотя я и не имею удовольствия знать Вас, примете сердечное участие в положении Горького и примете меры к тому, чтобы прекратить это медленное убивание человека, вина которого до сих пор неизвестна, а если и известна, то подлежит наказанию суда, а не тюремщиков. </p>
        <p id="417bb07b-32c7-41c4-bedc-ffdb1e8014eb">Пожалуйста не обманите моих ожиданий и примите уверение в <choice original_editorial_correction="со[вершенном]">
            <sic>со </sic>
            <corr>совершенном </corr>
          </choice>
        </p>
        <p id="1c082317-37f9-420a-bf2a-115237a8565a" class="comments" index="false">
          <figure>
            <graphic url="./img/b00001045.png"></graphic>
          </figure>
        </p>
        <p id="f639ec81-068e-4cd4-b995-da7dbab2ea3c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Черновик-автограф, значительно исправленный, печатается в его первой редакции. Впервые опубликовано в Б, IV, стр. 37. </p>
        <p id="b467992c-c8b1-4a97-8fe9-8ab14ba762ef" rend="petit" class="comments" index="false">Петр Дмитриевич Святополк-Мирский (1857—1914) — генерал-адъютант, в то время товарищ министра внутренних дел. </p>
        <p id="f5f91c04-f641-486e-91c3-bfbd3d12dfee" rend="petit" class="comments" index="false">В дни подъема революционного движения в стране правительство поспешило изолировать Максима Горького. Формальным поводом для ареста послужило донесение о приобретении Горьким в Петербурге мимеографа для печатания воззвания к сормовским рабочим. Горький был арестован 17 апреля и заключен в тюрьму, в одиночную камеру. Близкий знакомый Горького К. П. Пятницкий, узнав о письме Толстого и получив с него копию, 12 мая обратился к П. Д. Святополк-Мирскому. 16 мая к Горькому были допущены врачи, которые нашли, что «дальнейшее пребывание в тюрьме губительно повлияет не только на здоровье, но и на жизнь». 17 мая, ровно через месяц после заключения, Горький был освобожден, с отдачей под особый надзор полиции. </p>
        <p id="3ea21f10-eba5-48e9-9c85-058f6ab0029c" rend="emptyline" class="comments" index="false">
          <pb n="71"></pb>
        </p>
        <p id="9ae45e01-611a-4d47-99fc-438c6b0e5390" rend="emptyline" xml:id="loi2" class="comments" index="false"></p>
        <p class="comments" id="d418ca87-4bce-413c-b1e0-5d0e5a0a16d0" index="false">Страница черновика письма к П. Д. Святополк-Мирскому от 6 мая 1901 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>