<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_231_E_V_Obolenskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. В. Оболенской от 15 марта 1902 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. В. Оболенской, 15 марта 1902 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8bf3c7cb-dc26-4b78-b059-40f7833cff55">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">218-219 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гаспра </placeName>
          <date from="1902-03-15" to="1902-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9980">Оболенская Елизавета Валериановна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">231 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.V.Obolenskoj_231">
    <body>
      <div>
        <p id="5671383d-f6ca-4289-a5e0-25b0a070e114">
          <pb n="218"></pb>
        </p>
        <p id="17acc815-1d5f-487e-878d-e0df4757b21b">
          <span index="false" class="opener">* 231. Е. В. Оболенской.1902 г. Марта 15. Гаспра. </span>
        </p>
        <p id="49673a1e-44bd-4a6e-85f8-d479cdf587bc">Я чувствую себя перед тобой виноватым, милая Лизанька, за то, что до сих пор ни разу не писал тебе. Это единственная маленькая приятность, которую я мог бы тебе сделать взамен за то большое добро, которое ты сделала мне. Я говорю не только о матерьяльной помощи, которую ты так хорошо умеешь подавать, но о том главном — увеличении любви — которое ты производишь всем своим существом. В самый сильный период моей болезни мне вдруг так ясно стало, что всё на свете пустяки и не стоит внимания, кроме одного — увеличения любви в себе и других людях, что это должно быть постоянной целью нашей жизни. Теперь плоть вновь забирает свои права, и я уже не так всей душой чувствую это, хотя ни минуты не сомневаюсь в истине этого и всеми силами стараюсь закрепить это в себе. </p>
        <p id="a437f7f3-ea1c-4d88-a474-7bfe9c97ffdf">На днях я вспомнил место из евангелия, где говорится о бедствиях, ожидающих род человеческий: войны, моры, глады, — и последнее, как самое ужасное бедствие: — «и охладеет в людях любовь». Вот против этого-то и надо бороться. </p>
        <p id="b841ad88-0d9e-4d52-9048-6cc615a59a30">Положение мое всё то же, как при тебе: худоба, слабость и, слава богу, — всё душевное спокойствие. О подробностях, верно, напишет Маша. </p>
        <p id="f469a574-03d8-434a-9501-2ee0b98d1055">Целую Сашу<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Александра Леонидовна Долинино-Иванская (р. 1876), дочь Е. В. Оболенской. </span>и кланяюсь твоим хозяевам.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Михаил Андреевич и Елена Михайловна Долинино-Иванские. Оболенская проехала из Гаспры в их имение Карамышево, Крапивенского уезда Тульской губ. </span>Целую тебя, вспоминаю, как ты бегала вокруг стола за доктором для Николиньки.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой вспомнил детскую игру, любимую детьми М. Н. Толстой. Елизавете Валерьяновне было в то время лет семь. Сестра ее Варенька изображала больную, брат Николенька — доктора, а Лизанька «ездила» (бегала вокруг стола) за доктором для больной. (По воспоминаниям Е. В. Оболонской.) </span>
        </p>
        <p id="b94368b4-255b-4014-a937-e9f9b3b1dd2b" rend="right rightindent">Твой друг и дядя </p>
        <p id="e6918553-fc09-4f09-9594-756184b43c6a" rend="right">Л. <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="5f371185-9403-4133-8fae-f857e8d0be3e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="219"></pb>
          <hi>Печатается </hi>и датируется по машинописной копии (сверено с рукописной копией М. Л. Оболенской). Написано под диктовку. Дата копии совпадает с записью в Календарном блокноте от 15 марта 1902 г. (см. т. 54). </p>
        <p id="7de4548f-78ae-4dcf-be49-d57ed451b8f1" rend="petit" class="comments" index="false">Елизавета Валерьяновна Оболенская (1852—1935) — племянница Толстого, дочь <name placement="comments" ref="13835" type="person">Марии Николаевны</name> и Валерьяна Петровича Толстых. С 1871 г. замужем за Леонидом Дмитриевичем Оболенским (1844—1888). Автор воспоминаний о Толстом, часть которых опубликована в журнале «Октябрь» 1928, 9, стр. 207 и сл., и в «Летописях Государственного Литературного музея», кн. 2, М. 1938, стр. 279—331; в книге 12 «Летописей», М. 1948, стр. 125 и сл. опубликованы письма Е. В. Оболенской к ее дочери, М. Л. Маклаковой, с сведениями о Толстом. Сохранилось только это письмо Толстого к Е. В. Оболенской. Были написаны еще два. Первое — перед ее замужеством, когда Елизавета Валерьяновна просила Толстого приехать и убедить мать дать согласие на брак с Л. Д. Оболенским. Второе — во время тяжелой болезни ее сына Николая, когда опасались за его жизнь. Оба письма утеряны, копии с них не сохранились. </p>
        <p id="7232684c-9161-4fe8-ab82-aa8286adaeeb" rend="petit" class="comments" index="false">Оболенская приехала в Гаспру 25 января и оставалась там, ухаживая за больным Толстым, до 9 марта.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>