<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_134_G_S_SHopovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. С. Шопову от 10 августа 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. С. Шопову, 10 августа 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d36c490-da9e-4c89-936a-2471bd4170ec">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">117-118 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1901-08-10" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15730">Шопов Георгий Стоилович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">134 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.S.SHopovu_134">
    <body>
      <div>
        <p id="7a480c6f-2aa2-489f-9d61-8ce5aa7de226">
          <pb n="117"></pb>
        </p>
        <p id="4828778f-7cad-48cc-a12b-f686504ff12c">
          <span index="false" class="opener">134. Г. С. Шопову.1901 г. Августа 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bc2ae6ca-5ba5-4ded-a22c-1d05eb83b077" rend="Obrashenie">Любезный друг Георгий, </p>
        <p id="119d1dce-7d22-44f8-8eab-a89d68a00912">Письмо ваше я получил уже давно<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Получено в Туле 19 июня 1901 г. (почт. шт.). </span>и очень был рад и благодарен вам за него, но не отвечал по нездоровью и множеству дел. Пожалуйста, продолжайте извещать меня о своем положении. </p>
        <p id="ba576f8a-2fd5-4a09-bdfd-de4d71a715c6">
          <pb n="118"></pb>
          <hi>Как </hi>вы переносите заключение? Строго ли оно? Допускают ли к вам посетителей, дают ли книги? Еще известите меня о своем семейном положении. Есть ли у вас родители? Кто родные и как они относятся к вашему поступку? Не могу ли я чем-нибудь быть полезен вам? Если есть возможность, то переводите мне свои письма по-русски, а если нельзя, то пишите как можно разборчивее, чтобы можно было прочесть каждую букву. Тогда я добираюсь до смысла. Может быть, вам также трудно читать мои письма, но я думаю, что вы должны лучше понимать по-русски, чем мы по-болгарски. То, что судят вас не за причину отказа, а за неисполнение военных приказаний — это они всегда делают. Им больше делать нечего. И я истинно жалею их. И вы, находящийся в их власти и лишенный ими свободы, все-таки должны сожалеть об них. Они чувствуют, что против них истина и бог, и цепляются за всё, чтобы спастись, но дни их сочтены. И та страшная революция, которую вы производите, не разбивая бастилию, а сидя в тюрьме, разрушает и разрушит всё теперешнее безбожное устройство жизни и даст возможность основаться новому. Я все свои последние силы употребляю на то, чтобы служить в этом богу, и, если можно вам доставить, я бы рад был переслать вам то, что я писал об этом. </p>
        <p id="907f9d06-692f-42a0-a31b-36384b9b5c97" rend="right rightindent">Братски целую вас. </p>
        <p id="25c7832b-7fe7-452a-b419-4e5973e98272" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="6cd04ce6-2b9a-42b9-873f-f00c64ffb01f">10 августа 1901. </p>
        <p id="0e2f4c52-8419-4e57-b460-a80aff0cdcf1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 4, лл. 103—104. Опубликовано в издававшемся в Швейцарии П. И. Бирюковым журнале «Свободная мысль» 1901, 16, стр. 250; в ПТСО, № 247 напечатано с неверной датой: «10 августа 1910 г.». </p>
        <p id="d897d9b9-0cd9-4adf-95e8-19dab220a584" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Г. С. Шопова от 14 июня 1901 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>