<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_227_MorisuPotsheruMauricePottecher">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Морису Потшеру (Maurice Pottecher) от 6 марта 1902 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Морису Потшеру (Maurice Pottecher), 6 марта 1902 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2dc8d37e-64c8-4ba8-be02-8ffab9e27b25">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">213-214 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гаспра </placeName>
          <date from="1902-03-06" to="1902-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11199">Потшер Морис (Maurice Pottecher) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">227 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="MorisuPotsheruMauricePottecher_227">
    <body>
      <div>
        <p id="5f7eca99-e257-4c83-a3b8-91c24f77d4c8">
          <pb n="213"></pb>
        </p>
        <p id="e3f5aab4-3666-4057-b0e6-657b25df7b92">
          <span index="false" class="opener">* 227. <name placement="text" ref="11199" type="person">Морису Потшеру (Maurice Pottecher)</name>.1902г. Марта 6/19. Гаспра. </span>
        </p>
        <p id="011f6ae2-b951-4b51-8c92-0c8f80edbbb7" rend="Obrashenie">Cher Monsieur Pottecher, </p>
        <p id="8ea9bc3b-ac60-4ca4-ba71-66eebbf5cf3b">Je vous remercie beaucoup pour l’envoi de vos pièces, je ne les ai reçu qu’à présent, au moment où je suis alité après une maladie sérieuse, que je viens de faire et ne puis répondre de ma main et que brièvement à votre lettre. </p>
        <p id="8b6e6a03-2314-4056-8cf0-a13ce41b2488">Je connais vos travaux et les approuve et les admire depuis longtemps. Je suis pleinement convaincu que vous réussirez et aurez une grande et bienfaisante influence sur la régénération du théâtre, qui de jour en jour devient un amusement pour les oisifs et se détourne de plus en plus de sa véritable destination. </p>
        <p id="8b33b095-aa1a-4285-b0e7-fc17615d7979">Je suis convaincu que vous réussirez parceque l’oeuvre <hi>à </hi>
          <pb n="214"></pb>
          <hi>laquelle </hi>vous travaillez est une oeuvre d’abnégation inspirée par le désir de servir le peuple, qui nous a donné tout ce que nous possédons. </p>
        <p id="1e18d73d-7c03-41f9-8e23-1e15d7e9e2c4">Recevez, Monsieur, l’assurance de mes sentiments sympathiques. </p>
        <p id="f6947f6d-6d64-49cb-8b54-fb3a44efaeaf" rend="right">Léon Tolstoy. </p>
        <br/>
        <p id="1d204417-3029-4389-a1e6-f9d551268033" rend="Obrashenie petit">Дорогой господин Потшер, </p>
        <p id="709c5ed1-040e-4978-804e-679dae3614e8" rend="petit">Очень благодарю вас за присылку ваших пьес, получил их только сейчас, лежа в постели, после только что перенесенной серьезной болезни, а потому не могу ответить на ваше письмо собственноручно и должен быть очень кратким. </p>
        <p id="32fe268d-0ea3-4b0e-a54e-5761c0510322" rend="petit">Я знаю ваши труды, одобряю их и давно ими любуюсь. Совершенно уверен, что вы достигнете успеха и будете иметь большое и благотворное влияние на возрождение театра, который изо дня в день превращается в забаву для праздных людей и всё более и более отклоняется от своего истинного назначения. </p>
        <p id="0591cab0-65bd-43e7-94cf-4216e183fd29" rend="petit">Убежден, что вы достигнете желаемого, ибо дело, которому вы служите, это дело самоотвержения, вдохновленное желанием служить народу, давшему нам всё, что мы имеем. </p>
        <p id="59542154-ba64-44c8-b4da-ca07b1520fe5" rend="petit">Примите, милостивый государь, выражение моей симпатии. </p>
        <p id="134870c4-4cde-4af7-8d83-e2b06bd862aa" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="418c97fe-e742-4e63-9351-460ee0a2af55" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается и датируется по машинописной копии. Написано под диктовку. Большой отрывок опубликован в переводе на русский язык в «Литературном наследстве» 1937, № 31-32, стр. 1012. </p>
        <p id="cc6c1f39-1e46-4218-9185-d2203e3d1f64" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="11199" type="person">Морис Потшер</name> (р. 1867) — французский драматург, основатель первого народного театра во Франции. См. об этом театре в книге Ромэна Роллана «Народный театр», М. —П. 1919, стр. 56—57. </p>
        <p id="e83ccdc7-6e65-46e6-84ef-47128d8f0695" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Потшера от 19 сентября н. ст. 1901 г., в котором он рассказывал о работе над устройством Народного театра и выражал свое глубокое уважение Толстому. </p>
        <p id="8a725f85-89df-4208-8cdc-6743e42c4b13" rend="petit" class="comments" index="false">В яснополянской библиотеке сохранилась его книга: «Le Théâtre du Peuple, Renaissanse et Destinée du Théâtre Populaire», Paris [«Народный театр, его возрождение и задачи», Париж], 1899, с дарственной надписью автора.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>