<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_196_N_E_Feltenu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Е. Фельтену от 30 декабря 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Е. Фельтену, 30 декабря 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="be898719-26c2-4bb4-b052-db58e5b4f61a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">178-179 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гаспра </placeName>
          <date from="1901-12-30" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14456">Фельтен Николай Евгеньевич (Н. Моряк) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">196 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.E.Feltenu_196">
    <body>
      <div>
        <p id="e82db9be-63ef-4fe2-81ec-4ee9f00ef6a7">
          <pb n="178"></pb>
        </p>
        <p id="aafb967a-41b9-49e6-b821-caa62aa9c1c5">
          <span index="false" class="opener">196. H. Е. Фельтену.1901 г. Декабря 30. Гаспра. </span>
        </p>
        <p id="f84c63ef-7f08-4d6a-b108-45aff971eb7f">Получил ваше письмо и ни минуты не усумнился в вашей искренности и серьезности. Чистые молодые люди вашего возраста очень часто гораздо яснее понимают основные религиозные вопросы, чем люди пожилые, в особенности люди в полном расцвете <choice original_editorial_correction="физич[еской]">
            <sic>физич</sic>
            <corr>физической</corr>
          </choice> силы и деятельности. Очень желал бы прислать вам те книги, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы желаете иметь, но у меня их пока один <choice original_editorial_correction="экземп[ляр]">
            <sic>экземп</sic>
            <corr>экземпляр</corr>
          </choice>. Если приобрету больше, то пришлю вам. Теперь же посылаю брошюру: Как читать евангелие, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice>, я надеюсь, вы прочтете внимательно и сделаете по ней отметки в евангелии и прочтете несколько раз такое евангелие. </p>
        <p id="158a0610-04d7-422e-83f0-c218784d92ca">В том, что вы искренни и серьезно относитесь к религиозным вопросам, убедили меня ваши вопросы — все самые существенные: 1) признавать ли всё евангелие священным, боговдохновенным? Разумеется, нет. В этом зловреднейший обман, лишающий евангелие всего его значения. 2) Конфирмироваться ли, не веря в догматы, признаваемые <choice original_editorial_correction="лютер[анской]">
            <sic>лютер</sic>
            <corr>лютеранской</corr>
          </choice> церковью? Разумеется, нет. Если дурно лгать перед людьми и ложь всегда отзовется дурными последствиями, то насколько хуже лгать перед богом (ложь эта так часто совершается, что она незаметна людям и что таких лгунов очень много) и насколько ужаснее последствия такой лжи. </p>
        <p id="de41e13d-77f2-4fc8-b184-6c07ab461b4a">3) Вопрос о целомудрии тоже вопрос, показывающий вашу искренность. В вашем возрасте это самый существенный вопрос. Не верьте ни товарищам, ни докторам и знайте, что удержать целомудрие до полной возмужалости, когда возникнет вопрос о браке, легко и тем легче, чем больше убежден человек в том, что это легко, что тут нет никакого подвига, а что это есть только несовершение преступления, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> не перестает быть преступлением оттого, что его все <hi>делают. </hi>
        </p>
        <p id="1e1e34a5-698b-4190-b3a9-1dac720367c4">
          <pb n="179"></pb>
          <hi>Вы </hi>стоите на добром пути, берегитесь всего того, что может вас свести с него, и дорожите этим — тем, что вы стоите на этом пути — <hi>больше всего на свете</hi>. </p>
        <p id="10d9b424-14af-40f2-8f04-9c18dbe0094b" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="64ca0a8c-9e92-4550-9f55-dd97df329d9a">30 дек. 1901. </p>
        <p id="057661cd-d022-4471-9349-abdc06277837" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано H. Е. Фельтеном в его статье «Мое знакомство с Толстым», подписанной псевдонимом «Н. Моряк» — «Речь» 1910, прибавление к № 306 от 7 ноября. </p>
        <p id="70dceccf-f51d-49b4-a1ec-36ee230f14ea" rend="petit" class="comments" index="false">Николай Евгеньевич Фельтен (1884—1940) — потомок академика архитектуры Ю. М. Фельтена (1730—1801). Из последнего класса коммерческого училища был исключен за политическую неблагонадежность, выразившуюся в поездке в Ясную Поляну. В течение нескольких лет занимался нелегальным изданием и распространением запрещенных произведений Толстого и в 1907 г. был за это арестован и приговорен к шести месяцам заключения в крепость (отбывал наказание в 1911 г.). Известие об этом аресте послужило Толстому поводом для написания статьи «Не убий никого» (1907 г., см. т. 37). Автор нескольких статей и воспоминаний о Толстом, напечатанных в периодических изданиях.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>