<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v73_160_EjlmeruMooduAylmerMaude">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude) от 23 сентября 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude), 23 сентября 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 73. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="66de4876-2cf5-43a3-8e45-a50131477945">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 73 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">73 </biblScope>
            <biblScope unit="page">147-149 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гаспра </placeName>
          <date from="1901-09-23" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9220">Моод Эльмер (Алексей Францевич) (Aylmer Maude) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">160 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="EjlmeruMooduAylmerMaude_160">
    <body>
      <div>
        <p id="97953520-6733-475c-afe4-c6024848f179">
          <pb n="147"></pb>
        </p>
        <p id="5a91918b-196b-47eb-9624-30cfda496f67">
          <span index="false" class="opener">* 160. Эйльмеру Мооду (Aylmer Maude).1901 г. Сентября 23. Гаспра. </span>
        </p>
        <p id="5a6a5fd2-37cc-4af4-8f93-31c7ed6e1040" rend="right">23 сент. 1901. </p>
        <p id="bff26277-fd58-4732-9024-49f03bad5df0" rend="Obrashenie">Любезный друг Моод, </p>
        <p id="fa4e2ac0-b908-4dff-9cf9-98af883fe498">Я получил письма Prime, Overbury, Redfern и Comut (не разобрал)<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В ответ на свое письмо к секретарю Толстовского общества в Манчестере Перси Редферну (см. № 131) Толстой через Эйльмера Моода получил письма от членов этого общества: Пристле Прайма (Priestley Prime), Гарри Овербери (Harry Leonard Overburry), Перси Редферна (Percy Redfern) и М. Конеч (М. G. Conuch). </span>и, разумеется, прочел с большим интересом. Передайте, пожалуйста, им и попросите простить меня за то, что не отвечаю каждому отдельно. (Здоровье мое хотя и лучше, чем прежде, но я с большим трудом могу работать в этом странном, располагающем к эгоистически животному состоянию климате.) Так передайте им, что я не только ничего не имею против существования и наименования Tolstoy <choice original_editorial_correction="soc[iety]">
            <sic>soc</sic>
            <corr>society</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[Толстовское общество,] </span>но низшая часть моего существа испытывает удовольствие <hi>при </hi>
          <pb n="148"></pb>
          <hi>мысли, </hi>что мои писания будут предметом внимания религиозных людей и будут лучше поняты, но высшее, что есть во мне, противится этой мысли, и, как самому хочется быть свободным от всяких связей и всякой исключительности для того, чтобы ничто не отвлекало от прямого непосредственного общения с богом, так этого же самого желал бы для близких мне по духу друзей моих. Скажите им, что то, что я писал им, я писал, руководимый любовью к ним, и рад был увидать из их писем, что они все знают про ту опасность, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> сопутствует всякой исключительности, о <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я предостерегал их. </p>
        <p id="e1f41bc8-a7b1-4822-b8d2-06293fc74a13">Работа моя о религии<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Что такое религия и в чем ее сущность?». </span>идет очень медленно и туго, несмотря на то, что, чем больше я думаю об этом предмете, тем более вижу важность его, и очень желал бы высказать то, что думаю об этом. — </p>
        <p id="71e17cfd-09e7-4b98-aee9-3ee035379a8e">Я назвал проповедника Кизеветер<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">20 сентября н. ст. 1901 г. Моод писал: «Жена моя пересматривает свой перевод “Воскресения” для нового издания и просит меня спросить вас об имени <hi>Кизеветер</hi>. Оно звучит очень не по-английски, а между тем он проповедовал на английском языке. Не лучше ли назвать его Кезвикер? Кезвик — это деревня в Кумберланде, где ежегодно происходят большие собрания евангелистов. И это название звучит как <hi>фамилия». </hi>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> тип его мне дал Бедекер,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Доктор Ф. В. Бедекер (F. W. Bedeker) — немец по происхождению, в 1859 г. переселившийся в Англию, проповедник-миссионер. Несколько раз приезжал в Россию. Был у Толстого в 1889 г. См. т. 50 и статью О. И. Срезневской «Доктор Бедекер в “Воскресении” Толстого» — ТП, 3, стр. 89—102. </span>немец, проповедующий по-английски. Разумеется, перемените ему <choice original_editorial_correction="фами[лию]">
            <sic>фами</sic>
            <corr>фамилию</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> я назвал его англичанином. </p>
        <p id="66aa8c78-e0df-49f0-8e87-8177d5c5032f">Живу я среди прелестной природы и климата и величайших удобств жизни и чувствую, что умственно опустился, нет энергии, сам не знаю, от болезни или от матерьяльного довольства. Прощайте, привет вашим. </p>
        <p id="14cdc301-2fef-4300-a30a-2e2ad7ddb7fb" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="458294ac-5799-402e-bde5-f5fba5d81215" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по фотокопии с автографа. Отрывок в переводе на английский язык опубликован в газете «Manchester City News» 1901, October 5; другой отрывок напечатан в книге Моода «The Life of Tolstoy. Later Years», стр. 592.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>