<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_292_A_N_Sokolovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Н. Соколову от 30 октября 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Н. Соколову, 30 октября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="455da4ca-6cbc-4c0b-8ae5-1c715cca3204">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">220-221 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-10-30" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12909">Соколов Александр Никитич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">292 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.N.Sokolovu_292">
    <body>
      <div>
        <p id="39f61773-aa65-4522-876d-4d512ca72ab4">
          <pb n="220"></pb>
        </p>
        <p id="1e25ce65-ec41-423a-9724-aeccbe27d1ee">
          <span index="false" class="opener">* 292. А. Н. Соколову.1903 г. Октября 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b95ee121-5a54-4e3e-b2c3-1ed62218a9a4" rend="Obrashenie">Александр Никитич, </p>
        <p id="98e08e28-c4ba-41a4-8230-ab8c49642b83">Очень рад был получить ваше письмо. </p>
        <p id="2134dd49-c0db-45e0-9be3-9f9c63687001">То, что пишете о своих планах сочинений, очень интересно.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Соколов написал два рассказа: «Суд подземного царства» и «Китайская сказка». В первом «разбираются дела людей, как в наших окружных судах: речи подсудимых, обвинителя, защитника, резолюция суда. За председателя Разум, первый член Всеведение, второй Совесть, обвинитель Строгая справедливость, защитник Великая милость, подсудимые: корейский король, китайский вельможа (министр внутренних дел), татарский мулла, фабрикант, богатый торговец, деревенский кулак, нищий». Эти произведения в архиве Толстого не сохранились. </span>Но не советовал бы вам очень увлекаться писательством. Подождем, что скажут о «Сорокалетии».<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <ref target="file:///Volume_74_Izdatelyam_224.xml">См. письмо № 224</ref>. </span>Мое одобрение недостаточно, так как я подкуплен тем, что ваши мысли совершенно совпадают с моими. Имейте в виду, что мало того, чтобы мысли сочинения были верны, надо уметь их высказать так, чтобы было всем понятно, и, главное, не сказать ничего лишнего. А для этого нужен большой труд. </p>
        <p id="0acad79b-dee3-4cf9-8c6c-1c71871fd9c7">Вы пишете, что вопрос о загробной жизни не решен и что, пока он [не] решен, нельзя требовать от человека самоотвержения. Я думаю, что вы в этом ошибаетесь. Во-первых, неверно ставите вопрос, говоря о <hi>загробной жизни, </hi>т. е. о том, какая будет жизнь после смерти. </p>
        <p id="b22716aa-d145-4dec-acec-f237c6488c21">О том, какая будет жизнь после смерти, людям для их блага не дано знать, да и не нужно знать, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, если бы люди знали это и знали бы, [что] жизнь загробная будет хуже этой жизни, они еще более, чем теперь, боялись бы смерти. Если же бы они знали, что загробная жизнь будет лучше этой, то они не заботились бы [об] этой жизни и торопились бы умереть. Так что знать о том, какая будет жизнь за гробом, нам не дано и не нужно; а то, что нужно нам: знать, что жизнь наша не кончается, это самое и дано нам знать. Всё учение Христа в этом именно — в том, что у человека есть две жизни: жизнь плотская, уничтожающаяся, и жизнь духовная, не изменяющаяся и не уничтожающаяся. «Прежде, чем был Авраам, <hi>я </hi>есмь», сказал Христос, и это относится ко всем нам. Как скоро мы свое «я» перенесем в жизнь духовную, будем жить только для целей духовных, так жизнь наша уже не может прекратиться <hi>— </hi>
          <pb n="221"></pb>
          <hi>она </hi>есть частица бога, всегда была, есть и будет. И делать добро нам надлежит не из страха ада или ради надежды на рай, а потому, что, живя духовною жизнью, человек и не может желать ничего, кроме добра. А веря в свою духовность, он не может бояться смерти, уничтожения. О том же, какая будет та жизнь, не заботиться, веря в того бога-отца, от <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> он исшел и к <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> идет и в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> жил, живет и будет жить. </p>
        <p id="96006bbe-b030-47d1-9eef-92c3a3e11d31" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="4471204a-2b80-4a26-85b3-cbb47fa15bf6">
          <br/>
        </p>
        <p id="89a399d5-cd1c-4256-8d07-e5889f17e25d">О месте вам постараюсь.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Соколов просил устроить его на какую-нибудь более легкую работу в Москве. Было ли выполнено обещание, неизвестно. </span>
        </p>
        <p id="830c3f74-eaf7-40ad-969c-6683879f3a22" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 5, лл. 332—333. </p>
        <p id="1c3fd9bb-889d-4660-87a9-65f46a117d8e" rend="petit" class="comments" index="false">Об Александре Никитиче Соколове см. т. 70. В 1903 г. Соколов работал в Москве чернорабочим. </p>
        <p id="d14cc208-bbd0-4f98-b8d0-d4f1d15627c3" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Соколова от 26 октября 1903 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>