<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_306_A_V_YUshko">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. В. Юшко от 6 ноября 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. В. Юшко, 6 ноября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f177d677-0972-4cc6-845c-7bb868d50837">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">229-230 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-11-06" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="16103">Юшко Авраам (Роман) Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">306 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.V.YUshko_306">
    <body>
      <div>
        <p id="5e79bb93-0031-4eb0-9b14-f745014ca01a">
          <pb n="229"></pb>
        </p>
        <p id="464ab2dc-ab7d-41bd-938c-a3a1f1dc6463">
          <span index="false" class="opener">* 306. А. В. Юшко.1903 г. Ноября 6. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="459f35da-e7bc-4c68-ab75-e4a5bbbf7f10" rend="center">Кавказ. <choice original_editorial_correction="Гелен[д]жик">
            <sic>Геленжик</sic>
            <corr>Геленджик</corr>
          </choice>. Роману Васильевичу Юшко. </p>
        <p id="4f22264f-98e6-4ed7-9bb1-e779bb08ddc5" rend="Obrashenie">Дорогой Роман Васильевич, </p>
        <p id="a8da3176-538c-4531-a21d-e33370160337">Сейчас получил ваше письмо, и оно очень обрадовало меня тем, что из него я узнал о том, что вы живете попрежнему напряженно духовно хорошо; а то мои сведения о вас остановились на обыске, исход которого мне так и остался неизвестен.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <ref target="file:///Volume_74_A.V.YUshko_148.xml">См. письмо № 148</ref>. </span>
          <hi>Огорчило </hi>
          <pb n="230"></pb>
          <hi>же </hi>меня письмо ваше тем, что я невольно причинил вам большую неприятность, сказав Калантарову<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Евгений Саввич Калантаров, скрипач. Страдал манией преследования. Выпущенный из петербургской психиатрической больницы, приехал к Толстому и просил указать, где бы он мог укрыться от преследования врачей. В разговоре Толстой назвал фамилию Юшко, не дав, однако, его адреса. Калантаров прожил у Юшко около двух месяцев, затем перешел на соседний хутор и в декабре поступил воспитателем к детям соседнего помещика. </span>о существовании вашей общины. Я не только не посылал его к вам, но всячески отговаривал его от этого, совершенно явно убедившись, что он человек душевно больной и может быть для вас только великою тяжестью. Не беру на себя давать вам совет о том, как поступить с ним. Одно, что могу сказать, это то, что он человек вполне душевно больной. Знаю только, что отношения с этими людьми есть очень тяжелое испытание. </p>
        <p id="e983c9d8-0d89-4f34-a71d-2ed01213fe32">Очень, очень был рад узнать о вас. Передайте мой братский привет Плюснину и Антонову, если он у вас, и, само собой разумеется, вашей жене.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Евдокия Арефьевна Юшко (р. 1870), учительница. </span>
        </p>
        <p id="425b1cd4-a472-4902-a2c1-6587bb3def94">Пишу вам не своей рукой не потому, чтобы я был нездоров вообще, а нынче немного слаб и устал. Живется мне хорошо и радостно, насколько это возможно для человека, сознающего свои недостатки и невыполнение того, что он должен был сделать. </p>
        <p id="f38efd55-66c7-48c6-a0c0-c904c8bcde2e">Прощайте, братски целую вас. </p>
        <p id="d04e2b2e-9a8c-4994-90ee-220e7c36d459" rend="right">Любящий <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="0d707bee-cafc-41fa-b09c-f547ef389b35">6 ноября 1903. </p>
        <p id="95087e68-15d3-4949-87aa-03c6f47e4d24" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии. </p>
        <p id="aab34d3b-55e0-428f-8ae7-8941c8bd76f2" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо А. В. Юшко от 20 октября 1903 г. (почт. шт.). Рассказывая о жизни общины, Юшко сообщил о приезде на Лысую гору неизвестного ему Калантарова, который, сославшись на рекомендацию Толстого, поселился на хуторе. Своим странным характером и поведением он посеял большую тревогу среди членов общины.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>