<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_303_G_A_CHemodanovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. А. Чемоданову от 2 ноября 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. А. Чемоданову, 2 ноября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b36cd35a-31eb-4d32-8235-52b8e51e47e4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">227-228 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-11-02" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15186">Чемоданов Герман Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">303 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.A.CHemodanovu_303">
    <body>
      <div>
        <p id="38922672-490f-4f1b-b919-fbd5cbb42124">
          <pb n="227"></pb>
        </p>
        <p id="49c98187-72dd-4f85-951f-d0efeecf1da2">
          <span index="false" class="opener">* 303. Г. А. Чемоданову.1903 г. Ноября 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="d31086ba-647d-459c-9c2c-ba35aa56b1f0" rend="Obrashenie">Дорогой друг и брат Герман, </p>
        <p id="a844b244-616b-44db-b3f5-467d2a400150">Только нынче, 2-го ноября, получил ваше письмо. Очень жалею, что ничего не знал раньше о вашем положении, и рад тому, что хоть теперь узнал о нем и могу попытаться или помочь вам, или, если не могу, то хотя в мыслях разделить с вами и тяжелое и радостное вашего положения. Я не могу не видеть много радостного в вашем положении. Я всегда желал его для себя, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> в нашем обществе гонения мирских властей, в особенности без всякого повода, как это было с вами, есть верный признак того, что подвергающийся гонениям стоит на истинном пути христианской жизни. Я, очевидно, не стою на нем, и потому бог не удостоил меня до сих пор этого доказательства верного служения ему. — Помогай вам бог с сознанием своей духовности и неотъемлемой свободы человека, познавшего истину, перенести посланное вам и вашей семье испытание без ропота и озлобления, а с благодарностью тому, который, дав нам частицу себя, дал возможность, вызывая в <hi>себе </hi>
          <pb n="228"></pb>
          <hi>его </hi>сущность — любовь, быть неуязвимым и кротким и любящим, каким мы хотим и можем быть. </p>
        <p id="0467584a-fd4c-4f94-bf64-664e25d34b10">Молодой человек, о котором вы пишете, был в Москве, где я не живу, и потому я не видал его; но желание его я думаю, что мне легко будет исполнить.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Чемоданов писал о Дмитрии Алексеевиче Ляпустине, окончившем Кунгурское техническое училище и желавшем заняться сельским хозяйством. Чемоданов просил указать ему какую-нибудь ферму или экономию. </span>Я спишусь с теми двумя лицами, которым я думаю предложить его, а он пусть даст мне свой адрес, и я напишу ему.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Были ли написаны эти письма, не установлено. </span>
        </p>
        <p id="62726417-473f-4fb4-aac2-0e9afafa67e2">Прощайте пока. Если вам можно будет, напишите мне еще о себе: как вы переносите свое положение и как и чем оно кончится. </p>
        <p id="a3897a7f-d0f8-46b2-9e57-639c41dbd91a" rend="right rightindent">Любящий вас друг и брат </p>
        <p id="3c7841cc-29c2-4abf-982a-3c37eed4cfb8" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="708f66ca-4f1f-4858-b9ab-783f3bddbc05">2 ноября 1903. </p>
        <p id="b175e113-8671-43ec-ba5f-9213108a8f44">Ясная Поляна. </p>
        <p id="91783fff-b1ed-4fcc-b8a9-3f0f1c7d2987">
          <br/>
        </p>
        <p id="3ac66c0e-f193-4f8c-9f53-2ecc9a5323c7">Прошу передать мой братский привет вашей жене и искренних пожеланий перенести с кротостью и покорностью воле божьей посланных ей испытаний. </p>
        <p id="1f1f3b5d-4e0e-4a00-bf05-7c68f6997ae1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 5, лл. 341—342. </p>
        <p id="2dbbab5e-0413-425c-964f-0da50d1869a4" rend="petit" class="comments" index="false">Герман Александрович Чемоданов— врач, живший в г. Кунгуре Пермской губ. В конце 1890-х гг. приезжал с семьей в Ясную Поляну. 23 января 1903 г. был арестован по подозрению в распространении запрещенных произведений Толстого. </p>
        <p id="3e2fc630-b223-4cb4-8cb6-e9e2856f6d69" rend="petit" class="comments" index="false">27 августа 1903 г. Г. А. Чемоданов писал Толстому о своем тягостном душевном состоянии, вызванном пребыванием в тюрьме и отсутствием сведений о семье.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>