<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_197_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Н. Толстому от 13 июля 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Н. Толстому, 13 июля 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a9acfd32-4143-4f77-9d1a-f4be463c43fe">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">154-155 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-07-13" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">197 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.N.Tolstomu_197">
    <body>
      <div>
        <p id="4b2e5632-f7b6-4fa3-a061-2872c19bf208">
          <pb n="154"></pb>
        </p>
        <p id="9bba76ae-ce5e-4066-90ec-5ce206dc9033">
          <span index="false" class="opener">* 197. C. Н. Толстому.1903 г. Июля 13. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6fb834b1-e8f2-4910-a8f6-4e938b898fb4">По сведениям от доктора,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Д. В. Никитин несколько раз ездил в Пирогово. </span>Леночки<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Елена Сергеевна Денисенко. </span>и др. твое здоровье не ухудшается. Доктор говорит, что эта болезнь тянется долго. Только бы ты не ослабевал; спал и ел бы достаточно. Как ни неприятно говорить о себе, своем здоровьи, зная, что ты интересуешься, должен сказать, что со мной сделались на днях сердечные припадки, очень хорошие, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> больше всякой другой болезни напоминающие о смерти, следовательно, и о настоящей жизни. Теперь после двух дней совсем прошло, и я опять более глуп и легкомыслен. Продолжаю всё думать об определении жизни<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. прим. 1 к письму № 60. </span>и подвигаюсь и радуюсь этому. Хотя тебе и лучше, и мне незачем торопиться к тебе, я все-таки хочу приехать и поскорее, чтобы застать у тебя еще Машеньку.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">М. Н. Толстая, сестра Толстого. В Пирогово Толстой ездил вместе с Д. В. Никитиным 21 августа. </span>Маша и Коля тебе всё расскажут про нас. Посылаю тебе книгу Anatole France, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> противна своей грязью, но очень не только остроумна, но и умна. Я не согласен совсем с взглядами автора, выражаемыми доктором, но рассуждения <hi>
            <choice original_editorial_correction="докт[ора]">
              <sic>докт </sic>
              <corr>доктора </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="155"></pb>
          <hi>вызывают </hi>на мысли и очень умны.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Anatole France, «Histoire comique». Русский перевод Н. Д. Волкова: А. Франс, «Роман актрисы», Л. — М. 1925. Толстой имеет в виду «театрального врача и приятеля актрис» доктора Трюбле. </span>La graine<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">André Couvreur, «La Graine», Paris, 1903. В яснополянской библиотеке сохранился экземпляр с надписью автора. </span>я пришлю тебе после, но ее не стоит читать — длинно и мелкий шрифт. А histoire comique кто-нибудь прочтет тебе, хотя ни монахине,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">М. И. Толстая. </span>ни Верочке неудобно. Ну, прощай. </p>
        <p id="dd3472d2-b75e-4b9a-8b82-d11b6b2e3c07" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="94d51dd6-7a34-4979-9e5c-07fc0163122a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Основание датировки: письмо было послано с М. Л. Оболенской, уехавшей из Ясной Поляны 13 июля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>