<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_232_DzhemsuKrilmanuJamesCreolman">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Джемсу Крильману (James Creolman от 6 сентября 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Джемсу Крильману (James Creolman, 6 сентября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c9648f1a-7b20-41ab-96e5-cb2bdcc3cbf7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">175-176 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-09-06" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7172">Крильмен Джемс (Creelman) (James Creelman) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">232 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="DzhemsuKrilmanuJamesCreolman_232">
    <body>
      <div>
        <p id="d4d716e5-5da6-465f-96fe-c60a523a0179">
          <pb n="175"></pb>
        </p>
        <p id="a02ee497-5c2d-4595-b14f-8bcad49f5cb9">
          <span index="false" class="opener">* 232. Джемсу Крильману (James Creelman).1903 г. Сентября 6/19. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6232c2d3-b76e-4b33-8aaa-1d6ac7b2a37b" rend="right">James Creelman. </p>
        <p id="a01f488b-5513-4711-8e2d-b5bba274c344" rend="Obrashenie">Dear Sir, </p>
        <p id="c8b76c28-546d-4c4e-8e41-93fb33879833">I will be very glad to make the acquaintance of Mr. William Bryan<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Вильям Дженнинг Брайан (1860—1925), адвокат, видный член демократической партии. Приезжал к Толстому в первых числах декабря 1903 г. См. т. 75. </span>if he comes to Russia. Excuse me, dear Sir, if I make a little reproach to you. It was very painful to me to know that you published my opinion of Mr. Harper<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Вильям Дженнинг Брайан (1860—1925), адвокат, видный член демократической партии. Приезжал к Толстому в первых числах декабря 1903 г. См. т. 75. </span>and that I offended without wishing it a man who before your article could not have any ill feeling to me. In all other parts your interview is quite correct and very well written. </p>
        <p id="53f15c7c-9106-4631-899f-7c34f9821023" rend="right rightindent">Yours truly </p>
        <p id="90d16d51-53f7-4786-8317-f330001530a3" rend="right">Leo Tolstoy. </p>
        <p id="6ef03e24-ae96-4dde-a04e-fca9f988b9cf">Sent. 1903. </p>
        <p id="773702b0-9283-4b13-99b6-b111b8267047">
          <br/>
        </p>
        <p id="54324bb4-2ae8-4109-8ca0-b547298b7d3b" rend="petit right">Джемсу Крильману. </p>
        <p id="c123bae3-4516-45c2-892f-fc8278f9a5d5" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь, </p>
        <p id="35f8acb6-6665-4c85-9fec-577b8004d435" rend="petit">Буду очень рад познакомиться с г. Вильямом Брайаном,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Вильям Дженнинг Брайан (1860—1925), адвокат, видный член демократической партии. Приезжал к Толстому в первых числах декабря 1903 г. См. т. 75. </span>если он приедет в Россию. Простите меня, милостивый государь, если я сделаю вам маленький упрек. Мне было очень больно узнать, что вы опубликовали мое мнение о г-не Харпере<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Вильям Харпер (1856—1906), американский семитолог, ректор Чикагского университета. По возвращении в Америку, в августе 1903 г., Крильман опубликовал в «New-York World» статью о беседе с Толстым. Статья была перепечатана многими американскими газетами. В ней Крильман привел следующий отзыв Толстого о Харпере: «В прошлом году меня посетил ректор Чикагского университета г. Харпер. Он рассказывал о миллионах долларов, пожертвованных университету Рокфеллером, и, повидимому, приписывал этому большое значение. Когда я заговорил с ним о серьезных вещах, он оказался настоящим невеждой, совершенным варваром... И такой человек стоит во главе университета» (перевод с английского; «Record Herald» 1903, 10 августа). </span>и что я, не желая того, обидел <hi>человека, </hi>
          <pb n="176"></pb>
          <hi>который </hi>до вашей статьи не мог иметь ко мне никакого дурного чувства. Во всем остальном ваше интервью совершенно правильно и очень хорошо написано. </p>
        <p id="18c78244-38e1-4297-9aa7-bdc73b126549" rend="petit right rightindent">Искренно ваш </p>
        <p id="37b45eb3-fbdb-457c-bc03-a0fe44c69913" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="db3962a9-3a63-4a99-b7b4-a92c22c7b9f4" rend="petit">Сент. 1903. </p>
        <p id="65fe6d29-2fb4-43a0-b14a-0051b6d094a7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 5, лл. 257—258. Число даты в копировальной книге не отпечаталось. Датируется по расположению письма в копировальной книге. </p>
        <p id="5162ffc7-d524-4164-b32a-a12c21114590" rend="petit" class="comments" index="false">Джемс Крильман (1859—1915) — американский журналист, сотрудник «New-York Herald». Был у Толстого в конце 1890-х гг. и летом 1903 г. </p>
        <p id="a0e16d64-1e73-419b-9e80-b9410219b499" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Джемса Крильмана от 6 сентября н. ст. 1903 г., в котором он спрашивал мнение Толстого по поводу намерения Вильяма Брайана приехать в Ясную Поляну.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>