<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_319_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 27 ноября 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 27 ноября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f3548a28-d42c-4555-84eb-b0c12939fcac">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">238-240 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-11-27" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">319 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.I.Biryukovu_319">
    <body>
      <div>
        <p id="f25834df-8bae-4d27-b430-39dc316f0756">
          <pb n="238"></pb>
        </p>
        <p id="516ad82b-6590-4c75-8b70-964bd280037d">
          <span index="false" class="opener">* 319. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1903 г. Ноября 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="0b0195f9-7c14-4e79-9102-02413f19691b">Спасибо, милый друг Поша, за ваше подробное письмо о своей семейной жизни. Как я рад, что это так, и верю, что то, что действует на посторонних, как капризность ваших детей, есть только то, что должно быть при не насильственном воспитании и при отсутствии нужды — самой искусной воспитательницы. </p>
        <p id="93ff9b0f-3af8-4b01-8f87-c64678cc34e1">М-11е Marie <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> помнит, но Саша не помнит, говорит, что <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
            <sic>б</sic>
            <corr>была</corr>
          </choice> М-11е Marie, но не Droz, a Henry.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Бирюковы пригласили себе в помощницы по хозяйству швейцарку Мари Дроз. По ее словам, она служила у Толстых. Бирюков спрашивал, верно ли это. </span>
          <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Софья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевиа]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Андреевиа</corr>
          </choice> очень хвалит. </p>
        <p id="da03229c-45a2-45db-a09f-e53368ef51a9">То, что вы пишете о том, что религиозно-нравственное мировоззрение должно вырасти само собой, совершенно верно, но это не исключает того, что пример и разумные ответы на возникающие вопросы не могут не влиять на образование этого миросозерцания. </p>
        <p id="aff03ded-e412-45b7-974a-90b2e7fef95d">С статьею вашей об анархизме я не совсем согласен.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">П. Бирюков, «Отказ адвоката Нэна от воинской повинности в Швейцарии» — «Свободное слово» 1903, 7, столб. 1—4. </span>Я бы ничего не сказал, если бы вы не спрашивали, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> ужасно боюсь разногласий с друзьями. Не согласен я потому, что отказ Нэна во имя анархизма, т. е. практической цели уничтожения существующего строя, не прочен. Анархист откажется в виду нескольких месяцев тюрьмы, но едва ли он может отказаться в виду казни или <choice original_editorial_correction="дисципл[инарного]">
            <sic>дисципл</sic>
            <corr>дисциплинарного</corr>
          </choice> батальона с розгами. Анархист не может не рассчитывать, что выгоднее: пострадать ему и содействовать внешней цели, или не страдать при отказе, а достигать внешней цели другим путем: себя исключить из лагеря борющихся (при казни) или идти служить и там и после действовать (вы знаете эти рассуждения). Только религиозный человек, понимающий свою жизнь не в <hi>одном </hi>
          <pb n="239"></pb>
          <hi>этом </hi>существовании, не рассчитывает, а поступает так <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не может поступить иначе. Для анархиста отказ есть цель, для религиозного человека — неизбежное последствие. И потому все те сектанты, верования <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> иногда самые дикие и <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я не разделяю, гораздо сильнее подрывают существующий строй, чем политические деятели анархисты, для <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> отказ не может быть ничем иным, как делом расчета. </p>
        <metamark function="line"></metamark>
        <p id="7026ee95-1569-41b7-8a31-a8b8a9c201c8">Я решительно не помню, когда я познакомился с Ге в Риме. Даже не помню, чтобы я видел его в Риме. У меня есть в моем прошедшем совершенно белые места, на <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> ничего не отпечаталось — ничего не помню. В Риме же я был, должно быть, 1860, после смерти брата.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В Риме Толстой был в декабре 1860 — январе 1861 гг. </span>Ваше желание написать мою биографию чрезвычайно трогает, умиляет меня, и я всей душой желал бы помочь вам. — О моих любвях: </p>
        <p id="31394e3e-0221-4274-956b-8d2db676f8c5">Первая самая сильная была детская к Соничке Колошиной.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Софья Павловна Колошина (1828—1911?), дочь декабриста П. И. Колошина. Изображена в «Детстве» под именем Сонички Валахиной. </span>Потом, пожалуй, Зинаида <choice original_editorial_correction="Молост[в]ова">
            <sic>Молостова</sic>
            <corr>Молоствова</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Зинаида Модестовна Молоствова (1828—1897). Толстой познакомился с ней в 1844 г., вновь видел ее в Казани в 1851 г., по дороге из Ясной Поляны на Кавказ. См. Дневник 1851—1852 гг., т. 46, и письма 1851—1852 гг., т. 59. </span>Любовь эта <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
            <sic>б</sic>
            <corr>была</corr>
          </choice> в моем воображении. Она едва ли знала что-нибудь про это. Потом казачка в станице — описано в Казаках.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Имя этой казачки (Марьяна в «Казаках») осталось неизвестным. </span>Потом светское увлечение Щербатовой-Уваровой.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="14200" type="person">Прасковья Сергеевна Щербатова</name> (1840—1924), с 1859 г. замужем за А. С. Уваровым. См. Дневник 1858 г., т. 48. </span>Тоже едва ли она знала что-нибудь. Я <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> всегда очень робок. Потом главное, наиболее серьезное — это была Арсеньева Валерия. Она теперь жива, за Волковым была, живет в Париже. Я был почти женихом («Семейное счастье»), и есть целая пачка моих писем к ней.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Валерия Владимировна Арсеньева (1836—1909). С 1858 г. была замужем за А. А. Талызиным (1820—1894). Спустя несколько лет, разведясь с ним, вышла замуж за H. Н. Волкова. Роман с Арсеньевой нашел отражение в повести «Семейное счастие». См. также Дневник 1856 г., т. 47. Упоминаемые письма к Арсеньевой опубликованы в т. 60. </span>Я просил Таню переписать их и послать вам. </p>
        <p id="281798a6-7aca-4c15-ae1b-1b018c16bc05">Дневники мои я не даю кому <choice original_editorial_correction="попа[ло]">
            <sic>попа</sic>
            <corr>попало</corr>
          </choice> переписывать, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> они слишком ужасны по своей мерзости. Но зато особенно интересны, и я сообщу их вам. Среди бездны грязи там есть признаки стремления на чистый воздух. Я непременно сообщу их вам. Самый светлый период моей жизни дала мне не женская любовь, а любовь к людям, к детям. Это <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> чудное время, особенно среди мрака предшествующего. </p>
        <p id="981d1d5c-c298-42e7-832a-940054075361">Хочется взяться опять за воспоминания, да всё отвлекает другое. Писал ненужную статью о шекспировском навождении.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«О Шекспире и о драме». </span>Теперь, кажется, кончил и буду понемногу продолжать между делом воспоминания. Это такая приятная, легкая и увлекательная работа. Прощайте пока, братски целую вас с женой и детьми. </p>
        <p id="30dcf299-2e72-403c-a71c-d0ec14a03f6b" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="191e0710-b6e9-4e25-a08c-dbd7e78d0d4a">1903. 27 <hi>ноября. </hi>
        </p>
        <p id="70ef82f0-f3de-418d-8c20-a1d713988200" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="240"></pb>
          <hi>Отрывки </hi>впервые опубликованы в книге H. Н. Гусева «Толстой в молодости», М. 1927, стр. 88, 178, 298, 358. </p>
        <p id="a9dcbaf8-dbac-432e-826e-27b06d97af93" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо П. И. Бирюкова от 26 ноября н. ст. 1903 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>