<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_270_S_N_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Н. Толстому от 9 октября 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Н. Толстому, 9 октября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1db4f143-a4ea-4ce4-ad29-a2c32c601a24">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">203-204 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-10-09" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13906">Толстой Сергей Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">270 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.N.Tolstomu_270">
    <body>
      <div>
        <p id="a4df6624-c283-409c-add1-985d734022d3">
          <pb n="203"></pb>
        </p>
        <p id="dc346a9a-dc42-4d43-b112-db498da7cc2e">
          <span index="false" class="opener">* 270. С. Н. Толстому.1903 г. Октября 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="366798e5-b4b8-4061-b35e-93c3b4f71232">Спасибо тебе за письмо. Я всё собирался тебе написать, а ты предупредил меня. </p>
        <p id="ab55e7a6-b1c4-4b55-906e-4e0bdd33aa0f">Я не отчаиваюсь приехать в Пирогово и теперь бы уж приехал, если бы путь продержался. Я настолько здоров, что могу приехать, и надеюсь не наделать своим приездом беспокойства вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой уехал в Пирогово 5 ноября, вернулся в Ясную Поляну 8 ноября. </span>
        </p>
        <p id="7127c483-bbfd-4229-a7e7-f50bd3312659">По последнему письму Маши, они не собираются уезжать, и я застану их. </p>
        <p id="d36d0315-2122-4c2b-8758-f74ced01e356">Как бы хорошо было, если бы было правда, что я могу быть утешением людям.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С. Н. Толстой писал: «К тебе все обращаются за утешением, как обращается народ и верующие к старцам. В тебе что-то есть, что дает надежду, что ты поможешь. Я, близкий тебе человек, тоже это чувствую и всегда жду от тебя чего-то утешительного». </span>Мне бы было еще лучше жить. Но я уверен, что этого нет. В одном желал бы уверить тебя, что страдания перед смертью, наступая постепенно, не так страшны, как нам кажется, а что после смерти нас ничего не может ожидать, кроме хорошего. </p>
        <p id="7fd73550-41fc-4621-898e-ef7ceec202a8">Я чувствую себя физически хорошо, но духовно не дурно, но слабо. </p>
        <p id="26098fba-4653-4671-93f4-9065eea0e0e5">Нет духовного подъема, и пишу дурно и о предмете нестоющем: хочу доказать, что Шекспир не только не великий писатель, но страшная фальшь и гадость. Мне совестно, что занимаюсь такими пустяками так близко к смерти, тем более, что, кажется, есть важные вещи, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> нужно бы сказать. </p>
        <p id="c3d3369f-44bf-4c06-b696-432eec42f71b">Мне рассказывали, что ты хочешь продать Пирогово. Я думаю, что это было бы хорошо. Тебе пора отдохнуть. Миша, сын, <hi>ищет </hi>
          <pb n="204"></pb>
          <hi>купить </hi>именье. Я ему советовал обратиться к тебе. Я думаю, что это было бы хорошо. И ему эта мысль нравится.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Проект этот не осуществился. </span>
        </p>
        <p id="016e1694-458c-45cc-8974-700a8ec32c01">Ну, прощай. До свидания. Я надеюсь свидеться. Если что не так написал, прости. </p>
        <p id="2dae5114-454b-4b6c-b66f-a4148e12346c">Поклон <choice original_editorial_correction="Мар[ье]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марье </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловне]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловне</corr>
          </choice> и Верочке. </p>
        <p id="71ee507b-c3c4-4f53-9e0f-90f777cbaaa2" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="552e198f-d766-4dc9-9295-c84c93dd3d0b">1903. 9 окт. </p>
        <p id="5c1d88c5-f16d-4735-8dd2-42e9e142dc5e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Ответ на письмо С. Н. Толстого от 6 октября 1903 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>