<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v74_328_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 29 ноября 1903 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 29 ноября 1903 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 74. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1954. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8737ff42-c79a-4615-ac27-007dd67a2207">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 74 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1954-01-01" to="1954-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">74 </biblScope>
            <biblScope unit="page">246-248 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1903-11-29" to="1903-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">328 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_328">
    <body>
      <div>
        <p id="e12da8e4-ee93-443b-ad14-8a5f8955fb22">
          <pb n="246"></pb>
        </p>
        <p id="efd0bab6-f8fe-43cc-b030-bb6f15437757">
          <span index="false" class="opener">* 328. И. М. Трегубову.1903 г. Ноября 29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="73250910-f575-4cb1-a5cf-67794d593f3c" rend="Obrashenie">Дорогой Иван Михайлович, </p>
        <p id="ba723510-64af-42a9-ab51-ff4e7069d431">Прочел внимательно письмо ваше и заметку <choice original_editorial_correction="Крап[откина]">
            <sic>Крап</sic>
            <corr>Крапоткина</corr>
          </choice> и постараюсь, как можно яснее и правдивее, высказать мое мнение. Всеобщая стачка для того, чтобы достигнуть тех результатов, для <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> она устраивается, должна иметь в основе единство убеждений всех людей, участвующих в ней. Единство убеждений есть та высшая видимая людьми цель, к которой] они стремятся. Единство это есть только в истиие, в той истине, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> может в данное время быть доступна всем людям. Такая истина есть только истина религиозная. Где же вы видите теперь возможность такого объединения? Люди не только не сходятся в своих религиозных суевериях, но большинство людей, особенно тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> представляются первыми участниками стачки, не имеет никаких религиозных убеждений, отрицают самую необходимость религии, т. е. отрицают то начало, на <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> одном они могут сойтись, и потому находятся в еще большем разногласии, как мы это видим среди всех политических деятелей. Собрать стачку <hi>всеобщую </hi>
          <pb n="247"></pb>
          <hi>из </hi>людей, каковы они теперь, [невозможно], как невозможно испечь хлебы из немешанной муки. Сколько ни старайтесь, хлеба не будет. Надо замесить тесто.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Ср. письмо к В. Г. Черткову от 27 ноября 1903 г., т. 88. </span>Вот поэтому-то я и думаю, что так как у всех нас на каждого дан известный запас сил, то разумно употребить эти силы на деятельность, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> может иметь результаты. </p>
        <p id="98ff89c4-9404-4778-9cc0-5e59c9ecde68">Если есть люди или очень близорукие, или очень увлеченные борьбой, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не видят, не хотят видеть последствий в случае успеха той борьбы, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
            <sic>кую</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> они ведут, то понятно, что они могут приветствовать и желать всякой деятельности, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> будет содействовать достижению ближайшей поставленной ими цели, независимо от того, что может и должно произойти после достижения этой ближайшей цели. Люди же, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> видят, что действительное улучшение в жизни людей может произойти только от улучшения самих людей,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>В подлиннике: </hi>людях.</span>от единения их во имя истины, не могут не то, что не сочувствовать устройствам всеобщих стачек или революционных попыток, но не могут не видеть тщеты таких занятий. Дело жизни каждого из нас в том, чтобы употребить данные нам силы на служение богу и, по его воле, людям, и потому не может человек, видящий ясно, что сколько бы он ни пересыпал муку, делая из нее<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>В подлиннике: </hi>них </span>кучки, похожие на хлеб, хлеба не выйдет, заниматься этим делом, а невольно постарается употребить свои силы на то, чтобы хоть сколько-нибудь замесить тесто. </p>
        <p id="e4015fb8-d05e-4920-a895-36cb156b4915">Вот мое отношение к делу стачек, революции, союзов и т. п. Я не могу приписывать этим делам никакого значения и потому не могу не только заниматься, но и интересоваться ими. </p>
        <p id="34f35680-5b89-456a-908e-a85cac0f9cc4">Так вот, милый <choice original_editorial_correction="И[ван]">
            <sic>И </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[ихайлович]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>, мое отношение к этому делу. О том же, [что] <choice original_editorial_correction="Ч[ертков]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертков</corr>
          </choice> отказывается печатать отзывы по этому поводу, я не судья. Я на его месте, если бы было место в журнале, напечатал бы. </p>
        <p id="6106f3d1-e329-4465-b3a9-749ce615e5a7" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="25a293b9-0ebe-4fdb-879b-cf370599833c">
          <br/>
        </p>
        <p id="084daad2-4a80-4b72-9326-78b1a908cf76">Не расходитесь вы, пожалуйста, с <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертковым</corr>
          </choice>. Старые, друзья несут тяготы друг друга. </p>
        <p id="aaf7001a-f079-4256-aa2d-c16a967819bc" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывок впервые опубликован без указания даты в Б, IV, стр. 86—87. Датируется по письму № 329. </p>
        <p id="1c4bcb46-936b-4440-856d-724bc63ae9ba" rend="petit" class="comments" index="false">По поводу напечатанного в «Свободном слове» 1903, 7, столб. 25—26, отрывка своей статьп о всеобщей стачке ( <ref target="file:///Volume_74_I.M.Tregubovu_242.xml">см. письмо № 242</ref>) И. М. <hi>Трегубов </hi>
          <pb n="248"></pb>
          <hi>получил </hi>ряд положительных и отрицательных отзывов и просил В. Г. Черткова опубликовать наиболее характерные из них (П. А. Кропоткина — положительный и Толстого — отрицательный). Чертков согласился напечатать в «Свободном слове» лишь отзыв Толстого. Трегубов предпочел не помещать ни одного и просил Толстого еще раз продумать вопрос (в первом ответе он заметил колебание) и открыто, безоговорочно признать положительное значение стачки. </p>
        <p id="e7fea109-ea04-4712-b4e3-4957d13d5732" rend="petit" class="comments" index="false">Статья Трегубова по-русски напечатана не была. Опубликована в сокращенном виде в переводе на французский язык под названием: «La grève général efficace» — «Supplement spécial à l’Ere Nouvelle», Paris, 1904, JVs№ 30—32.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>