<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_300_P_M_Lederle">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. М. Ледерле от 30 января 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. М. Ледерле, 30 января 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3515ba3d-c9c3-4493-836f-7582af580783">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">210-211 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1905-01-30" to="1905-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7744">Ледерле Петр Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">300 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.M.Lederle_300">
    <body>
      <div>
        <p id="1e2dc28f-31fe-46db-9025-c6e1239292ab">
          <pb n="210"></pb>
        </p>
        <p id="2f96ce7f-8316-4c35-aaed-ec4818bc21d4">
          <span index="false" class="opener">*300. П. М. Ледерле.1905 г. Января 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6163ac21-4e3a-4215-86cd-b951decf33e4">Очень благодарен вам, Петр Михайлович, за присылку письма.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Михаила Захарова и Трегубова напечатано в «Свободном слове» 1905, № 16, стлб. 6—7, под заглавием «Отказы от военной службы. Россия. Об отказе двух матросов». В этом письме, написанном из военно-морской следственной тюрьмы, они обращались к Толстому с просьбой похлопотать, чтобы им выдали отобранное у них евангелие. В Дневнике Толстого под 29 января 1905 г. имеется следующая запись: «Утром нынче было через Ледерле письмо от двух отказавшихся от службы матросов: они в Кронштадте, в тюрьме. Хочу сейчас написать им и их начальнику. Поискал в календаре имя начальника — не нашел. Раздумал писать» (т. 55, стр. 119). </span>Очень бы хотелось знать больше об этих молодых людях.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Михаил Петрович Захаров (р. 1880) — гальванер-матрос, по специальности слесарь, из крестьян Владимирской губ. </span>Я просил сына узнать, к кому надо обратиться, чтобы исполнить их просьбу и вообще облегчить их участь. Когда узнаю, напишу тому лицу. Иногда это бывает полезно. Желаю вам всего лучшего. </p>
        <p id="fc47ee7f-e910-4ab8-958a-7d1397c9b4fb" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="7db3e255-62a4-462c-9c72-8c48b5bd7765">30 янв. 1905 г. </p>
        <p id="fb29af78-0eca-46da-97d9-236ada84e51a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 291—292. </p>
        <p id="0b62ea80-f9fd-4a77-8c30-b145245c1b43" rend="petit" class="comments" index="false">Петр Михайлович Ледерле (р. 1860) — учитель, разделял взгляды Толстого. См. т. 55, стр. 492—493. </p>
        <p id="f5151ec8-c4aa-4ac7-9baf-37cc51987027" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Ледерле от 20 января 1905 г., с которым он пересылал Толстому полученное им от своего знакомого морского офицера Б. А. <hi>Тевяшева </hi>
          <pb n="211"></pb>
          <hi>письмо </hi>двух матросов эскадры Рожественского, Захарова и Трегубова, отказавшихся по религиозным мотивам участвовать в войне.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>