<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_311_M_L_Obolenskoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. Л. Оболенской от 11 февраля 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. Л. Оболенской, 11 февраля 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0c72741a-fb4b-42b6-862d-582f2f9a637f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">220-221 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1905-02-11" to="1905-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9984">Оболенская Мария Львовна, рожд. Толстая </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">311 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.L.Obolenskoj_311">
    <body>
      <div>
        <p id="3fe5437b-58dd-4bc9-91c3-fa471272d6b0">
          <pb n="220"></pb>
        </p>
        <p id="734679e6-2100-4d66-9a3d-c8393c77da03">
          <span index="false" class="opener">311. <name placement="text" ref="9984" type="person">М. Л. Оболенской</name>.1905 г. Февраля 11. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cc6e19e9-09e4-4051-b742-54bdea2a918f" rend="right">11 фев. 1905 г. </p>
        <p id="f9c6f228-e26d-456d-aace-fea020de3c5f">Просил оставить мне место, милая Маша, а то сам один не соберусь ответить на твое хорошее письмо. Живется мне также хорошо, — к смерти очень ближе. Как будто кончаю статью <hi>Единое на потребу</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Статья Толстого «Единое на потребу» (см. т. 36). </span>Плохо, но все-таки пошлю. Взялся за корректуры «Круга чтения». Это уже совсем плохо. Хочется писать маленькие рассказы к Воскресеньям.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">По «воскресеньям» в «Круге чтения» Толстой помещал специально отобранные произведения, так называемые «Недельные чтения». 20 из 61 «Недельного чтения» — произведения Толстого, остальные сочинения других писателей и изложения их произведений, сделанные Толстым. </span>Жаль, что вы раздумали приехать. Но правда, дорога ужасна. Как мне понравился ваш план (оставленный) перепродать Варину землю мужикам.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Варвара Сергеевна Толстая (1871—1920), племянница Толстого, вторая дочь С. Н. Толстого. После смерти Сергея Николаевича производился раздел Пирогова между его детьми: Верой, Варварой, Григорием и Марьей Толстыми. Предполагавшаяся продажа земли Варвары Сергеевны — один из вариантов раздела. </span>Милых женихов<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Наталья Леонидовна Оболенская и Хрисанф Николаевич Абрикосов, свадьба которых была 16 февраля 1905 г. в Пирогове. </span>целую и помню любя, также и Лизу,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Елизавета Валерьяновна Оболенская. </span>которую давно не видал. Сейчас вечер, устал за корректурами да и всегда к вечеру Кнёрцеры.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Николай Андреевич Кнёрцер, доктор-акушер в Туле, старый знакомый Толстых. Когда Толстой чувствовал себя старым и слабым, он говорил, что у него «кнёрцеры». </span>Какого тебе прислать Дикенса.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Какое произведение Диккенса имела в виду М. Л. Оболенская, неизвестно. </span>Целую тебя и Колю. </p>
        <p id="9cdafe31-1762-4fd4-ac38-ee3c1335bb7e" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="fcbc92e1-cc29-4e52-981d-9d480cbc0199" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии рукой Ю. И. Игумновой в копировальной книге № 6, л. 305. Впервые опубликовано в журнале «Современные записки» (Париж) 1926, XXVII, № ХСІХ, стр. 282. </p>
        <p id="6863be9e-c220-482e-8b33-72e3946eb94b" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Толстого является припиской к письму Ю. И. Игумновой от 11 февраля 1905 г. Письмо М. Л. Оболенской, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>