<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_093_L_L_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Л. Толстому от 15 апреля 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. Толстому, 15 апреля 1904 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="59c3ec20-d36c-477f-9ef4-0cec7f72253a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">74-74 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1904-04-15" to="1904-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13881">Толстой Лев Львович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">93 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.Tolstomu_93">
    <body>
      <div>
        <p id="75b90bd7-a53b-4288-bda7-d989ecf600dc">
          <pb n="74"></pb>
        </p>
        <p id="d4834a92-36e3-4300-8fe6-710178099dea">
          <span index="false" class="opener">93. <name placement="text" ref="13881" type="person">Л. Л. Толстому</name>.1904 г. Апреля 15? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f2acc25d-fba0-4dc9-ade6-e5d21f167a93">Получил, милый Лева, твоё письмо и как всегда собирался ответить, когда придет срок отвечать на многие письма, но нынче получила твое письмо мама и спешу ответить на твой вопрос. </p>
        <p id="9075e637-5ce1-4f6e-8004-adcc4a3dcc23">Мое мнение всегда, что, особенно для духовной деятельности, движение, передвижение невыгодно. «Pierre qui roule n’amasse pas mousse»<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[Кто бросается на всё, ни в чем не успевает] </span>справедливо, особенно в духовном отношении. Кант во всю жизнь не выезжал из Кёнигсберга и оставил громадное духовное <choice original_editorial_correction="наследст[во]">
            <sic>наследст</sic>
            <corr>наследство</corr>
          </choice>. Но прямой мой ответ на твой вопрос тот, что главное можно уехать только тогда, когда жена искренно согласна на это и не будет страдать, или будет больше страдать, если ты не уедешь, чем если<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">У Толстого ошибочно написано: не </span>уедешь. Другое то, что нежелательно связываться с « <choice original_editorial_correction="Нов[ым]">
            <sic>Нов </sic>
            <corr>Новым </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вр[еменем]">
            <sic>Вр</sic>
            <corr>Временем</corr>
          </choice>».<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Новое время» — ежедневная политическая и литературная газета реакционного направления. Издавалась в Петербурге с 1868 по 1918 г. С 1876 г. издателем «Нового времени» был А. С. Суворин, редактором М. П. Федоров. </span>Очень уже оно, т. е. направление его, нехорошо. А что интересно тебе и манится в твои молодые года и в состоянии полной силы, я очень понимаю. </p>
        <p id="b284e275-aee8-4c11-b5d7-3dfe32f0ba2a">Для меня безумие, преступность войны, особенно в последнее время, когда я писал и потому много думал о войне, так74 75ясны, что кроме этого безумия и преступности ничего не могу в ней видеть, и мне кажется, что по отношению к войне всякий нравственный человек должен только стараться устраниться от нее, не участвовать в ней, чтобы не забрызгаться ее мерзостью. </p>
        <p id="1cd00bea-e196-4165-b67f-5ff8fba40caa">У нас всё хорошо. Таня еще с нами, на днях уезжает к себе. Тяжело и не совсем уверенно носит.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Татьяна Львовна Сухотина уехала из Ясной Поляны в свое имение Кочеты Новосильского уезда Тульской губ. 24 апреля 1904 г. Она в то время ожидала ребенка. Ребенок родился мертвым. </span>Маша,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Мария Львовна Оболенская. Роды Марии Львовны были неблагополучны. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> осталась по счету неделя, хотя и лежит, но есть вероятности, что родит. Я боюсь думать, так желал бы этого для нее. Целую Дору и детей. Очень радуюсь увидать тебя. Надеюсь, что ты приедешь к нам попрежнему добрым и хорошим и что положение Доры<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Дора Федоровна Толстая была больна. <ref target="file:///Volume_75_L.L.Tolstomu_13.xml">См. письмо № 13</ref>. </span>будет всё улучшаться. </p>
        <p id="a790536e-4e01-4600-8bc0-e834e904db37" rend="right rightindent">Прощай пока. Целую тебя. </p>
        <p id="e9346814-b116-46ab-a4d2-c062d48c4ba8" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="96862d00-f39e-41ab-9de7-400e7018c9c9">15? апреля 1904. </p>
        <p id="1efdcb24-c01e-4745-b5ab-363376bc3658" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано неполностью в ПТС, I, № 225, стр. 287—288. </p>
        <p id="8c52472e-ba56-4915-af9f-f42f54bc56e3" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Л. Л. Толстого, которое не сохранилось. Не имея ответа Толстого на вопрос, ехать ли ему корреспондентом от «Нового времени» на Дальний Восток, <name placement="comments" ref="13881" type="person">Лев Львович</name> в письме к С. А. Толстой от 13 апреля н. с. 1904 г. из Хелуана (Египет) повторил свой вопрос.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>