<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_246_ZHorzhuBurdonuGeorgesBourdon">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Жоржу Бурдону (Georges Bourdon) от 21 октября 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Жоржу Бурдону (Georges Bourdon), 21 октября 1904 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ce82f94e-e4d4-4f07-8c73-4d1e6a11732e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">172-173 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1904-10-21" to="1904-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2061">Бурдон Жорж Анри (Georges Bourdon) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">246 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="ZHorzhuBurdonuGeorgesBourdon_246">
    <body>
      <div>
        <p id="a4a96b1e-38d5-40ea-a6f0-689645e5517a">
          <pb n="172"></pb>
        </p>
        <p id="4f346a9e-581f-4e5b-beb5-8fe0088ad42c">
          <span index="false" class="opener">*246. Жоржу Бурдону (Georges Bourdon).1904 г. Октября 21/ноября 3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fae1aaa0-fcf1-4ccb-b64c-98c9973da70d" rend="right">3 Nov. 1904 </p>
        <p id="f4be00f9-4f20-4f58-aae7-1236024480e7" rend="Obrashenie">Cher Mr. Bourdon. </p>
        <p id="35ada8d7-2eda-4b1a-8e32-12f3d6fce4fe">Je vous remercie pour l’envoi de votre livre.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Georges Bourdon, «En écoutant Tolstoï. Entretiens sur la guèrre et quelques autres sujets», изд. Charpentiér et Fasquelle, Paris, 1904. </span>J’ai beaucoup admiré la justesse avec laquelle vous rendez nos conversations, mais je dois vous avouer que le ton surchargé de louanges excessives m’a produit une pénible impression. </p>
        <p id="da91c045-bb33-4fdb-99e3-4cd072234972">J’ai été très content de trouver dans votre livre la traduction de mon article sur la guerre.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Статья Толстого «Одумайтесь!», переведенная на французский язык В. Л. Бинштоком, напечатана в книге Бурдона, см. стр. 185—296. </span>Quoique je soie convaincu que la fin de la guerre n’arrivera pas de sitôt, elle arrivera dans la mésure de nos efforts pour cela et mon article quoique minime est un de ses efforts. </p>
        <p id="0b3e8a54-31b4-493c-bea0-90635f7efe7b">Ma femme a été flatté de tout ce que vous dites à son sujet; elle vous salue, je vous serre la main. </p>
        <p id="e16aa379-76d2-4458-80d0-5408f141eefc" rend="right">Léon Tolstoy. </p>
        <p id="1189f606-d340-45ef-b3d7-7cb1b78dd7a5">3 нояб. 1904 </p>
        <p id="3e89d668-6775-4632-a593-dbe2eebe4388">
          <br/>
        </p>
        <p id="0b4c0ed2-c89a-47a6-a88a-193963877a5d" rend="Obrashenie petit">Дорогой г. Бурдон. </p>
        <p id="53283524-cdeb-4fcf-9356-03950ddd085b" rend="petit">Благодарю вас за присылку вашей книги.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Georges Bourdon, «En écoutant Tolstoï. Entretiens sur la guèrre et quelques autres sujets», изд. Charpentiér et Fasquelle, Paris, 1904. </span>Я очень ценю точность, с которой вы передаете наши беседы, но должен признаться, что чересчур хвалебный тон произвел на меня тяжелое впечатление. Очень рад был найти в вашей книге перевод моей статьи о войне.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Статья Толстого «Одумайтесь!», переведенная на французский язык В. Л. Бинштоком, напечатана в книге Бурдона, см. стр. 185—296. </span>Хотя я уверен, что конец войны наступит не так скоро, но он наступит в меру наших усилий в этом направлении, а моя статья одно из этих усилий, хотя и небольшое. Жена моя польщена всем тем, что вы о ней написали. Она вам кланяется, а я жму руку. </p>
        <p id="be78cc85-161e-41c8-94bd-2925808cf741" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="18eafe6e-b949-4e9f-9683-672096f60359" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по рукописной копии, вклеенной в копировальную книгу № 6, л. 238. Все письмо, дата и подпись написаны рукой М. Л. <hi>Оболенской. </hi>
        </p>
        <p id="d856bb91-6119-4c53-8df9-12191af5b46f" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="173"></pb>
          <hi>Жорж </hi>Анри Бурдон— французский литератор. Редактировал газету «Фигаро». </p>
        <p id="bc28180d-e1ad-4d30-a816-f1d1f90e5d37" rend="petit" class="comments" index="false">В марте 1904 г. в качестве сотрудника газеты «Фигаро» Бурдон приезжал к Толстому, чтобы узнать его мнение о русско-японской войне. В Ясной Поляне он пробыл сутки. Возвратившись во Францию, Бурдон в статье, помещенной в «Фигаро», описал свое свидание и беседы с Толстым. Вскоре он написал о своей поездке книгу. О посещении Толстого Бурдоном и о его беседе с ним см. Б, IV, стр. 93. </p>
        <p id="144688ca-87fe-4ee4-aac2-171133c3df89" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Бурдона от 15 октября н. с. 1904 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>