<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_026_YAkobuvanReesuJacobvanRees">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Якобу ван Реесу (Jacob van Rees) от 21 января 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Якобу ван Реесу (Jacob van Rees), 21 января 1904 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8cb162a4-6b25-48bf-9174-dbd4e93b7da9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">25-26 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1904-01-21" to="1904-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11598">Реес Якоб ван (Jacob van Rees) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">26 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="YAkobuvanReesuJacobvanRees_26">
    <body>
      <div>
        <p id="c8836519-c085-4c08-919b-6d32f8574d14">
          <pb n="25"></pb>
        </p>
        <p id="2d13cde2-25ef-49b1-bbc5-272972565f09">
          <span index="false" class="opener">* 26. <name placement="text" ref="11598" type="person">Якобу ван Peecy (Jacob van Rees)</name>.1904 г. Января 21/февраля 3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="943299ab-f240-4c59-8df6-4707544a569f" rend="Obrashenie">Lieber Freund! </p>
        <p id="157b6291-85b3-4c0b-bcf3-a020987925e5">Es war mir eine grosse Freude Ihren Brief mit den guten Nachrichten von Jan Terwey’s<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Ян Тервей (Jan Terwey, p. 1883) — голландский художник, автор ряда статей о Толстом; за отказ от военной службы был приговорен к тюремному заключению. </span>Weigerung vom Militärdienste zu erhalten und wieder mit Ihnen in Verkehr zu kommen. </p>
        <p id="92f01ea7-6735-4822-8a81-42b945500c9b">Obgleich ich den Kummer seiner Mutter und die schweren Stunden, die er zu ertragen hat, vom Herzen bedauere, kann ich seine Absagung nicht anders als eine gute Nachricht ansehen. In Russland mit jedem Jahre kommen solche Fälle öfters und öfters vor, und wenn ich von solchen Fällen wie auch von Terwey höre, empfinde ich immer dasselbe gemischte Gefühl: von Neid, dass nicht ich, sondern ein anderer diese gute That vollbracht hat, von Schande, dass ich in Ruhe und Wohlsein lebe, indem ein anderer für uns leidet, und von Reue, dass ich mit meinen Schreiben vielleicht die Uisache dieses Leidens war. </p>
        <p id="36659527-2ea6-4f03-bc18-c06dba909396">Das lebhaftigste Gefühl aber, das ich bei solchen Nachrichten empfinde, ist Freude für den Vorschritt der Erfüllung des Reiches Gottes, und Liebe für die Menschen, die für diese Erfüllung leiden. </p>
        <p id="d7430b57-7b35-41ed-9abf-390f3aa2dadb">Uebergeben Sie, ich bitte, Terwey meine Liebe, wenn es ihm angenehm sein kann, und seien Sie so gut mich von seinem weiteren Schicksale zu benachrichten. </p>
        <p id="8c6d3dee-2de1-43cc-bf11-92311e7873fc">Es freut mich sehr dass Ihre religiöse Weltanschauung mehr und mehr verbreitet wird. Man muss wirken mit der vollen Ueberzeugung, dass man den Erfolg seiner Tätigkeit nicht sehen wird, und jeden Zeichen des Erfolges als Etwas Unerwartetes annehmen doch des ungeachtet fest glauben dass der Erfolg nicht fehlen kann. </p>
        <p id="68a7360d-7b2a-4945-9469-4dcefb213fe0" rend="subtitle centerline">Mit herzlichem Grusse </p>
        <p id="5369ef2f-05d4-4338-82ef-9c40e8ff6915" rend="right rightindent">Ihr ergebener </p>
        <p id="685f95cc-1413-4901-93b4-afe4bfbec58d" rend="right">Leo Tolstoy. </p>
        <p id="4c7e8329-a7c2-4972-80a7-f1abc1782d88">3. II. 904 </p>
        <p id="30e17996-2544-4aaf-b8dc-ca1b1beb315a">Jasnaja Polyana. </p>
        <br/>
        <p id="226ccdd9-10ed-47cd-99be-1fd085b493b7" rend="Obrashenie petit">Дорогой друг! </p>
        <p id="fd1852b6-dcac-4356-ba60-0a5df85f791c" rend="petit">Очень рад был получить ваше письмо с хорошими вестями об отказе Яна Тервея<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Ян Тервей (Jan Terwey, p. 1883) — голландский художник, автор ряда статей о Толстом; за отказ от военной службы был приговорен к тюремному заключению. </span>от военной службы и снова войти с вами в общение. Не могу не радоваться его отказу, хотя горячо соболезную горю его матери и всему тяжелому, что ему приходится переживать. В России такие случаи с <hi>каждым </hi>
          <pb n="26"></pb>
          <hi>годом </hi>повторяются всё чаще и чаще, и когда я о них или о Тервее слышу, всякий раз испытываю смешанное чувство зависти, что не я, но другой совершил этот хороший поступок, стыда, что живу в покое и благополучии, в то время как другой страдает за нас, и раскаяния, что, может быть, я с моими писаниями — причина этого страдания. Но самое живое чувство, которое я испытываю при таких вестях, — это чувство радости за приближение царства божьего на земле и чувство любви к людям, страдающим за осуществление этого. Передайте, пожалуйста, мою любовь Тервею, если это может быть ему приятно, и будьте добры сообщить мне об его дальнейшей участи. Меня очень радует, что ваше религиозное мировоззрение распространяется всё шире и шире. Действовать надо с полной уверенностью, что не увидишь плодов своей деятельности и принимать каждый признак успеха, как нечто неожиданное, тем не менее твердо веря, что успех будет. </p>
        <p id="7c1dcb54-eab8-481f-bf4e-e79debaad0f4" rend="petit center">С сердечным приветом </p>
        <p id="a05ccc8c-21cd-4a4a-b4ee-1d85af391384" rend="petit right">преданный <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="73bae8ee-aad1-435e-8716-82f35739aa08" rend="petit">3. II. 904 </p>
        <p id="bf9a63ab-bc8f-433d-873c-7607ba977a0f" rend="petit">Ясная Поляна. </p>
        <p id="4f4e0892-e0e0-4d96-b8e9-9c3d6de48237" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 50—51. Все письмо и дата написаны рукою Беркенгейма, подпись — рукой Толстого. </p>
        <p id="0d0b666e-e428-48e6-a620-74dd259ef64a" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="11598" type="person">Якоб ван Реес</name> (1854—1928) — голландский ученый, профессор гистологии Амстердамского университета. Последователь Толстого. </p>
        <p id="978fa0b0-6d17-4806-988c-e1d0384fcb4a" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на большое письмо ван Рееса от 8 января н. с. 1904 г., в котором он сообщал об отказе голландца Яна Тервея от военной службы.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>