<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_309_L_F_Marks">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Ф. Маркс от 9 февраля 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Ф. Маркс, 9 февраля 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4f61e2ad-6350-4991-8122-bd840cc23f03">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">218-219 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1905-02-09" to="1905-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="8559">Маркс Адольф Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">309 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.F.Marks_309">
    <body>
      <div>
        <p id="0b86c128-a211-4041-b2f2-72afd00cd23e">
          <pb n="218"></pb>
        </p>
        <p id="87d132f6-a190-411d-9f0c-b2780afef25d">
          <span index="false" class="opener">309. Л. Ф. Маркс.1905 г. Февраля 9? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="58f64fec-9f14-4b60-b100-9b8e32272d96" rend="Obrashenie">Милостивая Государыня. </p>
        <p id="c25c5739-62e0-4021-a412-9e034d3f56eb">В составленной мною книге: «Избранный круг чтения», в которую, кроме нескольких тысяч изречений и мыслей, войдут более 50 статей и рассказов, я желал бы поместить с некоторыми сокращениями рассказы А. П. Чехова: «Душечка»<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Рассказ А. П. Чехова «Душечка» написан в декабре 1898 г. Напечатан с незначительными сокращениями в «Круге чтения», I, изд. «Посредник», М. 1906, стр. 421—433, с послесловием Толстого. «Душечка» — один из любимых рассказов Толстого. Впервые он прочел «Душечку» зимой 1899 г., вскоре после ее напечатания. См. об этом П. Сергеенко, «Толстой и его современники», изд. В. М. Саблина, М. 1911, стр. 227—230. Позднее Толстой много раз перечитывал рассказ и читал его вслух другим. </span>и «Беглец».<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Рассказ А. П. Чехова «Беглец» впервые напечатан в «Петербургской газете» 28 сентября 1887 г., № 226. Помещен в «Круге чтения», II, изд. «Посредник», М. 1906, стр. 200—207. </span>
        </p>
        <p id="69ac17c4-f31d-4598-b02e-4ba1d9a32412">Вы очень обяжете меня, разрешив мне напечатать эти рассказы. </p>
        <p id="e20ed28d-aa1e-4e9f-9592-2a2ad5f522b5">С совершенным уважением готовый к услугам </p>
        <p id="3741ba35-05c1-4312-a748-c5ecfde85186" rend="right">11 февр. 1905 <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="7a0a4f90-4e0c-44f6-b6fc-967f5bac63c9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по черновому автографу. Датируется по копировальной книге. Впервые опубликовано в «Сборнике Пушкинского дома на 1923 год», Гиз, Л. 1922, № 46, стр. <hi>322. </hi>
        </p>
        <p id="64e91e80-9e19-4259-9397-65c4e9399509" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="219"></pb>
          <hi>Лидия </hi>Филипповна Маркс— жена Маркса, издателя журнала «Нива» и главы издательской фирмы «А. Ф. Маркс». После смерти мужа была представительницей издательства. </p>
        <p id="67882c06-b3c8-43dd-a618-efaa1ebf5351" rend="petit" class="comments" index="false">А. П. Чехов в январе 1899 г. продал все свои сочинения, написанные до 1899 г., А. Ф. Марксу. Все свои будущие произведения он также, после предварительного напечатания в газетах или журналах, должен был отдавать Марксу. По заключенному А. П. Чеховым условию в 1899 г., издательская фирма «А. Ф. Маркс» имела исключительное право издания его произведений. Толстой просил Николая Попова, корреспондента газеты «Русь», посетившего проездом с Дальнего Востока, 27 декабря 1904 г., Ясную Поляну, зайти в Петербурге к управляющему издательством Маркса и от его имени попросить разрешения перепечатать рассказы «Душечка» и «Беглец» в «Круге чтения». Попов в письме от 5 января 1905 г. писал, что издательство Маркса хотело бы иметь письменный запрос с его стороны. В письме они просят указать некоторые подробности издания, особенно, кто собственно издает и для какой цели.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>