<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_081_P_I_Biryukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. И. Бирюкову от 17 марта 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. И. Бирюкову, 17 марта 1904 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8c9e67f7-417f-4a2f-a7c1-aa071635322c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">64-65 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1904-03-17" to="1904-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1444">Бирюков Павел Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">81 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.I.Biryukovu_81">
    <body>
      <div>
        <p id="19e81ade-ba13-4b58-95fb-e6feabbae368">
          <pb n="64"></pb>
        </p>
        <p id="2efa153d-e4ca-492c-b376-ada43148ed61">
          <span index="false" class="opener">* 81. <name placement="text" ref="1444" type="person">П. И. Бирюкову</name>.1904 г. Марта 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9b2352d8-0081-4b71-bde0-97ad9edc3504">Милый друг Поша. Таня пишет мне про то тяжелое испытание, которому вы подверглись. Мне очень жаль вас, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю, как это тяжело такому доброму, нежному человеку, как вы, чувствовать нелюбовь, ненависть другого и поднимающееся в своей душе дурное, самому себе ненавистное чувство. </p>
        <p id="6c2ada0c-4ee9-41e5-a628-8ff1b928c0cf">Очень сочувствую вам и желал бы помочь, но всё, что я могу сказать вам, вы знаете лучше меня: знаете, что всё внешнее пройдет, не оставив следа, а оставит след одно духовное, подвинув вперед сознание или, напротив, задержав его просветление, знаете, что спасение от всего только в боге, в своей совести, в обращении к нему, в сознании его в себе. Помогай вам бог, как можно ближе придвинуть равнодействующую к стороне идеала. Страшно говорить это другому, но думаю, что такие испытания нужны нам в обоих случаях: и когда мы выдерживаем и когда не выдерживаем их. Напишите мне, как вы смотрите на это. Как смотрит на это <choice original_editorial_correction="П[авла]">
            <sic>П </sic>
            <corr>Павла </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевна]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевна</corr>
          </choice>. Как сейчас мне захотелось вас видеть и грустно стало от мысли, что едва ли придется. Прощайте, обнимаю вас и очень люблю. </p>
        <p id="4dee9529-cc19-4dc0-ab9b-68eeafe2fcea" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="eed62e59-97ad-4885-8c38-fc04762f6825">17 марта <hi>1904. </hi>
        </p>
        <p id="0968aa65-345f-4d13-9dde-d8b0d132edc5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="65"></pb>
          <hi>О </hi>Павле Ивановиче Бирюкове (1860—1931) см. т. 63, стр. 227. В 1904 г. жил в Швейцарии близ Женевы, где имел собственный участок земли и дом. У него поселился Казимир Александрович Васильевский— эмигрант, авантюрист, который вымогал у Бирюкова деньги и притеснял его.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>