<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v75_169_E_V_Molostvovoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. В. Молоствовой от 15 июня 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. В. Молоствовой, 15 июня 1904 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 75. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2ab2e347-d484-46ca-9539-1c0a0906a4d0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 75 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">75 </biblScope>
            <biblScope unit="page">126-128 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1904-06-15" to="1904-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9164">Молоствова Елизавета Владимировна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">169 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.V.Molostvovoj_169">
    <body>
      <div>
        <p id="61642317-6f00-4137-975c-88af5d71a715">
          <pb n="126"></pb>
        </p>
        <p id="11b3ac18-0ff0-4294-9ff6-3a7462d551a8">
          <span index="false" class="opener">169. Е. В. Молоствовой.1904 г. Июня 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b9c232ea-d78d-456b-9f1b-b2de2970d1b2">Получил ваше письмо и листки.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Молоствова посылала Толстому листки из своего дневника. </span>То, что я вам писал о том, что разочаруетесь — не фраза, а вполне серьезно и искренно. Ведь это вам кажется, благодаря гипнозу, который окружает, бессовестно преувеличивая его значение, каждое чем-нибудь выделяющееся имя, вам кажется, что я какой-то особенный человек; а ведь я-то себя знаю, и знаю, как самого жалкого, плохого человека (ведь я никого не знаю так, как себя), и потому, сколько меня ни стараются приучить к этому, я не могу верить <hi>тому, </hi>
          <pb n="127"></pb>
          <hi>что </hi>во мне что-то есть особенное и что людям стоит приезжать ко мне и что-то спрашивать у меня. То, что связано со мной, мои мысли, мои книги прошли через меня и что в них дурное, то мое, а что есть хорошего, то не мое, а божие. От этого я и говорю, что не нужно ко мне ездить и мне всегда совестно. Вчера был и уехал петербургский ученый,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="2124" type="person">Лев Константинович Бух</name>. См. прим. к письму № 182. </span>очень умный, и мне ясно было, как при всех таких посещениях, что он пожалел о потерянном времени (я говорю об искренних людях, не о тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> делают это из тщеславия, что знакомы с <choice original_editorial_correction="известн[ым]">
            <sic>известн</sic>
            <corr>известным</corr>
          </choice> человеком). </p>
        <p id="8605f136-fd19-4541-bdf0-e1bb602928b1">Я прочел ваши листки (я исполню ваше желание, сожгу), и мне жалко стало вас. Вы хотите ступить на более высокую ступень сознания. Вы ищете удовлетворения, недовольны настоящим. Но знайте, что когда вы переступите на высшую ступень, вы в мирском смысле будете страдать — разрушится ваша та спокойная, в определенных рамках текущая жизнь и хорошая, невинная, если не возникло сознание ее несоответствия высшим требованиям, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> видно из ваших листков. <hi>«Не думайте, что я мир принес на землю», </hi>сказал Христос, « <hi>не мир</hi>, <hi>но разделение: разделится отец с сыном».... </hi>и т. д. Мое непосредственное чувство, что жаль вас, но это чувство близорукое, нельзя не идти туда, куда зовет бог. Он всегда зовет к благу. Мы, богатые люди, выросшие в среде высшего, т. е. незаконно пользующегося трудами других [общества], живем в таких несправедливых, безбожных условиях, что для нас, если бы мы только серьезно смотрели на жизнь и на христианство, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> мы будто бы исповедуем, то слова, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> за нас произносят наши восприемники: <hi>сочетаваешься ли Христу? И отрекаешься ли от дьявола и всех дел его </hi>— должны бы иметь разрушающее весь склад нашей жизни значение. </p>
        <p id="95a34c61-2a0e-40e3-b2a8-b3cb5a764117">Так вот c’est à prendre ou à laisser.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[это нужно принять или отвергнуть.] </span>Вы недовольны своей жизнью, ищете лучшей в смысле соответствия требованиям совести. Знайте, что такая жизнь есть одна: жизнь по учению Христа. А эта жизнь разрушает всё то, что дает радости мирской жизни. Правда, что жизнь по <choice original_editorial_correction="хр[истианскому]">
            <sic>хр </sic>
            <corr>христианскому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="уч[ению]">
            <sic>уч</sic>
            <corr>учению</corr>
          </choice> дает другие, несравненно высшие радости, дает свободу, спокойствие, уничтожает страх смерти. Но для этого нужно новое рождение, т. е. перенесение всей своей энергии жизни из личных интересов в служение богу, всегда, во всякий момент настоящего, не думая о последствиях. А рождение не бывает без <hi>мук. </hi>
          <pb n="128"></pb>
          <hi>Я </hi>не помню, обещал ли я вам книги или только указать названия. Я назвал вам: <hi>«Христианское учение». </hi>Его можно выписать из Англии. Christchurch, Hants, V. Tchertkoff. </p>
        <p id="ada15cea-e5e1-4f52-993c-396bd92738f9">Посылаю вам кое-что<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Какие книги посылал Толстой Молоствовой, установить не удалось. Одной из этих книг было сочинение Толстого «Что такое религия и в чем сущность ее?». </span>из того, что у меня есть и что может вам быть интересно. </p>
        <p id="3871e45f-dbd8-4072-ae59-68a38bababff" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="a518489c-57a8-460a-be99-d63167c7a524">1904. 15 июня. </p>
        <p id="2be0f8ba-b1e9-4b49-b33c-865c8d600172" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано: «Календарь для всех» 1915, стр. 179—180. </p>
        <p id="1f6fbe06-d5c6-4076-923a-95d39fc76b2c" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Молоствовой от 2 июня 1904 г., которое неизвестно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>