<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_042_R_V_YUshko">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Р. В. Юшко от 4 сентября 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Р. В. Юшко, 4 сентября 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e4bc7074-7776-4b99-8dfb-52890c3d5992">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">26-27 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1905-09-04" to="1905-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="16107">Юшко Роман Авраамович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">42 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="R.V.YUshko_42">
    <body>
      <div>
        <p id="1190a427-fb28-4cda-9931-335e0fb5f882">
          <pb n="26"></pb>
        </p>
        <p id="d9c24966-328d-421c-90bd-9674671b38b8">
          <span index="false" class="opener">42. Р. В. Юшко.1905 г. Сентября 4. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="beda662c-7626-42ad-94b1-ebed3d1d2adb">Милый Юшко (простите, не помню имени, <choice original_editorial_correction="отч[ества]">
            <sic>отч</sic>
            <corr>отчества</corr>
          </choice>). Вы пишете, чтобы я сказал вам, что я думаю и чувствую — о вашей деятельности: думаю, что она несвойственна человеку, поставившему в основу своей жизни учение Христа, и чувствую — боль за вас, желание помочь вам выбраться из ложной деятельности и страх огорчить вас, и почти уверенность, что слова мои не будут вами услышаны. </p>
        <p id="4d2fc303-03d7-4028-9cf4-7c19d2cc25c1">Стоит только помнить, что я не Юшко, не Толстой, не ветеринар, не писатель, не русский, не <choice original_editorial_correction="политическ[ий]">
            <sic>политическ</sic>
            <corr>политический</corr>
          </choice> деятель, а человек (сын) божий, появившийся в этом мире вчера для того, чтобы завтра умереть, помнить, что моя жизнь есть только умирание, что мне надо как можно лучше умирать (то же, что жить), и интересы о том, как и с кем тебе бороться сейчас в Туле или Саратове и кто какие делает дурные дела и как и что обо мне думают и говорят, интересы эти тотчас же займут такое далекое место, что решения всех этих внешних вопросов в ту или другую стороны представятся совершенно безразличными, а поднимется один, поглощающий все эти вопросы и включающий их: делаю ли я, я, я (а не другие), то, что хочет от меня тот, кто послал меня в мир. Знаю, что вы всё это знаете не <hi>хуже </hi>
          <pb n="27"></pb>
          <hi>меня, </hi>но думаю, что вас захватила свирепствующая ужасная эпидемия общественной деятельности. А деятельность эта дурная. Это борьба, осуждение, ненависть, и всё это пахнет кровью. Встречаясь с этой деятельностью, мне кажется, христианину возможно только одно: умиротворять по мере сил вражду, не становясь ни на какую сторону и отвлекая людей от борьбы и ненависти. Не знаю, строгое ли это письмо — я думаю, что нет, но наверное оно доброе, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я чувствую, что люблю вас и желаю вам добра. </p>
        <p id="938c954e-c4a7-4a27-8824-66974bb17d49">Желаю вам от всей души того религиозного подъема, к <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> вы способны, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> высвободит вас легко и просто из того соблазна, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> вы попали временно, я уверен. </p>
        <p id="18ee1543-1950-4f79-92fd-37378973a460">Братски целую вас. </p>
        <p id="32c093ac-4ad0-4d74-86d4-2bfff60cf610" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="6288209f-320f-4746-ac5d-09ca4ecdcc50">4 сент. 1905. </p>
        <p id="8f4e08db-0dfe-447c-9162-faf6f03a6bea" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 6, лл. 376—377. </p>
        <p id="d900a03e-a300-4470-9766-5db69b835467" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые почти полностью опубликовано в статье И. Ф. Наживина «О Льве Николаевиче» — «Международный толстовский альманах», изд. «Книга», М. 1909, стр. 174—175. </p>
        <p id="e45c4296-0ff8-4c1e-bf89-61504a733011" rend="petit" class="comments" index="false">Об Аврааме (Романе) Васильевиче Юшко (1867—1918) см. т. 68. В 1905 г. Юшко служил ветеринарным врачом III участка Царицынского уездного земства Саратовской губ. </p>
        <p id="45178705-d48e-4811-a186-976311dbad82" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 22 августа 1905 г., в котором Юшко писал, что его выступления в защиту угнетенных крестьян, открытые заявления о том, «что пользоваться тысячами десятин, когда рядом курицы некуда выгнать — преступление, что эксплуатировать человеческую нужду, человеческое невежество, человеческие слабости — преступление, что употреблять насилие или грозить им в лице казаков ограбленному и забитому населению — не только преступление, но и гнусность», — вызвали дикую злобу со стороны некоторых помещиков, попов и полиции, что вынудило Юшко обратиться к прокурору.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>