<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_098_V_V_Stasovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. В. Стасову от 24 декабря 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. В. Стасову, 24 декабря 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a893a01b-f2dd-4499-8ec7-557f9218f42c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">68-70 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1905-12-24" to="1905-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13128">Стасов Владимир Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">98 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.V.Stasovu_98">
    <body>
      <div>
        <p id="5071abfa-86af-4cdb-a742-3e4498bea3ef">
          <pb n="68"></pb>
        </p>
        <p id="382b27f3-5540-4898-9c0c-9dd349c4f896">
          <span index="false" class="opener">98. В. В. Стасову.1905 г. Декабря 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8e38f5e4-8582-4136-a431-6d50f91a381d">Посылаю вам, Владимир Васильевич, бумаги Декабристов. Передайте, пожалуйста, владетелю<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Николай Павлович Павлов-Сильванский (1869—1907), историк. С 1899 г. до своей смерти служил в Государственном архиве в Петербурге, изучая историю декабристов. Автор статей: «Пестель перед Верховным уголовным судом» — «Былое» 1906, 2—5, и «Материалисты двадцатых годов» — «Былое» 1907, 7. О предложении Павлова-Сильванского Толстому ознакомиться с документами архива, касающимися декабристов, см. ТС, стр. 344 и 365. </span>их мою благодарность. Письма Чаадаева<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="15137" type="person">Петр Яковлевич Чаадаев</name> (1794—1856), писатель и философ. В яснополянской библиотеке сохранились две книги Чаадаева «Апология сумасшедшего», Казань, 1906, и «Философические письма», Казань, 1906. По поводу получения Толстым этой последней книги в ЯЗ 26 октября 1906 г. записано мнение Толстого о письмах Чаадаева, противоположное тому, которое он высказал в письме к Стасову. «Признаюсь, мне скучно,— сказал Лев Николаевич, — это имеет историческое значение, полемика западника с <hi>славянофилами». </hi>
          </span>очень интересны, и место, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> вы выписали,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Кн. Сергей Семенович Урусов (1827—1897). См. т. 61. </span>мне очень по сердцу. Он смотрел так правильно на греческое искусство, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> был религиозный человек. Если я так же смотрю на греческое искусство, то думаю, что по той же причине. У меня был приятель Урусов,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[что бы вы ни говорили, вы религиозны, сами того не сознавая.] </span>севастополец, <choice original_editorial_correction="шахматн[ый]">
            <sic>шахматн</sic>
            <corr>шахматный</corr>
          </choice> игрок; математик и очень религиозный человек, он с отвращением и ужасом смотрел на <choice original_editorial_correction="греч[еское]">
            <sic>греч</sic>
            <corr>греческое</corr>
          </choice> всякое и пластическое и словесное искусство. И я разделял его взгляд. Но для людей не религиозных, для людей, <hi>верящих </hi>
          <pb n="69"></pb>
          <hi>в </hi>то, что этот наш мир, как мы его познаем, есть истинный, настоящий, действительно существующий так, как мы его видим, и что другого мира никакого нет и не может быть, для таких людей, каким был Гете, каким был наш дорогой Герцен и все люди того времени и того кружка, греческое искусство было проявление наибольшей, наилучшей красоты и потому они не могли не ценить его. Если же вы не любите и не признаете это искусство так vous aurez beau dire vous faîtes de la religion sans le savoir.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В письме от 16 декабря 1905 г. Стасов писал Толстому: «Как бы я хотел видеть вас около 2 января: ведь мне будет 82 года» (ТС, стр. 389). </span>Вы требуете для искусства духовного содержания, а в том-то и есть религия, чтобы во всем видеть и искать духовное содержание. </p>
        <p id="6322b262-8ea9-4bc0-819a-10e01c0b94e6">Поздравляю вас с вашим 83-м годом. <hi>6 </hi>Как ни стараюсь, не могу догнать вас. А именно стараюсь, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> чем становлюсь старше, тем мне становится лучше. </p>
        <p id="8276cb34-f856-41c8-a50d-9805b0e09347">Ну, прощайте, дружески жму вам руку. </p>
        <p id="a1526523-10b0-4a99-bbcf-c0bd65083b2c" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="b202c830-40a6-4aac-bb21-4ce216cac555">1905, 24 дек. </p>
        <p id="93fbbe30-ac36-464b-8bfa-b69ae7d7a35d">
          <br/>
        </p>
        <p id="3dc7d614-c371-4dad-b4ad-7315d353c387">Ах, если вспомните, справьтесь и сообщите мне, пожалуйста, а лучше всего Бирюкову: Suisse, Paul Birukoff, Опех près Geneve, в каком месяце было напечатано в Современнике в 1855 году <choice original_editorial_correction="Севаст[ополь]">
            <sic>Севаст</sic>
            <corr>Севастополь</corr>
          </choice> в декабре. Это ему нужно для биографии. Простите и благодарствуйте. </p>
        <p id="503e39a8-5b64-4fba-bf3b-59fc2087764f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в ТС, № 239. </p>
        <p id="64445c74-922a-48be-949d-019c71fa68c5" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Стасова от 16 декабря 1905 г., опубликованное в ТС, № 238.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>