<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_353_K_U_DanielyuC_W_Daniel">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо К. У. Даниэлю (C. W. Daniel) от 22 декабря 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо К. У. Даниэлю (C. W. Daniel), 22 декабря 1906 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="56eedd65-6745-47d3-bc50-2170c6a5c0f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">259-260 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1906-12-22" to="1906-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4756">Дэниель (C. -W. Daniel) (Daniel C. W) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">353 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="K.U.DanielyuC.W.Daniel_353">
    <body>
      <div>
        <p id="c33d5822-60d5-42c4-b5ba-941f9a790607">
          <pb n="259"></pb>
        </p>
        <p id="48952754-ab4d-4268-b797-3aac725afc10">
          <span index="false" class="opener">* 353. К. В. Дэниэлю (C. W. Daniel).1906г. Декабря 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3b19d0ca-6e4d-4a5c-a8cd-bdc5766b3604">То the odd man of the Crank. </p>
        <p id="f81190e7-a3d0-4033-af19-27750e107c29" rend="Obrashenie">Dear sir, </p>
        <p id="651a6a2d-ffb1-4a88-9225-19de1fb88c4c">I thank you very much for the Crank Magazine, which I enjoy very much. To-day I have read the last article of Worland:<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Под псевдонимом F. E. Worland в журнале «The Crank» писала жена К. В. Дэниэля — Флоренса Дэниэль. </span>«The earth for all»,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Земля для всех». </span>it is very good, especially his criticism of Malthus’s theory,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Томас Роберт Мальтус (1766—1834), английский буржуазный экономист, автор антинаучной и реакционной человеконенавистнической теории, которая объясняла все социальные противоречия излишним ростом народонаселения на земле. </span>which notwithstanding its weakness has had such a large spreading. I think that true Christianity with its ideal of chastity is the best remedy of the imaginary future excess of the population. I will take care that it should be translated in russian, if he will allow it. I liked it very much, also your answer to Schaw,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Бернард Шоу (1856—1950), английский писатель. «Ответ Шоу», написанный К. В. Дэниэлем, неизвестен. </span>as I like all the pages signed by «Odd Man». I would be very glad to know your name and be in direct intercourse with you. </p>
        <p id="43e0ad2c-2ac6-4635-a73c-71d0b26fe9f8">Have you many subscribers to your magazine? I wish the greatest success to your work, so very necessary in our time. </p>
        <p id="fb3c0581-681e-4c9e-ad22-840d9dc183de" rend="right">Yours truly Leo Tolstoy. </p>
        <p id="5625df47-6cc9-4e00-91f4-73202bcfead2">
          <br/>
        </p>
        <p id="8317f7df-3e2a-480e-9ff7-48e509a4735f">P. S. Reading your very good note to the word «anarchism» I remembered on the same matter the saying of Lao-Tze; <hi>he </hi>
          <pb n="260"></pb>
          <hi>says: </hi>when great sages have power over the people, the people do not notice them, if the power is in the hands of sages (not great ones), the people like them and praise them: if those who govern are less sage the people are afraid of them and where those who govern are still less sage, the people despise them. </p>
        <p id="571010cd-8c9a-4236-b8e5-ff14520db946" rend="right">L. Tolstoy. </p>
        <p id="615545fd-a9ec-4e38-99af-9e28e3bb6252">
          <br/>
        </p>
        <p id="8c52f87d-68d5-49e5-9431-d761b9b3d6e4" rend="petit right">22 декабря 1906 </p>
        <p id="60f7528f-fda4-4427-9544-66fd03bb7581" rend="petit right">4 января 1907 </p>
        <p id="a67474df-336c-4c26-864a-f1ed7d70cf25">
          <br/>
        </p>
        <p id="7c395c99-b7bc-4753-a497-6f6949100227" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь, </p>
        <p id="eeaa8714-edbf-456a-a288-37486c782f23" rend="petit">Благодарю вас очень за «Crank Magazine»; я им очень наслаждаюсь. Сегодня я прочел последнюю статью Уорлэнда:<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Под псевдонимом F. E. Worland в журнале «The Crank» писала жена К. В. Дэниэля — Флоренса Дэниэль. </span>«The earth for all».<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Земля для всех». </span>Она очень хороша, особенно его критика теории Мальтуса,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="8450" type="person">Томас Роберт Мальтус</name> (1766—1834), английский буржуазный экономист, автор антинаучной и реакционной человеконенавистнической теории, которая объясняла все социальные противоречия излишним ростом народонаселения на земле.</span>которая, несмотря на ее слабость, была так широко распространена. Я думаю, что истинное христианство с его идеалом целомудрия является наилучшим средством против грядущего воображаемого перенаселения. Если он позволит, я постараюсь, чтобы эта статья была переведена на русский язык. Мне очень понравилась эта статья, а также ваш ответ Шоу,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Бернард Шоу (1856—1950), английский писатель. «Ответ Шоу», написанный К. В. Дэниэлем, неизвестен. </span>как и все статьи, подписанные «Odd Man». Я был бы очень рад узнать вашу фамилию и вступить с вами в непосредственные сношения. </p>
        <p id="b06ebd51-7b29-4d2b-90ab-9566213be0d0" rend="petit">Много ли подписчиков у вашего журнала? Желаю полного успеха вашей работе, столь нужной в наше время. </p>
        <p id="ab8e31f4-da74-4533-a33c-4cf4a122e122" rend="petit right">Искренне ваш <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="8c82e20f-c315-4d76-8170-e179efc92d49">
          <br/>
        </p>
        <p id="60ccdec4-5c86-46ba-9c7a-de3d5c71f623" rend="petit">P. S. Читая ваше очень хорошее примечание к слову «анархизм», я вспомнил по этому случаю изречение Лао-Тзе; он говорит: там, где великие мудрецы имеют власть, подданные не замечают их существования. Там, где властвуют невеликие мудрецы, народ бывает привязан к ним и хвалит их. Там, где властвуют еще меньшие мудрецы, народ боится их, а там, где еще меньшие, народ презирает их. </p>
        <p id="168b9d72-b1e1-4a8f-93d0-192f4095da4d" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="9cfb4ab2-0c1c-4b6c-87cc-87c02690a16a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии. Адресовано редактору-издателю лондонского журнала «The Crank» К. В. Дэниэлю (C. W. Daniel), писавшему там статьи под псевдонимом «The Odd Man». </p>
        <p id="c9a6e0dd-a918-465f-9b51-ef98a7351b20" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на присылку Дэниэлем журнала «The Crank» (см. прим. 6 к письму № 186).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>