<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_197_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 17 апреля 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 17 апреля 1906 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0298a7e9-0be7-4674-b49a-d80c8ba524da">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">149-150 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1906-04-17" to="1906-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">197 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_197">
    <body>
      <div>
        <p id="42aa8693-8419-451e-97c8-06d7b8038d29">
          <pb n="149"></pb>
        </p>
        <p id="401068b4-59df-436f-9f54-29e41d9e6c12">
          <span index="false" class="opener">* 197. И. М. Трегубову.1906 г. Апреля 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ff634de9-a8f8-48b2-9ba4-ab58bac3e734" rend="Obrashenie">Милый Иван Михайлович. </p>
        <p id="f9fe888b-ea2d-4592-bfc0-d7eef6ab825a">Ваше воззвание очень хорошо. Но разговор с священником, хотя и очень интересен сам по себе, в воззвании неуместен. Неуместны тоже подписи десятка неизвестных для публики.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В первоначальной редакции «Воззвания», напечатанной в газете «Полтавщина», помещены подписи 16 человек, инициаторов «Воззвания». </span>Такие подписи не усиливают, а ослабляют впечатление. Нужно или мильон подписей, или ни одной. — Я бы выключил всё то, что во 2-м столбце, 3-м и 4-м со слов:<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>В этом отношении... </hi>и до слов: <hi>христианский мученик </hi>включительно. И <hi>продолжал </hi>
            <hi>бы </hi>так: <hi>Таких мучеников</hi>, <hi>как <choice original_editorial_correction="Икон[ников]">
                <sic>Икон</sic>
                <corr>Иконников</corr>
              </choice>, </hi>Антон Иванович Иконников (р. 1883), мещанин г. Скопина Рязанской губ. В ноябре 1904 г. отказался от военной службы и был приговорен к двум годам дисциплинарного батальона. Наказание отбывал в Варшавской и Новогеоргиевской крепостях. </span>
          <hi>у нас в настоящее время много</hi>... (Но не нужно) <hi>Неужели люди-христиане </hi>и т. д. и выкинул бы подписи, оставив примечание. Мне очень хочется прибавить к этому от себя несколько слов и поместить письмо <choice original_editorial_correction="одно[го]">
            <sic>одно</sic>
            <corr>одного</corr>
          </choice> замечательного человека из Пскова,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо К. П. Сиксне к Толстому от 21 апреля 1906 г. </span>тоже отказавшегося от <choice original_editorial_correction="воен[ной]">
            <sic>воен</sic>
            <corr>военной</corr>
          </choice> службы. Ответ социалистам получил. Кто вставил: <hi>подобно партии <choice original_editorial_correction="народ[ной]">
              <sic>народ</sic>
              <corr>народной</corr>
            </choice> свободы?</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Статья И. М. Трегубова «Ответ социалистам» была напечатана в газете «Полтавщина» в первой половине апреля 1906 г. В ЯЗ 15 апреля записаны слова Толстого: «Там, где Иван Михайлович говорит про христианское отношение к политике, редактор вставил, что христиане поступают, как сторонники партии Народной свободы». <ref target="file:///Volume_76_I.M.Tregubovu_201.xml">См. письмо № 201</ref>. </span>
        </p>
        <p id="e51a86af-39dc-42a7-abe3-0e67cdc4be9e" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="316210ff-5d3a-4edf-a451-11b7790f34c2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Датируется на основании пометы Ю. И. Игумновой на письме Трегубова: «Отв. 17 апр.» и расположения письма в копировальной книге. </p>
        <p id="6424f1fa-9e3b-4478-9623-177842ea0941" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 15 апреля 1906 г., вместе с которым И. М. Трегубов посылал составленное им «Воззвание в защиту современных христианских мучеников» (в защиту отказавшихся от военной службы по религиозным убеждениям), напечатанное в газете «Полтавщина» 1906, № 23 от 13 апреля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>