<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_027_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 20 августа 1905 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 20 августа 1905 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="889f0f14-f825-4306-bca5-97ec11601738">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">16-17 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1905-08-20" to="1905-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">27 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_27">
    <body>
      <div>
        <p id="f0726f1f-5fba-4c2d-816d-4b88f6f55ad2">
          <pb n="16"></pb>
        </p>
        <p id="f6c77778-e57b-466f-9b36-da4871a08ff6">
          <span index="false" class="opener">* 27. И. М. Трегубову.1905 г. Августа 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="705bf4d5-3fc9-4fb4-ad5c-ce9e17ae3794">Простите, дорогой Иван <choice original_editorial_correction="Михайло[вич]">
            <sic>Михайло</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>, что не отвечал вам до сих пор. У меня бывают периоды <choice original_editorial_correction="следующ[ие]">
            <sic>следующ</sic>
            <corr>следующие</corr>
          </choice> один за другим упадка умственной энергии, во время <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> ничего не хочется делать, и особенного подъема энергии, когда отдаешь все силы на начатую работу и тоже некогда писать письма. Будем, милый <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>, оба (и все) работать для исполнения воли того, кто послал нас в жизнь, как кто понимает его, не свою волю, и всё будет хорошо и для себя и для других. А главное, не будем спорить,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Трегубов писал: «Меня поражало стояние на столбу самосовершенствования людей нашего направления без влияния на окружающую жизнь. К счастью, это стояние на столбу, по-видимому, все более и <hi>более </hi>
            <hi>теряет </hi>свое былое обаяние, и новые христиане рвутся на борьбу со злом не только в самих себе, но и вне себя... Только вы, Чертков и Бирюков продолжаете все говорить о самосовершенствовании, но зато, кажется, вы одни только останетесь на своем столбу... Раньше, когда вы писали книгу “В чем моя вера”, где вы признавали в социалистах людей “единственно верующих”, хотя и заблуждающихся по вопросу о заповеди “не убий”, ваши сочинения страстно переписывались и широко распространялись, вербуя массу людей, разделяющих ваши взгляды. А теперь, когда вы считаете этих самых социалистов людьми совсем заблудшими и даже отрицаете нужду в реформах, ваши сочинения, хотя п печатаются, но очень мало распространяются и еще менее того влияют на людей. Это хорошо я заметил за границей, но, к моему ужасу, это я заметил и в Полтаве, даже на тех, которые когда-то так увлекались вашими идеями... Да, молодые энергичные люди и не могут ограничиться таким пассивным отношением к жизни, и они, не найдя поддержки и выхода своим силам в пассивном христианстве, уходят в ряды борцов, далеких от христианства...»</span>а будем искать точки общения, и нам с вами, я думаю, легко их найти. Книги и брошюры<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В письме от 29 июня 1905 г. Трегубов просил прислать ему следующие книги и статьи Толстого: «Великий грех», «Как читать евангелие», «Солдатская памятка», «Обращение к духовенству», «Христианское учение», «О разуме, вере и молитве». </span>я просил <choice original_editorial_correction="Маковицк[ого]">
            <sic>Маковицк </sic>
            <corr>Маковицкого</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О Душане Петровиче Маковицком (1866—1921) см. т. 67. </span>послать вам. </p>
        <p id="e5b513d5-c9a1-4539-9684-eb182ea014a7">Братски приветствую вас, милый <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>. Любящий вас точно. </p>
        <p id="692dcfa3-9063-49ba-8ce1-66d7d628093b" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="072bee6a-68e1-4cbc-b193-59c88bb0e00c">19 <figure>
            <graphic url="./img/i000003080002.png"></graphic>
          </figure>05 </p>
        <p id="e4f721f8-7a7e-4bdd-b862-aedac2223532" rend="Textpetit_otstup left">Об Иване Михайловиче Трегубове (1858—1932) см. тт. 52 и 65. </p>
        <p id="9563f485-844c-4e9d-b45e-f5bdc2e0b8d0" rend="petit">Ответ на письма Трегубова от 24 и 29 июня 1905 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>