<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_356_A_K_Daraganu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. К. Дарагану от 27 декабря 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. К. Дарагану, 27 декабря 1906 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2201883e-4062-411d-b4d6-737a28bb3ec8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">262-263 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1906-12-27" to="1906-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4184">Дараган Андрей Константинович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">356 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.K.Daraganu_356">
    <body>
      <div>
        <p id="2921228b-38db-4c13-964b-68afccbeb4c4">
          <pb n="262"></pb>
        </p>
        <p id="30544be2-7ca5-47f3-b30d-9f2cf36941d1">
          <span index="false" class="opener">* 356. А. К. Дарагану.1906 г. Декабря 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1ca0317b-e67f-43ea-9cc4-85c4d643c515" rend="right">27 дек. 1906. </p>
        <p id="28b09658-3674-4e52-9f82-b0f5758f3fe2">Несмотря на упреки, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы мне делаете,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Дараган упрекал Толстого за то, что он своими сочинениями возбуждает к борьбе с угнетателями русский народ и разрушает религиозные верования народа. </span>мне было очень приятно получить ваше письмо. Если бы все православные так же, как вы, понимали христианское учение в том, чтобы любить друг друга и подставлять щеку и терпеть, а не бороться силою, я никогда не разошелся бы с церковью. К сожалению, церковники призывают к борьбе и насилию, противному учению Христа. Против этого я боролся и буду бороться до последнего издыхания. Думаю, что вы не совсем верно судите меня. Посылаю вам несколько моих книг,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Дарагану были посланы книги Толстого: «Краткое изложение евангелия», «Мысли о боге», «Единое на потребу», «О значении русской революции» и «Жизнь и учение Иисуса». </span>из <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> вы увидите, что я ближе к вам, чем вы думаете, и всегда старался, как умел, выражать то самое, что и вы считаете самым важным. Письмо ваше мне было особенно приятно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> только людьми, смотрящими на жизнь так, как вы и как бедная вдова,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Дараган писал: «Мне пришлось встретить год тому назад в поле старушку уже под осень, собиравшую колоски... я ей предложил, чтобы пришла ко мне и я дам готовой пшеницы, и старушка обиделась и чуть не выругала меня. Она меня стала укорять: «Я не нищая, у меня есть руки и ноги, и я должна работать». </span>и держится русский народ. </p>
        <p id="c69f9bd6-0d93-4154-aa71-8864000849ec" rend="right">Уважающий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="6bcf3156-4c45-45ad-a3c4-ad0047906c5c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 200—201. </p>
        <p id="256ae781-9793-47e6-8adb-b18a5ae75f48" rend="petit" class="comments" index="false">Андрей Константинович Дараган (1868—1920) — крестьянин с. Троицкого Таганрогского округа. В 1906 г. служил управляющим имением. С Толстым познакомился в мае 1906 г., когда приезжал в Ясную Поляну. </p>
        <p id="210458ee-2055-46ed-883e-189ca0104a9b" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Дарагана от 20 декабря 1906 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>