<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v76_274_A_A_Ernefeltu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. А. Ернефельту от 25 сентября 1906 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. А. Ернефельту, 25 сентября 1906 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 76. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="eb2574a4-23fa-4284-9e57-51857ef8b266">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 76 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">76 </biblScope>
            <biblScope unit="page">201-202 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1906-09-25" to="1906-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4985">Ернефельт Арвид Александрович (Arvid Järnefelt) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">274 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.A.Ernefeltu_274">
    <body>
      <div>
        <p id="c8f958a7-7401-4278-8394-1c070a883cc9">
          <pb n="201"></pb>
        </p>
        <p id="937fa3d5-b199-48ed-8ae2-8630731d4a0e">
          <span index="false" class="opener">274. А. А. Ернефельту.1906 г. Сентября 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="60b9a20c-0fc9-4402-b2dc-ddacb9474133">Большая к вам просьба, милый Арвид. Прежде всего то, чтобы никто не знал того, что я пишу вам. — Просьба вот в чем: Бирюков сказал мне,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="1444" type="person">Павел Иванович Бирюков</name> приехал в Ясную Поляну 20 сентября, уехал через три дня. </span>что, по словам Кони, может случиться, что премию Нобеля присудят мне. Если бы это случилось, мне было бы очень неприятно отказываться, и поэтому я очень прошу вас, если у вас есть — как я думаю — <hi>какие-либо </hi>
          <pb n="202"></pb>
          <hi>связи </hi>в Швеции, постараться сделать так, чтобы мне не присуждали этой премии. Может быть, вы знаете кого-либо из членов, может быть, можете написать председателю, прося его не разглашать этого, чтобы этого не делали.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Ернефельт исполнил просьбу Толстого, переслав в Швецию дословный перевод письма Толстого. </span>
        </p>
        <p id="8c939f27-5128-47b5-bf9c-66d7f137efcc">Конечно, я бы сам мог, узнав его адрес, написать председателю с просьбою держать это в секрете, но мне неудобно вперед отказываться от того, чего, может быть, они и не думают назначать мне. От этого очень прошу вас сделать, что вы можете, к тому, чтобы они не назначали мне премии и не ставили меня в очень неприятное мне положение — отказываться от нее. </p>
        <p id="1f08b701-6476-4c90-b1c8-d2fb08d8ffca">Имею очень не подробные сведения о вас через Наживина. Желал бы иметь более подробные о внешних условиях вашей жизни. О внутреннем же мире вашем сужу по своему: всё большая и большая ясность и радость. </p>
        <p id="50a45af6-a886-47fe-a048-8ad9ff3db8df" rend="right rightindent left">Любящий вас </p>
        <p id="698d5791-1c59-47ef-90cc-03a5b9df0ea9" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="14d22821-067a-40ee-99c0-a956f6aedf8b">1906. 25 сент. </p>
        <p id="223c0528-243e-4479-9341-f92c37ad8b80">
          <br/>
        </p>
        <p id="d7e64b9a-1cdf-4b19-848b-a1c916fb7bf1">
          <hi>На конверте: </hi>Финляндия Kyrkstad. H-n Arvid Jernefeld Арвид Эрнефельд. </p>
        <p id="34865b83-3cfc-46a1-8413-7cf5b2ffbb6b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано адресатом в его книге «Мое пробуждение», М. 1921, стр. XXVII. </p>
        <p id="be5d274c-2c6a-44b8-8b96-b317e475c734" rend="petit" class="comments" index="false">Об Арвиде Александровиче Ернефельте (Arvid Järnefelt, 1861—1933) см. т. 68, стр. 23.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>