<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_282_D_A_Olsufevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. А. Олсуфьеву от 8 ноября 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. А. Олсуфьеву, 8 ноября 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="25bec46d-b536-4ade-9f43-f8cee2af8d67">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">238-240 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-11-08" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10176">Олсуфьев Дмитрий Адамович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">282 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.A.Olsufevu_282">
    <body>
      <div>
        <p id="12cccfc9-4239-423c-affb-affb7236da89">
          <pb n="238"></pb>
        </p>
        <p id="2347425f-d2fa-4d18-aaeb-60c1c43bb5c0">
          <span index="false" class="opener">* 282. Д. А. Олсуфьеву.1907 г. Ноября 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7d5aee36-83e8-428b-ac3c-cd29f23a4890" rend="Obrashenie">Милый <name placement="text" ref="10176" type="person">Дмитрий Адамович</name>, </p>
        <p id="88185c8d-0f26-4e29-9ef0-f64b2b138cf3">Хоть и боюсь надоесть вам и Столыпину своими обращениями, не могу не просить. Не помню, при вас или после вас<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Д. А. Олсуфьев был в Ясной Поляне 25—28 октября. 27 октября вместе с Толстым ездил в Ясенки сдать на почту его письмо к H. Н. Гусеву. </span>арестовали прекрасного, самого мирного и близкого мне человека, некоего Гусева, оставленного Чертковым в соседнем именьи дочери Саши для того, чтобы он помогал мне в моей переписке и поддерживал с молодыми крестьянами, ходившими к <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткову</corr>
          </choice>, установившиеся с ними отношения, самые чуждые<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В подлиннике в этой фразе дано неправильное согласование слов; в нашей публикации исправлено. </span>революционному духу, христианского общения. Кто-то донес на него, что он ругает царя, у него сделали обыск и нашли мою брошюру «Единое на потребу» с написанными карандашом на полях грубо осудительными словами об <name placement="text" ref="204" type="person">Александре III</name> и <name placement="text" ref="9800" type="person">Николае II</name>. Когда его еще содержали при становой квартире (у Звегинцевой),<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Анна Евгеньевна Звегинцева, тульская помещица, крайняя монархистка, доносившая на революционеров и «толстовцев». Изредка бывала в Ясной Поляне. Была причастна к аресту H. Н. Гусева. В ее усадьбе, близ Ясной Поляны, помещалась становая квартира. В дневнике H. H. Гусева записан разговор Толстого с Звегинцевой по поводу ареста Гусева («Два года с <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>», стр. 38 и 39). </span>я ездил к нему и спрашивал станового, за что его взяли. Становой сказал мне: он ругал царя. Я сказал ему, что это для Гусева, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я знаю, так же невозможно, как то, чтобы г-жа Звегинцева ругалась матерными словами, но становой настаивал и, наконец, чтобы убедить меня, принес мне эту мою несчастную брошюру с вписанными на ней словами о царях. Я совсем забыл, что это мои слова, и, придя к Гусеву, с удивлением стал спрашивать его: зачем он вписал эти слова. </p>
        <p id="92c31eb1-4862-49ca-8d32-c9e6faf1fcfc">— Да это ваши слова, — сказал он мне. — Я только в <choice original_editorial_correction="петерб[ургское]">
            <sic>петерб</sic>
            <corr>петербургское</corr>
          </choice> издание вписал из <choice original_editorial_correction="лондонск[ого]">
            <sic>лондонск</sic>
            <corr>лондонского</corr>
          </choice> издания то, что было пропущено. </p>
        <p id="248af930-85d9-4f65-993a-b529622f9d73">В этом, т. е. в моем преступлении, главный пункт обвинения Гусева, и за это его держат теперь скоро месяц в тюрьме, этого милого юношу, а не меня, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> один виновник. Я третьего дня был у него,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">4 ноября Толстой ездил в Тулу и посетил Гусева в тюрьме. См. об. этом т. 56, стр. 76. </span>и видеть этого милого, кроткого, <hi>доброго, </hi>
          <pb n="239"></pb>
          <hi>чуткого </hi>молодого человека в ужасном Крапивенском мертвом доме, среди воров и убийц — и за мою вину, мне было ужасно тяжело. Событие это и посещение мое Гусева вызвало во мне целый ряд очень волнующих меня и кажущихся мне очень важными мыслей, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice>, если бог велит, собираюсь высказать. Покамест же очень, очень прошу вас попросить Столыпина велеть прекратить это дело и выпустить его. По теперешним временам среди безбожных революционеров, убийц хватать людей, христиан по убеждениям и жизни, обращающих революционеров в христиан, как это делал Гусев, уже слишком глупо. Не для того, чтобы вам сказать приятное, а <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> это так есть, с каким-то чувством больше чем приятности вспоминаю о вас. </p>
        <p id="b2acd27e-7894-4e81-b7ab-adffe4b56946">Хотя и не имею никакой надежды увидать в тот короткий промежуток остающейся мне жизни увидать разумное и неизбежное решение земельного вопроса, все-таки посылаю Столыпину книжку «Общественные Задачи» Генри Джоржа. </p>
        <p id="b283da86-e141-4d53-ba99-d4895da72504">Поклонитесь ему от меня. </p>
        <p id="2807b37d-f09c-4fb9-8f22-bee085279b1a" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="010b62c4-131a-4957-813d-86d9257ca615">1907. </p>
        <p id="587440fb-ab22-4a90-83bd-fb0f96a349d3">8 ноября. </p>
        <p id="4e31922c-3086-49ea-b846-348e8e51d846" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">О необходимости написать Д. А. Олсуфьеву по делу H. Н. Гусева Толстой говорил с Д. П. Маковицким еще 31 октября, но все откладывал сделать это, так как не хотел лишний раз обращаться с просьбами к П. А. Столыпину, которому недавно писал по поводу ареста А. М. Бодянского. <ref target="file:///Volume_77_P.A.Stolypinu_268.xml">См. письмо № 268</ref>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>