<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_029_A_M_Seliverstovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. М. Селиверстову от 30 января 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. М. Селиверстову, 30 января 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="abb76062-0c67-4e84-bb33-dd58bc252b00">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">27-28 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-01-30" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="12421">Селиверстов Алексей Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">29 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.M.Seliverstovu_29">
    <body>
      <div>
        <p id="ee2379da-47d0-42f8-9eb9-78391a4e9bec">
          <pb n="27"></pb>
        </p>
        <p id="bec3b484-721d-4a36-9736-e8d1e73d9bb5">
          <span index="false" class="opener">* 29. А. М. Селиверстову.1907 г. Января 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f8ee5412-fe52-4f13-91e4-ad44b429ab47">За отказ от присяги вообще, сколько я знаю, ничего не бывает особенного. Если же в казачьем сословии отказ от присяги приравнивается к отказу от военной службы, то за это, не казаков, приговаривают к пяти годам арестантских рот. </p>
        <p id="2655bae4-8e68-40c9-88ba-e99f76185dbb">Желал бы знать, какие мотивы побуждают вас к отказу. Я признаю законным и разумным только один мотив: религиозное убеждение в несогласуемости требований <hi>правительства </hi>
          <pb n="28"></pb>
          <hi>с </hi>законом бога или совести. Судя же по тому, что вы пишете о самоубийстве, думаю, что руководит вами не этот мотив. </p>
        <p id="8bdfd20f-6a55-4e38-a374-3fcda24bf7dd" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="8f9c7c17-ac13-46f4-8196-9f7b29b3bd5a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 250 и 251. Основание датировки: в копировальной книге письмо отпечатано среди писем от 30 января. </p>
        <p id="ab0734d1-4852-47bd-b1b0-60280327de1c" rend="petit" class="comments" index="false">Алексей Михайлович Селиверстов (ум. 1918) — уроженец станицы Анненской Донской области, сын учителя. В 1907 г. жил в ст. Урюпинской, учился в шестом классе реального училища. Позднее стал членом РСДРП(б). При царском и временном правительстве сидел в тюрьмах за революционные выступления. Участник гражданской войны. В нюне 1918 г. был убит белыми. В письме от 12 января 1907 г. А. М. Селиверстов спрашивал, «что будет от правительства тому, кто откажется дать присягу при теперешних законах».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>