<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_284_Abdulla_al_MamunZuravardiAbdullah_al_Mamun">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Абдулла-аль-Мамун Зураварди (Abdullah-al-Mamun Suhrawardy) от 9 ноября 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Абдулла-аль-Мамун Зураварди (Abdullah-al-Mamun Suhrawardy), 9 ноября 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d5f92641-693a-416f-af8a-691aa2634768">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">241-242 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-11-09" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="23">Абдулла-аль-Мамун Зураварди (Abdullah-al-Mamun Suhrawardy) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">284 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Abdulla-al-MamunZuravardiAbdullah-al-MamunSuhrawardy_284">
    <body>
      <div>
        <p id="9456b4cd-19b6-4b3e-a5ee-ac5c2cf30c68">
          <pb n="241"></pb>
        </p>
        <p id="5ab3411c-98e5-4830-924a-05dead9a3cd5">
          <span index="false" class="opener">* 284. Абдулла-аль-Мамун Зураварди (Abdullah-al-Mamun Suhrawardy).1907 г. Ноября 9/22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a6ea3b70-0421-4a8d-b6b2-07959bd42962" rend="Obrashenie">Dear Sir, </p>
        <p id="d858799e-fa8d-4f27-9d16-d7a0402ceab4">I just received your letter and your book «The sayings of Muhammad».<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В ЯЗ сделана 11 ноября запись о чтении Толстым этой «интересной книги». Девятнадцать изречений из нее Толстой поместил в «На каждый день». Ряд изречений в переводе на русский язык издан «Посредником» под заглавием «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран». Избраны <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>. Перевод с английского С. Д. Николаева, М. 1910. </span>
        </p>
        <p id="7001f068-5491-44f9-9389-291fa9d11606">I thank you heartily for both. I looked through the book and will use it for a second edition of my book «For every day» in which I have put many very profound and religious sayings of your Prophet. </p>
        <p id="f3588a43-e76a-4a3f-bfa5-938d554869b2">If you wish to translate some of my books, I would like to advise you to translate my book «The Christian Teaching» or «On life» or «The Kingdom of God is within you». In any case if you like to have any biographical datas on me, I think the best thing you can do is to adress my friend <hi>V. Tchertkoff, Christchurch, England, </hi>who is the editor of all my works in English. I am sure he will give you all the help that he can. I send you herewith my photograph. </p>
        <p id="b4622045-417b-4685-af1d-0773cd7e8e59" rend="right">Yours truly Leo Tolstoy. </p>
        <p id="10c85c71-87e6-4156-b0a0-ff24da3eb558">22 Nov. 1907. </p>
        <p id="a9de953d-1ba3-4cb3-9fe1-d365413e5ca8">
          <br/>
        </p>
        <p id="dc1d5da2-c280-42af-905f-cf5e01f92cfb">I will write to day to my friend Tchertkoff asking to send you all you want.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Насколько известно редакции, Толстой В. Г. Черткову об этом не писал. Были ли изданы переводы Зураварди, установить не удалось. </span>
        </p>
        <p id="605beed0-fd4f-4774-ab5f-de75b6de0241">
          <br/>
        </p>
        <p id="f82db306-3206-4bc7-b855-3b4a3b9b320f" rend="Obrashenie petit">Милостивый государь, </p>
        <p id="b629f0e9-1ab7-430c-93d9-dbee0d46aebe" rend="petit">Я только что получил ваше письмо и книгу «Изречения Магомета».<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В ЯЗ сделана 11 ноября запись о чтении Толстым этой «интересной книги». Девятнадцать изречений из нее Толстой поместил в «На каждый день». Ряд изречений в переводе на русский язык издан «Посредником» под заглавием «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран». Избраны <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>. Перевод с английского С. Д. Николаева, М. 1910. </span>
        </p>
        <p id="b5ba9e31-5bea-43bc-a04b-6ac604bd862c" rend="petit">Сердечно благодарю за то и другое. Я просмотрел книгу и использую ее для второго издания моей книги «Круг чтения», в которой я поместил много очень глубоких и религиозных изречений вашего пророка. </p>
        <p id="95068d7e-c14a-4051-9d23-fbb69d567b7e" rend="petit">Если вы хотите перевести какие-нибудь мои книги, то мне хотелось бы посоветовать вам перевести: «Христианское учение» или «О жизни» или «Царство божие внутри вас». Во всяком случае, если вы хотите получить какие-нибудь биографические сведения обо мне, обратитесь к моему другу <hi>В. Черткову</hi>, <hi>Крайстчерч</hi>, <hi>Англия</hi>, который является издателем всех моих произведений на английском языке. Я уверен, что он окажет вам всякую помощь. Посылаю вам свою фотографию. </p>
        <p id="51a594d0-b367-4a73-9312-c0308f4ab4a0" rend="petit right">Искренне ваш <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="2fcc8663-e7b7-4d84-980a-3b0afcfacb84" rend="petit">22 нояб. 1907. </p>
        <p id="609b7cae-bac6-48bb-aceb-5c9a19a6c0a9" rend="Textpetit_otstup left">Я напишу сегодня моему другу Черткову, попрошу послать вам всё то, что вы хотите.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Насколько известно редакции, Толстой В. Г. Черткову об этом не писал. Были ли изданы переводы Зураварди, установить не удалось. </span>
        </p>
        <p id="69303252-3f67-42ab-afc4-bdb162602292" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="c94d165b-1860-4e0f-be18-55a4e46dbc09" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="242"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по копировальной книге № 7, л. 493 и 494; приписка плохо отпечаталась и восстановлена рукой Д. П. Маковицкого. Впервые опубликовано П. И. Бирюковым в переводе на немецкий язык в его книге: «Tolstoi und der Orient», стр. 86 и 87. Дата Толстого нового стиля. Основание датировки: в копировальной книге письмо отпечатано среди писем от начала ноября. </p>
        <p id="f9df54c9-30f4-4e69-8f26-4fa0bb5df6ef" rend="petit" class="comments" index="false">Абдулла-аль-Мамун Зураварди — индус, доктор философии, юрист, издатель журнала «The Light of the World». Жил в Калькутте. В 1908 г. по просьбе П. А. Сергеенко прислал статью « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. Впечатления индуса», напечатанную с пропусками в «Международном толстовском альманахе», изд-во «Книга», М. 1909, стр. 330—331 (полностью опубликована в указанной выше книге «Tolstoi und der Orient», стр. 87—89. При письме от 31 октября н. ст. 1907 г. Зураварди прислал свою брошюру «The Sayings of Mohommed» («Изречения Магомета»). Он просил указать, какие из книг Толстого важно в первую очередь перевести на индусский язык. Просил также прислать книгу с краткой биографией Толстого и портретом.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>