<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_052_FrankuTompsonuFrankThompson">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Франку Томпсону (Frank Thompson) от 1 марта 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Франку Томпсону (Frank Thompson), 1 марта 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bf42f85f-8eff-4f88-bdc0-1c7606f10f01">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">45-46 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-03-01" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13930">Томпсон Франк (Thompson) (Frank Thompson) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">52 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="FrankuTompsonuFrankThompson_52">
    <body>
      <div>
        <p id="940a2eaf-bcf4-4ef1-a255-dc5d6fb3f0a0">
          <pb n="45"></pb>
        </p>
        <p id="009e1d0a-fb76-468a-a74e-8a5bdcdb1c94">
          <span index="false" class="opener">* 52. Франку Томпсону (Frank Thompson).1907 г. Марта 1/14. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cd252eb7-85e2-4500-882e-574ce1f6a1c8" rend="Obrashenie">Dear Mr. Thompson, </p>
        <p id="a25d5135-b36f-4a18-a0d0-e5a20ca50f4f">I was very glad to receive your letter and to know that you continue to work at your own spiritual life and try to help others in the same direction. </p>
        <p id="bbfdd0b7-8a5d-4ca1-9daf-991c6999aa28">I have received the «Gospel of Buddha» which you sent me and thank you very much for it. I know the book before, but I am very glad to have it because I appreciate it very much.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В яснополянской библиотеке, кроме присланной Томпсоном книги, хранятся еще два экземпляра — 2-е и 3-е издания 1895 г. (того же издательства). Изданная в 1905 г. книга (11-е изд.) хранится в кабинете Толстого на полке над письменным столом. В ней много пометок Толстого. </span>I gave it to my daughter Alexandra to read, to whom it is new and to whom it will be profitable. </p>
        <p id="a114de89-df79-419a-b9ae-358e04740f52">With many thanks for your kind letter, believe me, dear Mr. Thompson, </p>
        <p id="fae444d5-6798-4732-a808-ad22015951ba" rend="right">Leo Tolstoy. </p>
        <p id="90088c14-474d-4283-9b12-871544b49ba6">
          <br/>
        </p>
        <p id="ba3517a1-2967-472a-8e68-d935dcd1b317">I have [been] not so very ill as I was weak, and therefore asked my daughter to write this letter for you, but I will not send it without writing you that I remember with great pleasure your visit and our conversations and especially your modesty together with your spirituality. </p>
        <p id="5601634f-41c3-4e30-8d00-f5c7b5e705c2" rend="right">With true brotherly love, yours L. Tolstoy. </p>
        <p id="927edc9a-d066-46c3-8d6c-3c52a8918d9b">1/14-th March 1907. </p>
        <p id="465b0904-d5fb-453a-86f7-70d688fcb3e1">Toula, Jasnaja Poliana. </p>
        <p id="2c54814a-906d-4358-b481-b758930139eb">
          <br/>
        </p>
        <p id="7f1d48a3-b096-4b53-8409-56aa720d4d75" rend="Obrashenie petit">Дорогой г-н Томпсон, </p>
        <p id="7101a38c-703b-40b4-ad01-e693fdf9e548" rend="petit">Я был очень рад получить ваше письмо и узнать, что вы продолжаете работать над своей духовной жизнью и стараетесь помогать другим в этом же направлении. </p>
        <p id="4eeb7c01-6a4c-45e7-8cca-283f99c3f295" rend="petit">Я получил «The Gospel of Buddha», которую вы послали мне, и очень благодарю вас за нее. Я уже знал эту книгу, но очень рад ее иметь, так как очень ее ценю.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В яснополянской библиотеке, кроме присланной Томпсоном книги, хранятся еще два экземпляра — 2-е и 3-е издания 1895 г. (того же издательства). Изданная в 1905 г. книга (11-е изд.) хранится в кабинете Толстого на полке над письменным столом. В ней много пометок Толстого. </span>Я дал прочесть ее моей дочери Александре, для которой она нова и которой принесет пользу. </p>
        <p id="cd5c135c-0cb7-4a98-a69f-8d627da2dbc4" rend="petit">Очень благодарю за ваше любезное письмо. </p>
        <p id="088c726a-4240-49b5-a065-01e0dd0fa105" rend="petit right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="7c43042e-e914-4383-8b72-86e30edd51e8" rend="emptyline">
          <pb n="46"></pb>
        </p>
        <p id="487ba707-3b79-483b-bfc6-81b253c5f3d4">
          <br/>
        </p>
        <p id="5555402d-85bc-467a-a890-b96fb82a1373" rend="petit">Я был не так болен, как очень слаб, и поэтому просил мою дочь написать это письмо, но не хочу отсылать его, не приписав, что я с большим удовольствием вспоминаю ваше посещение и наши разговоры, в особенности же вашу скромность и вашу духовность. </p>
        <p id="6fed2e2b-b84d-417b-b3b9-d595a8864aa9" rend="petit">С истинной братской любовью ваш <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="fd9b2d5d-e243-4371-a7d9-0667dc417af5" rend="petit">1/14-го марта 1907. </p>
        <p id="c128eed2-be68-49dc-bd15-6c5685806fd1" rend="petit">Тула, Ясная Поляна. </p>
        <p id="6bd812cf-b123-481f-a705-b5dbd48eaf37" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 7, л. 272. Первая часть письма и дата написаны рукой Т. Л. Сухотиной, подпись и приписка собственноручные. Текст, написанный T. Л. Сухотиной, в копировальной книге плохо отпечатался и восстановлен рукой Д. П. Маковицкого. </p>
        <p id="efa358d1-dc05-4339-a065-b4e04449c41d" rend="petit" class="comments" index="false">Франк Томпсон— англичанин, в то время сотрудник В. Г. Черткова. Жил в Крайстчерче у Чертковых. В конце 1906 г. приезжал к Толстому и пробыл в Ясной Поляне пять дней. </p>
        <p id="e89303b8-e1e0-4514-b537-272a9501777b" rend="petit" class="comments" index="false">При письме от 15 февраля н. ст. 1907 г. Томпсон прислал книгу «The Gospel of Buddha» («Учение Будды»), 11-е изд., The Open Court Publishing C°, Chicago, 1905. </p>
        <p id="a4d08b9b-888b-492b-a02b-c693c0c1dbda" rend="petit" class="comments" index="false">Томпсон послал эту книгу, так как говорил о ней Толстому при их личном свидании. В письме он благодарил Толстого за ободрительные слова, сказанные при расставании, и закончил так: «Пожалуйста, напишите мне письмо; оно останется на память и мне и моим детям» (перевод с английского).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>