<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_090_V_A_Lebrenu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. А. Лебрену от 15 апреля 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. А. Лебрену, 15 апреля 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e6da5190-3e2d-4503-846f-41ff9390261d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">84-85 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-04-15" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7698">Лебрен Виктор Анатольевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">90 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.A.Lebrenu_90">
    <body>
      <div>
        <p id="2eb713f5-55d9-4c1d-8591-aeecbba6d5ad">
          <pb n="84"></pb>
        </p>
        <p id="23f155e9-38b8-41a4-8f64-1760deeedebe">
          <span index="false" class="opener">* 90. В. А. Лебрену.1907 г. Апреля 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cf5ee91f-1089-4b34-be66-462910936723" rend="right">15 апр. 1907. </p>
        <p id="72124774-a199-4736-a593-06b8ef34ab56">
          <br/>
        </p>
        <p id="626efaca-9110-47e7-b64d-cc272a82377c">Спасибо, милый дружок, за письмо. Только страшно, <hi>что </hi>уж <hi>очень хорошо </hi>вам; как ни хорошо, берегите в душе про черный день уголок духовный эпиктетовский, в который уйти, когда расстроится то, что внешне радует. А отношения ваши с соседями прекрасные. Дорожите ими больше всего. Я вас помню и очень люблю. Сам я весь занят уроками с детьми — <hi>веду...</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Так в копии. Очевидно, Игумнова не разобрала в подлиннике несколько слов. </span>
        </p>
        <p id="976006f0-44f8-42fc-8eb6-e691657e5d19">
          <pb n="85"></pb>
          <hi>Евангелие </hi>и Круг чтения для детей. Недоволен тем, что сделал, но не отчаиваюсь. Братски, отечески целую вас. Привет матушке. Ох, боюсь я за одесских общинников. Ужасно, когда люди разочаровываются в самом святом. Чтобы этого не было, надо, чтобы была внутренняя духовная работа, а без нее всё наверное пойдет хилью. </p>
        <p id="488fcd40-c75d-4ff4-9245-cb8ac4e9422c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 7, л. 322, куда вписана копия рукой Ю. И. Игумновой (подпись не воспроизведена). </p>
        <p id="b9506c27-c421-441c-b1b4-3b864fb6ce36" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо В. А. Лебрена от 7 апреля 1907 г. Лебрен писал о своем душевном состоянии и благоприятных условиях для его занятий сельским хозяйством. Он сообщил также, что около Одессы образовалась новая колония, состоящая исключительно из интеллигентов. «Все пылкие, славные», но «жизнь в деревне представляется им столько же пикником, сколько и нравственным делом».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>