<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_313_E_R_Stamo">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. Р. Стамо от 14 декабря 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Р. Стамо, 14 декабря 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d32bf6c3-928f-4744-93ba-1a0862876244">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">258-259 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-12-14" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13103">Стамо Элеонора Романовна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">313 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.R.Stamo_313">
    <body>
      <div>
        <p id="5cb7ecf0-97ef-4d89-8131-6ba1c715772e">
          <pb n="258"></pb>
        </p>
        <p id="16357053-be67-4f5d-8468-9deda4834e83">
          <span index="false" class="opener">313. Э. Р. Стамо.1907 г. Декабря 14. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="62ac461c-0274-481a-8dcb-b882ce7ed06e" rend="Obrashenie">Любезная Элена<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В экземпляре, хранящемся в яснополянской библиотеке, пометы Толстого на многих страницах. </span>Романовна, </p>
        <p id="91cdd041-ea20-4ef3-90c9-0e5b8b89ea1b">Получил ваше письмо и пересмотрел и Чамберлена и «Наше место в <choice original_editorial_correction="веч[ности]">
            <sic>веч</sic>
            <corr>вечности</corr>
          </choice>». «Наше место в вечности», по моему мнению, не представляет ничего интересного. Всё это очень неопределенно и легкомысленно. <hi>Вечность </hi>есть не что иное, как отрицание времени. Как же может вечность быть чем-то положительным и основным? Зато книга Чамберлена очень хороша.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В письме от 13 декабря Толстой просил С. А. Толстую привезти эту книгу из Москвы (см. т. 84, стр. 379). В яснополянской библиотеке хранятся обе части книги, переплетенные вместе. </span>Я пожалел о том, что у меня нет второй части. Если она у вас есть, пришлите мне. Я возвращу вам обе. <hi>3 </hi>Очень, очень благодарен вам за присылку ее. Его утверждение о том, что Христос не был по расе евреем, совершенно справедливое и неопровержимо им доказанное, составляет только маленькую часть его превосходно задуманной книги. </p>
        <p id="8989ee23-386c-44fe-b2b1-a90717bc503c">На вопрос ваш о том, как относиться к евреям, не могу вам иначе ответить, как так, как нас учит относиться к людям братьям учение Христа. Чем более они нам кажутся неприятны, тем большее усилие должны мы делать для того, чтобы не только победить это недоброжелательство, но и вызвать в душе своей любовь к ним. Такое отношение к ним, как и ко всем неприятным нам людям, одно может дать успокоение и нашим душам и вместе с тем самым действительным способом противодействовать их кажущемуся нам вредному влиянию. </p>
        <p id="e22b1122-15a6-46fe-a656-a19373138f1e">Благодарю за память, жму руку и желаю всего хорошего. </p>
        <p id="6fa65dee-4fcb-4342-9b6b-ef62d572c820" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="8fe607de-828f-4ac0-9c9f-dee41c2f940d">1907. 14 дек. </p>
        <p id="869cfd59-6813-4ced-a44a-f6714d1930d6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 24 и 25. Впервые опубликовано адресатом в ее брошюре Э. Р. С., « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name> и евреи», Киев, 1910, стр. 2. </p>
        <p id="09534aad-d67e-45e8-bc21-4f8d080667cc" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 11 декабря 1907 г. (почт. шт.). Стамо известила, что ею отправлены в Ясную Поляну две книги: «Наше место в вечности» (автор редакцией не установлен) и Houston Stewart Chamberlain, «Die Grundlagen des 19-ten Jahrhunderts» («Основные черты 19-го столетия»), 8-te Aufl., München, Verlagsanstalt F. Bruokmann A. G., 1907. Стамо писала в этом письме о своем озлобленно отрицательном отношении к евреям и спрашивала об отношении Толстого к еврейскому <hi>вопросу. </hi>
        </p>
        <p id="6536b234-7ca8-4863-92cd-568a18c9b00a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="259"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>
          <hi>Так в подлиннике. Полное имя: </hi>Элеонора</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>