<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_117_T_E_ZHukovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Т. Е. Жукову от 17 мая 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Т. Е. Жукову, 17 мая 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6cc7e52a-2a8e-448f-84c3-a25a36e4e384">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">106-107 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-05-17" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5172">Жуков Тимофей Ефимович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">117 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="T.E.ZHukovu_117">
    <body>
      <div>
        <p id="6cf929e3-0f05-4c84-8f79-49f76ae34252">
          <pb n="106"></pb>
        </p>
        <p id="931ae5ff-85fa-4809-9d8e-0ce7cb5a267a">
          <span index="false" class="opener">117. T. E. Жукову.1907 г. Мая 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b0d34d58-4cca-4a75-ab00-a2f352169536" rend="Obrashenie">Любезный брат Тимофей Ефимович, </p>
        <p id="aaa9fef5-f57b-44a2-ad19-ca1f8db4692f">Такие письма, как ваше, составляют одну из лучших радостей моей жизни. </p>
        <p id="adb25956-f8ef-4e78-83ab-31fc8a853d47">Я понимаю, что вы желали бы изменить свое положение и заняться земледелием. Это желанье свойственно всем людям, желающим жить <choice original_editorial_correction="христ[ианской]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианской</corr>
          </choice> жизнью. Но я думаю, что не надо считать земледельческую жизнь необходимым условием христианской жизни. Жить духовною жизнью, возвышая к себе дух божий — сына божия — можно во всяких условиях. Когда же условия эти, как, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример">
            <sic>нп[ример</sic>
            <corr>например</corr>
          </choice>], быть солдатом, городовым, кабатчиком, станут несовместимы с духовными требованиями, тогда христианин сам собою выходит из такого положения. Пока же нет явного противоречия, лучше терпеть и не изменять своего положения. Кроме того, земледельческая жизнь также во многом заставляет поступать не по-христиански: защищать свои посевы, покупать, продавать. Много из моих друзей пытались жить и живут на земле, но жизнь их на земле хороша или дурна не от их внешнего положения, а от той жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> идет у них в душе. А совершенствовать себя — приближаться к богу — можно везде. </p>
        <p id="82b22329-c88a-4cee-b3fa-433ecc72d4c7">Посылаю вам книги. Круг <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
            <sic>Чт</sic>
            <corr>Чтения</corr>
          </choice> я читаю каждый день и нахожу в этом пользу для души. Советую и вам. Передайте мой привет вашей жене и сочувствие за то, что она сближается с вами. Советую и ей [и] вам дорожить взаимным общением. </p>
        <p id="819e03a9-08f0-4fd7-bb98-b275ac7dc7a6" rend="right rightindent">Любящий вас брат </p>
        <p id="a82e82e8-4ae0-42d8-87a7-f2f029a57558" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="d877a891-fb4e-463a-bafd-4247b611b068">17 мая 1907. </p>
        <p id="12a8c362-1869-4174-abd0-30518d9516c4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в «Вегетарианском обозрении» 1912, 2, стр. 66 (подпись воспроизведена факсимильно). </p>
        <p id="174f1268-a6b6-4350-b72f-ac154d7e69c6" rend="petit" class="comments" index="false">Тимофей Ефимович Жуков (р. 1877) — сын купца третьей гильдии. С 1894 г. до 1907 г. работал на спичечной фабрике в Новозыбкове сначала рабочим, затем вследствие увечья (машиной оторвало четыре пальца на левой руке) был назначен наблюдающим и был «настоящей собакою с рабочими». В письме от 14 мая 1907 г. Т. Е. Жуков подробно описывал свою тяжелую жизнь, начиная с детства. Проникнувшись религиозно-нравственными взглядами Толстого, он стремился изменить свою жизнь, в чем не встречал препятствий со стороны жены. Его тяготила работа надсмотрщика за рабочими, «дело очень бессовестное». Спрашивал Толстого, как ему поступить.</p>
        <p id="bea4ef92-3e19-448b-a640-4958d822384f" rend="emptyline" class="comments" index="false">
          <pb n="107"></pb>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>