<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_098_I_F_Nazhivinu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Ф. Наживину от 24 апреля 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Ф. Наживину, 24 апреля 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ba86639d-7cb7-4312-b7ec-f682070d8288">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">90-91 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-04-24" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9510">Наживин Иван Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">98 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.F.Nazhivinu_98">
    <body>
      <div>
        <p id="a9d1984e-7047-4f99-9f44-88408de4f74b">
          <pb n="90"></pb>
        </p>
        <p id="006521a6-16f0-4f4c-9110-5aab729a8ec5">
          <span index="false" class="opener">98. <name placement="text" ref="9510" type="person">И. Ф. Наживину</name>.1907 г. Апреля 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="052d8e5a-9489-4792-972f-be3f1ff51fff">Из письма Бабабарати делайте выписки, но только такие, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не были бы неприятны ему. А то я просил его мое письмо к нему на печатать, а вдруг его письмо появится в печати в неприятном для него смысле.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Из письма Баба Бхарати к Толстому Наживин поместил два небольших отрывка в очерке «Белая опасность», напечатанном в его книге «В долине скорби», М. 1907, стр. 149 и 152. </span>
        </p>
        <p id="3b44ea67-7391-4d22-84d9-74cc4eddd6a9">Что же касается моего письма к вам,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <ref target="file:///Volume_77_I.F.Nazhivinu_61.xml">См. письмо № 61</ref>. </span>милый <name placement="text" ref="9510" type="person">Иван Федорович</name>, то, я думаю, ваше непосредственное чувство вам верно подсказывает, что этого не <hi>нужно. </hi>
        </p>
        <p id="822ecf4c-bb13-4ff2-83b7-3e3ae28936ab">
          <pb n="91"></pb>
          <hi>Вполне </hi>понимаю, как неприятно (не хочу сказать: больно), что труд большой и задушевный, предназначенный для людей, не дошел (еще, а <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, и совсем не дойдет) до них.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Речь идет о романе Наживина «Менэ… Тэкэл… Фарес…» </span>Но во всяком настоящем труде (и таким я считаю ваш) последствия несомненные и всегда благотворные всегда для самого трудящегося. Так это и для вас, и помиритесь с этим. Примирение с этим — другое благотворное последствие. Я никогда ничего не имею против оглашения всего моего, но для вас не советую. Привет вашей жене. </p>
        <p id="ba351f93-0012-44f5-9d99-6d04c3840818" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="2ec38756-d6a9-4b89-9680-40c16611e978">24 апр. </p>
        <p id="fb85351d-6bd6-40b5-9160-3a5866a9eb54">1907. </p>
        <p id="1c627f37-a93d-4efb-b747-505079dc7e9b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 326 и 327. Отрывок впервые опубликован адресатом в его воспоминаниях «О <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льве Николаевиче</name> (Из личных впечатлений)» — «Международный Толстовский альманах», М. 1909, стр. 169. Полностью опубликовано в его книге «Из жизни Л. Н. Толстого», изд. «Сфинкс», М. 1911, стр. 144. </p>
        <p id="1f7479b2-ce3e-4573-8296-c9ab6f8e1c19" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 5 мая н. ст. 1907 г. Наживин писал о своем намерении перевести статью Баба Бхарати «The White Peril» [«Белая опасность»], напечатанную в журнале «The Light of India», a также написать к ней предисловие. Он просил разрешения поместить в своей статье выдержки из письма Баба Бхарати к Толстому от 7 января н. ст. 1907 г., копию которого Наживин получил при посещении Ясной Поляны. Кроме того, Наживин просил разрешения поместить в объявлении об его книге «Менэ… Тэкэл… Фарес…» письмо Толстого к нему с положительной оценкой этого романа (см. № 61), которое подняло бы интерес к произведению, пока не имевшему успеха; тут же Наживин писал, что ему неприятно идти на такой шаг.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>