<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_146_N_G_Sutkovomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Г. Сутковому от 7 июня 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Г. Сутковому, 7 июня 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="072d7f8b-c719-426e-9511-a88ade0db9b5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">131-133 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-06-07" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13381">Сутковой Николай Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">146 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.G.Sutkovomu_146">
    <body>
      <div>
        <p id="9574f3fe-9351-4924-9efc-858eae95b65c">
          <pb n="131"></pb>
        </p>
        <p id="b7b28a71-13ed-44de-bc16-ed08c95fe4ff">
          <span index="false" class="opener">* 146. Н. Г. Сутковому.1907 г. Июня 7. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6cc61e18-410b-4cec-b9fe-54c8769aa3f8">Сейчас получил ваше письмо, милый друг <choice original_editorial_correction="Н[иколай]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николай </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>Г</sic>
            <corr>Григорьевич</corr>
          </choice>. О деле, т. е. исполнении поручения духоборов, не имею никакого определенного плана и вполне предоставляю вам и согласен с вашими предположениями. Вы исполните это страшно трудное дело, вероятно, наилучшим образом, благодаря и вашим свойствам и драгоценной помощи добролюбовских друзей. </p>
        <p id="51db6b31-022b-4552-a974-0b0f1ff1938b">То, что вы пишете о них, очень радостно. То, что говорил вам Белоусов<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Иван Белоусов, последователь А. М. Добролюбова. Жил в с. Патровке Самарской губ. См. т. 76. </span>о том, что помогать людям можно и должно всегда духовно, очень верно. Это всегда говорил и делал Сютаев.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О сектанте <name placement="note" ref="13456" type="person">Василии Кирилловиче Сютаеве</name> (ум. 1892) см. т. 63, стр. 84. </span>Если он подавал милостыню, то это <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> только дополнение к той духовной помощи, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он старался подавать. Я не скажу, что я могу и должен, зная свою плохоту, подавать духовную помощь; но знаю, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, общаясь с человеком, получая от него или давая ему материальную помощь, обмениваясь, встречаясь, учась, обучая, во всех случаях общения, я должен помнить, что в человеке бог, и я должен любить и уважать его, носителя бога, а никак не думать (что так часто думают), <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, оказывая материальную помощь, я больше ничем не обязан перед этим человеком. </p>
        <p id="fb4c7045-fd7b-4054-97d4-d42b016ee5aa">То же, что вы пишете об их собраниях и храме молчания и бодрствовании, есть то же, что было и есть у квакеров, и боюсь, что может выродиться в обряд. Вообще именно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я высоко ценю веру и вытекающее из нее душевное состояние добролюбовцев и люблю и уважаю их, я считаю перед богом нужным высказать то, что думаю о них. Если я ошибаюсь, они по братской любви к людям простят мне, а если есть доля правды в моем мнении, то оно, <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, пригодится им. Мне кажется, что они приписывают слишком большое значение отсутствию внешних форм, что в сущности невольно образует новую форму. А для исполнения воли бога и для блага людей нужно избегать всего того, что может разделять людей, <hi>а, </hi>
          <pb n="132"></pb>
          <hi>напротив, </hi>искать того, что может соединять их. Соединяет же более всего людей не только теперь живущих, но и умерших и еще не рожденных, высказанное словом проявление в людях бога, сознание людьми своего <choice original_editorial_correction="божеств[енного]">
            <sic>божеств</sic>
            <corr>божественного</corr>
          </choice> начала и вечного закона. — Если глупо бы было самому выдумывать логарифмы, то насколько глупее бы было ради своей обособленности не знать всего того, что сделали и делают лучшие люди человечества во всем мире и за несколько тысяч лет и не итти вперед в этом знании, а выдумывать и неясно, нескладно высказывать то, что за тысячи лет сказано так просто и ясно. А к этому самому приводят исключительные обряды бодрствования и нежелание знать книги. Как для успеха материального, хотя бы в земледелии, самое выгодное необходимое условие успеха есть общий труд, так еще больше это нужно для духовного дела. Общая духовная работа эта шла и идет теперь во всем человечестве, и среди браминов, и буддистов, и <choice original_editorial_correction="конфуц[ианцев]">
            <sic>конфуц</sic>
            <corr>конфуцианцев</corr>
          </choice>, и магометан, и христиан всяких толков. </p>
        <p id="439d4afe-d4e5-4192-a1c4-fdcda0a1bc64">Все мы по мере сил работаем это духовное дело, все понемногу приближаемся к истинному познанию (в этом одном и смысл жизни), и все мы по слабостям нашим понемногу заблуждаемся. Но если мы работаем все вместе, то заблуждения наши понемногу исправляются. И потому дороже всего единение, искание единения и пренебрежение всем тем, что может разделять нас. На днях я переводил и переделывал для <choice original_editorial_correction="Детск[ого]">
            <sic>Детск </sic>
            <corr>Детского </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Кр[уга]">
            <sic>Кр </sic>
            <corr>Круга </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Чт[ения]">
            <sic>Чт</sic>
            <corr>Чтения</corr>
          </choice> изречения Кришны (браминского вочеловечившегося бога, до <choice original_editorial_correction="рож[дества]">
            <sic>рож </sic>
            <corr>рождества </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Хр[истова]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христова</corr>
          </choice>).<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. прим. к письму № 41. </span>Прилагаю вам некоторые из них. Как же не радоваться тому, что можешь черпать из этого источника и можешь соединяться в боге с миллионами людей, живших за 1000<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>По смыслу надо читать: </hi>тысячи </span>лет и живущих теперь? И как же не радоваться индусу, когда он прочтет стихи <choice original_editorial_correction="ев[ангедьского]">
            <sic>ев</sic>
            <corr>евангедьского</corr>
          </choice> послания Иоанна гл. III, 14, 16, и IV, 8, 12, 16—20? Как же людям не радоваться, что они могут, пользуясь тем, что все делают в этом деле, всё ближе и ближе подвигаться к познанию бога и к исполнению его закона? И надо пользоваться тем, что уже дано человечеству, и итти дальше, а не топтаться на месте, отыскивая не средства соединения себя с людьми, а отделения себя от них. Кроме того, всякое выделение себя от людей в кучку праведников, по-моему, грех. Пусть каждый живет по-божьи, как он понимает закон бога, и пусть другие отделяют его от себя, а не он <hi>сам. </hi>
        </p>
        <p id="7238f442-c519-4f37-a62a-87367f15a33c">
          <pb n="133"></pb>
          <hi>В </hi>этом, мне кажется, ошибка <choice original_editorial_correction="Добр[олюбова]">
            <sic>Добр</sic>
            <corr>Добролюбова</corr>
          </choice> и его друзей,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В ЯЗ 8 июня 1907 г. записаны следующие слова Толстого: «Вот добролюбовцы, их около ста человек, высоконравственной жизни, но не могли воздержаться от обособленности, выделились кучкой праведников». </span>А <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, я ошибаюсь. И если так, то прошу их простить меня. </p>
        <p id="c1835b0c-52b8-4916-844d-2c908aa5661d">В банке сказали, что они сами увидали ошибку в фамилии и исправили ее.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой перевел Сутковому телеграфные деньги в Русский торгово-промышленный банк ( <ref target="file:///Volume_77_N.G.Sutkovomu_136.xml">см. письмо № 136</ref>). В переводе ошибочно была указана фамилия адресата: Сутковскому, вместо Сутковому, что задержало выдачу денег. Сутковой сообщал об этом в письме от 1—3 июня. </span>
        </p>
        <p id="d1ec893f-0930-4547-ac01-f3ddececa98d" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="d3ae43bc-c80a-4caf-acf0-89542126e55f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 7, лл. 362—365. Основания датировки — запись в Дневнике Толстого 7 июня 1907 г.: «Письмо от Суткового, и я написал ему о добролюбовцах»; в Записной книжке в тот же день: «Письмо Суткового. Отвечал» (т. 56, стр. 36 и 198). </p>
        <p id="889e0950-676c-4c67-a391-ed7ded446084" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Н. Г. Суткового от 1—3 июня 1907 г. с подробным описанием его встреч с последователями А. М. Добролюбова.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>