<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_133_IeromonaxuArseniyu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Иеромонаху Арсению от 28 мая 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо иеромонаху Арсению, 28 мая 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="53d1dec2-3aa0-436a-ab59-9cfc15502491">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">117-119 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-05-28" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="665">Арсений (иеромонах) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">133 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="IeromonaxuArseniyu_133">
    <body>
      <div>
        <p id="3b02cbdc-9a2b-46ca-9c0e-5f3942a8299c">
          <pb n="117"></pb>
        </p>
        <p id="d66cf7d9-fe2a-4c1b-9eb9-de6bc5f29e8f">
          <span index="false" class="opener">* 133. Иеромонаху Арсению.1907 г. Мая 28. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="23fce068-fa0f-4fcc-88e2-5d517576c5df" rend="Obrashenie">Любезный брат Арсений, </p>
        <p id="d3d06c17-9747-4e92-9c75-385972adab2c">Очень рад был получить ваше письмо и спешу ответить на него. Напрасно вы думаете, что мы несогласны; напротив, я обрадовался тому, что увидал по письму вашему, что мы совершенно согласны в самом основном; и не только согласны мы с вами, а согласные нами были и есть люди всего мира, если они серьезно думают о смысле своей жизни. </p>
        <p id="365e711a-1ecc-46a6-be97-72f57d6f7eb4">«Коль скоро мы существуем по воле всеблагого и премудрого творца всего, отца-бога, и существуем всегда в его присутствии, то, конечно, и должны всегда жить благочестно. Награда за благочестие в самом благочестии. Царство божие внутри нас, но мы только должны его разработать в себе. Следовательно, и ад внутри нас, когда мы живем гордостью, злобою и другими страстями. Желание блага как себе, так и ближним, вот для чего и нужно воздерживаться от всякого <hi>зла. </hi>
        </p>
        <p id="69c71e32-ca3a-4e42-82a3-ea9bfbb3330a">
          <pb n="118"></pb>
          <hi>Душа </hi>живет только тогда, когда живет в боге и с богом; но когда она удаляется от него посредством всякого рода грехов, тогда и умирает, делается мрачною и скучною — себе в тягость: вот тут-то и самоубийства и убийства…»<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Оба абзаца — цитата из письма Арсения. </span>
        </p>
        <p id="dee088e1-3341-42a7-a587-0d66eb03bfd6">Веруя во всё это, если прибавить еще то, что бог есть любовь и что душа наша есть проявление его, — путь нашей жизни становится для нас ясен и радостен, и переход в другую жизнь, т. е. возвращение к богу любви, не может быть для нас страшен. Кроме того, веруя во всё это, что вы так хорошо выразили, мы сходимся в вере с лучшими людьми всего мира, с мудрецами Китая, Индии, древней Греции, Рима и др. </p>
        <p id="909358a2-800a-4349-b186-f36c8b40db34">Веруя же в догматы <hi>своей </hi>церкви: в таинства, в иконы, мощи и чудеса, мы расходимся не только со всем человечеством, но со многими христианскими вероисповеданиями. </p>
        <p id="c83f5dae-cb01-46da-85a2-083599958c37">Представьте себе, что работник живет у хозяина, но никогда не видит его. Между тем знает твердо и по мнению своих лучших товарищей и по всему тому добру, которое он видит от хозяина, что хозяин мудрый, милостивый и озабочен только благом своих рабочих. Может ли для такого рабочего представлять <choice original_editorial_correction="какой-н[и]б[удь">
            <sic>какой-нб[удь</sic>
            <corr>какой-нибудь</corr>
          </choice>] интерес рассказ одних из его товарищей рабочих, рассказ, оспариваемый другими товарищами, что хозяин, кроме своих великих свойств, имеет еще дар производить самые удивительные фокусы? </p>
        <p id="bc143e15-240e-4528-9c26-072e1afc8a00">Мне совершенно достаточно для того, чтобы спокойно жить и спокойно умереть, того, что вы отчасти выразили в своем письме и что я нахожу в учении мудрейших людей всего мира и, главное, в своем сердце. </p>
        <p id="95749974-e452-46a4-b2b0-9f8e2df06209">Для чего же мне от несомненного и радостного переходить к сомнительному и смущающему? Мне, по крайней мере, так лучше. И потому хотя и очень сожалею, что не схожусь с вами в одном, знаю, что мы все-таки оба сыны бога и потому соединены той любовью, которая составляет основу нашей жизни. </p>
        <p id="483eabd6-5861-4dfc-b075-d9833d1ce345">Посылаю составленную мною книгу,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Послано: <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name>, «Мысли мудрых людей на каждый день», изд. «Посредник», М. 1903. </span>содержание которой может вам пригодиться. </p>
        <p id="018c57ba-d004-4748-a2c2-8d75c32e93fa" rend="right">Любящий вас брат <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="f9f43b39-d5fb-471f-b80f-b749f145eda2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии. В ГМТ хранится черновик, написанный рукой С. А. Толстой, с собственноручными исправлениями Толстого. Основание датировки: дата письма адресата и запись в ЯЗ (28 мая), где упоминается комментируемое <hi>письмо. </hi>
        </p>
        <p id="e84b7333-7bd9-46fb-9837-5a2cba122606" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="119"></pb>
          <hi>Ответ </hi>на письмо иеромонаха Арсения от 26 мая 1907 г. с благодарностью за предыдущее письмо (см. № 114). Продолжая свои возражения, он заметил, что не согласен с Толстым в «догматическом отношении» и «благоговеет перед нравственным его учением».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>