<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_329_A_F_Koni">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Ф. Кони от 21 декабря 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Ф. Кони, 21 декабря 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f08515fa-406c-4000-b5e2-f383783dd9b2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">269-270 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-12-21" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="6808">Кони Анатолий Федорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">329 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.F.Koni_329">
    <body>
      <div>
        <p id="5f144178-f765-434e-a230-3fc58477eee9">
          <pb n="269"></pb>
        </p>
        <p id="f771da97-499b-414c-8241-b067f73631ff">
          <span index="false" class="opener">* 329. <name placement="text" ref="6808" type="person">А. Ф. Кони</name>.1907 г. Декабря 21. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4fee0e6a-2ab5-42cb-b0fa-03bff945a45a" rend="Obrashenie">Милый <name placement="text" ref="6808" type="person">Анатолий Федорович</name>, </p>
        <p id="c63fa780-38fa-423b-aa3b-126f267c9ddb">Сто лет не видал вас и не переписывался с вами и всё так же, как и прежде, люблю и уважаю вас. Я к вам с просьбой. Бывают просьбы, с которыми совестно обращаться — утруждать людей, но та, с какой я теперь к вам, — такая, что я уверен, что вы будете рады, что можете, или хоть попытаетесь сделать всё, что можете, чтоб спасти молодую жизнь. </p>
        <p id="33ebc06a-1474-4573-89a2-1f7ea55abbaa">Из прилагаемого письма увидите, в чем <hi>дело. </hi>
        </p>
        <p id="36856772-bdc6-4719-b842-224f761e27aa">
          <pb n="270"></pb>
          <hi>Не </hi>буду ничего говорить, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю, что вы и понимаете и чувствуете весь ужас этого не меньше моего. </p>
        <p id="bcb2364f-41d1-4eb2-800c-6356e763b7fc">Жму вашу руку и рад случаю напомнить вам о любящем вас </p>
        <p id="b8e1d60a-e6c9-44cf-a876-6dfded0649d3" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Льве Толстом</name>. </p>
        <p id="db3c03e2-1fd0-4fdc-9abb-64d41130f21b">21 дек. 1907. </p>
        <p id="6b74c9dd-94f2-4f6a-9dc8-1229c06ff26e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Автограф частично поврежден; утраченный текст восстанавливается по копировальной книге № 8, л. 45 </p>
        <p id="aad25a5d-7ba9-4f76-a82d-60e5ba5d9618" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой переслал А. Ф. Кони копию письма к нему фельдшерицы Таисии Николаевны Ветвиновой, впервые писавшей Толстому в 1899 г. (см. т. 72, стр. 96). В письме от 17 декабря 1907 г. (почт. шт.) Ветвинова просила спасти ее шестнадцатилетнего брата, бывшего ученика шестого класса реального училища, Георгия Николаевича Ветвинова, которому, как она опасалась, грозила смертная казнь. Г. Н. Ветвинов вместе с четырьмя другими юношами в ночь на 1 октября 1907 г. в поезде близ Уфы. совершил экспроприацию. Никто убит не был. На суде, приговорившем его к восьми годам каторги, Ветвинов объявил себя анархистом-индивидуалистом и объяснил, что экспроприация совершена в пользу безработных. Подробности о его деле см. в письмах 1909 г., тт. 79 и 80. Ответил ли Кони Толстому, редакции неизвестно. Письма его в архиве Толстого нет.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>