<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v77_283_RedakciigazetyObnovlennyjchelovek">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Редакции газеты «Обновленный человек» от 9 ноября 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо редакции газеты «Обновленный человек», 9 ноября 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 77. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2bc4eaac-daff-46bc-8f7e-b34c9c797220">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 77 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">77 </biblScope>
            <biblScope unit="page">240-241 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-11-09" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9971">«Обновленный человек», газета </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">283 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="RedakciigazetyObnovlennyjchelovek_283">
    <body>
      <div>
        <p id="c34c5176-ee09-4d91-8c28-dc808be6cc47">
          <pb n="240"></pb>
        </p>
        <p id="97efa7b7-8f31-4bb7-a928-38c9aea0c645">
          <span index="false" class="opener">* 283. Редакции газеты «Обновленный человек».1907 г. Ноября 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="62d46e1c-4096-44aa-a3af-ce7b1db3d829">Благодарю редакцию за присылку 1-го № газеты «Обновленный Человек».<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Еженедельная политическая, общественная и литературная газета «Обновленный человек». Редактор-издатель Н. В. Бурдина. В объявления о подписке сказано: «Орган группы индивидуалистов. Цель газеты — борьба с организованным насилием». Номер первый вышел в Петербурге 4 ноября 1907 г. </span>
        </p>
        <p id="79587ab4-2ba5-401f-98a4-a80c169def91">Поставив себе за правило просматривать все присылаемые мне издания, стараясь преодолеть скуку, обычную при чтении присылаемых вещей, начал после ненужных и самых обыкновенных стихов читать статью: «Встань и ходи» и не верил своим глазам: так обрадовала меня, умилила эта короткая превосходная статья.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Основная мысль этой статьи (без подписи): человечество должно идти по пути, указанному Буддой и Христом. </span>Хороша тоже статья: «Суд и осуждение»,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Основная мысль этой статьи, подписанной Уриель: суд якобы должен удовлетворять оскорбленную «общественную совесть», но в действительности ни один обвинительный приговор по уголовному делу не вызывает сочувствия в обществе, а в политических процессах интересы справедливости еще меньше принимаются во внимание; только оправдательные приговоры встречаются с всеобщим удовлетворением. </span>и особенно последняя <choice original_editorial_correction="ст[атья]">
            <sic>ст</sic>
            <corr>статья</corr>
          </choice> «Что делается в России».<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Основная мысль статьи, подписанная псевдонимом Голодный: представители правительства и политических партий живут интересами политической борьбы и не видят главного — продолжающегося голода. </span>Очень благодарю за присылку мне 1-го №. Помогай вам бог продолжать это прекрасное и самое нужное дело. </p>
        <p id="db29eb55-ab5f-4248-9f81-42b94a8093df" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="9ce7a2af-82f9-40b9-9a07-e6a3f672a1ef">9 ноября 1907. </p>
        <p id="3cd8a4eb-c2b0-49f0-8f61-67f02a8cb87b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 7, л. 492, куда вписана копия рукой Ю. И. Игумновой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>