<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_303_L_I_Zablockomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. И. Заблоцкому от 2 декабря 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. И. Заблоцкому, 2 декабря 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2b4fadad-f379-41b6-aede-43f98d6c92e7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">271-272 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-12-02" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5208">Заблоцкий Иосиф (Лев) Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">303 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.I.Zablockomu_303">
    <body>
      <div>
        <p id="02b9de41-30df-443e-ad9f-260a27a82eb1">
          <pb n="271"></pb>
        </p>
        <p id="580aea97-470a-4505-84c8-f84ad879dddd">
          <span index="false" class="opener">* 303. Л. И. Заблоцкому.1908 г. Декабря 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="0192358e-abf1-43f4-ab85-946fd7fe46a8">Очень радостно мне было получить ваше милое письмо. Я вас помню и люблю.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В то время Толстой лично Л. И. Заблоцкого не знал и в переписке с ним раньше не был. Вероятно, он знал его по рассказам В. Г. Черткова, с которым Заблоцкий был знаком и переписывался. </span>
        </p>
        <p id="f5080c1d-48f9-44f1-bab2-c1c4a12b0dfd">На вопрос ваш о том, исполнить ли вам желание вашей матери,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Маргарита Ивановна Заблоцкая (р. 1863). </span>я не могу вам лучше ответить, как тем, что вы сами пишете в своем письме о том, что смысл жизни в том, чтобы сейчас, в настоящем исполнять волю пославшего. Воля же этого пославшего есть любовное отношение ко всем людям, с которыми входишь в общение. А для вас ближайший из таких людей — ваша мать. О том же, в какой степени вы можете или не можете исполнять ее требования, можете решить только вы сами и решите правильно, если главная цель ваша при этом решении будет не ваше личное благо, а исполнение той самой воли пославшего, о которой вы говорите. </p>
        <p id="aba19fae-435c-43c0-9441-35a2de173ce0">То же, что вы говорите об обличении, совершенно справедливо, когда вы признаете то, что надо быть самому совершенным для того, чтобы обличать других; а если мы серьезно стремимся к совершенству, то никогда не признаем себя вполне совершенными и потому никогда не будем считать себя вправе обличать других. То же, что вы говорите о пользе просвещения для служения людям, я думаю, совершенно несправедливо. Служить людям можно только любовью, а просвещение ни в каком случае не может делать людей более способными испытывать и проявлять любовь. </p>
        <p id="0958c237-b743-4d56-8ca6-ba66a14ecf54">Ясная Поляна. </p>
        <p id="961e9046-b7e4-447f-8780-984c0b52faa1">2 декабря 1908 <hi>г. </hi>
        </p>
        <p id="2215f0de-6eec-4d4e-ad9c-50304f1f36fd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="272"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по копировальной книге № 8, л. 367, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке. </p>
        <p id="45226575-e34a-4a11-9508-ef00e566f6f6" rend="petit" class="comments" index="false">Лев Иванович Заблоцкий (р. 1892) — в 1908 г. учился в 6-м классе Владикавказской гимназии. В 1916 г. окончил медицинский факультет Московского университета, впоследствии врач. С Толстым лично виделся в августе 1909 г. </p>
        <p id="cba24cb1-512f-4ce4-b2d3-12925cdeff54" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Л. И. Заблоцкого, в архиве не найденное. По поводу своей переписки с Толстым Заблоцкий сообщил редакции настоящего издания, что его конфликт с матерью и ближайшим окружением был вызван его мечтами о согласовании своей жизни с религиозным мировоззрением Толстого, его намерением принять предложение В. Г. Черткова, сводившееся к тому, чтобы оставить гимназию и поселиться у Черткова для секретарской работы (письмо В. А. Жданову 18 июля 1931 г.).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>