<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_032_G_Litvickom">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. Литвицком от 1 февраля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. Литвицком, 1 февраля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="74b78021-ddf1-4cda-9999-739c8c19700a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">47-47 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-02-01" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7936">Литвицкий Григорий </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">32 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.Litvickom_32">
    <body>
      <div>
        <p id="d8aaeb6e-e495-4659-99ed-f3ff0da5be87">
          <pb n="47"></pb>
        </p>
        <p id="aa3f066a-9151-4a0b-ac39-8271b50753d0">
          <span index="false" class="opener">* 32. Г. Литвицкому.1908 г. Февраля 1. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="36d3ba83-2584-424a-8740-dfbddb2380e8" rend="right">1 февраля 1908 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="4928b453-4863-49c2-b0fe-4d954e2d060d">Получил, милый мальчик, ваше письмо. То, что вы предполагаете обо мне, отчасти справедливо, если исключить то излишнее значение, которое вы приписываете<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>В копии, очевидно</hi>, <hi>ошибочно: </hi>предписываете </span>мне. Еще хочу вам сказать, что самое лучшее для вас, это делать то, что я говорил в прилагаемой при письме брошюре. Кроме того, посылаю вам «Мысли мудрых людей» на каждый день. Советую читать их. Из них вы увидите более или менее почти всё мое религиозное миросозерцание. </p>
        <p id="20632c92-ab92-4fd9-b8a5-bf2a65763a44">В письме вашем я заметил стремление к красноречию, к литераторству, берегитесь этого, это очень вредное искушение. </p>
        <p id="e04741b5-0b28-4c0a-9ee7-9ef7dd565619" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 8, л. 111, куда вклеена рукописная копия (подпись в копии не воспроизведена). Продиктовано в фонограф. </p>
        <p id="068ad453-81f2-481b-b81d-1fe809dcb6fa" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо четырнадцатилетнего Гриши Литвицкого (Петербург) от 26 января 1908 г. Мальчик описал свой сон. Во сне он видел Толстого (цит. с сокращениями). «Он сидел в своем кабинете за столом, заваленным книгами. Рука судорожно сжимала перо. Скрипнула дверь. <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> сидел неподвижно. Дума глубокой складкой легла на его чело... Но, может быть, вы не плачете, как я видел во сне, но вы скорбите о родине, о невежестве простого народа... вы говорите смело, открыто; я вас не знаю, но люблю... Вы только напишите одно: такой ли вы есть на самом деле, как я представляю. Ведь про вас много толков в народе и больше худых, но я почему-то чувствую (не сумею объяснить), что вы только обличитель неправды, укрепите эту веру. Дайте верное понятие о себе... не боитесь, меня никто не учил писать вам. Я сам писал, сам и виноват буду» (написано малограмотно).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>