<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_124_D_I_Bobkovu_Basovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. И. Бобкову-Басову от 16 апреля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. И. Бобкову-Басову, 16 апреля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e549d133-57c2-4612-b0d2-47f1f685443f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">123-124 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-04-16" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1520">Бобков-Басов Дмитрий Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">124 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.I.Bobkovu-Basovu_124">
    <body>
      <div>
        <p id="f01feb02-38df-4656-96b3-5b2f056c6526">
          <pb n="123"></pb>
        </p>
        <p id="306252f7-1b88-4316-a554-4cd202a3bd12">
          <span index="false" class="opener">* 124. Д. И. Бобкову-Басову.1908 г. Апреля 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="760a3612-6db4-43b7-a94b-ec137016183b" rend="Obrashenie">М. Г. </p>
        <p id="2a89251c-e9a7-463e-bb52-90ada40a08f6">Передайте, пожалуйста, доктору Бокатько<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Так в подлиннике. </span>мое глубокое сожаление о том, что я был невольной причиной появления в печати статьи П. Леонидова. Автор прислал мне ее с просьбой переслать в какую-нибудь редакцию. Я не только не писал статьи, но даже не читал ее, а, исполняя желапие автора, имел неосторожность переслать ее в газету <choice original_editorial_correction="Гол[ос]">
            <sic>Гол</sic>
            <corr>Голос</corr>
          </choice> Москвы.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">На конверте письма П. Л. Успенского от 3 декабря 1907 г. Толстой пометил: Написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
              <sic>ч</sic>
              <corr>что</corr>
            </choice> статья хорошая. <hi>Начало слабее конца, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
                <sic>к</sic>
                <corr>который</corr>
              </choice> очень хорош. Можно послать [в] Голос Москвы.</hi>Ответил П. Л. Успенскому Д. П. Маковицкий.</span>Очень сожалею об этом и прошу доктора Бокитько<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Так в подлиннике. </span>простить меня за доставленное ему невольно огорчение. </p>
        <p id="a054a4f6-27b7-4cfd-ac59-e99abb1c6715" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="11a1f4b4-fc43-41f8-865b-3ff0d2579915">15 апр. <hi>1908. </hi>
        </p>
        <p id="f3b668cd-9ba5-47e3-af8c-e3a1e0d8297f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="124"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по копировальной книге № 8, л. 183. </p>
        <p id="de2bb17a-2cdf-4078-aea4-3580da4102a7" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо адресовано помощнику присяжного поверенного в Харькове Дмитрию Ивановичу Бобкову-Басову по поводу убийства доктора Григория Яковлевича Острянина доктором Виктором Михайловичем Бокитько (р. 1880). Выстрелом из револьвера Острянин был смертельно ранен 4 сентября 1907 г. на даче Медицинского общества около Харькова. Убийца сознался, следствие не обнаружило никаких мотивов преступления. Были основания предполагать, что произошло оно на служебной почве. Дело разбирал в конце ноября 1908 г. Харьковский окружной суд, пославший подсудимого на экспертизу в психиатрическую лечебницу, где он был признан нормальным. Вновь дело слушалось в конце декабря 1910 г. (суд приговорил Бокитько к лишению свободы на три года). Но поводу этого убийства харьковский присяжный поверенный ГІ. Л. Успенский (см. о нем т. 77) написал статью «Глубокая драма», в которой разбирал это дело (фамилии действующих лиц зашифровал). Он объяснил убийство «отсутствием религиозного сознания» и «модной философской теорией» Ницше, которой убийца якобы увлекался. Автор послал статью Толстому, а Толстой переслал ее в «Голос Москвы», где она была напечатана 2 февраля 1908 г. под псевдонимом Петров-Леонидов и с примечанием редакции: «Настоящая статья прислана нам <name placement="comments" ref="13883" type="person">Львом Николаевичем Толстым</name> с просьбою напечатать». В письме от 8 апреля 1908 г., посланном при письме Н. В. Давыдова от 13 апреля, Д. И. Бобков-Басов, защитник В. М. Бокитько, сообщил Толстому краткие сведения о деле и писал, что статья Петрова-Леонидова произвела на Бокитько, больного туберкулезом, тяжелое впечатление своей несправедливостью — обвинением его в ницшеанстве. Примечание редакции «Голоса Москвы» наводит некоторых харьковских жителей на мысль, что автор статьи сам Толстой. Бобков-Басов спрашивал, правда ли это.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>