<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_027_V_GeorgievuiD_YUrkovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Георгиеву и Д. Юркову от 28 января 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Георгиеву и Д. Юркову, 28 января 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2cce7811-df92-48dc-8ada-d64b14d74984">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">39-40 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-01-28" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3255">Георгиев Велко </persName>
          <persName ref="16088">Юрков Д. </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">27 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.GeorgievuiD.YUrkovu_27">
    <body>
      <div>
        <p id="c7ebf214-4fe5-452b-a5b3-5128ffc78a1b">
          <pb n="39"></pb>
        </p>
        <p id="e174ec4a-cef8-433a-a1b6-11018288d2e0">
          <span index="false" class="opener">* 27. В. Георгиеву и Д. Юрукову.1908 г. Января 28/февраля 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="282b9254-ac01-4005-9f09-7b95bb5761e7" rend="Obrashenie">Любезные братья, </p>
        <p id="98de39dd-43b3-49e3-b025-9cb2af7c0bee">Благодарю за известие о твердом христианском поступке Миньо Попова. Помогай ему бог, тот, который живет в нем. Такие известия возбуждают во мне одновременно и радость и горе. Радость о том, что такие отказы — это верные признаки приближения царства божия, горе о тех страданиях, <hi>которые </hi>
          <pb n="40"></pb>
          <hi>в </hi>слабые минуты (а такие есть у всякого человека, а особенно у молодого) испытывают такие люди. Дело всё в том, насколько перенес такой человек сознание своей жизни из области вещественной в область духовную. Для телесного человека заключение, унижения и всё тому подобное есть страдание, для духовного человека всё это есть только случай всё сильнейшего сознания своей духовности, случай возможного проявления своей любви к заблудшим мучителям врагам. От этого-то и говорю и повторяю: помогай ему бог, и он поможет ему, если он будет вызывать его в себе любовью ко всему. Передайте это ему вместе с любовью всех его русских братьев, знающих про него. </p>
        <p id="67a97ab6-6a10-44b1-bfe7-5d845d69e10b" rend="right">Брат ваш <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="46a84e13-db7a-48f3-b7d7-345a461bc61a">28 янв. 10 фев. 1908. </p>
        <p id="844e606f-cdd5-476b-b08d-384ee9d1c50d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 94—95. </p>
        <p id="587b04ea-34a1-47d1-a751-838477486923" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 20 января 1908 г. Велко Георгиев и Д. Юруков (г. Пловдив, Болгария) сообщили об отказе от военной службы единомышленника Толстого, болгарина М. Попова (р. 1885) и о суде над ним, состоявшемся 15 января н. ст. 1908 г. В письме была приведена речь Попова, произнесенная на суде. Свою речь Попов не закончил, так как был остановлен за «оскорбление суда».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>