<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_237_Gruppematrosovisoldat">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Группе матросов и солдат от 29 августа 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо группе матросов и солдат, 29 августа 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="133ad06d-8af8-4ba2-b16b-68467c705edf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">214-215 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-08-29" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">237 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Gruppematrosovisoldat_237">
    <body>
      <div>
        <p id="fbfd6dda-c038-4428-802e-c6fc481f09f0">
          <pb n="214"></pb>
        </p>
        <p id="0035b23d-658c-40e2-ae2e-85b24589df90">
          <span index="false" class="opener">*237. Группе матросов и солдат. Неотправленное.1908 г. Августа 29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="c751723f-e5bd-46c0-a40d-cd8c730bccb7" rend="Obrashenie">Ответ матросам и солдатам. </p>
        <p id="b4afaeb0-9051-467d-b7c7-e98f139daf13">Получил ваше письмо и очень, очень был рад ему. Всё, что вы пишете о незаконности и несовместимости христианства с военной службой, всё больше и больше понимается людьми. А в этом понимании — спасение от того рабства и жестокости, в котором теперь живут люди. Всё зло держится на насилии. А насилие поддерживается только войском. Стоит только людям, составляющим войско, понять, что христианское учение не в молитвах и обрядах, а в исполнении евангельского закона, не говоря уже о любви, а только в воздержании от самого противного человеческой природе поступка — убийства ближнего, — стоит понять это и отказаться участвовать в противных закону бога поступках, и само собой уничтожится всё это страшное зло, от которого теперь страдают люди, и потому вся надежда на вас. Помогай вам бог. </p>
        <p id="6be5999f-668c-4918-b013-4858f2cd49a9" rend="right">Любящий вас брат </p>
        <p id="ebe358a9-864c-4030-a2d9-621d796c1b51" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной: копии (в копии подпись не воспроизведена). Датируется по той же копии. </p>
        <p id="97cf8d75-ab8d-42c4-b30a-d406f6ec52f1" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо группы матросов и солдат (тридцать две подписи) из Тифлиса от 22 августа 1908 г. Поздравляя Толстого с днем его 80-летия, корреспонденты выражали возмущение поведением <hi>служителей </hi>
          <pb n="215"></pb>
          <hi>церкви, </hi>стремившихся скомпрометировать перед народом того, кто «поднял громкий клич за попранную справедливость», и обличали духовенство в нарушении христианских законов. </p>
        <p id="d0ddf781-3a3a-45bc-987e-5b679e6a95d2" rend="petit" class="comments" index="false">Корреспонденты не сообщили своего адреса, и потому письмо Толстого отправлено не было.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>