<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_038_I_A_Benevskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. А. Беневскому от 6 февраля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. А. Беневскому, 6 февраля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9bb09460-f704-4256-8a57-10b6da9b47c2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">51-52 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-02-06" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="1231">Беневский Иван Аркадьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">38 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.A.Benevskomu_38">
    <body>
      <div>
        <p id="f02f20db-78df-4530-8599-2694dd9ae2a7">
          <pb n="51"></pb>
        </p>
        <p id="af94df33-704b-4200-96cd-d42e1319ab99">
          <span index="false" class="opener">* 38. И. А. Беневскому.1908 г. Февраля 6. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="79c863a2-abe9-455c-b72b-c720e5cd5cc7" rend="right">6 февраля 1908 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="308dba78-dafa-4792-bdd4-287ae0ab39ed" rend="Obrashenie">Милый Иван Аркадьевич, </p>
        <p id="a7dc6602-e939-4173-9a89-29a339c6e9dd">Сейчас получил ваше письмо. Ответить вам на ваш вопрос о том, хороша ли та деятельность, которую вы предлагаете, я могу только тем, что она будет хороша в той мере, в которой она будет руководима самоотречением. Но нельзя сказать, чтобы последствия ее наверное были те, которых вы ожидаете. Я даже скорее думаю, что последствия едва ли будут таковы. На вопрос: хорошо ли работать на этом поприще для того, кто будет работать на нем с самоотречением? — я отвечу: да, очень хорошо. Если же вы меня спросите, какое мое мнение о том, <hi>будет </hi>
          <pb n="52"></pb>
          <hi>ли </hi>такого рода деятельность полезна, я должен ответить: не знаю. Вот всё, что могу вам сказать. Братски целую вас. </p>
        <p id="b62a575d-3e47-45c9-b283-510e78821e67">Пожалуйста, давайте о себе знать. </p>
        <p id="59bf4d6d-29bc-42f5-af27-9b4c6facfc50" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="c2386ad9-c85d-4f67-9d00-d294177056b0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 8, л. 115, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке (в дубликате подпись воспроизведена рукой H. Н. Гусева). Продиктовано в фонограф. </p>
        <p id="32236221-1568-4241-b34b-ae4686045096" rend="petit" class="comments" index="false">Об Иване Аркадьевиче Беневском (1880—1922) см. т. 75, стр. 238. </p>
        <p id="ffb52e21-c0fa-4e1d-97cc-e5547f2925c1" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо И. А. Беневского от 31 января 1908 г., написанное вскоре после его посещения Ясной Поляны. Беневский писал, что он не может равнодушно «относиться к народной нужде, страданиям от того состояния обнищания и невежества, в котором находится большинство крестьян». Практическая помощь крестьянам должна выразиться «в отказах от своей земельной собственности, в призыве к тому же и других землевладельцев, в соединении в общины для совместной работы и взаимной помощи, в составлении особого фонда для освобождения земли от частной собственности посредством выкупа ее в общую собственность всех желающих трудиться на ней из рук теперешних землевладельцев».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>