<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_043_S_Kazakovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. Казакову от 10 февраля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. Казакову, 10 февраля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b63dce79-aee8-436f-b50b-1ef80dc42830">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">55-56 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-02-10" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5939">Казаков Сергей </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">43 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.Kazakovu_43">
    <body>
      <div>
        <p id="738391b5-89c2-4d13-b9f4-8828a318502f">
          <pb n="55"></pb>
        </p>
        <p id="d1eb687d-f467-450f-a8c1-b1219394d3da">
          <span index="false" class="opener">* 43. С. Казакову.1908 г. Февраля 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="862509f3-5175-400b-8d52-2ab3b3c0f952" rend="right">Ясная Поляна. </p>
        <p id="69830fd8-2171-478a-b0ba-e6899bc7920a" rend="Obrashenie">Любезный брат Сергей, </p>
        <p id="0e2e88e0-fcd9-4758-9231-35f1b4ad719a">Получил твое письмо и очень рад на него ответить. Ты спрашиваешь: для какой цели ты явился на свет, не только ты, <hi>но </hi>
          <pb n="56"></pb>
          <hi>и </hi>всякий другой человек. Ответ состоит в том, что явились мы для того, чтобы исполнять волю пославшего нас. Воля же его в том, чтобы мы в себе увеличивали любовь, насколько возможно, любовь ко всяким людям одинаково. Только этой любовью мы можем достигнуть блага своего и всего мира. </p>
        <p id="3c6591e1-85d2-4660-b4d7-674ea0cf8a36">Что же касается до тех людей, которые уверяют, что верят в свое бессмертие, то это очень жалкое и грубое заблуждение. Тело наше должно умереть, дух наш никогда не был мертв и не будет мертв, а как он будет и где он будет, это нам не дано знать. Дано нам знать только то, чтобы увеличивать в себе эту духовную силу. </p>
        <p id="26382737-1ec5-4b2f-8157-2fef6e25f584">Ты хочешь побывать у меня, очень буду рад видеть тебя лично и обо всех этих предметах побеседовать с тобой. </p>
        <p id="445b1b5e-0121-4d06-b5ed-b8cff7e6ec93" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="dc09ab4a-a7a0-43bd-b276-fcf4d11e47d4">10 февр. 1908. </p>
        <p id="486853a5-2553-48f3-a4b0-7d15cb74026d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 123—124. Написано рукой H. Н. Гусева, подпись и дата собственноручные. Продиктовано в фонограф. </p>
        <p id="2ba6fc69-aed3-4dae-a580-2d859f73febf" rend="petit" class="comments" index="false">Сергей Казаков (Москва) в то время склонялся, а потом вполне принял мировоззрение религиозной группы так называемых «бессмертников», утверждавших, что силой веры в бога можно добиться физического бессмертия на земле. Эта группа была основана в Москве И. И. Морозовым. См. А. С. Панкратов, «Ищущие бога», 2, М. 1911, стр. 3—14 («Бессмертный»). </p>
        <p id="428f9233-b4c8-40d0-9be2-c302ae07f21c" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 4 февраля 1908 г. (почт. шт.) С. Казаков спрашивал: «Для какой цели я явился на землю? Неужели верящих в бессмертие «земля не будет брать?» Просил позволения приехать к Толстому для личной беседы. Письмо написано малограмотно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>