<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_169_L_L_Tolstomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Л. Л. Толстому от 6 июня 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Л. Л. Толстому, 6 июня 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="60cbf7dc-d296-479f-8ef2-2eb5e90cb81e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">157-159 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-06-06" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13881">Толстой Лев Львович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">169 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="L.L.Tolstomu_169">
    <body>
      <div>
        <p id="f848b1f3-f655-42c4-a33e-5966a13fcbe8">
          <pb n="157"></pb>
        </p>
        <p id="4a7e6867-4e0a-4667-8df2-0ae70d2e0d11">
          <span index="false" class="opener">* 169. <name placement="text" ref="13881" type="person">Л. Л. Толстому</name>.1908 г. Июня 6. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2e7011aa-4f0d-4ae5-86e4-007ca3899762">Милый Лева. Давно получил твое очень приятное мне письмо, но не отвечал на него именно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> хотелось ответить получше, посерьезнев, поискреннее на твое и серьезное и <hi>сердечно </hi>
          <pb n="158"></pb>
          <hi>искреннее </hi>письмо. Не знаю, удастся ли сделать это теперь. Но все-таки пишу, как напишется. </p>
        <p id="5727375c-c8ed-458a-b56b-4bdf2efc3c38">Очень радует меня то, что ты одни из тех людей, для <choice original_editorial_correction="к[отор]ых">
            <sic>кых</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> вопрос о своей духовной жизни, о своем духовном росте (в чем собственно и весь смысл и все благо человеческой жизни) возник и стоит, и требует внимания и усилия. Я прожил длинную жизнь и давно уже убедился без малейших сомнений в том, что смысл нашей жизни и единственное истинное благо ее только в духовном совершенствовании — в увеличении любви не к избранным, не к некоторым, а к богу (т. е. началу добра) и ко всем ближним без различия. Это кажется трудным, недостижимым, но идеал только тогда идеал, когда он недостижим. Приближение же к нему не только возможно, но приближение к нему nolens volens<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[хочешь, не хочешь] </span>все-таки совершается, и только в этом приближении благо. И благо это беспредельно увеличивается, когда оно достигается сознательно. — Я, когда говорю<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>В подлиннике: </hi>говорить </span>про это, как продавец средства от мозолей: «попробуйте хоть 10 дней и тогда <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> m’en direz des nouvelles.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[вы поблагодарите меня.] </span>Ведь кладут же люди всю свою жизнь на то, чтобы скоро перебирать пальцами на клавишах, или ногами на велосипеде, или мозгами на разных ненужных науках, и радуются, когда приближаются к своему идеалу. Отчего же не ставить себе идеалом совершенство в любви и не положить на это все силы (на то, чтобы быть добрым с неприятным, противным человеком, обидчиком, на то, чтобы воздержаться от укора, осуждения и т. п.). А положи на это все силы и приближайся к этому и увидишь, какая двойная радость: радость достижения желаемого и радость свободы, спокойствия, любовного общения со всеми. Попробуй, серьезно говорю. Еще, перечтя твое письмо, милый Лева, хочется дать тебе совет. Не позволяй себе смотреть на себя, как на какое-то постороннее лицо, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> иногда бывает хорошим, а иногда дурным. Кто это смотрит так на себя и так, наблюдая, рассуждает? То, что этот наблюдающий видит, что иногда Л. Л. желал добра, а иногда переставал желать его, доказывает то, что этот наблюдающий и есть сам Л. Л., и что Л. Л., собственно, никогда серьезно не желал добра, а только рассуждал о том, что возможно желать и добро и зло. Тот, кто точно желает того добра <choice original_editorial_correction="внутренн[его]">
            <sic>внутренн</sic>
            <corr>внутреннего</corr>
          </choice>, духовного, о <choice original_editorial_correction="к[отор]ом">
            <sic>ком</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я говорю, уже не может перестать желать его, как бы он ни хотел. Не думай, чтобы я осуждал тебя, я, напротив, думаю, что ты <hi>истинно </hi>
          <pb n="159"></pb>
          <hi>желаешь, </hi>всей душой желаешь добра, а это твое признание охлаждения к добру — только преувеличенное представление о промелькнувшем сомнении. </p>
        <p id="2e127bb0-e6c5-4660-a706-51ea7437073c">Целую с истинной любовью тебя, Дору, детей, привет тестю.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Эрнст Вестерлунд (1839—1924), отец Д. Ф. Толстой, швед, врач. 23 мая Л. Л. Толстой уехал с семьей в Швецию. Комментируемое письмо адресовано туда. </span>
        </p>
        <p id="74c57f1a-2644-4cae-bf82-2f39730620eb" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="c0fa2d8f-fbfb-4349-bda0-e65e1bd6ddbb">6 июня. </p>
        <p id="c844e24f-2dd5-499d-b631-a5e8713967b4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Ответ на письмо Л. Л. Толстого от 13 мая 1908 г. с рассуждениями о смысле жизни, своих исканиях и заблуждениях.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>