<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_060_M_A_Staxovichu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо М. А. Стаховичу от 28 февраля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо М. А. Стаховичу, 28 февраля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="73c7da82-7797-4a3d-91e7-4de02f233168">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">73-76 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-02-28" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13147">Стахович Михаил Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">60 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="M.A.Staxovichu_60">
    <body>
      <div>
        <p id="aac5fbe1-b786-4021-8ac5-4434390b04ef">
          <pb n="73"></pb>
        </p>
        <p id="8d8abb45-68d6-4eb8-9676-d9fa1227b65b">
          <span index="false" class="opener">60. М. А. Стаховичу.1908 г. Февраля 28. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="5db99a62-b6fc-4c63-a711-d00c00991f28" rend="Obrashenie">Милый Михаил Александрович, </p>
        <p id="e1927862-d798-4591-b8bf-7e173061d9ee">Я знаю, что вы точно любите меня, любите не как писателя только, но и как человека, и, кроме того, вы человек чуткий и поймете меня. От этого обращаюсь к вам с большой, большой просьбой. Просьба моя в том, чтобы вы прекратили этот затеянный юбилей, который кроме страдания и хуже чем страдания — дурного поступка с моей стороны, не доставит мне ничего иного. Вы знаете, что и всегда, а особенно в мои года, когда так близок к смерти — вы узнаете это, когда состаритесь — нет ничего. дороже любви людей. И вот эта-то любовь, я боюсь, будет нарушена этим юбилеем. Я вчера получил письмо от княжны Дондуковой-Корсаковой,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <ref target="file:///Volume_78_M.M.Dondukovoj-Korsakovoj_57.xml">См. письмо № 57</ref>. </span>которая пишет мне, что все православные люди будут оскорблены этим юбилеем. Я никогда не думал про это, но то, что она пишет, совершенно справедливо. Не у одних этих людей, но и у многих других людей вызовет чувство недоброе ко мне. А это мне самое больное. Те, кто <hi>любят </hi>
          <pb n="74"></pb>
          <hi>меня, </hi>я знаю их, и они меня знают, но для них, для выражения их чувств не нужно никаких внешних форм. Так вот моя к вам великая просьба: сделайте, что можете, чтобы уничтожить этот юбилей и освободить меня. Навеки вам буду очень, очень благодарен.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Далее собственноручно. </span>
        </p>
        <p id="d984fc96-7e18-4d6b-a1d8-a9c77fcf1023" rend="right rightindent">Любящий вас </p>
        <p id="a629ff75-9c1e-484f-b169-db9a160daf0b" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="09ac701e-63b4-44e6-9182-ac41bb10bbcd">28 фев. 1908. </p>
        <p id="c1b502af-4cd4-429e-9742-60731de800ac" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Перепечатывается из журнала «Огонек» 1908, № 14 от 6 апреля, где впервые полностью опубликовано и факсимильно воспроизведено. Подлинник написан на машинке, подпись и дата собственноручные. Продиктовано в фонограф. Отрывок опубликован 28 марта 1908 г. во многих газетах (в сообщениях о ликвидации Комитета почина). </p>
        <p id="6534c5ff-4488-44b3-969c-7ad1ea90a303" rend="petit" class="comments" index="false">О Михаиле Александровиче Стаховиче (1861—1923) см. т. 63, стр. 190. </p>
        <p id="1dcea988-65cd-4197-94a5-63cfb4f37f38" rend="petit" class="comments" index="false">Подготовительные работы по организации торжественного ознаменования 80-летия со дня рождения Толстого (28 августа 1908 г.) начались по инициативе М. А. Стаховича. 7 января на литературно-музыкальном вечере в честь Толстого, устроенном Петербургским обществом народных университетов, М. М. Ковалевский, после доклада о всемирном значении Толстого, предложил организовать юбилейное чествование Толстого во всем мире и для этого создать международное бюро из общественных деятелей, представителей наук и искусств. На том же вечере сорганизовался временный Комитет почина, выделивший из своей среды рабочее бюро. На заседании 18 января председателем был избран М. М. Ковалевский, тов. председателя В. Г. Короленко и И. Е. Репин, секретарем М. А. Стахович и пом. секретаря И. Я. Гинцбург. Временный комитет поставил своей задачей организовать общественное мнение, разослать воззвания и в мае созвать съезд откликнувшихся учреждений и лиц для выборов полномочного Комитета действия и выработки окончательного плана празднества. При комитете организовалось временное Бюро печати, поставившее своей задачей проведение правильной информации о подготовительных работах к юбилею и созыв всероссийского съезда деятелей печати для выработки плана чествования со стороны литераторов. Комитет предполагал превратить юбилей Толстого в грандиозное национальное торжество. Предполагалось чествование устроить в Москве в присутствии С. А. Толстой. В Ясную Поляну к Толстому должна была отправиться немногочисленная делегация. После организации московского комитета функции были разделены ( <ref target="file:///Volume_78_Vredakciigazet_99.xml">см. письмо № 99</ref>). 19 февраля комитет принял текст обращения, тогда же опубликованного в газетах (подписи подписавших обращение см. в т. 56, стр. 481). Комитет стал получать со всех концов мира сочувственные письма, запросы, предложения; были письма ругательные, было много стихотворений. В печати <hi>сочувственно </hi>
          <pb n="75"></pb>
          <hi>обсуждался </hi>вопрос о предстоявшем торжестве. Предлагался законопроект о признании чествования национальным праздником, о принятии расходов на счет государства и об учреждении в Ясной Поляне народного университета имени Толстого. Вносились различные предложения в Академию наук, в городские думы, организовывались местные комитеты в университетах, театрах и пр. Предлагалось поставить Толстому при жизни памятник, возбудить вопрос об амнистии, об отмене смертной казни. «Союз русского народа» безуспешно пытался добиться запрещения подготовительных работ, и на страницах черносотенной печати ежедневно появлялись ругательные статьи. Секретарь Комитета почина М. А. Стахович поехал за границу для установления связи с иностранными комитетами. В Париже образовался комитет с участием <name placement="comments" ref="14720" type="person">Анатоля Франса</name>, <name placement="comments" ref="5155" type="person">Жана Жореса</name>, <name placement="comments" ref="1951" type="person">Поля Буайе</name> и др.; инициатором берлинского комитета был <name placement="comments" ref="3165" type="person">Гергардт Гауптман</name>; в лондонском участвовали <name placement="comments" ref="6384" type="person">Редьяр Киплинг</name>, Эйльмер Моод и др. 12—13 марта в газетах промелькнуло сообщение о письме Толстого к Дондуковой-Корсаковой (фамилия ее названа не была). Отрицательное отношение Толстого к готовящемуся торжеству внесло большую тревогу. По странной случайности письмо Толстого к М. А. Стаховичу не было доставлено в срок, и Стахович, вернувшись из-за границы, по поводу распространявшихся слухов написал 13 марта С. А. Толстой, прося ее совета. С. А. Толстая в письме от 15 марта, не высказываясь категорически против юбилея, выразила опасение, что чествование может отразиться на здоровье Толстого. Получив, наконец, 17 марта письмо самого Толстого от 28 февраля, М. А. Стахович на другой день написал Толстому, выразив надежду, что, может быть, за истекшее время его категорическое желание несколько смягчилось. 21 марта С. А. Толстая телеграфировала Стаховичу, чтобы комитет при решении своем руководствовался письмом Толстого от 28 февраля и ее письмом от 15 марта. В заседании от 22 марта Комитет почина постановил сложить с себя полномочия, но, не желая прервать начатого дела, решил преобразоваться в Общество имени Л. Н. Толстого и продолжать работу независимо от юбилея. 27 марта состоялось последнее заседание, на котором был принят текст сообщения о причинах отказа (опубликовано в газетах 28 марта). Учрежденное при комитете Бюро печати на заседании 30 марта постановило работу свою не прекращать, созвать Всероссийский съезд работников печати и войти в Общество имени Толстого. Общество не было утверждено по формальным причинам (не было представлено письменного согласия Толстого). Состоявшийся 20-24 июня Всероссийский съезд писателей постановил ознаменовать юбилейную дату Толстого устройством дома-музея его имени в Петербурге. Работу эту осуществила выбранная съездом комиссия, явившаяся началом Общества Толстовского музея, утвержденного в мае 1909 г. Комиссия в марте 1909 г. развернула в залах Театрального клуба в Петербурге первую толстовскую выставку. Эта выставка положила начало Петербургскому Толстовскому музею, открытому 27 мартa 1911 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>