<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_129_E_R_Stamo">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Э. Р. Стамо от 28 апреля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Э. Р. Стамо, 28 апреля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a17cdcfd-577b-4d19-b38b-952aa7b0d547">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">128-129 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-04-28" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13103">Стамо Элеонора Романовна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">129 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.R.Stamo_129">
    <body>
      <div>
        <p id="a8d83041-08dd-4c36-a3f3-d8ea99b50a24">
          <pb n="128"></pb>
        </p>
        <p id="3f08c6a6-90b9-48ae-92ef-99915c502d5e">
          <span index="false" class="opener">* 129. Э. Р. Стамо.1908 г. Апреля 28. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="d1922a43-3072-4a8f-997c-0da67f6545e6" rend="right">Ясная Поляна. </p>
        <p id="715b6bb4-5716-456a-a5b2-e7615583ae02">Извините, дорогая Элеонора Романовна, что долго не отвечал вам; очень занят и чувствую, что становлюсь слаб и не успеваю делать всего, чего хочется. На вопросы ваши, именно на два вопроса, отвечаю следующее. Первое, что касается всяких текстов священного писания, очень советую всем, как и я уже давно делаю, не приписывать никакого особенного значения текстам, т. е. тому, что написано в известном писании, считающемся священным, во-первых, потому, что в тех книгах, которые считаются священными, как, например, даже в евангелии, рядом с самыми высокими и глубокими истинами находятся величайшие пустяки, часто происходящие от извращения переписчиков или от умышленных извращений. Кроме того, нет никакого расчета копаться в старых книгах, когда, очень может быть, найдешь гораздо более нужные и разумные вещи в книгах новых. Так, например, для меня какой-нибудь Кант, Эмерсон, Лихтенберг во многих местах без всякого сравнения выше тех пророков, которых вы цитируете. А потому жалко тратить усилия мысли на разбирание и придумывание значения текстов. Гораздо лучше своим умом думать, своим сердцем чувствовать и выражать, как умеешь, свои мысли, разумеется, пользуясь всем тем, что дали люди прежде нас. На второй же ваш вопрос о том, можно ли печатать мои письма, я бы просил лучше не печатать. В теперешнее время почему-то вздумали заниматься моей персоной, и всякое мое письмо и слово очень может быть перетолковано на самые разнообразные лады, а это мне несколько неприятно;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>В дубликате зачеркнуто, очевидно</hi>, <hi>вычеркнутое в тексте: </hi>и тревожит; </span>лучше воздержаться. </p>
        <p id="58cdc672-8952-4aff-bf00-7f1e568600e0">Дружески жму вам руку. Прощайте. </p>
        <p id="22c16ca0-de7d-4f3e-b3f6-b7fc19bcc705" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="48064e33-ec92-4ec1-a41e-e5145bbddeb3">28 апр. 1908. </p>
        <p id="719d425d-786a-4226-ba6a-0bfac79c9f2a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 8, л. 185, куда вклеен дубликат подлинника, написанного на машинке (в дубликате собственноручные подпись и дата воспроизведены рукой H. H. Гусева). Продиктовано в <hi>фонограф. </hi>
          <pb n="129"></pb>
          <hi>Отрывок </hi>впервые опубликован адресатом в ее брошюре: Э. Р. С., «Толстой и евреи», стр. 7. </p>
        <p id="03cc5241-ff70-4c49-9631-1032664353e3" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 9 апреля 1908 г. (почт. шт.) Э. Р. Стамо спрашивала, как понимать некоторые евангельские изречения. В том же письме она просила разрешения опубликовать письма Толстого к ней 1907 и 1908 гг.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>