<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_334_N_A_Muravevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. А. Муравьеву от 24 декабря 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. А. Муравьеву, 24 декабря 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c831ac30-c460-4724-b2f3-2b0648cb1d67">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">298-300 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-12-24" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9371">Муравьев Николай Алексеевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">334 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.A.Muravevu_334">
    <body>
      <div>
        <p id="3a494f5b-e510-402e-a098-1bbdc71da229">
          <pb n="298"></pb>
        </p>
        <p id="9f9130bd-2b3b-4817-9e1b-e8b35632f5c6">
          <span index="false" class="opener">* 334. Н. А. Муравьеву.1908 г. Декабря 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="35caeb87-0fa3-4c06-a78a-3d749cfb44e4" rend="right">Ясная Поляна, 24 декабря 1908 г. </p>
        <p id="3b6d9e8e-6dd4-4232-98e6-b1c465c8fbe0">Одно из самых зловредных суеверий есть суеверие о том, что книги и мысли, выраженные в них, могут быть полным выражением непререкаемой истины. Ни одно суеверие, я думаю, не произвело столько зла, как это. Для человека, <hi>желающего </hi>
          <pb n="299"></pb>
          <hi>свободно, </hi>т. е. разумно, мыслить, первое условие — освободиться от суеверия об авторитетности текстов каких бы то ни было писаний. По отношению к библии советовал бы всем интересующимся этим вопросом, да и вообще всем просвещенным людям ознакомиться с критическими исследованиями о происхождении так называемого священного писания. Есть переведенная на русский язык такая прекрасная книга Сендерленда: «Священные книги ветхого и нового завета».<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">И. Т. Сендерленд, «Библия. Ее происхождение, развитие и отличительные свойства», перев. с английского, М. 1908. Толстой перечитывал эту книгу в конце ноября 1908 г. </span>
        </p>
        <p id="66427baa-7c86-40fd-8e34-84cd52746dec">Большая часть, едва ли не все злодейства и нарушения непосредственного человеческого чувства, ужаснейшие жестокости и нелепости нашей жизни, если поискать их источник, почти всегда или основаны на каком-либо ложном толковании признанных священными мест писания, или находят в нем свое оправдание. И надо сказать, что не потому совершаются нелепости и злодейства в нашей жизни, что они основаны на ложном толковании мест писаний, признаваемых непогрешимыми, а признаются писания священными и непогрешимыми для того, чтобы из них можно было выводить те нелепости и безобразия, которые с уверенностью в своей правоте совершаются людьми нашего мира. </p>
        <p id="8ca3bcaf-7d54-4bcc-aa6e-09a6cc4e4267">Так, например, то самое место, о котором вы говорите, есть одно из двух нечаянно попавших в списки евангелий, неудачных или выдуманных описаний, которыми пользуются люди для оправдания насилий и всяких жестокостей.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий», гл. II (т. 24). </span>Другое служащее для той же цели место — то, где Христос спрашивает учеников, есть ли у них мечи, и, узнав, что есть два, говорит: «довольно».<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">По поводу этого места см. «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий», гл. X (т. 24). </span>К величайшему удивлению и отвращению моему, на днях появилось еще третье объяснение, г-на <name placement="text" ref="13233" type="person">Александра Столыпина</name>, стихов 9—13 VII гл. Марка о том, что Христос будто бы не только оправдывает смертную казнь, но как бы упрекает людей за отмену ее.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. письма №№ 328 и 329. </span>
        </p>
        <p id="30487377-be43-4bf1-a60a-05eca8968970">Простите меня, но вопросы, подобные вашим, всегда огорчают меня за тех, кто их делает. Учение Христа в его настоящем значении, всепрощающей любви ко всему миру, до такой степени ясно, близко сердцу каждого человека, до такой степени подтверждается всей мудростью лучших людей мира, что какая-нибудь глупая, нескладная фраза, попавшая в евангелие или в библию, для человека, серьезно верующего или хотя желающего познать истину, никак не может быть предметом <hi>недоумения. </hi>
        </p>
        <p id="f60b04b9-6de1-4399-b10d-08623219e2ad">
          <pb n="300"></pb>
          <hi>Надо </hi>знать и, зная, никогда не забывать того, что евангелие — очень хорошая книга, но составлена она разными лицами очень дурно, так что в этой книге рядом с величайшими, вечными, божескими истинами, открытыми Христом, находятся величайшие глупости и даже гадости. И нехорошо людям забывать, не хотеть знать важное, нужное, великое, а подчеркивать и отыскивать смысл в грубых ошибках, прибавках. </p>
        <p id="6c617345-67e9-44ae-b848-ca03ba3cb5a0" rend="right">Истинно желающий вам добра брат ваш </p>
        <p id="159493d7-2022-4f69-a5db-f47f034eae3d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копировальной книге № 8, лл. 395 и 397, куда вклеен дубликат подлинника, написанного и датированного на машинке. </p>
        <p id="865bdf86-fe01-4454-afee-a5a66e56a22e" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Николая Александровича (Алексеевича?) Муравьева (Пучеж Костромской губ.) от 11 декабря 1908 г. Муравьев спрашивал, как понимать противоречащее смыслу христианства изгнание Христом торгующих из храма.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>