<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v78_289_S_A_Engelgardtu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Энгельгардту от 12 ноября 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Энгельгардту, 12 ноября 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 78. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="99e8234e-89f3-4867-925d-8a4581f2bf15">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 78 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">78 </biblScope>
            <biblScope unit="page">259-261 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-11-12" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15976">Энгельгардт Сергей Александрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">289 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.A.Engelgardtu_289">
    <body>
      <div>
        <p id="a496a346-286e-4a24-9bc2-0f309fc55050">
          <pb n="259"></pb>
        </p>
        <p id="d0ff61b3-2fc3-4cbf-9725-85c2fac2b080">
          <span index="false" class="opener">* 289. С. А. Энгельгардту. Неотправленное.1908 г. Ноября 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="605ad9ff-f5a1-4f08-85dc-f5268f96f02d" rend="Obrashenie">Сергей Александрович, </p>
        <p id="275bf220-0162-44b1-9b7a-2f5121740afd">Вопрос ваш поставлен так ясно и определенно, что мне хочется так же ясно и определенно ответить на него. </p>
        <p id="e446ec72-9f7a-4c0d-89ba-a2b358999a94">Отвечаю на второй вопрос: <hi>не вызван ли был мой поступок передачи имущества семейным желанием избавиться от невыгод собственности</hi>, <hi>удержав ее выгоды? </hi>Ответ на этот вопрос отвечает я на первый: <hi>не обманываю ли я себя</hi>, <hi>воображая</hi>, <hi>что</hi>, <hi>поступив дурно</hi>, <hi>поступаю хорошо? </hi>
        </p>
        <p id="060cae97-c304-4e09-b6f7-d81f99e7ff84">Вы пишете: <hi>«согласитесь со мной</hi>, <hi>что если бы вы передали свое имущество беднякам</hi>, <hi>то вы были бы теперь лишены не только отрицательной, но и положительной стороны вашего <hi>капитала». </hi>
          </hi>
        </p>
        <p id="8a2ae66d-dfca-4a36-98ce-521f269e794c">
          <pb n="260"></pb>
          <hi>Во-1-х, </hi>не говоря о трудности раздачи <hi>беднякам </hi>(каким? почему этим, а не тем?) имущества, вы забываете о том, что такая раздача должна была вызвать самые тяжелые, даже враждебные чувства ко мне 8 человек семейных, не разделяющих моих взглядов на собственность, воспитанных в довольстве, даже роскоши и, с полным на это правом, рассчитывающих на получение после моей всякую минуту и во всяком случае скоро могущей наступить смерти свою долю наследства. Это во-1-х; во-2-х, раздав то, что тогда составляло мое имущество, я не лишал себя <hi>ни положительной</hi>, <hi>ни отрицательной стороны своего капитала</hi>, т. е. собственности. Раздав имущество, я мог удержать за собой право на вознаграждение за будущие <choice original_editorial_correction="литерат[урные]">
            <sic>литерат</sic>
            <corr>литературные</corr>
          </choice> работы. А эти работы с того времени, как я отказался от вознаграждения и до теперешнего<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>В черновике: </hi>могли бы принести мне сотни тысяч. </span>во всяком случае давали бы мне возможность жить вне нужды и независимо от семьи. Потребности мои настолько ограничены, что, если бы я и не мог сам зарабатывать средства существования, друзья мои всегда дали бы мне возможность прожить вне нужды оставшиеся года жизни, и потому жизнь моя с семьею никак не обусловлена моим желанием пользоваться теми скорее тяжелыми, чем желательными для меня условиями жизни, в смысле роскоши ее, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ых">
            <sic>кых</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я живу. </p>
        <p id="dd1e086d-47cf-45a3-967c-bb9a6286e3d9">Так что решение мое поступить 18 лет тому назад по отношению моего имущества так, как будто я умер, решение, стоившее мне тогда тяжелой борьбы, никак не могло произойти от желания, обманув себя и людей, избавиться от невыгод обладания собственностью, удержав все ее выгоды, а от других более сложных причин, в справедливости признания которых судьею может быть только моя совесть. </p>
        <p id="47d16aa3-2a50-42a5-bf60-7d427ccdaaa7" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="b89af178-047e-476d-b5d3-c439852646b8">12 ноября 1908. </p>
        <p id="641ab1d6-58ae-4971-9051-ab125e120d22" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">В ГМТ хранится черновик-автограф, имеющий незначительные стилистические расхождения с подлинником. </p>
        <p id="09f73e39-1b81-4c5b-923f-d9e29f522a50" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Сергея Александровича Энгельгардта (Москва) от 9 ноября 1908 г., вызванное опубликованием в газетах письма Толстого о просительных письмах ( <ref target="file:///Volume_78_Vredakciigazet_267.xml">см. письмо № 267</ref>).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>