<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_153_N_N_Vrangelyu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Врангелю от 2 апреля 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Врангелю, 2 апреля 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f45179f3-ba8b-416d-9528-3979c0e63876">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">139-141 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-04-02" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="2900">Врангель Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">153 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.N.Vrangelyu_153">
    <body>
      <div>
        <p id="c48b4669-9b1c-4c1e-9788-02f2a1288fda">
          <pb n="139"></pb>
        </p>
        <p id="ec988f55-4463-40de-8e5a-6d27926f97c6">
          <span index="false" class="opener">* 153. H. Н. Врангелю.1909 г. Апреля 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6cd6a4cb-5038-4c6a-972a-c19977ab9d88" rend="right">Ясная Поляна, 2 апреля 09 г. </p>
        <p id="9fb58534-b2ba-4da0-bcd6-54312b742899" rend="Obrashenie">Николай Николаевич, </p>
        <p id="ecc59a53-2cf6-4cb6-ba03-96559a0e9c37">Письмо мое к М. П. Боткину<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Михаил Петрович Боткин (1839—1914), живописец, академик, член совета Академии художеств. С Толстым познакомился во второй половине 1850-х гг., но с тех пор до 21 августа 1909 г., когда он приезжал в Ясную Поляну, с Толстым не виделся. Толстой имеет в виду свое письмо к М. П. Боткину от 18 ноября 1908 г. (см. т. 78), которое было вызвано следующими обстоятельствами. 10 ноября 1908 г. на открытии выставки в помещении Общества поощрения художеств, устраиваемой журналом «Старые годы», у H. Н. Врангеля (бывшего генеральным комиссаром выставки) вышли препирательства с М. П. Боткиным (в то время вице-президентом общества), в результате чего Врангель дал Боткину пощечину. В газетах появились подробные сообщения об этом инциденте, в которых отмечалось, что Боткин простил своего обидчика, считая для него достаточным наказанием «мучения его совести». Эти сообщения и дали повод Толстому написать письмо Боткину. </span>вызвано было исключительно желанием подтвердить ту великой важности <hi>христианскую </hi>
          <pb n="140"></pb>
          <hi>истину </hi>о вытекающей из христианской любви необходимости прощения обид до подставления щеки ударившему по одной. Я слышал или читал только о том, что Боткин простил того, кто оскорбил его. Как, при каких условиях это было, я не знал подробно и не считал нужным знать, так как писал только частное письмо знакомому человеку, письмо, в котором воспользовался случаем выразить дорогую мне истину. Позвольте мне, Николай Николаевич, и по отношению к вам сделать то же самое, т. е. указать и вам на благотворность как для других, так и в особенности для самого себя, прощения обид. Понимаю вполне всю тяжесть вашего положения и, верьте, искренно, всей душой сочувствую вам; но простите меня за мою смелость, если я позволю себе дать вам совет о том, чтобы подавить в себе недоброе чувство к Боткину и от души простить его за то, в чем считаете его перед собою виноватым. Позволяю себе дать вам этот совет потому, что уверен, что, следуя ему, вы получите не только облегчение своего положения, но и испытаете радостное для себя чувство и успокоение. </p>
        <p id="31a7a1be-9c6b-426f-a38a-d6d714306f59">Благодарю вас за добрые чувства, выраженные ко мне в вашем письме, и верьте, что испытываю те же к вам и рад случаю выразить их в этом письме. </p>
        <p id="1ee87f29-cb89-4a6e-9ba9-6c0989d98b34" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="640cce7e-2f4b-469b-a30c-0c12c7bb1053" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Николай Николаевич Врангель (1880—1915) — буржуазный историк искусства формалистически-эстетского направления, один из участников журналов «Старые годы» и «Аполлон». </p>
        <p id="e4e8a348-ee0f-4581-963e-7fdda84a140a" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 31 марта 1909 г. из Петербурга писал Толстому: «Зимой 1908 года я, переутомленный работой и раздраженный рядом тяжелых препятствий, в порыве неудержимого и постыдного гнева нанес оскорбление <name placement="comments" ref="1793" type="person">Михаилу Петровичу Боткину</name>. Не вникая в рассмотрение моего поступка, который, несмотря на ряд смягчающих обстоятельств, я все же признаю непростительным, — я хотел бы <hi>только в видах справедливости </hi>выяснить и последующую роль М. П. Боткина в этом грустном деле. В письме, написанном Вами по его адресу и перепечатанном в большинстве газет, Вы выразили ему Ваше уважение и похвалу за то «христианское смирение», с каким он простил меня, своего обидчика.... Оправдываться я не стану: я виновен во всем, и моя совесть служит мне тяжелым укором. Я хочу только выяснить, что слова «христианское смирение» неприменимы к действиям обиженного мною человека. Сейчас же после прискорбного случая, о котором Вам известно, М. П. Боткин послал за полицейским приставом для составления протокола, привлекая меня по 135 статье Уложения о наказаниях.... Судебный протокол М. П. Боткина получил дальнейший ход у мирового судьи и обиженный, имевший право взять <hi>свою </hi>
          <pb n="141"></pb>
          <hi>жалобу </hi>обратно, не сделал этого. На судебное разбирательство им был прислан поверенный, поддержавший обвинение против меня. Только выждав приговор мирового судьи, присудившего меня к двухмесячному тюремному заключению, Боткин заявил, что прощает мне обиду. Я полагаю, что всякий человек, обладающий чувством собственного достоинства и сознающий свою вину, не мог воспользоваться такого рода поздним прощением.... В настоящее время я нахожусь в заключении в арестном доме, откуда и пишу Вам это письмо. Цель его, повторяю, не оправдать себя, а только выяснить, возможно ли назвать действия М. П. Боткина «христианским смирением».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>