<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_139_A_P_Ivashhenko">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. П. Иващенко от 20 марта 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. П. Иващенко, 20 марта 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="caa95a55-5ffc-4a0e-81d6-47bcdc662f93">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">126-127 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-03-20" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5643">Иващенко Александр Петрович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">139 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.P.Ivashhenko_139">
    <body>
      <div>
        <p id="73dc88a1-fcbb-46b7-8e07-e5d621a4350e">
          <pb n="126"></pb>
        </p>
        <p id="c86c88f4-9469-44f7-b538-b25f0f6eb2f8">
          <span index="false" class="opener">* 139. А. П. Иващенко.1909 г. Марта 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cef6fde2-ee1d-4ba8-bf59-45f7851dc46f" rend="right">Ясная Поляна. 20 марта 1909. </p>
        <p id="320aeed9-c935-409a-a65d-002f076e8bb1" rend="Obrashenie">Александр Петрович, </p>
        <p id="153ca90e-7cbe-4292-8684-2e4bb0f19189">Если ошибаюсь, простите меня; но недоумение ваше и то, которое выражено в статье, которую вы мне прислали, для меня объясняется только одним: желанием оправдать недобрые чувства людей, насильственные поступки и даже мщение. Для меня сомнение в приложимости к жизни непротивления насилием так же удивительно, как удивительно было бы сомнение в приложимости к жизни запрещения прелюбодеяния, воровства и т. п. Только благодаря установившемуся и утвержденному всеми внешними средствами оправданию насилия вообще и всегда вытекающего из него убийства люди могли дойти до того удивительного затмения, при котором они не заботятся даже познакомиться со всем тем, что было писано по вопросу о непротивлении насилием. Укажу вам хоть только на то, что вам, вероятно, легко будет достать: на выдержку из одного из сочинений Балу (посвященных большей частью только этому вопросу), помещенную в составленной мной книге «Круг Чтения» (т. I, стр. 196)<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В «Недельном чтении» «Круга чтения» после 17 марта помещена статья «Непротивление злу насилием», представляющая собой извлечение из книги А. Баллу, изданной в 1908 г. «Посредником» в переводе <hi>под </hi>
            <hi>заглавием: </hi>«Учение о христианском непротивлении злу насилием» (см. «Круг чтения», изд. «Посредник», т. I, М. 1906).</span>и весь день 17 марта, а также в «Календаре для всех» на 1909 год, стр. 31—36.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Календарь для всех», а с 1908 г. — «Календарь для каждого» — выходил в 1907—1917 гг. под ред. И. И. Горбунова-Посадова (составитель А. С. Зонов). Страницы 31—36 «Календаря для каждого» за 1909 г. включают в себя отдел: «О борьбе со злом». </span>Кроме того, посылаю вам еще — может быть, оно будет вам полезно — написанное мною уже много лет назад письмо к человеку,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой имеет в виду свое письмо к М. М. Чернавскому от января? 1888 г. (см. т. 64, стр. 140—144). </span>страдавшему тем же затмением и обращавшемуся ко мне. </p>
        <p id="5bf5f870-6727-4a66-aaa0-6236886eacea" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Далее следует приписка H. Н. Гусева: «В газете “Киевские вести” №№ 47, 49 и 52 печатались отрывки статьи Л. Н. “Закон насилия и закон любви”, также посвященные вопросу о непротивлении. Н. Г.». </span>
        </p>
        <p id="5c55e111-e8ba-4ccc-9017-107f55cae2ae" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику. </p>
        <p id="4780b787-3f02-437c-9b81-0d635e141fea" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо А. П. Иващенко от 17 марта из Киева, в котором Иващенко сообщал о получении письма Толстого от 9 марта (см. № 117) и писал о своих сомнениях, возникших у него при чтении последних сочинений Толстого; спрашивал: «Как согласовать истину учения Толстого с жизнью?» При письме прилагал вырезку из газеты «Киевские вести» (1909, № 8 от 8 января) со статьей В. Лашнюкова «Наша жизнь. Л. Н. Толстой», в которой автор писал о неприложимости к жизни учения Толстого о непротивлении злу злом.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>