<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_289_R_B">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Р. Б. от 21 июня 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Р. Б., 21 июня 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e495cd4c-f0f2-46dd-b3e3-293d12563e68">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">239-241 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кочеты </placeName>
          <date from="1909-06-21" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11440">Р. Б. </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#not_sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">289 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="R.B._289">
    <body>
      <div>
        <p id="0cd2d6c8-2154-4f8a-8788-e7976810406a">
          <pb n="239"></pb>
        </p>
        <p id="e40d53d8-699a-433e-85a6-a01b603120c7">
          <span index="false" class="opener">* 289. Р. Б. Черновое.1909 г. Июня 21. Кочеты. </span>
        </p>
        <p id="8d0aa9df-6511-4fd7-9b33-7a6f2e5725db" rend="right">Кочеты. 21 июня 1909. </p>
        <p id="da7137c3-e6a9-409d-bd6f-7e3f14741e5a">Статья ваша произвела на меня дурное впечатление, главное, тем, что вызвала во мне недоброе чувство к вам, которое я и выразил в то же время в написанном мною письме к вам. Письмо это недоброе я не посылаю,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Текст первого письма к Р. Б. неизвестен. </span>а все-таки хочется сказать вам, как брату, с которым чувствую себя соединенным общим всем нам и признаваемым всеми не только исповеданиями, но и верами законом любви, — хочется сказать вам то, что я думал о вашем письме, и то, что нашел в нем несправедливым. </p>
        <p id="8206a64a-3a53-4a05-92fe-151bc416123d">Во-первых, ваше суждение о способах познания само по себе неправильно и — простите меня — есть только софизм, который не может быть убедителен даже для вас самих. Суждение о том, что, для того чтобы познать предмет, нужно сделаться его частью, как самому поехать в Китай, для того чтобы узнать Китай, совершенно несправедливо, потому что и живя в Китае и вне Китая всякий человек познает не тем, что дает на себя воздействовать внешним впечатлениям, а сам <hi>воспринимает </hi>
          <pb n="240"></pb>
          <hi>и </hi>упорядочивает их своими умственными способностями, своим разумом. Кроме того, уже из вашего первого положения о том что Христос и истина одно и то же (причем под словом Христос вы понимаете собственно не только евангелие, но и церковь), уже вытекает решение, то, к <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> вы хотите притти [?]. Вы говорите, что, для того чтобы понять <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice>, надо признавать себя меньше <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Т[олстой]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Толстой</corr>
          </choice> же не только не признает себя меньше, но не признает себя и равным и <choice original_editorial_correction="Т[олстой]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Толстой</corr>
          </choice>...<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Со слов: «не только не признает» и до знака сноски — автограф-вставка на обороте л. 1. В конце ее поставлен крестик, указывающий на ее продолжение; однако оно не сохранилось. </span>Это уже совсем нехорошо, и недобро, и неправда. Я не только не относился к Христу так, что считал его ниже себя, но, напротив, как я это неоднократно выражал, ничто в мире не имело на меня такого решающего и изменяющего всё мое мировоззрение и всю мою жизнь влияния, как познанное мною учение Христа. Но именно учение Христа, а не то, что рассказывали о нем люди, <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к </sic>
            <corr>которым </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="нуж[но]">
            <sic>нуж </sic>
            <corr>нужно </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> не его учение, а что-то другое, что я <choice original_editorial_correction="действитель[но]">
            <sic>действитель</sic>
            <corr>действительно</corr>
          </choice> не мог не выплевывать.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">На стр. 5 брошюры отчеркнуто Толстым место: «Толстой обращается с Христом, как с яблоками. Он берет в руки, вертит со всех сторон, нюхает, смотрит, пробует — и то, что находит в нем не по вкусу, выплевывает, как негодное». </span>
        </p>
        <p id="fb4d4d27-4239-4c89-a3bc-ba40d6451d7e">То, <span class="del">что я</span> не допускаю того, что противно разуму, т. е. не могу принять все эти рассказы о <choice original_editorial_correction="совершен[ных]">
            <sic>совершен </sic>
            <corr>совершенных </corr>
          </choice>
          <hi>1 не разобр. </hi>чудесах за истину, то именно потому, что тот самый разум, которым я познаю величие, мудрость, святость, божественность учения Христа, этот самый разум не допускает признания насыщения пятью хлебами, воскресения, вознесения, воскрешения Лазаря и т. п. </p>
        <p id="d38a4b81-b000-4529-a6b1-f4f3f131e7bc">Опять совершенно несправедливо, и как будто умышленно несправедливо, вы говорите о том, что всё мое отрицание чудесного зиждется на моем непонимании его. Дело не в понимании или непонимании мною или кем бы то ни было, но дело в противоречии с той основой мышления, без которой мы ничего — самых простых, как и самых глубоких и возвышенных мыслей воспринимать не можем. Поразительно в этом случае то, что вы, стараясь показать неправильность моего приписания разуму решающего значения, сами отрицая разум, следовательно и рассуждение, основанное на нем, все ваши доводы основываете именно на этом разуме, т. е. разумом хотите доказать, что не следует верить разуму. </p>
        <p id="198b5396-510e-4934-b7f4-d7312ef3ef48">Боюсь, что я опять впадаю в неприязненное (не неприязненное, а не приязненное)<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Заключенное в скобки вписано Н. Н. Гусевым со слов Толстого. </span>чувство к вам, и потому прекращаю мои доводы о том, в чем я считаю неправильными выраженные вами суждения, и обращаюсь к самому главному — к тому, что вера каждого верующего человека (я говорю — <hi>верующего </hi>
          <pb n="241"></pb>
          <hi>в </hi>очень тесном смысле, так как очень много есть людей, считающихся и сами себя считающих верующими, не будучи таковыми) слагается из сложных, невыразимых духовных процессов, посредством которых человек становится в единении с высшим существом — с богом, и что поэтому всякое вмешательство людей в такое отношение человека с богом не может иметь никакого иного влияния, кроме оскорбления самых важных и святых для него чувств. Вследствие чего я думаю, что обязанность истинно верующего человека заключается в уважении к искренним верованиям других людей, в особенности в воздержании от вмешательства в личные верования, определяющие жизнь всякого другого человека. Если, я когда отступал от этого правила, то я всем сердцем каюсь в этом и прошу прощения у тех, чувство которых я оскорбил этим. </p>
        <p id="c542da9f-3e1b-431d-8eaa-3d9a2403707b">Затем с искренним желанием быть с вами в добрых отношениях остаюсь любящий вас брат </p>
        <p id="abf9427e-40c9-4f35-8255-e2036e7f038d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по черновику (машинопись с поправками Толстого). </p>
        <p id="7b46b47e-e30d-45c0-8945-cbf9039cb199" rend="petit" class="comments" index="false">Об адресате сведений не имеется. При черновике письма Толстого приложена брошюра: Р. Б., «Почему Толстой не понимает Христа (Три неправды)», Сергиев-Посад, 1909 (оттиск из № 5 журнала «Христианин» за 1909 г.; дозволено духовной цензурой 7 мая 1909 г.). На эту статью Р. Б. и отвечает Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>