<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_261_U_A_Xodzhaevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо У. А. Ходжаеву от 5 июня 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо У. А. Ходжаеву, 5 июня 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b2901478-8c13-4fd2-aa07-dd891889573d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">218-219 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-06-05" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="14951">Ходжаев Уйбайдулла Асадуллович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">261 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="U.A.Xodzhaevu_261">
    <body>
      <div>
        <p id="1de57146-bf02-407b-95f1-0d40170f0e32">
          <pb n="218"></pb>
        </p>
        <p id="6033543d-ec21-4069-8f66-07d7ec6389ca">
          <span index="false" class="opener">* 261. У. А. Ходжаеву.1909 г. Июня 5. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="170c530f-c6f8-4270-85d8-97e814d964b9" rend="right">Ясная Поляна. 5 июня 1909. </p>
        <p id="c63636f4-1a97-49c9-b9c8-024e9b682e5c" rend="Obrashenie">Убайдулла Асадуллович, </p>
        <p id="ac9fc67e-ae6c-49df-9f5f-a0e3b78eba66">Вы спрашиваете меня, как поступить, признавая учение о непротивлении, в том случае, когда мне известно, что человек намеревается сделать зло многим людям, и не лучше ли употребить насилие против этого одного человека, чтобы не дать погибнуть многим? </p>
        <p id="59f3a558-c9ec-4ff8-884a-cb843fd9c516">Простите меня, но ваш вопрос, подобные которому делают многие, вызывается не желанием знать истину, а скорее, напротив, желанием оправдать свое неисполнение того, что считаешь истиной. Учение любви, неизбежно включающее в себя понятие непротивления, указывает тот идеал, к которому свойственно стремиться человеку. Принимать же идеал за правило поведения есть большая ошибка или самообман. Идеал только тогда и идеал, когда он требует полного совершенства, того, что никогда вполне недостижимо в этой жизни, но он необходим, как руководство для нее, и необходим только тогда, когда указывает именно это недостижимое в жизни совершенство. То же и с идеалом любви. Рассуждение о том, что так как требования любви, включающей непротивление, не могут никогда быть вполне выполнены, то и не надо стараться исполнять их, подобно рассуждению человека, которому дан бы был <hi>компас </hi>
          <pb n="219"></pb>
          <hi>для </hi>того, чтобы он в своем путешествии мог руководиться прямым направлением к цели, и который сказал бы, что так как на прямом пути, указываемом компасом, встречаются непреодолимые препятствия — горы, реки и т. п., то ему и не нужно сообразоваться с компасом, приближаясь насколько возможно к совершенному прямому направлению, а можно идти и в сторону и куда попало. Компас этот в вопросе любви, включающей непротивление, есть нравственно-религиозное чувство, которое всегда показывает человеку, что ему <hi>должно </hi>делать (направление для путешествующего); последствия же, то, что произойдет из его поступков, никогда неизвестны человеку. И потому как для путешествующего единственное руководство есть наибольшее приближение к тому совершенно прямому направлению, которое указывает компас, так и для живущего религиозно-нравственной жизнью человека единственным руководством в его поступках может быть никак не предположение о тех последствиях, какие произойдут от такого или иного его поступка, а только сознание того, что он всегда должен и чего всегда не должен делать. </p>
        <p id="cbdbb78c-af05-4162-8424-9e3b52f80887">Очень буду рад, если этот мой ответ на ваш вопрос удовлетворит вас. </p>
        <p id="0f15c990-e109-40ef-ac20-4bad79527ba1" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Подпись восстанавливается по копии этого письма из АЧ. </span>
        </p>
        <p id="9d6285ba-0896-49f6-8437-ce142ae1d4a2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по дубликату подлинника. </p>
        <p id="6fc20643-e1a1-4b8d-958c-b0333a0f6ca1" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Убайдуллы Асадулловича Ходжаева из Саратова от 29 мая, который ставил Толстому ряд вопросов, связанных с приложением к жизни принципа непротивления злу насилием. </p>
        <p id="c643dd9a-6934-42d5-8d70-3a7c0a51c46e" rend="petit" class="comments" index="false">На конверте письма Ходжаева Толстой сначала пометил: <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="о[твета]">
            <sic>о</sic>
            <corr>ответа</corr>
          </choice> или послать из <choice original_editorial_correction="Неиз[бежного]">
            <sic>Неиз </sic>
            <corr>Неизбежного </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="п[ереворота]">
            <sic>п</sic>
            <corr>переворота</corr>
          </choice>, затем: Ответить. </p>
        <p id="31148b7e-4d6b-46fd-a42e-2ac73e423ffb" rend="petit" class="comments" index="false">«Неизбежный переворот» — статья, над которой в то время работал Толстой. Закончена была 5 июля. См. т. 38.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>