<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_046_E_I_Lozinskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Е. И. Лозинскому с 24 января 1909 г. по 26 января 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Е. И. Лозинскому, 24 января 1909 г. — 26 января 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fd040327-5153-418e-b4ae-75cdc24b4c3a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">47-48 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-01-24" to="1909-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7993">Лозинский Евгений Устинович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">46 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="E.I.Lozinskomu_46">
    <body>
      <div>
        <p id="0f372c40-ac48-4501-9ed0-3f75089affe4">
          <pb n="47"></pb>
        </p>
        <p id="5e8855c5-58ef-478d-a9ff-3edf09c14f15">
          <span index="false" class="opener">46. Е. И. Лозинскому.1909 г. Января 24—26. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a9e5f3d3-7d91-460e-8a2d-b14a6a3b7f24" rend="right">26 января 1909. </p>
        <p id="512eb077-0844-46cc-b8ab-de64cd25ba27" rend="Obrashenie">Евгений Иустинович, </p>
        <p id="891b551a-769b-462a-a788-c7544180a906">Очень благодарю вас за присылку №№ газеты и двух книг.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Лозинский прислал Толстому первые три номера двухнедельной газеты «Против течения», издаваемой им в 1907 г., и свои книги: «Что такое, наконец, интеллигенция», СПб. 1906, и «Итоги парламентаризма», СПб. 1908. О чтении газеты и книг Лозинского Толстой записал в Дневнике 22 и 24 января 1909 г. (см. т. 57, стр. 17 и <hi>18). </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="8a5afa32-970e-434d-bb7e-8b1bac522749">Я и прежде читал вашу книгу: «Что же такое, наконец, интеллигенция». Теперь же внимательно прочел эту книгу, так же как и «Итоги парламентаризма» и присланные №№ газеты. </p>
        <p id="8929dc0c-d388-4cc1-bdd7-a613ad9e385c">Вполне разделяю ваши мысли как о значении деятельности интеллигенции, так и о парламентах. Ваши книги многое подтвердили мне в моих взглядах, а также узнал я из них и много нового. Очень желал бы, чтобы они были как можно более распространены, но боюсь, что, с одной стороны, по теперешним временам они запрещены правительством, а с другой стороны думаю, что будут замолчаны либерально-революционной печатью, по пословице «il n’y a pas de pires sourds que ceux qui ne veulent pas <hi>entendre</hi>».<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[нет более глухих, чем те, которые не хотят слышать.] </span>
        </p>
        <p id="ed393c9d-9f57-4544-a6a9-4b10a8ccfd0f">
          <pb n="48"></pb>
          <hi>Повторяю </hi>вам свою благодарность за присылку и содержание ваших прекрасных книг. Прошу вас сообщить мне, все ли они запрещены и какие находятся в продаже и много ли распространены.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Эти книги запрещены не были. </span>
        </p>
        <p id="e2b10283-5bd4-43db-8891-76118406aa82">Одно мне не ясно: прямо скажу вам — не ясен тот выход рабочим из своего положения, который вы предлагаете. Мне неясны формы прямого законодательства рабочего народа и возможность прямых требований и удовлетворения поставленных им условий. Я думаю, как и вы прекрасно указываете, что сущность дела в том насилии, которое, в виде полиции и войск,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Слова: в </hi>виде полиции и войск <hi>в прежних публикациях выпускались по цензурным соображениям. </hi>
          </span>рабочий народ употребляет сам против себя. И потому, чтобы этого не было, единственная возможность в том, чтобы рабочий народ не участвовал в насилии в какой бы то ни было форме. Для того же, чтобы люди рабочего народа не участвовали в насилии и, отказываясь от участия в нем, готовы бы были нести все лишения и даже страдания, которые неизбежны при отказе от участия, нужно, чтобы они считали такое участие противным своему человеческому достоинству. Быть же готовым нести лишения и страдания ради сохранения своего человеческого достоинства могут, как это с древнейших времен показывает история, только люди религиозные, для которых исполнение требований совести стоит выше всех других соображений и деятельность которых или воздержание от деятельности вернее и успешнее всего достигает той цели, к которой так тщетно и бесконечно разнообразно стремятся все устроители человеческих обществ. </p>
        <p id="09449055-52aa-4c0a-945c-dbd1a679e05d">Очень рад общению с вами. </p>
        <p id="1278c014-4f23-4983-894e-ceea5cfdb323" rend="right">С совершенным уважением <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Подпись Толстого восстанавливается по черновику </span>
        </p>
        <p id="92e4216f-35cb-4367-a376-4bbd59a97e1b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по дубликату подлинника. В ГМТ сохранился черновик этого письма — машинопись с поправками Толстого. Впервые опубликовано в книге: Е. И. Лозинский, « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> об интеллигенции и рабочем вопросе», СПб. 1911, стр. 5—7. </p>
        <p id="e20400d3-d670-44e8-980e-0e74b5efeacd" rend="petit" class="comments" index="false">Евгений Иустинович Лозинский (р. 1867) — реакционный публицист анархического направления (псевдоним Устинов); автор статей и книг, в которых он выступал с критикой русской интеллигенции, русского революционного движения и идей социализма.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>