<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_228_N_M_S_M_iA_M_Kuznecovym">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. М., С. М. и А. М. Кузнецовым от 13 мая 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. М., С. М. и А. М. Кузнецовым, 13 мая 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c18a09a2-0190-490b-8219-d10eb2b19b2e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">192-193 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-05-13" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7313">Кузнецов Степан Михайлович </persName>
          <persName ref="7309">Кузнецов Никита Михайлович </persName>
          <persName ref="7296">Кузнецов Александр Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">228 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.M.S.M.iA.M.Kuznecovym_228">
    <body>
      <div>
        <p id="0c27f721-d6fd-41f2-afda-38ba81178659">
          <pb n="192"></pb>
        </p>
        <p id="99a70cb5-36dd-4278-97f9-f29844329d5a">
          <span index="false" class="opener">* 228. Н. М., С. М. и А. М. Кузнецовым.1909 г. Мая 13. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b28a547f-bc99-417e-9fc4-3d29c5af1339" rend="right">Ясная Поляна, 13 мая 09 г. </p>
        <p id="052e36c9-811b-4680-bd34-07d9df9d6b9b" rend="Obrashenie">Друзья и братья Никита, Степан и Александр, </p>
        <p id="a9724dcd-7c40-456e-b950-21879be9576e">Верую в единого бога, того, который в первом послании Иоанна называется любовью. «Бог есть любовь»; пребывающий в любви, пребывает в боге, и бог в нем. Бога никто не <hi>видел </hi>
          <pb n="193"></pb>
          <hi>нигде, </hi>но если мы любим друг друга, то он пребывает в нас, и любовь его в нас совершилась. Если кто говорит: люблю бога, но брата своего ненавидит, тот лжец, ибо не любящий брата своего, которого видит, как может он любить бога, которого не видит. Братья, будем любить друг друга, любовь от бога, и любящий каждый от бога и знает бога, потому что бог есть любовь» (I Послание Иоанна IV, 16, 19, 20, 7). </p>
        <p id="5f93874f-72e5-4402-ac80-4f6743a7f04d">Другого бога не знаю, и другого почитания бога не признаю, как то, чтобы любить бога, высшее совершенство добра, и ближних, всех людей без исключения. Признаю эту одну заповедь. Разъяснение же этой заповеди нахожу в нагорной проповеди в пяти ее заповедях: 1) Не гневаться; 2) Не прелюбодействовать; 3) Не клясться; 4) Не противиться злому; и 5) любить врагов (Мф. V, 21—48). Иисуса Христа признаю великим, святым мучеником и учителем, но таким же сыном божьим, каковы все люди. </p>
        <p id="bbcea3a3-0c03-4a14-9cfd-b63d826e5ffc">Посылаю вам некоторые мои книги, в которых подробнее высказаны эти же мысли. </p>
        <p id="1e608b92-6d02-4f4a-ba4b-5e70ffc06a54" rend="right">Любящий вас брат. </p>
        <p id="4b23d5d0-69e1-4ff0-8be6-7a5c85abe3a3" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по дубликату подлинника. Сверено с черновиком-автографом. </p>
        <p id="2917fe72-4176-412e-a100-346f93aa0ba0" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Никиты, Степана и Александра Михаиловичей Кузнецовых (сведений о них не имеется) от 11 мая (почт. шт.) из Москвы: «Просим мы тебя, напиши нам, в кого ты веруешь? И веруешь ли в Христа, сына божия, господа Иисуса?»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>