<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_236_A_G_Zemskovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Г. Земскову от 16 мая 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Г. Земскову, 16 мая 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="32db9b9d-3848-4923-82d1-9f6917ca4907">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">198-199 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-05-16" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5392">Земсков А. Г. </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">236 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.G.Zemskovu_236">
    <body>
      <div>
        <p id="43719038-41a6-47bf-8c9e-08385bd4e0e5">
          <pb n="198"></pb>
        </p>
        <p id="c1de1735-0448-449c-af8b-b0ea642caccb">
          <span index="false" class="opener">* 236. А. Г. Земскову.1909 г. Мая 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3ca47ad8-1e4a-4afa-a3b1-0459521f1a70">Освобождение народа от всех тех бедствий, которые он терпит теперь, может совершиться только тогда, когда он в своей жизни будет руководиться религиозными требованиями, т. е. выше всего будет ставить каждый для себя добрую, <hi>любовную </hi>
          <pb n="199"></pb>
          <hi>жизнь, </hi>говоря просто, будет жить для души. Только тогда он достигнет освобождения от своих бедствий. Желаю вам этого самого, т. е. того, чтобы вы целью своей жизни ставили духовное совершенствование. Будете жить так — и жизнь ваша будет радостна, и лучше всего будет содействовать освобождению от зла и своих братьев. </p>
        <p id="5941e938-050e-4e3d-a794-9d0a22130d59" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии из АЧ. Дата копии. </p>
        <p id="eca7118c-cc4c-49d4-a0cc-565ab07d8e7b" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо молодого рабочего, выходца из крестьян Суздальского уезда Владимирской губ., от 30 апреля из Москвы, который писал Толстому: «... Я не могу реально понять, каких вы убеждений в политическом и экономическом отношении, т. е., я как социалист — мне интересно знать, желаете ли вы радикального переворота для человечества: это свержение существующего капиталистического строя, чтобы на развалинах его установить строй социалистический, и каким путем сделать это?» </p>
        <p id="596aa483-a749-457c-bbf0-fe63efa8fd6e" rend="petit" class="comments" index="false">На конверте письма Земскова Толстой пометил: Послать книг и написать. Я припишу (марка).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>