<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v79_095_SovetuObshhestvadlyasodejstviyanarodnomuob">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Совету Общества для содействия народному образованию в Ярославской губернии от 26 февраля 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Совету Общества для содействия народному образованию в Ярославской губернии, 26 февраля 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 79. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b4219692-15e8-4ca0-b1ff-f14e8b069ad8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 79 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">79 </biblScope>
            <biblScope unit="page">89-90 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-02-26" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10036">«Общество для содействия народному образованию в Ярославской губернии» </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">95 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SovetuObshhestvadlyasodejstviyanarodnomuobrazovaniyuvYAroslavskojgubernii_95">
    <body>
      <div>
        <p id="77cd0595-43b3-4492-9335-c7167fc9d0ff">
          <pb n="89"></pb>
        </p>
        <p id="ae6a4ee9-fe5b-4d61-ba18-225162f05ea5">
          <span index="false" class="opener">95. Совету общества для содействия народному <br/>образованию в Ярославской губернии.1909 г. Февраля 26. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3b9c62b9-16aa-4acf-b41d-c2283206f34c" rend="right">Ясная Поляна, 26 февраля 1909 г. </p>
        <p id="dc4b5950-08c6-4ee5-b818-9956877ea828" rend="Obrashenie">Господин Председатель Совета, </p>
        <p id="8e63a825-c5c6-4fcc-8fb6-d96111ffda23">Наиболее полезными, по моему мнению, книгами для рабочего народа, не имеющего времени для много- и разнообразного чтения, я полагаю книги, знакомящие читателей, во-первых, с религиозно-нравственными учениями, как древних, так <hi>и </hi>
          <pb n="90"></pb>
          <hi>новых </hi>народов: буддизм, браминизм, таосизм, греческая и римская мудрость (Сократ, Диоген, <name placement="text" ref="8542" type="person">Марк Аврелий</name>, Эпиктет и пр.), христианские секты и различные учения, древние и новые, магометанство и его секты, а также и религиозно-нравственные писания выдающихся мыслителей всех народов.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>(Паскаль, Гоголь и многие другие). </span>
        </p>
        <p id="79481564-e456-4d3d-a7da-81bda0f7e61c">Знаю, что приобрести книги об этих предметах довольно трудно и что изложены они в большинстве случаев недоступно народу («Посредником» была издана серия книг такого содержания в общедоступном изложении), но думаю, что такого рода книги все-таки самые полезные и наиболее в истинном смысле развивающие молодых людей. </p>
        <p id="c87e4dff-dea2-486a-9b6a-0219b1002c41">Следующий род книг, который я рекомендовал бы, это книги географические и преимущественно этнографические, т. е. описание нравов и жизни людей разных стран. Такие книги, по моему мнению, тоже содействуют освобождению людей от предвзятых суеверий и ложных представлений. Таков мой ответ на ваш вопрос. Желаю успеха в вашей деятельности. </p>
        <p id="5a9db034-6e9a-42ce-b4a5-9c235a95e49b">С совершенным уважением остаюсь готовый к услугам. </p>
        <p id="a98dd49a-ace2-4530-82b2-cc8545e188d7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по дубликату подлинника, вклеенному в копировальную книгу № 8, л. 515. Впервые опубликовано в газете «Голос» (Ярославль) 1909, № 13 от 5 марта. </p>
        <p id="02ceedb5-ce5e-4e3a-91fa-b465c2aa73b1" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо председателя совета «Общества для содействия народному образованию в Ярославской губернии» Н. П. Дружинина от 15 февраля, в котором Дружинин от лица общества сообщал, что в Ярославле открывается библиотека имени Л. Н. Толстого, и просил указать, какие книги с точки зрения Толстого будут наиболее полезны для рабочего читателя. </p>
        <p id="953232dd-bb14-45eb-a8e7-2beaa8988092" rend="petit" class="comments" index="false">На конверте письма адресата Толстой написал: Ответить. <choice original_editorial_correction="Религиозно-филос[офского]">
            <sic>Религиозно-филос</sic>
            <corr>Религиозно-философского</corr>
          </choice> содержания и <choice original_editorial_correction="гео-этнограф[ические]">
            <sic>гео-этнограф</sic>
            <corr>гео-этнографические</corr>
          </choice>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>