<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v80_248_Literaturnomufondu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Литературному фонду от 4 ноября 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Литературному фонду, 4 ноября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4d6ce33c-c437-423f-880a-82ea5abb4662">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">80 </biblScope>
            <biblScope unit="page">172-173 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-11-04" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">248 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Literaturnomufondu_248">
    <body>
      <div>
        <p id="c5ff07a3-3ead-44c0-b6e3-fbe055f18dc7">
          <pb n="172"></pb>
        </p>
        <p id="cee339c2-05cc-4805-bb71-9f7051eacb39">
          <span index="false" class="opener">248. Литературному фонду.1909 г. Ноября 4, Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8341c972-759b-4abb-ab1b-75550e991625">Вспоминаю основателей и приветствую сотоварищей литературного фонда. Сочувствую его доброй <choice original_editorial_correction="пятидес[ят]илетней">
            <sic>пятидесилетней</sic>
            <corr>пятидесятилетней</corr>
          </choice> деятельности. Рад буду внести свою лепту в предполагаемом сборнике.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В указанном выше юбилейном сборнике Фонда помещены произведения Толстого: «Единая заповедь», «Разговор с прохожим» и «Песни на деревне». См. тт. 37 и 38 и в т. 89 письмо к В. Г. Черткову от 16 ноября 1909 г. </span>
        </p>
        <p id="8a676c63-060e-46bb-8739-1dd3cdac7d21" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="afa97e0d-94b3-4e9f-a439-71b634c30fae">5. XI. 09. </p>
        <p id="cd1e0440-ef71-4f50-add4-7819b5af5c76" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по факсимиле с автографа, воспроизведенному в газете «Речь» 1912, № 306 от 7 ноября. Впервые опубликовано 9 ноября 1909 г. в столичных газетах. Дата Толстого ошибочна. Основания датировки: письмо к М. А. Стаховичу от 4 ноября ( <ref target="file:///Volume_80_M.A.Staxovichu_247.xml">см. письмо № 247</ref>) и запись в <hi>дневнике </hi>
          <pb n="173"></pb>
          <hi>Д. </hi>П Маковицкого 5 ноября 1909 г.: « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> говорил о пятидесятилетии Литературного фонда, которому вчера послал поздравление». </p>
        <p id="02bd1e73-c7da-46e5-9245-2627c4b416d2" rend="petit" class="comments" index="false">О Литературном фонде (Обществе для пособия нуждающимся литераторам и ученым) см. т. 47, стр. 395—396. </p>
        <p id="e6e38f55-9eba-4fe4-b875-386005349b90" rend="petit" class="comments" index="false">Комментируемое письмо было оглашено 8 ноября на торжественном собрании Литературного фонда в Петербурге, в зале городской думы. «Энтузиазм собрания достиг высшего предела, когда М. А. Стахович, приветствуя Фонд от имени Толстовского общества, сказал, что великий писатель земли русской прислал свое письменное приветствие. Собрание с затаенным дыханием выслушивает [это письмо]» («Юбилейный сборник Литературного фонда. 1859—1909», стр. 599). От имени собрания Толстому была послана телеграмма: «Ваш теплый привет Литературному фонду вызвал бурю восторга среди собравшихся чествовать его пятидесятилетие. Единодушно шлем спасибо за доброе слово» (опубликовано в газетах вместе с письмом Толстого. См. столичные газеты от 9 и 10 ноября 1909 г.).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>