<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v80_131_A_I_Ikonnikovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. И. Иконникову от 19 сентября 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. И. Иконникову, 19 сентября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9711bc67-e8c3-42d5-bd9f-42c8757272d2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">80 </biblScope>
            <biblScope unit="page">95-96 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1909-09-19" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5710">Иконников Антон Иванович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">131 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.I.Ikonnikovu_131">
    <body>
      <div>
        <p id="3e63abb3-568a-4fea-922a-8edf299e47c0">
          <pb n="95"></pb>
        </p>
        <p id="3df51258-97b5-4037-807f-e7e948561382">
          <span index="false" class="opener">* 131. А. И. Иконникову.1909 г. Сентября 19. Москва. </span>
        </p>
        <p id="2daee8a3-8e2b-471a-87af-223be429da73">Пишу вам, милый Иконников, как бы в ответ на ваше письмо к Наживину, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> он, спасибо ему, сообщил мне. Как бы желал всеми силами служить нашим заключенным друзьям и, в особенности, вам, более всех других мне знакомого и долее всех терпящего. Хотел сказать: страдающего, но знаю, что это выражение было бы совершенно неверно отнести к вам. Много и много есть людей свободных, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> всей душой желали бы обменяться с вами положениями. Очень может быть, что даже наверное, они не выдержали бы с той добротой, простотой, терпением то, что вы выдерживаете, но желание это есть и вполне понятно. Я 8 лет не был в городе и теперь проездом в Москве, глядя на всю эту суету, разрозненность, недоброжелательство, на все эти торжествующие обманы, безумную роскошь, развращаемых детей, не могу удержаться от одного преобладающего чувства жалости и все-таки надежды на <hi>то, </hi>
          <pb n="96"></pb>
          <hi>что </hi>истина все-таки проникает и проникает в сердца, души людей и приведет их к той одной жизни любви, которая свойственна людям. </p>
        <p id="afc38c0d-7738-4d92-a00f-96401d1c7655">Разлуку мою с Гусевым я принял, слава богу, спокойно, как испытание, с благодарностью к Нему. </p>
        <p id="f87ecbf8-76d7-4e69-8416-88a4eadff058">Вы пишете про каторжных. Кто они? За что? Если они из наших близких по духу, <hi>* </hi>у меня еще есть деньги, и я могу послать им. Напишите подробно.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">А. И. Иконников писал о Ф. А. Баннове, А. Л. Зинкевиче и М. Маркине, с которыми он познакомился в тюрьме в Скерневицах Варшавской губернии. В ответном письме от 14 ноября Иконников подробно писал об этих лицах. </span>Пишите о себе почаще. Я буду стараться тоже почаще писать вам. О Варнавском<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Александр Васильевич Варнавский. См. т. 78. </span>знаю, но не могу сообщить никаких подробностей. Хотел писать больше, но в Москве страшная суета, и сейчас уезжаю. Братски целую вас, люблю и всеми силами желаю служить, вам. </p>
        <p id="a8f014de-8338-45c8-b19f-12a21d8bf879" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="afa1b1c6-3fdb-42de-afad-cda9dc07fc50">19 сент. 1909. </p>
        <p id="c055180d-ce41-4319-b6d5-31b330140a16">
          <br/>
        </p>
        <p id="4844c1ec-6660-4557-be86-6958c355f73c">
          <hi>* </hi>Совестно ставить условие для помощи, но нельзя иначе, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> средства ограничены. </p>
        <p id="d62f8916-c5b8-407c-aea0-d62d2ce2b0e5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии. </p>
        <p id="ce13f1b6-e66b-41df-b157-4db58e5e1b78" rend="petit" class="comments" index="false">Об Антоне Ивановиче Иконникове (р. 1883) см. т. 77. </p>
        <p id="ff6068ae-852e-4ac8-92d1-6509d66a53c7" rend="petit" class="comments" index="false">Упоминаемое письмо И. Ф. Наживина к Толстому и письмо Иконникова к Наживину, приложенное к этому письму, в архиве не сохранились.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>