<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v80_074_I_E_Prozorovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Е. Прозорову от 10 августа 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Е. Прозорову, 10 августа 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f5a91320-a909-473f-b158-226620e37e02">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">80 </biblScope>
            <biblScope unit="page">57-58 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-08-10" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11275">Прозоров Игорь Евгеньевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">74 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.E.Prozorovu_74">
    <body>
      <div>
        <p id="334467ea-4f36-438d-b3cf-e24f8ec7b98d">
          <pb n="57"></pb>
        </p>
        <p id="68ff0c9c-0e49-40c6-a009-38c89c925533">
          <span index="false" class="opener">* 74. И. Е. Прозорову.1909 г. Августа 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="14bd7663-7add-45e6-abde-1cbae46fcf6d" rend="right">10 августа 1909 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="a6a6a710-0ede-41f3-833d-96ab2c281928">То, что для вас тяжело и больно — несогласие с вами ваших родных и близких и их упреки, — не может не быть у людей пожилых, считающих свои верования несомненно <hi>истинными, </hi>
          <pb n="58"></pb>
          <hi>когда </hi>они видят человека молодого, понимающего религию так, что большая часть их верований как будто отрицается. Это общая участь всех людей, искренно ищущих самого важного на свете — религиозной истины. Совет мой в том, чтобы избегать, как только можно, разговоров о вере, а главное, во всех отношениях с людьми вообще и особенно с близкими соблюдать главную заповедь той веры христианской в ее истинном значении, которую вы исповедуете, — заповедь смирения и любви. Ничто более исполнения этой заповеди не заставит несогласных с вами людей согласиться с вами. </p>
        <p id="b29f1a4a-e24d-466a-ae11-af42e0514763" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по дубликату подлинника (черновика-автографа нет). </p>
        <p id="2d5f6da5-7795-4ee9-b86c-da25365687ac" rend="petit" class="comments" index="false">Игорь Евгеньевич Прозоров (р. 1877) — до 1922 г. служащий Государственного банка в Рязани. В мае 1909 г. был в Ясной Поляне. </p>
        <p id="5e2a60b0-dd51-436d-b8d6-0af814fe9901" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо И. Е. Прозорова от 8 августа 1909 г. (почт. шт.). Прозоров писал, что знакомство с религиозными произведениями Толстого заставило его «духовно проснуться», но что его новое мировоззрение вызывает возражение родных. Спрашивал, как ему следует поступать, чтобы избежать незаслуженных упреков.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>