<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v80_134_D_I_Semenovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Д. И. Семенову от 20 сентября 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Д. И. Семенову, 20 сентября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c422bf8b-6b6a-43fa-a5b4-af3305614449">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">80 </biblScope>
            <biblScope unit="page">98-99 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-09-20" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">134 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="D.I.Semenovu_134">
    <body>
      <div>
        <p id="0f70555c-3439-4eb3-81cb-3b5a4212d3f7">
          <pb n="98"></pb>
        </p>
        <p id="8d6a5c37-8fa2-459d-8a08-afd7d3a76048">
          <span index="false" class="opener">* 134. Д. И. Семенову.1909 г. Сентября 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9c993a47-fb02-458c-9648-826a2aa2630f" rend="right">20 сентября 1909 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="9cc6548b-d636-4613-be84-e1583adb8b4d" rend="Obrashenie">Демьян Иванович, </p>
        <p id="ef25adc6-aa3a-41c0-8c61-8874a8bc6dc9">Не имею времени читать посылаемые мне в чрезвычайно большом количестве сочинения и на все такие запросы отвечаю всем одинаково, указывая на совершенно справедливую недостаточность времени, а денег не посылаю потому, что с 81 года не имею никакой собственности,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имел в виду произведения, написанные после 1880 г. От собственности он отказался в 1891 г. </span>кроме денег, выдаваемых театрами за представление моих пьес.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Эти деньги Толстой в шутку называл своей «пенсией». В дневнике Д. П. Маковицкого записано 30 ноября 1909 г., что ежегодно Толстой получал из императорских театров около тысячи пятисот рублей. </span>Деньги эти, около 700 рублей, назначены на помощь близким и известным мне людям. Просьбы же такие, как ваша, поступают ко мне не менее 1000 рублей каждый день. </p>
        <p id="ac2ec78b-3989-4fdb-b6f2-38930e8104c6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по дубликату подлинника. Подлинник утрачен адресатом во время гражданской войны. </p>
        <p id="b47f956d-2f1b-4a92-a95f-b5e376b9d7dc" rend="petit" class="comments" index="false">Демьян Иванович Семенов (р. 1884) — рабочий, поэт. Окончил сельскую школу. В 1900 г. поступил в паровозное депо при ст. Мелитополь, где работал сначала учеником, потом слесарем. В нескольких журналах и газетах печатались его стихотворения. Вступил в переписку с Максимом Горьким в 1910 г.; Горький, положительно оценивая стихи Семенова по содержанию и искренности, считал их плохими по форме и призывал поэта учиться. Два письма Горького к Семенову напечатаны в «Литературной газете» 1936, № 71 от 20 декабря. </p>
        <p id="98e1b968-d527-418f-a85a-fe4c23c09da1" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 7 августа 1909 г. Семенов прислал на отзыв несколько своих стихотворений и просил оказать материальную помощь его слепнущему отцу. Ответил отказом секретарь 10 августа.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>