<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v80_129_YU_G_Cimmermanu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ю. Г. Циммерману от 16 сентября 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ю. Г. Циммерману, 16 сентября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 80. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1955. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a89709b9-aeed-485d-b2ed-db6c0c3615ff">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 80 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1955-01-01" to="1955-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">80 </biblScope>
            <biblScope unit="page">94-95 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Крекшино </placeName>
          <date from="1909-09-16" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15104">Циммерман Юлий Генрих </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">129 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="YU.G.Cimmermanu_129">
    <body>
      <div>
        <p id="2e9b2efd-2d05-43e5-8f76-dfc7c509cbe0">
          <pb n="94"></pb>
        </p>
        <p id="a7405b72-2cd7-493e-bdfd-f27e58c6ad54">
          <span index="false" class="opener">129. Ю. Г. Циммерману.1909 г. Сентября 16. Крекшино. </span>
        </p>
        <p id="aa15107c-8214-4028-916f-63129eea953f" rend="Obrashenie">Юлий Августович, </p>
        <p id="a8d8aa9e-ace3-444d-b4eb-13cee99a7708">Очень благодарен Вам за Ваше любезное предоставление нам возможности пользоваться Вашим Mignon.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Фирма Циммерман прислала Миньон в Крекшино на время пребывания там Толстого. Толстой несколько раз слушал его. </span>Это доставило всем нам, моей семье и моим друзьям, очень большое удовольствие. Не веришь своим глазам, когда слышишь чудесное исполнение музыкальных chef d’оеuѵге’ов и не видишь исполнителя. </p>
        <p id="2f190e93-791f-4ac2-9af3-fd6ef88e4c61">Еще раз прося Вас принять мою душевную благодарность за Вашу чрезвычайную любезность, остаюсь уважающий Вас </p>
        <p id="c036262e-0d8f-4156-85b0-7507d9f6fc1c" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="f3ac35f6-7b75-4095-b9a6-6ba5b9c192cd">16 сент. 1909. </p>
        <p id="6e7e12cf-a147-4b96-90d3-2806d9d3e032" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Перепечатывается из брошюры « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> о Миньон» (изд. Циммерман) без указания года, стр. 7, где письмо впервые опубликовано и факсимильно воспроизведено. </p>
        <p id="cfbcaa02-a612-48e5-a3ab-552879479430" rend="petit" class="comments" index="false">4 сентября 1909 г., перед отъездом из Москвы в Крекшино, Толстой по инициативе А. Б. Гольденвейзера посетил магазин музыкального издателя и владельца складов музыкальных инструментов <name placement="comments" ref="15104" type="person">Юлия Генриха Циммермана</name> и слушал Миньон немецкой фабрики Вельте (Миньон — аппарат, воспроизводящий игру знаменитых пианистов). Исполнялись произведения Шопена, Штрауса, Вагнера, Грига и др. Исполнение поразило Толстого. «Слушая музыку, он вскрикивал от восторга, слезы у него были на глазах» (А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», 1).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>