<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_320_A_L_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Л. Толстой от 25 апреля 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Л. Толстой, 25 апреля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="502583ac-9306-4b35-92fc-2b3db30da9c6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">249-250 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-04-25" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13815">Толстая Александра Львовна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">320 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.L.Tolstoj_320">
    <body>
      <div>
        <p id="75889eb5-3666-4786-9064-b2646cee29a3">
          <pb n="249"></pb>
        </p>
        <p id="049f58ee-d60b-40bb-916b-4b997d58c283">
          <span index="false" class="opener">* 320. А. Л. Толстой.1910 г. Апреля 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b4c4de4a-1b28-4250-a5b7-724d1c125741">От тебя нынче нет письма, а я все-таки пишу тебе, милый друг Саша. Вчера я был слаб, но нынче справился, главное на душе очень хорошо. Как бы я желал, хотя этого нельзя тебе в 25 лет, — чтобы тебе было так же хорошо, как мне в 82 года, хорошо совершенно независимо от всего тела и от того, что окружает меня. Два дня эти почти не могу работать, ни мыслей хороших нет, а на душе радостно спокойно, свободно. — Как ни неловко говорить одному, — не получаю от тебя известий, — говорю, что умею. Я уже привык, вечером перед тем как ложиться спать, записать в дневник и тебе письмецо. Нынче письмецо от <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice>, который надеется, что ему разрешат ездить к Сухотиным,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В. Г. Черткову тульским губернатором был запрещен въезд в Тульскую губ. Но так как имение Сухотиных Кочеты, куда собирался ехать Толстой, было на самой границе Тульской губ. (Новосильского уезда) и Орловской (Мценского уезда), то он возбудил ходатайство о разрешении ему поехать в Кочеты для свидания с <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>. См. т. 82, прим. к письму № 14. </span>и это мне очень улыбается. До свиданья нескорого, но все-таки до свидания. Целую тебя. Варе поклонись. </p>
        <p id="657d54cd-fef1-4503-b649-978d5c9edf9a" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="4f46cc6f-3b46-4b15-86e5-165b45ec70d3" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии из АЧ.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>