<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_032_I_Golodaevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Голодаеву от 11 января 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Голодаеву, 11 января 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="46a19c7a-20e9-461e-afb7-3e94f9515d25">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">35-36 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-01-11" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11204">Почепня Г. И. (И. Голодаев) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">32 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.Golodaevu_32">
    <body>
      <div>
        <p id="5901ca94-5166-442e-ada3-866d19ebfe1b">
          <pb n="35"></pb>
        </p>
        <p id="a0ab640b-eccf-4e65-ab70-040e437f96e6">
          <span index="false" class="opener">32. И. Голодаеву.1910 г. Января 11. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f534b665-22f5-41ef-b2ae-e479b0869731">Я просил дочь ответить на ваши вопросы. От себя же скажу вам, что не надо ставить вегетарианство главной целью своих усилий. Цель, достойная человека и свойственная ему, есть общее совершенствование в нравственной жизни. Вегетарианство же есть только одно из последствий нравственного совершенствования. Если человек ставит себе эту общую цель, то, по всем вероятиям, он найдет в себе много таких недостатков, на искоренение которых направит свои усилия прежде, чем будет доводить свое вегетарианство до наибольшей строгости исполнения. Посылаю вам книжки, которые, может быть, вам неизвестны и которые указывают на те многие и многие важные недостатки, грехи, с которыми свойственно бороться человеку, поставившему целью своей жизни нравственное совершенствование. </p>
        <p id="53ed910a-0d00-4e97-84f4-ef8103325973">11 января 1910 года. </p>
        <p id="49630ba5-ee96-4b94-abd4-147b23a4d51c">Ясная Поляна </p>
        <p id="83fa0a52-c58c-4125-970a-26c0750a48b2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом. Автограф начинается со слов: «не надо ставить вегетарианство». Впервые опубликовано: «Из переписки <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> с Г. И. Почепней» — «Вегетарианское обозрение» 1912, № 1, стр. 33. В «Вегетарианском обозрении» это письмо опубликовано не как письмо к Голодаеву, а как письмо к Г. И. Почепне, жившему в 1910 г. в Никольско-Уссурийске. Первоначально Толстой пометил на конверте: <choice original_editorial_correction="Б[ез]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Без </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="О[твета]">
            <sic>О</sic>
            <corr>Ответа</corr>
          </choice>, но потом, как видно, все же решил ответить. Помимо Толстого, на это письмо 11 января 1910 г. ответила T. Л. Сухотина, что видно из ее пометы на конверте письма Голодаева и. пометы Д. П. Маковицкого в регистрационной книге писем. См. «Список писем по поручению», № 25. </p>
        <p id="f0e7eeea-2b5f-4aae-ba09-38fb79f182f3" rend="petit" class="comments" index="false">И. Голодаев (р. 1867) — вегетарианец из Никольско-Уссурийска, прислал Толстому письмо от 28 декабря 1909 г. с рядом вопросов, на которые просил ответить.</p>
        <p id="c347bb6c-948f-445c-91c6-7927fc9f0ca4" rend="emptyline" class="comments" index="false">
          <pb n="36"></pb>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>