<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_226_P_U_Kazaninu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. У. Казанину от 24 марта 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. У. Казанину, 24 марта 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ad864131-7f37-4032-87a9-bfaedd8c9f25">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">175-176 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-03-24" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5942">Казанин Павел Устинович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">226 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.U.Kazaninu_226">
    <body>
      <div>
        <p id="a3acf65d-39ac-4518-9d79-df313d44bd0a">
          <pb n="175"></pb>
        </p>
        <p id="8ba24b13-4220-49ee-99cc-556b1cb497c1">
          <span index="false" class="opener">* 226. П. У. Казанину.1910 г. Марта 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a1dd6f6b-1a81-47f6-9b82-3804f1f025dc" rend="right">24 марта 10 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="cd5bdc96-9aea-4fda-8b32-367a74ac6096" rend="Obrashenie">Павел Устинович, </p>
        <p id="d235c128-40f5-41de-ba0b-a54a57f4cad1">Понятие мое о боге вы увидите из прилагаемых вам книг. Трудность среди нас понимания бога происходит от того, что нам с детства по библии внушают самое превратное <hi>понятие </hi>
          <pb n="176"></pb>
          <hi>о </hi>боге; рассказывают самую невероятную сказку о том, как был какой-то бог вроде человека, который вздумал вдруг сотворить мир и сотворил его в 6 дней, и Адама и Еву, и рай и ад, и все те глупости, в которые и десятилетний мальчик в наше время уже не может верить. Вот это и всё то, что рассказывают про Христа, как он велел пить свою кровь и как воскрес и улетел на небо, всё это надо забыть и понимать бога так, как его понимал Иоанн Апостол IV гл., 16 ст. </p>
        <p id="84b0eea0-ed37-4fc6-bdf7-e0767b231cfb">Про то, как произошли мы и весь мир, мы ничего знать не можем. Это нам не дано и не нужно знать. Нужно нам знать, как нам жить. И это нам сказано. Бог есть любовь, и нам надо любить друг друга. Весь закон в этом. Так и сказано в евангелии: Мф. гл. 22, ст. 35—40. Если так будем понимать бога и его закон, то и не будем спрашивать, как и вы спрашиваете: зачем так много зла в жизни? Зло не от бога, а зло от людей. Для того, кто живет по-божьи, для того зла нет, а всё добро. Люди жалуются на то, что жизнь дурна. <hi>1 </hi>
        </p>
        <p id="22a1bccf-e755-4f4d-a873-956ced81a7ac">В книгах, которые посылаю вам, вы найдете те же мысли, какие выражаю здесь, высказанные более подробно. </p>
        <p id="08a1e7e9-5573-478d-a4ab-7315a2a96940" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на почтовой бумаге. </p>
        <p id="8ed3eaa6-4968-4d26-b954-121c4e14f806" rend="petit" class="comments" index="false">Павел Устинович Казанин (р. 1833) прислал Толстому письмо из Петербурга от 12 февраля 1910 г., в котором пространно описывал свою тяжелую жизнь и задавал ряд религиозных вопросов.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>