<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_026_P_Danilovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. Данилову от 9 января 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. Данилову, 9 января 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d4bd20d-e19f-4153-be4c-a7919dba2194">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">28-29 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-01-09" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4165">Данилов Павел </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">26 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.Danilovu_26">
    <body>
      <div>
        <p id="39711c12-c08d-464e-a4de-ca753d75801c">
          <pb n="28"></pb>
        </p>
        <p id="b21d7a34-60ba-4bb8-8a97-e307afaf2d25">
          <span index="false" class="opener">* 26. <name placement="text" ref="4165" type="person">П. Данилову</name>.1910 г. Января 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="455383e6-1e2e-4b5e-a76c-7cbb81b72f5c" rend="right">9 января 1910 года. Ясная Поляна. </p>
        <p id="86b9fc22-7696-424a-81b9-121e71d15ae4">Вы совершенно верно поняли меня. Думаю, что еще яснее поймете мою мысль, если прочтете всю статью без вырезок.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Речь идет о статье Толстого «О науке», напечатанной с большими сокращениями в газете «Русские ведомости» 1909, № 258 от 10 ноября. См. т. 38. </span>
        </p>
        <p id="4b9c727b-fd0d-449a-bd95-17d984e3d627">Люди все братья, и подвигаться всем надо равномерно к совершенствованию и благу, а не так, как теперь, когда у <hi>меньшинства </hi>
          <pb n="29"></pb>
          <hi>богатого </hi>излишек пустых, ненужных знаний, а у огромного большинства нет и самого простого и всем нужного. </p>
        <p id="6d4ce62d-58fb-4a29-ab7b-c309c04e8daf" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на конверте письма Данилова. Дата определяется копией и подтверждается пометой на конверте. </p>
        <p id="e1c240b6-4d29-4d8f-bb20-475e6f323481" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="4165" type="person">Павел Данилов</name> — ученик 5-го класса Тифлисской гимназии, прислал Толстому письмо, отправленное из Тифлиса 4 января 1910 г., в котором писал о том, как он понимает смысл статьи Толстого «О науке». «Из Вашей статьи, — писал Данилов, — я вывел следующее: Вы не считаете нашу науку за науку, а за лженауку, истинной же наукой Вы считаете все то, что может принесть пользу человечеству. Я, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, согласен с Вами в этом отношении, но в том, что наша наука не наука, несколько не согласен; я думаю так: человек, конечно, прежде всего должен учиться тому, чтобы быть полезным ближним, но для этого нужны и наши науки, которые могут принесть большую пользу, если иметь здравый взгляд на них. Я против тех людей, которые видят в образовании только лишь средство перейти из угнетаемого сословия в угнетающее, и больше ничего. Я так понял. <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, верно ли я понял Вас?»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>