<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_142_I_D_Galperinu_Kaminskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. Д. Гальперину-Каминскому с 24 февраля 1910 г. по 25 февраля 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. Д. Гальперину-Каминскому, 24 февраля 1910 г. — 25 февраля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a12c311f-b64d-4e6b-add1-1ffb92c03cdf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">111-113 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-02-24" to="1910-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3084">Гальперин-Каминский Илья Данилович (Е. Halpérine-Kaminsky) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">142 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.D.Galperinu-Kaminskomu_142">
    <body>
      <div>
        <p id="4d17b02a-75a2-4551-bb02-59fbd3bd75a3">
          <pb n="111"></pb>
        </p>
        <p id="9ca7b1d1-2eb3-4952-8c51-f1a1293c3754">
          <span index="false" class="opener">142. И. Д. Гальперину-Каминскому.1910 г. Февраля 24—25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fd318bdf-503a-4927-ba2f-76a067e1a353" rend="right">25 февраля 1910 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="d38fcbdc-16d0-40dd-bd45-0ec9ccd71162" rend="Obrashenie">
          <name placement="text" ref="3084" type="person">Илья Данилович</name>, </p>
        <p id="1e80b059-21da-4920-9f93-48d2ef333f4b">Очень вам благодарен за присылку статьи о «Barricade».<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«La Barricade» («Баррикада»), пьеса французского писателя, романиста и критика <name placement="note" ref="2066" type="person">Поля Бурже (Paul Bourget</name>, 1852—1936). </span>
        </p>
        <p id="f49c3b82-0729-436a-8003-92f6667587cd">Я вчера получил и прочел часть самых интересных [отзывов].<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В черновике написано рукой В. Ф. Булгакова. </span>Да, это очень замечательное явление, и хотелось бы высказаться о нем. Но дела так много, а сил и жизни осталось так мало, что едва ли удастся. </p>
        <p id="d8dec446-356b-463b-8bcc-c2c80a67cbe8">Больше всего поразило меня во всем этом удивительное соединение огромной эрудиции, большого ума, необыкновенного изящества языка, утонченной учтивости по отношению к противникам, с самым наивно грубым эгоизмом, ничего не видящим, кроме себя и своего сословия, с самым грубым невежеством по отношению основных и необходимейших для жизни каждого человека религиозно-нравственных понятий, тех религиозно-нравственных понятий, без которых при всех всевозможных аэропланах и величайшей утонченной игры артистов Théâtre Français<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[Французского театра] </span>и т. п. люди все-таки спускаются на степень почти животного. </p>
        <p id="ba7ba97a-777d-489d-bf09-547d7def5902">Особенно удивительно для меня при этом еще и то, что эти люди, как г. Бурже и другие во Франции в 1910 г., после Вольтера, Руссо и др., могут серьезно говорить про католицизм. Ничто яснее этого не показывает тот ужасный, в смысле не ума, а разума, и не блеска, а нравственности [упадок],<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В черновике написано рукой В. Ф. Булгакова. </span>в <hi>котором </hi>
          <pb n="112"></pb>
          <hi>находятся </hi>эти люди. В этой свалке для меня очевидно tous les moyens sont bons.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[все средства хороши.] </span>Католицизм — пускай мы знаем, что это грубый, бессмысленный, одуряющий народ, давно развенчанный обман, но он годен для нашей цели, давай его сюда. </p>
        <p id="3092eed1-6383-449c-a652-c356ebdaa645" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на четырех страницах почтовой бумаги. Впервые опубликовано в «Сборнике Государственного Толстовского музея», Гослитиздат, М. 1937, стр. 240—241. Дата определяется по Дневнику Толстого (т. 58, стр. 20), где сказано, что письмо написано вечером 24 февраля, и по копии, где письмо датировано 25 февраля. Повидимому, письмо, написанное Толстым 24 февраля, было перепечатано на машинке и подписано 25 февраля. </p>
        <p id="6ecb59ac-bcab-491d-828a-c9eca8c17cdd" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="3084" type="person">Илья Данилович Гальперин-Каминский</name> (1858—1936) — русский литератор, постоянно живший в Париже, переводчик сочинений Толстого на французский язык. И. Д. Гальперин-Каминский прислал Толстому из Парижа от 28 февраля нов. ст. письмо, в котором описывал волнение французского общества по поводу только что вышедшей книги <name placement="comments" ref="2066" type="person">Поля Бурже</name> «Баррикада» и просил Толстого написать свое мнение об этой книге и прислать ему для перевода. К письму приложены вырезки из разных французских газет и журналов по поводу «La Barricade». Вырезки эти были прочитаны Толстым в течение двух дней, 23 и 24 февраля, что видно из записей в его Дневнике за эти дни (см. т. 58, стр. 20). См. также Дневник В. Ф. Булгакова, стр. 88, 89, и А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», 2, стр. 8.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>