<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_084_S_K_Aleksandrovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. К. Александрову от 24 января 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. К. Александрову, 24 января 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="94bcc4c3-13ce-47eb-8c6e-c3396312752f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">70-71 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-01-24" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="231">Александров Стефан Кондратьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">84 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.K.Aleksandrovu_84">
    <body>
      <div>
        <p id="c2b80b34-dd3f-4220-9101-367bfa77419d">
          <pb n="70"></pb>
        </p>
        <p id="b096a1b2-de05-45da-9193-443e4101b3ec">
          <span index="false" class="opener">* 84. С. К. Александрову.1910 г. Января 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1e8322ce-a457-4e2b-a018-dc82696ce728">Желание ваше понимаю,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>В черновике зачеркнуто: </hi>и сочувствую вам</span>но, к сожалению, не могу содействовать его исполнению — не могу, во-первых, потому, что не знаю такого руководителя на новом пути жизни, которого вы ищете. A во-вторых, потому, что считаю главной, даже единственной целью жизни нравственное совершенствование, а нравственное совершенствование достигается не переменой внешних условий, а внутренней работой<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Воспроизводится по черновику пропущенное при перепечатке на машинке: </hi>над собой </span>над собой в тех условиях, в которых находишься. </p>
        <p id="f98f857a-9f7a-4d2d-a416-48baf957143b">Выходить из тех условий, в которых находишься, можно и должно, по моему мнению, только тогда, когда продолжение жизни в прежних условиях становится совершенно невозможным. </p>
        <p id="f96d5e0b-4f0b-491d-aa32-cf039d570c7f">Посылаю вам четыре книжки «На каждый день», которые, может быть, пригодятся вам для разрешения занимающих вас вопросов. </p>
        <p id="0eb2c213-99b9-4386-812a-c81fffc5dbba">24 янв. 10 г. </p>
        <p id="cda37d46-5241-4cc1-88ca-bc727e3d7fad" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на конверте письма Александрова. </p>
        <p id="3983cc86-a5ad-405d-b601-1a30ecd9bf18" rend="petit" class="comments" index="false">Стефан Кондратьевич Александров (р. 1880?) в письме от 20 января 1910 г., описывая свою жизнь, сообщал, что он сын безземельного крестьянина, совершенно оторвавшийся от деревни и служащий теперь конторщиком на железной дороге в Минске, стремится покинуть город и «бессмысленную канцелярщину» и уйти в деревню. Обращаясь к Толстому, он просил рекомендовать «такого доброго и религиозного человека-крестьянина или колониста, который мог бы и согласился бы принять» его «в работники и, поддерживая в трудные минуты жизни, помог бы» ему «сделаться христианином в полном смысле этого слова и полезным человеком для моих братьев — людей».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>