<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_082_A_V_Golicynu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. В. Голицыну от 23 января 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. В. Голицыну, 23 января 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0374e6d2-6631-4bf4-aa80-319062f97b9d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">67-69 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-01-23" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3462">Голицын Александр Владимирович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">82 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.V.Golicynu_82">
    <body>
      <div>
        <p id="84c2b6c5-4f54-4487-a4c5-b5ac7dfa3784">
          <pb n="67"></pb>
        </p>
        <p id="82a8e6ee-e55e-42d6-b3cc-a537050aa331">
          <span index="false" class="opener">* 82. А. В. Голицыну.1910 г. Января 23. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fa6cb25a-5a0b-4314-a46c-06c6ee90816d" rend="right">23 января 1910 года. Ясная Поляна. </p>
        <p id="d6fd08cc-2d2e-4f12-a328-c9ac8ef1b649">Получил ваше хорошее и интересное письмо, милый Александр Владимирович, и только что собрался отвечать вам, как получил письмо о том же предмете от В. Ф. Тотомианца.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <ref target="file:///Volume_81_V.F.Totomiancu_81.xml">См. письмо № 81</ref>. </span>Отвечаю вам то же, что и ему: что, несмотря на то, что <hi>я </hi>
          <pb n="68"></pb>
          <hi>продолжаю </hi>и никогда не перестану думать и говорить, что единственное радикальное средство, могущее уничтожить существующее зло борьбы, насилия и подавленности большинства рабочего народа нерабочими сословиями, — есть обновление религиозного сознания народа, отвечаю вам, что, несмотря на это, я признаю и то, что кооперативная деятельность есть единственная общественная деятельность, в которой в наше время может участвовать нравственный, уважающий себя человек, не желающий; быть участником насилия. </p>
        <p id="b92f5bf4-c84e-4f3e-8784-9fa260f4da34">Признаю и то, что кооперация может облегчить дошедшую в последнее время до крайней степени нужду рабочего народа. Не думаю, однако, того, чтобы, как вы это говорите, кооперативное движение могло вызвать или утвердить религиозное отношение людей к жизненным вопросам. Думаю наоборот, что только подъем религиозного сознания может дать прочный и плодотворный характер кооперативному движению. </p>
        <p id="e7d12c05-52bf-4692-bc88-2bc5f07af8b4">Кооперативное движение есть только подпорка разваливающегося здания. Для того, чтобы здание могло стоять и не быть причиной страданий живущих в нем, оно должно быть обновлено с фундамента. А фундамент человеческой жизни, как отдельного человека, так и обществ человеческих, есть понимание человеком и обществами людей смысла, назначения своей жизни и, одинаковых для всех вытекающих из этого понимания, обязанностей — т. е. религии. А без этого нет и не может быть прочного улучшения. И потому, как мне ни сочувственно кооперативное движение, как одна из таких деятельностей, которая не связана с правительственным насилием и все-таки может облегчить страдания рабочего народа, я все-таки думаю, что без религиозного обновления кооперативная деятельность едва ли в значительной степени, даже в какой-нибудь степени, уменьшит существующее зло. </p>
        <p id="10b557d9-7a4f-4b04-bca5-5fa06687757d" rend="right">Любящий вас Л. Т. </p>
        <p id="68bf9f6b-4436-4ffb-ac2f-6742b2fbe28c">
          <br/>
        </p>
        <p id="fa8ddd8b-66fe-47f9-94c3-376ba4926798">То же, что пишу вам, или почти то же, я написал Тотомианцу и думаю, что если он найдет это того стоющим, то он по моему желанию отдаст мое письмо к нему в «Жизнь для всех». </p>
        <p id="302a3fd6-c469-4469-85f9-a57a85241fb1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, написанным на полулисте почтовой бумаги с собственноручной подписью: «Л. Т.». </p>
        <p id="fc8a8b59-33b0-46c7-bd54-ec6c94a80060" rend="petit" class="comments" index="false">Александр Владимирович Голицын (р. 1876) — земский врач в Богородицком уезде Тульской губ, затем председатель <hi>Звенигородской </hi>
          <pb n="69"></pb>
          <hi>уездной </hi>земской управы Московской губ., устранен с этой должности губернатором из-за его неблагонадежности, организатор кооперативов в Звенигородском уезде. После революции белоэмигрант. </p>
        <p id="677acb25-1636-4b73-95b4-7358e717cae4" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на обширное письмо Голицына от 19 января 1910 г., в котором он писал о большом социально-политическом значении кооперации и просил Толстого высказать печатно свой взгляд по этому вопросу.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>