<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_307_G_K_Gradovskomu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Г. К. Градовскому от 22 апреля 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Г. К. Градовскому, 22 апреля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4925be43-7003-4ad0-b358-f9b645150e74">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">242-242 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-04-22" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="3787">Градовский Григорий Константинович (Гамма) </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">307 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="G.K.Gradovskomu_307">
    <body>
      <div>
        <p id="94d16511-bded-4d82-9c8f-04c6f6106c3d">
          <pb n="242"></pb>
        </p>
        <p id="afed58d8-d5bf-4b76-9112-92b94b2334c1">
          <span index="false" class="opener">* 307. <name placement="text" ref="3787" type="person">Г. К. Градовскому</name>.1910 г. Апреля 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1ba1820e-9a15-4caa-94ff-dc53a0c35e56" rend="subtitle centerline center">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Телеграмма</span>. </p>
        <p id="88c68f5e-7422-459d-a5b6-c473e857414a">Согласен. </p>
        <p id="6908034c-6e71-4dc9-8051-26805c730047" rend="right">Толстой. </p>
        <p id="9c557193-17c5-4145-8a2e-0df49563cb09" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Этой телеграммой Толстой давал согласие на пропуск только двух слов из его приветствия съезду писателей ( <ref target="file:///Volume_81_G.K.Gradovskomu_288.xml">см. письмо № 288 </ref>и прим, к нему). </p>
        <p id="e3cea735-93ba-47ce-883e-547cd0359bd3" rend="petit" class="comments" index="false">Телеграмма была вызвана телеграфным запросом Градовского с просьбой подтвердить согласие на выпуск двух слов. </p>
        <p id="48888894-ff6a-446b-bbc3-c679358e6016" rend="petit" class="comments" index="false">В действительности при открытии Второго всероссийского съезда писателей 22 апреля 1910 г., вопреки воле Толстого и выраженному им согласию на выпуск лишь двух слов «сброд» и «заблудших», была оглашена М. А. Стаховичем только первая, приветственная, часть письма Толстого к Градовскому от 6 апреля (см. № 269). Узнавши об этом, как рассказывает в своих записях А. Б. Гольденвейзер, «Лев Николаевич назвал отношение к нему виновников этой истории «бесцеремонным и возмутительным» (А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», 2, стр. 17). Об этом же записал в своем дневнике В. Г. Чертков (см. его статью «Свидание с <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name> в Кочетах» — ТЕ 1913, стр. 66). </p>
        <p id="a4af3fa8-320a-40fd-9e8f-a64348ab56e4" rend="petit" class="comments" index="false">По просьбе Толстого В. Г. Чертков написал открытое письмо в газеты с протестом против оглашения только первой части письма и привел все письмо в целом, исключив только место из письма от 6 апреля после слов: «я не мог бы принять участия в съезде...» до слов: «если найдете нужным». Открытое письмо в таком виде было напечатано впервые в Петербурге в газете «Речь» 1910, № 11 от 5 мая, и в Москве — в «Утре России» 1910, № 138 от 5 мая. Многие другие газеты его перепечатали. Дальнейшая переписка по этому вопросу продолжалась между Г. К. Градовским и С. А. Толстой. См. об этом статью «Г. К. Градовский и Толстые» в сборнике «Публицист-гражданин», Пгр. 1916, стр. 197—198.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>