<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v81_334_V_A_Molochnikovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. А. Молочникову от 28 апреля 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. А. Молочникову, 28 апреля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 81. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0ac8e61e-d86d-4ba2-8810-7aef50afb0e8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 81 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">81 </biblScope>
            <biblScope unit="page">260-261 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-04-28" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="9170">Молочников Владимир Айфалович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">334 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.A.Molochnikovu_334">
    <body>
      <div>
        <p id="236d4ef0-9e89-459c-950d-546c77b06ed1">
          <pb n="260"></pb>
        </p>
        <p id="5a7cb226-1780-4002-ad8a-8ec63c40521d">
          <span index="false" class="opener">334. В. А. Молочникову.1910 г. Апреля 28. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bb3487d3-00ee-47b4-9a56-402b215e706f" rend="right">В. Молочникову </p>
        <p id="7a9e6e95-aa86-4b86-b987-1256405fd6e5" rend="right">28 апреля 1910 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="e3d60480-edaf-434c-860e-233932da0aa3">Получил ваше письмо от 18 <choice original_editorial_correction="апр[еля]">
            <sic>апр</sic>
            <corr>апреля</corr>
          </choice>, милый брат Владимир, и написал уже с помощью Беленького, которому диктую, письмо к Кони. Напишу еще другому лицу, может быть дело о выпуске вас на поруки и удастся. Вы, вероятно, уже получили письмо Маклакова, который так мило согласился без колебания защищать вас. Я вчера послал это письмо вам; теперь же пишу об этом на случай, если бы оно почему-либо не дошло до вас. </p>
        <p id="ae0ac941-e8f4-4ec6-828c-2400db2dcb9b">Меня радует то, что вы пишете о своем душевном состоянии и периодичности его подъемов и упадков. Это и не может быть иначе. Уверен, что, как вы и пишете, времена подъемов будут всё чаще и чаще. Помогай бог. </p>
        <p id="eec40991-1ccc-4cd2-9d82-2bd7b7433943">На вопрос ваш об истории, думаю, что знание политической истории есть дело простого и даже праздного любопытства. Важна история, т. е. движение мысли религиозной, нравственной и ее отражение в складе жизни народов. </p>
        <p id="16964519-9196-45b9-b1f1-9a07395a09bc">О письме Суткового<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Н. Г. Суткового к Молочникову об учении А. М. Добролюбова. </span>скажу откровенно, что оно мне мало понравилось. Интеллигентная привычка умственного <hi>ковыряния </hi>
          <pb n="261"></pb>
          <hi>по </hi>всем вопросам. Мне всегда кажется, что как много бы приблизилось царство божие, если бы энергия людская не употреблялась праздно как на материальные усовершенствования, так и на праздные умствования, а вся направлялась бы на личное совершенствование — увеличение в себе силы любви и, что то же самое, на устранение всего того, что мешает проявлению этой божеской силы. </p>
        <p id="6a7a9fa0-0f1b-4125-8057-3d24e4262d51">Прощайте пока. Может быть, бог даст и до свидания </p>
        <p id="0d84821d-1ce0-419a-b727-0862771fb055" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="9f935650-a6b6-4354-a3f2-e452dbfd4b61" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано в журнале «Жизнь для всех» 1910, стр. 2. </p>
        <p id="5879b49d-aa34-40aa-b431-a5aaabf30d73" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письма Молочникова из Новгородской тюрьмы от 17 и 18 апреля 1910 г., вложенные в один конверт.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>