<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_233_N_P_Petersonu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. П. Петерсону от 5 октября 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. П. Петерсону, 5 октября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="86a0cd29-109d-454e-816d-6ebe47e7e134">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">179-181 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-10-05" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10692">Петерсон Николай Павлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">233 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="N.P.Petersonu_233">
    <body>
      <div>
        <p id="80ad980f-20b6-4f55-801e-346eb217e979">
          <pb n="179"></pb>
        </p>
        <p id="d80ebd8d-0edf-4df1-ad2c-bdb9d7606341">
          <span index="false" class="opener">233. <name placement="text" ref="10692" type="person">Н. П. Петерсону</name>.1910 г. Октября 5. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a497ea1d-768a-41b2-9fdb-53ce0fde7eab" rend="right">Ясная Поляна, 5 окт. 10 г. </p>
        <p id="86178206-90e8-4558-8f9d-c68a9dcab2df">Получил ваше письмо, милый <name placement="text" ref="10692" type="person">Николай Павлович</name>, и узнал в нем вас и всё то, что я люблю в вас и что истинно достойно любви ото всех. Статьи ваши прочел и со многим согласился, с основною же мыслью вашей (о спасении, спасении в том смысле, как вы его понимаете), как всегда, к сожалению, не могу согласиться — ни с вами, ни с дорогою для меня памятью <name placement="text" ref="14396" type="person">Николая Федоровича</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="14396" type="person">Николай Федорович Федоров</name> (1828—1903), библиотекарь Румянцевского музея, автор книги «Философия общего дела», 1, Верный, 1906; 2, М. 1913. См. т. 49, стр. 209, т. 63, стр. 83. </span>Вы находите, что мысль моя о том, что избавление, освобождение от зла есть та религиозная основа жизни, которая соединяет и может соединить людей, несправедлива, что эта основа недостаточна. Основа эта ведь есть не что иное, как любовь, то самое чувство, которое свойственно всем людям, как каждый это сознает в себе и как это мы яснее всего видим на детях. </p>
        <p id="6e2dac5c-6f88-4d20-bdbd-5d54eaa750fa">Любовь есть бог, бог есть любовь, как выражает это апостол Иоанн и как мы все — я, по крайней мере — вполне сознаем. И потому, с моей точки зрения, вся деятельность наша, преимущественно усилия неделания, должна быть направлена на соединение всех, которое составляет сущность и цель любви. Достигается же эта цель очень определенной деятельностью, деятельностью воздержания себя и исправления себя от <hi>всех </hi>
          <pb n="180"></pb>
          <hi>тех </hi>грехов, соблазнов и суеверий — блуда, корыстолюбия, недоброжелательства, гордости, тщеславия, мстительности, ложных церковных научных учений, — которые препятствуют достижению цели любви — единения. </p>
        <p id="b21fad8b-aa47-4003-8926-68d12eeeaa6e">Вот всё, что я хотел сказать вам. Не помню, когда и о чем я просил вас не писать мне. Мне даже очень совестно, если я когда-нибудь просил вас об этом. Пожалуйста, пишите мне обо всем, что вам близко к сердцу и в особенности о том, в чем вы не согласны со мной и критикуете меня. Это всегда, в особенности от таких искренних людей, как вы, полезно, а потому и приятно. Книги <name placement="text" ref="14396" type="person">Николая Федоровича</name> у меня нет, и поэтому, пожалуйста, пришлите мне ее. Непременно внимательно перечту ее. </p>
        <p id="1e08d1fe-6b54-470c-9648-859d841e28ea">Прощайте! </p>
        <p id="bff361f8-429a-48ba-9e97-e23e1f266cdf" rend="right rightindent">Искренно любящий вас </p>
        <p id="171c505d-dc12-4cd7-8279-f891801bca8f" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="901633cf-5982-49f1-aa34-411e584777da" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, находящемуся у сына Н. П. Петерсона, профессора М. Н. Петерсона. Кроме того, в ГМТ хранится копия, им удостоверенная. </p>
        <p id="7e305afa-ab96-49ef-9bd6-3a5520906ec0" rend="petit" class="comments" index="false">В. Ф. Булгаков в своем Дневнике сообщает, что письмо к H. П. Петерсону было Толстым ему продиктовано (стр. 340). Впервые опубликовано в сборнике ПТС, II, № 559. </p>
        <p id="a1402841-2fbb-4d15-8685-02190aa5ac88" rend="petit" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="10692" type="person">Николай Павлович Петерсон</name> (1844—1919) — старый знакомый Толстого, был учителем в его школах в 1861 и 1862 гг. (см. т. 8, стр. 512—513), впоследствии разделял религиозно-аскетические взгляды Н. Ф. Федорова. В 1910 г. состоял членом окружного суда в г. Верном. </p>
        <p id="de234b6f-f39c-4d26-8085-7d9efab05c4e" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Н. П. Петерсона от 24 сентября, в котором он писал, что посылает Толстому свою статью «Единение людей — может ли быть целью жизни человеческой», написанную по поводу письма Толстого к «Славянскому съезду в Софии» (см. т. 38, стр. 176—177). «Мне хотелось бы, чтобы Вы увидели, — писал Петерсон, — как я бываю счастлив, когда могу в чем-либо согласиться с Вами, и как мне тяжело, как мне больно и обидно, обидно за Вас самих, когда я вынужден бываю писать Вам то, что Вы просили не писать Вам. Во всяком случае около Вас немного таких, которые любили бы вас так искренно, как люблю Вас я. Вместе со статьею по поводу Вашего письма посылаю (заказным бандерольным отправлением) две статьи мои по поводу книги Родионова «Наше преступление» (И. А. Родионов, «Наше преступление (Не бред, а быль). Из современной народной жизни», Спб. 1910). </p>
        <p id="f8a9ee0e-697e-4ec9-b60a-07cb3997e0b9" rend="petit" class="comments" index="false">На конверте письма Петерсона Толстой написал: Хорошо бы получить книгу «Наше преступление» и выписать книгу «Философия общего <hi>дела». </hi>
        </p>
        <p id="edc29e3d-c003-4fe1-a4e5-68e132a51ee2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="181"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>
          <name placement="comments" ref="14396" type="person">Николай Федорович Федоров</name> (1828—1903), библиотекарь Румянцевского музея, автор книги «Философия общего дела», 1, Верный, 1906; 2, М. 1913. См. т. 49, стр. 209, т. 63, стр. 83.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>