<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_201_P_V_Kalachevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо П. В. Калачеву от 18 сентября 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо П. В. Калачеву, 18 сентября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8905f0d0-6c57-4b3b-8ed0-12b10c9f1026">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">153-155 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кочеты </placeName>
          <date from="1910-09-18" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="5994">Калачев Петр Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">201 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="P.V.Kalachevu_201">
    <body>
      <div>
        <p id="1e3fd597-0522-48ff-bea5-95eb94fd3f94">
          <pb n="153"></pb>
        </p>
        <p id="bc32578e-06de-4f2a-ba57-4ce7261532f6">
          <span index="false" class="opener">* 201. П. В. Калачеву.1910 г. Сентября 18. Кочеты. </span>
        </p>
        <p id="607927bf-a464-439c-8067-1c094e696df5">Получил ваше письмо от 24 <choice original_editorial_correction="авг[уста]">
            <sic>авг</sic>
            <corr>августа</corr>
          </choice>, милый друг Калачев, и, как всегда при получении писем от друзей, находящихся в том же положении, как и вы, испытал смешанное чувство и радости за вас, и сострадания к вам, и зависти к вам, и стыда за свое свободное и обставленное всеми удобствами жизни положение. </p>
        <p id="b362f65d-4e36-4320-8ffa-80ee1fedb535">Чувство это я всегда испытываю и испытал при чтении вашего письма, но, как и всегда, успокаиваюсь мыслью о <hi>том, </hi>
          <pb n="154"></pb>
          <hi>что </hi>в сущности по внешним условиям всем людям равно, что всё в самом себе, в том, насколько перенес свою жизнь из жизни животной в жизнь духовную. Этого всё большего и большего движения от животного к духовному желаю себе и стараюсь достигать, этого же желаю и вам. Я теперь живу и жил более месяца у дочери в Новосильском уезде. Приедет ли туда Кудрин?<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Андрей Иванович Кудрин. См. прим. к письму № 210. </span>
          <choice original_editorial_correction="Оч[ень]">
            <sic>Оч</sic>
            <corr>Очень</corr>
          </choice> бы желал. Я думаю уехать отсюда домой 22 <choice original_editorial_correction="сент[ября]">
            <sic>сент</sic>
            <corr>сентября</corr>
          </choice>. Дневник ваш <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> желаю иметь, т. е. прочесть. Вы скажете, что с ним делать. Со всех сторон слышу про отказывающихся. Недавно получил письмо из Африки и вошел в сношение с одним индусом<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <ref target="file:///Volume_82_GandiGandhi_178.xml">См. письмо № 178</ref>. </span>и англичанином, которые основали колонию для христиан, признающих нравственно-религиозный закон непротивления насилию и, главное, неучастия в насилии, в какой бы то ни было форме. Английское правительство <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> строго преследует их, очевидно чувствуя, как и не может быть иначе, в верующих в закон любви, не допускающий насилия и участия в нем, свою главную опасность. Имеете ли вы свидание с братом.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александром Васильевичем Калачевым. <ref target="file:///Volume_81_A.V.Kalachevu_218.xml">См. т. 81, письмо № 218</ref>. </span>Чем заняты ваши дни? Как телесно переносите тюремную жизнь? Не могу ли чем-либо быть вам полезным, хотя бы приятным? Вы бы мне доставили радость, — если бы дали возможность чем бы то ни было послужить вам. <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
            <sic>Влад </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Гр[игорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Гр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice> вернулся в Телятенки с семьей,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В. Г. Черткову был запрещен в марте 1909 г. въезд в Тульскую губ. и разрешен лишь в июне 1910 г. </span>надеюсь скоро увидать его. Любящий вас друг и брат </p>
        <p id="a90a93e4-1c14-471d-999a-db33f045ed5e" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="069843da-22c9-4d70-aa81-93a1fc34c3d3">18 сент. 1910 г. </p>
        <p id="e243218a-891e-4002-a129-75036db3ecc9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Петр Васильевич Калачев (р. 1886) из г. Бугуруслана Самарской губ., отказавшийся в 1908 г. от военной службы и приговоренный к четырем годам исправительно-арестантских отделений. <ref target="file:///Volume_81_GI.V.Kalachevu_89.xml">См. т. 81, письмо № 89</ref>. </p>
        <p id="5022e636-220e-4035-bfc8-90c842135759" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Калачева из Киевской тюрьмы от 24 августа 1910 г., в котором Калачев сообщал, что долго не писал Толстому потому, что находился это время в унылом состоянии духа и «не хотелось незначительным урывать у Толстого времени... Теперь же, — писал Калачев, — чувствую себя совсем иначе». Калачев писал, что если Толстому будет интересно, то перешлет с освобождающимся досрочно Кудриным тетрадки своего дневника, начатого в тюрьме.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>