<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_202_H_N_Gusevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Н. Н. Гусеву от 18 сентября 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Н. Н. Гусеву, 18 сентября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="60d3f93f-79b5-4b04-b7e6-416d7e619482">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">155-156 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кочеты </placeName>
          <date from="1910-09-18" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4055">Гусев Николай Николаевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">202 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="H.N.Gusevu_202">
    <body>
      <div>
        <p id="3ad28f2c-0899-4f72-b19c-e8a0b232c482">
          <pb n="155"></pb>
        </p>
        <p id="8250aa65-1884-4863-bc58-c0fcc5d6fbd2">
          <span index="false" class="opener">202. H. H. Гусеву.1910 г. Сентября 18. Кочеты. </span>
        </p>
        <p id="9b8fa83d-d6ec-4fef-9b47-9d1c5a20e3e5">Сажусь писать вам, милый <choice original_editorial_correction="Н[иколай]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николай </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[колаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Нколаевич</corr>
          </choice>, и вперед знаю, что ничего хорошего не напишу, но не хочется оставлять вашего такого хорошего письма из тюрьмы без ответа. </p>
        <p id="915ddbbe-032b-4143-bda8-16a1c82c0aa0">Я прожил месяц у <choice original_editorial_correction="Сухотин[ых]">
            <sic>Сухотин</sic>
            <corr>Сухотиных</corr>
          </choice>. 22-го еду домой. Писал мало. Но как будто что-то нужно сказать и <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> хочется. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]">
            <sic>Мож</sic>
            <corr>Может</corr>
          </choice> быть, ложный аппетит. Сейчас занят был маленьким письмом Гроту в сборник об его брате философе.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <ref target="file:///Volume_82_K.YA.Grotu_219.xml">См. письмо № 219</ref>. </span>Хотелось сказать о различии между жизнепониманием людей научных и религиозных и о преимуществе вторых в смысле строгости и определенности, т. е. как раз обратное тому, что обыкновенно полагается. Ну, да вы прочтете, если напечатается. </p>
        <p id="87f602e0-6360-472a-8409-b03a76034c70">Когда я пишу заключенным, как нынче Калачеву,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <ref target="file:///Volume_82_P.V.Kalachevu_201.xml">См. письмо № 201</ref>. </span>я испытываю сложное чувство радости, сострадания, зависти и стыда за свою жизнь. К вам, как заключенному, я только не испытываю сострадания, но зато больше зависти и стыда за свою жизнь. — Надеюсь, вы теперь на воле. Напишите. Много получаю хороших писем и встречаю религиозных людей. Нынче (со страхом, что я ошибаюсь, думая, что есть то, чего мне хочется) думал о том, что наша революция — с ее подавлением и грубостью приемов этого подавления — было то самое, чего только можно желать людям, как я верующим в то, что сила не в силе, т. е. в обмане, а сила в мысли, т. е. в правде, в сознании своего назначения и положения. И ничто не могло вызвать этого в огромной массе народа с такой ясностью и силой, как наша неудачная революция и, главное, подавление ее. </p>
        <p id="36802cec-33dc-43e5-8178-488d24dcfde9">Надеюсь, скоро теперь увидимся, если не умру раньше вашего срока. Во всяком случае, пока жив, всегда с любовью и уважением думаю о вас. </p>
        <p id="fbc6aa6c-ff05-47b2-8811-cabf612961ed" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="4b5d77ea-9efd-4956-93d1-0aff7f0a3b6d">1910, 18 сент. </p>
        <p id="eaf2af58-4ab2-4dde-9e71-9f80519f9770" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику-автографу, находящемуся у H. Н. Гусева. Впервые опубликовано в газете «Утро России» 1910, № 313 от 30 ноября. </p>
        <p id="452fbde8-865a-4661-8968-1d7b428cb1a4" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 31 августа 1910 г. H. Н. Гусева из чердынского земского арестного дома, где он отбывал двухнедельный арест за «самовольную отлучку». 12 сентября Толстым помечено: Отвечать. Гусев.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>