<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_305_Obyasnitelnayazapiskakzaveshhaniyu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Объяснительная записка к завещанию от 31 июля 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Объяснительная записка к завещанию, 31 июля 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1c9c5bbf-a65f-4915-bb01-e6bc404aed8e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">227-231 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-07-31" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">305 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Obyasnitelnayazapiskakzaveshhaniyu_305">
    <body>
      <div>
        <p id="f77e9400-613d-45cd-b483-374bf743e3f0">
          <pb n="227"></pb>
        </p>
        <p id="3fca0839-66bd-428c-912b-7860b09729c2">
          <span index="false" class="opener">305. Объяснительная записка к завещанию.1910г. Июля 31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a7cc1717-75a2-4a09-8953-bfe4ea2c31ed" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Так как <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> написал завещание, по которому оставляет после своей смерти все свои писания «в собственность» своей дочери Александре Львовне Толстой, а в случае ее смерти раньше его смерти <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяне Львовне Сухотиной</name>, то необходимо объяснить, почему, сам <hi>не </hi>
          <pb n="228"></pb>
          <hi>признавая </hi>собственности, он составил подобное завещание, а во-вторых, как он желает, чтобы было поступлено с его писаниями после его смерти. </p>
        <p id="af03dc69-00b8-447e-aa31-1e3f454f88e2" rend="petit" class="comments" index="false">К «формальному» завещанию, имеющему юридическую силу, Лев Николаевич прибег не ради утверждения за кем бы то ни было собственности на его писания, а, наоборот, для того, чтобы предупредить возможность обращения их после его смерти в чью-либо частную собственность. </p>
        <p id="02d7bf07-5d58-4ce0-98bc-527142356a54" rend="petit" class="comments" index="false">Для того, чтобы предохранить тех, кому он поручил распорядиться его писаниями согласно его указаниям, от возможности отнятия у них этих писаний на основании законов о наследстве, Льву Николаевичу представлялся только один путь: написать обставленное всеми требуемыми законом формальностями завещание на имя таких лиц, в которых он уверен, что они в точности исполнят его указания о том, как поступить с его писаниями. Единственная, следовательно, цель написанного им «формального» завещания заключается в том, чтобы воспрепятствовать предъявлению со стороны кого-либо из его семейных их юридических прав на эти писания в том случае, если эти семейные, пренебрегая волей Льва Николаевича относительно его писаний, пожелали бы обратить их в свою личную собственность. </p>
        <p id="2e3d6d38-7e31-400a-afdf-b679101876bf" rend="petit" class="comments" index="false">Воля же Льва Николаевича относительно своих писаний такова: </p>
        <p id="9da5d1d2-3e18-423c-9e70-22329d93a050" rend="petit" class="comments" index="false">Он желает, чтобы: </p>
        <p id="74c3c1a5-8972-4f40-b489-e2cfd5bc1839" rend="petit" class="comments" index="false">1) Все его сочинения, литературные произведения и писания всякого рода, как уже где-либо напечатанные, так и еще не изданные, не составляли после его смерти <hi>ничьей частной собственности</hi>, а могли бы быть издаваемы и перепечатываемы всеми, кто этого захочет. </p>
        <p id="4e9a69b7-29ac-4ff3-986f-dab24ade48df" rend="petit" class="comments" index="false">2) Чтобы все рукописи и бумаги (в том числе: дневники, черновики, письма и проч. и проч.), которые останутся после него, были переданы В. Г. Черткову с тем, чтобы последний, после смерти Льва Николаевича, занялся пересмотром их и изданием того, что он в них найдет желательным для опубликования, причем в материальном отношении Лев Николаевич просит В. Г. Черткова вести дело на тех же основаниях, на каких он издавал писания Льва Николаевича при жизни последнего. </p>
        <p id="9081ae3c-dfdc-4713-a0af-e3b9ed19d5bf" rend="petit" class="comments" index="false">3) Чтобы В. Г. Чертков выбрал такое лицо или лица, которым передал бы это уполномочие на случай его, Черткова, смерти с тем, чтобы и эта лицо или эти лица поступили также на случай своей смерти, и так далее до минования в этом надобности.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В конце 1927 г. В. Г. Чертков образовал «Комитет по исполнению воли <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>» на случай его, Черткова, смерти или на <hi>случай </hi>
            <hi>невозможности </hi>для него вести дела главной редакции. В состав комитета В. Г. Чертков избрал следующих пять лиц: <name placement="note" ref="3589" type="person">Александра Борисовича Гольденвейзера</name>, Николая Константиновича Муравьева, Николая Сергеевича Родионова, Ольгу Константиновну Толстую, Владимира Владимировича Черткова. Позднее включил в состав комитета <name placement="note" ref="4055" type="person">Николая Николаевича Гусева</name>. Положение об этом комитете на основании постановления Совета Народных Комиссаров РСФСР от 12 октября 1928 г. было утверждено 2 июля 1928 г. Наркомпросом РСФСР. </span>
        </p>
        <p id="598c0fd5-32c7-4320-bda7-e62ef87f6b15" rend="petit" class="comments" index="false">4) Чтобы те лица, кому Лев Николаевич завещал «формальную» собственность на все его писания, завещали эту собственность дальнейшим лицам, избранным по соглашению с В. Г. Чертковым или теми, кому перейдет вышеупомянутое уполномочие Черткова, и так далее до минования в этом надобности. </p>
        <p id="046b2bc1-927e-4b9a-9cec-dc663caa863f" class="comments" index="false">Совершенно согласен с содержанием этого заявления, составленного по моей просьбе и в точности выражающее мое желание. </p>
        <p id="be36665b-8e0e-4747-a405-7ea672449208" rend="right" class="comments" index="false">
          <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. 31 июля 1910 <hi>г. </hi>
        </p>
        <p id="69d89f39-f6e4-4359-83a1-528c4e725971" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="229"></pb>
          <hi>Завещание </hi>печатается по фотокопии с подлинника-автографа. Впервые опубликовано в газете «Русское слово» 1910, № 266 от 18 ноября. </p>
        <p id="18cc3808-e6a9-4556-82fd-7834fe3fef91" rend="petit" class="comments" index="false">Объяснительная записка к завещанию печатается по машинописному подлиннику. Последний абзац представляет собою автограф Толстого. Объяснительная записка впервые опубликована В. Г. Чертковым в его статье «О завещательных распоряжениях <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>». Приложение I к «Дневнику Льва Николаевича Толстого, I, 1895—1899», изд. первое, под редакцией В. Г. Черткова, М. 1916, стр. 248 и 249. </p>
        <p id="73889beb-eb48-4092-a34e-a92c10b21e85" rend="petit" class="comments" index="false">К мысли написать формальное, юридическое завещание Толстой пришел не сразу. Первоначально он предполагал ограничиться своим частным волеизъявлением, неоднократно высказанным как устно, так и письменно в своих Дневниках и письмах. Но в последние два года жизни Толстой наблюдал несочувствие со стороны некоторых членов своей семьи к основной мысли завещания — полному отказу от авторских прав на свои писания и безвозмездному предоставлению их всем, и поэтому он не был уверен в осуществлении своей воли после смерти. Вследствие этого Толстой решил прибегнуть к такому способу осуществления его воли, который не вызывал бы никаких сомнений и дал бы возможность легко и беспрепятственно осуществить на деле его заветное желание. </p>
        <p id="07169551-fe1a-4896-a58a-51818503f709" rend="petit" class="comments" index="false">Первое завещание Толстой написал 27 марта 1895 г. в виде записи в Дневнике. Опубликовано полностью в Дневнике 1895 г., т. 53, стр. 14—16. По поводу этого завещания см. письмо зятя Толстого H. Л. Оболенского к В. Г. Черткову, опубликованное В. Г. Чертковым в его книге «Уход Толстого», М. 1922, стр. 114—117. </p>
        <p id="ca4c8af4-e638-4b0f-9a31-4e2c73c51975" rend="petit" class="comments" index="false">Второе завещание — письмо Толстого к В. Г. Черткову от 13/26 мая 1904 г. ( <ref target="file:///Volume_88_maya13_719.xml">см т. 88, письмо № 719</ref>) — было опубликовано факсимильно в Приложении I к первому изданию «Дневника Льва Николаевича Толстого, I, 1895—1899», М. 1916, стр. 257 и 258. </p>
        <p id="b8320069-03b0-487f-aaa1-fed58dd2a083" rend="petit" class="comments" index="false">В этом письме Толстой поручил В. Г. Черткову вместе с С. А. Толстой «взять на себя труд пересмотреть и разобрать оставшиеся после него» бумаги «и распорядиться ими, как вы найдете нужным». В письме этом, в частности, Толстой высказывается о своих Дневниках, которым он придает больше значения, чем «другим бумагам». </p>
        <p id="c8cdf7ca-b5cd-4b40-a302-2625682acca6" rend="petit" class="comments" index="false">Третье завещательное распоряжение Толстой сделал в дневниковой записи 11 августа 1908 г., продиктовав ее H. Н. Гусеву, который записал ее стенографически (см. т. 56, стр. 144). Впервые было опубликовано в воспоминаниях H. Н. Гусева «Два года с <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>», изд. «Посредник», М. 1912, стр. 183. </p>
        <p id="384fe938-e974-4a16-87d9-8d320be7191d" rend="petit" class="comments" index="false">24 июля 1909 г. Толстой обратился к гостившему в Ясной Поляне юристу Ивану Васильевичу Денисенко, мужу своей племянницы Елены Сергеевны Денисенко, с просьбой составить такую бумагу, которая бы обеспечивала предоставление после его смерти всех писаний во всеобщую собственность. Об этом см. т. 57, стр. 100 и прим. 469, Б, IV, стр. 218 и 219, и В. Г. Чертков, «Уход Толстого», М. 1922, стр. 35 и 36. </p>
        <p id="7badfc68-d64a-496e-a3fd-2339c60dc5db" rend="petit" class="comments" index="false">Четвертое завещательное распоряжение (первое формальное) было собственноручно написано Толстым 18 сентября 1909 г. во время пребывания своего в Крекшине у В. Г. Черткова. Текст этого <hi>завещания </hi>
          <pb n="230"></pb>
          <hi>см. </hi>в т. 80, стр. 267. Факсимильное воспроизведение в Приложении I к первому изданию «Дневника Льва Николаевича Толстого, I, 1895—1899», М. 1916, стр. 259. Но так как по гражданским законам царской России всякую собственность можно было завещать только физическому или юридическому лицу, но нельзя было завещать всему народу, то с юридической стороны это завещание не имело силы. </p>
        <p id="cdec39c6-1e63-4444-a22c-5a98fc71ed46" rend="petit" class="comments" index="false">В пятый раз было написано завещание Толстого 1 ноября 1909 г. По этому завещанию, вследствие того, что В. Г. Чертков просил не назначать его юридическим наследником писаний Толстого, Лев Николаевич назначил своей юридической наследницей младшую дочь Александру Львовну, но в завещании он не указал, кому должно было перейти его литературное наследство в случае смерти А. Л. Толстой, вследствие чего и это завещание с формальной стороны могло быть признано недействительным. См. об этом т. 57, запись от 1 ноября 1909 г., стр. 163 и прим. 839. </p>
        <p id="34ced265-2efe-40ab-a11b-8ab8d6a5b3a1" rend="petit" class="comments" index="false">Наконец, в шестой раз Толстой решил, во избежание недоразумений с его литературным наследством после его смерти, написать формальное духовное завещание с соблюдением всех требований гражданского закона. Текст такого завещания составил Н. К. Муравьев. Завещание было переписано собственноручно Толстым 22 июля 1910 г. Но так как обстановка в Ясной Поляне, вследствие болезненного состояния С. А. Толстой, не позволяла открыто заняться оформлением завещания, то Толстой вынужден был писать свое завещание в лесу близ деревни Грумонт. </p>
        <p id="e1950624-def0-43a7-b1a5-6ccc94158447" rend="petit" class="comments" index="false">Об этом см. т. 58, запись от 22 июля, стр. 8.3, и прим. 1066, А. Б. Гольденвейзер, «Вблизи Толстого», стр. 152—155, и А. П. Сергеенко, «Как писалось завещание <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», ТЕ, стр. 76. </p>
        <p id="c6f92734-e673-49c5-a1b9-4ec2bc9217f6" rend="petit" class="comments" index="false">Так как по желанию <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> фактическим душеприказчиком всего его литературного наследства должен был быть В. Г. Чертков, то он предполагал в этом смысле написать дополнительную к официальному завещанию сопроводительную записку. </p>
        <p id="f6fcbe7e-657c-4392-8e7e-3c1623e93c79" rend="petit" class="comments" index="false">В. Г Чертков, желая помочь Толстому, по его просьбе составил от имени третьего лица такую записку, и Толстой 31 июля 1910 г. подписал ее, сопроводив своим автографом. </p>
        <p id="1da9a7d5-4daf-4f38-a39b-467ecc6b9514" rend="petit" class="comments" index="false">Подробнее об этом см. статью В. Г. Черткова «О завещательных распоряжениях <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>» — Приложение I к первому изданию «Дневника Льва Николаевича Толстого, I, 1895—1899», стр. 247—249. Факсимиле этого завещательного распоряжения см. там же, стр. 261 и 262.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>