<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_265_I_M_Tregubovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо И. М. Трегубову от 21 октября 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо И. М. Трегубову, 21 октября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="acfc4625-6296-4381-9b7e-ba51eadc0748">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">199-200 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-10-21" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13980">Трегубов Иван Михайлович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">265 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="I.M.Tregubovu_265">
    <body>
      <div>
        <p id="a180878f-9882-412c-a76e-849cf00cf36a">
          <pb n="199"></pb>
        </p>
        <p id="195ceb12-dae3-4842-81f0-6a4f1ec28a7e">
          <span index="false" class="opener">* 265. И. М. Трегубову.1910 г. Октября 21. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="79002018-d13d-425d-9079-39563f24623d" rend="right">И. М. Трегубову, Петербург, </p>
        <p id="f2b093fa-3bf3-4fbb-ab50-a044b524afb6" rend="right">Чернышев пер., 16, кв. 17. </p>
        <p id="517ccefb-13b4-45f4-a13b-7472173b5f12" rend="right">21 октября 10 г. Ясная Поляна. </p>
        <p id="5cfd0ff4-af16-4a78-9409-fd9cade8e30b">Получил ваше письмо, дорогой Иван Михайлович, и не могу так или иначе ответить на ваш вопрос. Вы в своем последнем письме совершенно верно осуждаете всякие <hi>оправдания </hi>
          <pb n="200"></pb>
          <hi>какого </hi>бы то ни было насилия. Но дело в том, как только человек связал себя какими бы то ни было обязательствами, хотя бы с такой общиной, как ваша, имеющей самые высокие цели, так уже является необходимость руководствоваться не своим личным стремлением к осуществлению полноты идеала и своей личной слабостью в достижении его, а внешними условиями того учреждения, с которым связал себя. Поэтому-то не могу ответить на ваш вопрос: как лучше поступить общине? Как поступить каждому отдельному человеку, я очень хорошо знаю, так же, как и вы, знаю, что отдельному человеку надо все силы употреблять на то, чтобы исполнять тот идеал, который он признает истинным и который стоит перед ним. Как же поступить общине в том случае, <choice original_editorial_correction="к[ото]рый">
            <sic>крый</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> представился вам, не знаю и не могу знать. </p>
        <p id="b8537cfb-6809-4293-8c11-75e5088eded2">Прощайте, дружески жму вам руку и желаю, чтобы мой ответ удовлетворил вас. </p>
        <p id="65e41f96-3d43-43d6-b776-1b786043c56b" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="4add4c3a-63c5-4806-8f9d-2166e46632bf" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Кроме машинописного подлинника, сохранилась стенографическая запись черновика письма, продиктованного Толстым Д. П. Маковицкому. </p>
        <p id="ead8176b-baab-4010-8bfa-b7d18618d2dd" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Ивана Михайловича Трегубова (1858—1931) (см. т. 66, стр. 124), последователя взглядов Толстого. Трегубов писал об организованном им в 1908 г. в Петербурге кружке «Община свободных христиан», некоторые члены которого в отдельных случаях допускают отступления от принципа непротивления злу насилием. Он спрашивал Толстого, как поступить с этими членами — исключать их из кружка или нет.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>