<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_270_Vredakciyu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В редакцию от 22 октября 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо в редакцию, 22 октября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b5eeb3cf-222a-4e87-ac46-fbc1228c1532">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">202-203 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-10-22" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">270 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="Vredakciyu_270">
    <body>
      <div>
        <p id="1f530ea1-b432-4cfa-94ca-1cf9a6adfe04">
          <pb n="202"></pb>
        </p>
        <p id="6aaa20fb-4538-4b02-a79b-14b5d8e3e2d3">
          <span index="false" class="opener">270. Письмо в редакцию. Неотправленное.1910 г. Октября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="773f37ee-98fe-4dc7-810b-96ecfbf7625b">М. Г., ввиду возобновляемых от времени до времени проектов и предложений о покупке теми или иными издателями права на издание моих сочинений, считаю необходимым печатно заявить, что никакие права на издание моих сочинений не подлежат продаже. </p>
        <p id="dc1077ae-dc36-435b-b62a-aa86adda091f">Временное распоряжение изданием моих произведений, напечатанных до 1881 года (за исключением тех из них, которые я отдал или могу еще отдать во всеобщее пользование) было мною предоставлено лично моей жене, Софье Андреевне Толстой, — без права передачи этого уполномочия в третьи руки. </p>
        <p id="8e3760e1-ebed-4a22-9852-5af54d718985">Всё же написанное мною после 1-го января 1881 года (или же написанное и раньше, но неизданное до этого срока), насколько оно подлежит изданию, предоставлено, как я уже неоднократно заявлял в печати, во всеобщее пользование, т. е. после первого появления в печати этого материала у тех или других, по моему усмотрению, издателей, кто угодно в России и за границей имеет право свободно и безвозмездно перепечатывать и переводить эти произведения, не спрашивая ни у кого специального для этого разрешения. </p>
        <p id="4251d782-f13a-492c-aa9f-7fc7cd2ed986">Таким образом, предложения о покупке исключительного, постоянного ли или временного, права на издание каких бы то ни было моих писаний, всё равно напечатанных уже, или еще ненапечатанных и появились ли они в свет раньше, или позже 1881 года, являются плодом совершенного недоразумения, так как на это не было и нет моего согласия. </p>
        <p id="cdab02a5-7a75-4c89-813b-34327db4f84a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту первой публикации в книге А. Б. Гольденвейзера «Вблизи Толстого», 2, стр. 323 и 324. Дата определяется по письму Толстого к В. Г. Черткову от 22 <hi>октября. </hi>
        </p>
        <p id="24034a75-889a-4499-85e4-a2246f3390e6" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="203"></pb>
          <hi>По </hi>поводу этого заявления А. Б. Гольденвейзер писал: « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> поручил Владимиру Григорьевичу Черткову приготовить такое заявление на всякий случай ввиду слухов о предложениях, делаемых <name placement="comments" ref="13844" type="person">Софье Андреевне</name> относительно продажи прав на издание его сочинений» (стр. 323). Письмо было написано В. Г. Чертковым 19 октября и подписано Толстым 22 октября 1910 г. Как сообщил В. Г. Чертков, письмо в редакцию осталось неотправленным.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>