<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_037_V_A_Romanike">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. А. Романике от 26 мая 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. А. Романике, 26 мая 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f73956f6-1059-4e6e-8a47-312c1d48d2f7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">37-38 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-05-26" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="11828">Романика Василий Антонович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">37 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.A.Romanike_37">
    <body>
      <div>
        <p id="2e02d0f3-735f-4852-aa31-39aa351061be">
          <pb n="37"></pb>
        </p>
        <p id="f637af75-7009-4ce7-a03b-4d70f17535af">
          <span index="false" class="opener">37. В. А. Романике.1910 г. Мая 26. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fecdf85d-0f44-4144-beef-03d7a415b3bb" rend="right">Ясная Поляна, 26 мая 1910 года. </p>
        <p id="47f0a2d2-f16c-4c15-ab91-159a30115900" rend="right">В. А. Романике. </p>
        <p id="0e2f2d8a-9046-4f6d-81cf-8a3b14a26c7d">Слухи о том, что ссылают куда-то тех, кто выйдет из общины, ложны. Но выход из общины считаю очень нехорошим делом, и отец ваш, выходя из общины, поступает дурно. Земля — божья и никому в собственность принадлежать не должна. Владеть землею как собственностью — великий грех. <hi>Помещики </hi>
          <pb n="38"></pb>
          <hi>знают </hi>это и хотят и крестьян ввести в этот грех и приучить к нему. Им нужно это, чтобы себя оправдать. Когда у крестьянина будет собственная земля, — хоть 10, хоть 5 десятин собственных, — тогда помещик, у которого 5000 десятин, может сказать крестьянину, что тебе не на что обижаться — у тебя 5 десятин, а у меня 5000; я не виноват, что я и мои предки умели нажить, а ты и твои предки не умели. Наживешь ты, а я проживу, и у тебя будет много, а у меня мало. </p>
        <p id="e43d9c24-7815-4550-a2ca-2d51ec1edb9f">Закон 9-го ноября<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Закон 9 ноября 1906 г., разрешавший свободный выход крестьян из сельской общины на хутора и отруба и закрепление земли в собственность. См. т. 80, прим. 4 к письму № 112. </span>о том, что можно крестьянам выкупать землю помещиков, — мошенническая штука, и на нее поддаваться не надо.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>В черновике не перепечатанная в подлиннике и копии приписка Толстого: </hi>Посылаю книги о земле. </span>
        </p>
        <p id="fff058cb-9177-49ad-82d7-b4d65e7c7bca" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, сверенной с черновиком-автографом, начатым на конверте письма другого корреспондента; на конверте этого письма помечено Толстым: По ошибке написал на конверте [<hi>2 неразобр.</hi>]<hi>. </hi>Продолжение черновика написано на отдельном листе почтовой бумаги. Впервые опубликовано в «Литературном наследстве», № 37—38, стр. 360. </p>
        <p id="4f3edf64-019a-49ea-89ed-429eea278554" rend="petit" class="comments" index="false">Василий Антонович Романика— крестьянин Харьковской губ., обратился к Толстому с письмом, отправленным 24 мая 1910 г., в котором писал о своем разногласии с отцом, желавшим выйти из общины, просил у Толстого и спрашивал, правильно ли, что выходящих из общины отправляют заселять «вольные земли в сибирские степи». Вместе с тем Романика просил совета Толстого, а также прислать книг, как он пишет, «более подходящих к этому».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>