<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_032_A_L_Tolstoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Л. Толстой от 23 мая 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Л. Толстой, 23 мая 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="90345988-f811-4876-aa82-236adbee7c0c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">33-35 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-05-23" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13815">Толстая Александра Львовна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">32 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.L.Tolstoj_32">
    <body>
      <div>
        <p id="05bb6ced-29f2-4f03-b008-f6b69d2a13a4">
          <pb n="33"></pb>
        </p>
        <p id="7bccf181-5e25-44d4-ac0b-0d23ecb873f1">
          <span index="false" class="opener">* 32. А. Л. Толстой.1910 г. Мая 23. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2f09a1e6-a95d-4e2c-bb74-50e661505808">Таня подарила мне бювар с почтовой бумагой и конвертами, в первый раз пользуюсь, чтобы писать тебе, милый друг Саша. Вчера не писал, нынче получил твое письмо с хорошими известиями. Жду тебя к моему кабалистическому числу 28-го. Хоть бы и в июне, но только приехала бы здоровая. У нас живет жалкая <choice original_editorial_correction="Ек[атерина]">
            <sic>Ек </sic>
            <corr>Екатерина </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вас[ильевна]">
            <sic>Вас</sic>
            <corr>Васильевна</corr>
          </choice> с девочкой, очень миленькой.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Е. В. Толстая, жена А. Л. Толстого, и их дочь Мария Андреевна (р. 1908). </span>Бедный Андрей всё мечется, очевидно из-за денег. Жалко его, но помочь ему не знаю и не умею как. Нынче <hi>поехал </hi>
          <pb n="34"></pb>
          <hi>в </hi>Пирогово,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Пирогово — имение брата Толстого, С. Н. Толстого (1826—1904). </span>как она сказала «по денежным делам». Был вечером Сережа.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name> (1863—1947), старший сын Толстого.</span>Уехал в Никольское,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Никольское — родовое имение Толстых, доставшееся по семейному разделу С. Л. Толстому. </span>а маленький <name placement="note" ref="13908" type="person">Сережа</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="13908" type="person">Сергей Сергеевич Толстой</name> (р. 1897), сын С. Л. Толстого. См. т. 56, прим. 436.</span>с швейцарцем гувернером<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Морис Шарль Христиан Кюэс. </span>живет у нас. Завтра приезжает скульптор Трубецкой.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Скульптор Павел Петрович Трубецкой. </span>Нынче был <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice>. Привез корректур книжечек.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">И. И. Горбунов-Посадов, привезший корректуры книжек «Путь жизни». </span>Две последние — не книжки, а последние корректуры завтра поправлю, и пойдут в свет книжечки, которые очень люблю. Ездил нынче верхом на кривом и очень устал. Он тянет. Утром поправлял пьесу для Телятинского театра.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Комедию «От ней все качества». </span>Всё еще очень плохо, но немного лучше. С мама был неприятный разговор из-за баб, которых не пускают ходить за травой через усадьбу. Она согласилась пустить, но я собой недоволен, как с ней говорил.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">См. т. 58, стр. 56 и прим. 720 и 728. </span>Был нынче еще солдат, крестьянин Тульского уезда,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Петр Алексеевич Фокин. <ref target="file:///Volume_82_B.O.Goldenblatu_31.xml">См. письмо № 31</ref>, т. 58, стр. 56 и прим. 727. </span>который отказался от военной службы и 8 с половиной лет был мучим по тюрьмам. Интересен и мил тем, что безграмотный и ничего не говорит о христианстве, о вере, об убеждениях, а говорил просто: «зачем мне служить? Мне это не нужно. Как я могу заколоть человека, за что? А он, может, в сто раз лучше меня?» — Он, очевидно, пришел к своему отказу по словам брата, который тоже отсидел 6 лет за отказ. Я попросил Булгакова записать его рассказ. Вот ты бы застенографировала. Я перед этими последними днями был не совсем здоров, а теперь совсем хорошо себя чувствую. Погода у нас и природа как-то особенно хороша, или я их особенно живо чувствую. Ну, прощай, голубушка. Милую Варю поцелуй. </p>
        <p id="2ae23188-9d85-4dc6-882d-6c948bbace10" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="0a12d9cc-ed98-47cc-ac93-a6eb5cd3c577" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии из АЧ.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>