<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v82_152_V_F_Krasnovu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Ф. Краснову от 24 августа 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Ф. Краснову, 24 августа 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 82. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1956. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="aeb625f0-bf68-441d-8cce-647f001a1aed">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 82 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1956-01-01" to="1956-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">82 </biblScope>
            <biblScope unit="page">118-119 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кочеты </placeName>
          <date from="1910-08-24" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="7084">Краснов Василий Филиппович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">152 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="V.F.Krasnovu_152">
    <body>
      <div>
        <p id="cca10a6d-7165-4301-8ca1-bcf2a7cb45b3">
          <pb n="118"></pb>
        </p>
        <p id="ca11f1df-88be-44e1-9145-e9c246cc8dde">
          <span index="false" class="opener">152. <name placement="text" ref="7084" type="person">В. Ф. Краснову</name>.1910 г. Августа 24. Кочеты. </span>
        </p>
        <p id="4c0827aa-c09a-4720-9434-d9e4f90b1bb8" rend="right">Краснову. </p>
        <p id="2fd33ca0-7360-4f1c-9297-1699e08a80e8" rend="right">24 августа<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>По черновику-автографу дата: </hi>«23 авг. Кочеты». </span>10 г., с. Кочеты. </p>
        <p id="3554e100-0f5f-4701-a874-7c052019f801">Получил ваше письмо, <name placement="text" ref="7084" type="person">Василий Филиппович</name>, из Туринска и рад был узнать про вас, но огорчился о том положении, в котором узнал про вас. </p>
        <p id="e9f5e01c-f436-46d7-914f-d64f68920a0c">Письмо ваше застало меня не дома, а у дочери в Орловской губернии, и потому поручений ваших, как о рукописи Ходынки (не знаю, есть ли она у меня),<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Рукопись Краснова «Ходынка. Рассказ не до смерти растоптанного» была отправлена по поручению Толстого в редакцию журнала «Русское богатство» в мае 1910 <hi>г. </hi>
          </span>а также и о письмах вашего племянника (не можете ли вспомнить, когда они были посланы мне?) исполнить не могу.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В конце своего письма Краснов писал: </span>Помогает мне теперь не Гусев (он сослан), а моя дочь Александра, а она ничего не знает про письма, это было до нее. Про Ходынку же она говорит, что ей помнится, что она была отослана в указанный вами журнал. То же помнится и мне. Книги и брошюры, какие есть у меня, а также и карточку посылаю. Пишите свою биографию. Это очень полезно и хорошо и вам, и тем, кто будет читать. Остерегайтесь только преувеличения. Лучше недоговорить, чем <hi>переговорить. </hi>
          <pb n="119"></pb>
          <hi>А </hi>вы много пережили и горячо чувствовали, и умеете хорошо передавать — это видно по вашим письмам.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Краснов в своем письме писал: «Хотелось бы здесь приняться за описание своей жизни. Но неудача с “Ходынкой” подрезала крылья у мысли, воображения и памяти. Прошлое потускнело как-то, и пережитое не дорого мне стало. Я попрежнему не знаю, не умею, как это сделать хорошо, ясно и понятно... Это я не как вопрос задаю Вам, а просто делаю горестное признание. Можно ли научиться этому из каких-либо книг, учебников и всяких там “теорий словесности”, тоже не знаю! А живой обмен, беседа, вероятно, сразу бы указала мне путь. Но мне не удалось повидать ни Вас, ни Короленко, что я собирался сделать этой осенью». </span>То, что вы пишете о перемене мировоззрения среди революционеров, я думаю несправедливо. Чем дольше я живу и вдумываюсь в условия жизни и причины жестокости и безумия нашей жизни, тем всё яснее и яснее для меня становится то, что одна из причин этого — суеверие о том, что один человек не только может устраивать жизнь другого, и даже многих людей, но что забота о таком устройстве и насилие, употребляемое при этом, суть не только не дурные, и глупые, и безрезультатные, и жестокие дела, но нечто очень возвышенное и похвальное.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>В черновике зачеркнуто: </hi>и все революционеры очень держатся этого суеверия.</span>Родители устраивают жизнь своих детей, религиозные учителя устраивают веру своих пасомых, правительства устраивают всю и гражданскую и экономическую и всякую жизнь своих подданных, революционеры же<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>В черновике зачеркнуто: </hi>перестраивает эту жизнь по-своему. От этого суеверия весь ужас и все [<hi>1 неразобр.</hi>] нашей жизни. Только тем и живут, что верят.</span>едва ли не больше всех страдают этим суеверием,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi>В черновике зачеркнуто: </hi>в возможность переустройства жизни других людей по-своему. <hi>В подлиннике Толстым надписаны последующие семь слов. </hi>
          </span>желая также устроить жизнь людей по-своему. Только бы каждый думал о своей жизни: как получше прожить: как можно меньше делать гадостей, а не заботился бы о жизни других, и 0,9 существующего зла исчезло бы. А только старайся<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi>В черновике написано: </hi>каждый <hi>далее зачеркнуто: </hi>как мужики говорят, для души </span>жить так, и он волей-неволей будет влиять на жизнь других людей и самым могущественным образом содействовать улучшению ее. </p>
        <p id="ca209848-0b74-4454-975b-d89a47471d23">Прощайте, дай бог, тот бог, который живет во всех людях, и голос которого зовет нас к единению и любви, дай вам этот бог того блага, которое он дает всем, кто ищет его. </p>
        <p id="ab5578b3-a1ab-4cbf-9f0b-1d9f92e33bcd" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="b8626dae-8f6a-4ffc-9037-99cf1c429d97" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Кроме машинописного подлинника, сохранился черновик-автограф с подписью Толстого, написанный на четырех страницах почтовой бумаги. На конверте письма Краснова Толстой пометил: Мне отвечать и сыскать письма племянника. Впервые опубликовано: «Голос Толстого и Единение» 1918, 4 (10), стр. 8. </p>
        <p id="95b53d32-0cf2-44c2-b50c-ed9cc6525e77" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо В. Ф. Краснова ( <ref target="file:///Volume_81_V.F.Krasnovu_23.xml">см. т. 81, письмо № 23</ref>) от 14 августа из г. Туринска Тобольской губ., куда он был сослан после ареста в апреле. </p>
        <p id="4e0d4d7b-a036-4ab8-bd08-a464c108f9c5" rend="petit" class="comments" index="false">Краснов в своем письме подробно описывал муки ссыльных во время длинного этапного пути по воронежским, пензенским, саратовским и самарским степям до Сибири.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>