<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_100_iyulya9">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 9 июля 1872 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 9 июля 1872 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="857b718c-0c50-4f61-9be6-2a1dff550496">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">206-207 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пароход на Волге </placeName>
          <date from="1872-07-09" to="1872-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">100 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya9_100">
    <body>
      <div>
        <p id="5e6f6142-ac30-413e-af61-8d5193bc2c05">
          <pb n="206"></pb>
        </p>
        <p id="3b418572-036e-4af2-9ae0-692e08f399c1">
          <span index="false" class="opener">100.1872 г. Июля 9. Пароход на Волге. 9 Іюля. </span>
        </p>
        <p id="2c9fa4ad-c189-432b-a7be-5b9f2ad336fe">Продолжаю тебе свой дневник. Спал нехорошо. Все спина болит. Утром встал и, старательно избегая знакомых, поехал по делам: в банк, опять к Рису<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Рис с декабря 1871 г. стал печатать Толстому «Азбуку»; будучи недоволен типографией Риса, Толстой летом 1872 г. перевел печатание «Азбуки» в <hi>Петербург. </hi>
          </span>и по англичанкам.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Осенью 1872 г. англичанка Ханна Тарсей вследствие слабого здоровья покидала Толстых, чтобы уехать в Кутаис с Кузминскими. </span>Все устроилось прекрасно, благодаря Степе.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Степан Андреевич Берс. </span>Когда нужна степенность, я прихожу в акуратность; когда нужна решительность, я делаю: <figure>
            <graphic class="middle" url="./img/b00001749.png"></graphic>
          </figure>
        </p>
        <p id="cc79e3df-8e62-4c0a-aea8-7674402b2d3b">Тане я писал о няньке. Она мне очень понравилась. Простая и работящая должна быть. — Одно нехорошо, что часто переменяла места. — </p>
        <p id="faf5441b-0dd6-4956-9ae5-fa1306f0c649">Бумагу я так рад, что выручил,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой писал тогда же H. Н. Страхову (ему Толстой поручил наблюдение за изданием в Петербурге «Азбуки»): «Бумага моя 150 стоп оказалась цела у Риса..... Рис мне клялся и божился, что вышлет бумагу, и я сам видел ее». </span>что велел послать в Петербург. — Соловьева<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Книгопродавец, на складе которого находились издания Толстого. </span>обругал и учел; но денег с него больше не следует. Купил, что нужно, и книг. И вернулся домой в 4. Нашел Тимофея,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Тимофей Михайлович Фоканов (1822—1891), яснополянский крестьянин, староста, был взят Толстым в Самарское имение в качестве приказчика. </span>чему был очень рад, и поехал с Леонидом<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Леонид Дмитриевич Оболенский. </span>обедать на выставку.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Политехническая выставка, организованная Обществом любителей естествознания, была устроена в память двухсотлетия со дня рождения Петра I; помещалась в Александровском саду. </span>Обежал выставку и немного опоздал. Я подъезжал к дебаркадеру, был 2-й звонок, и билетов не выдают. — </p>
        <p id="d2181500-cd24-4186-9565-bb37b1ce2340">Первое лицо я встречаю растрепанного барина с барынею, которые мне кричат: «Хотите взять билет, я взял, но вещи мои не приехали, и билет пропадает». Я говорю: Мне до Нижнего. Он говорит: и я до Нижнего. Я говорю: Мне нельзя один билет, — мне два. Он говорит: у меня два. Я заплатил барину 18 рублей, вскочил в вагон, 3 звонок, и поехали. К чему это? не знаю, — но необыкновенно. </p>
        <p id="bf414bd1-7bb9-4cea-abf9-6b94404ab898">
          <br/>
        </p>
        <p id="82b437b8-ad90-42fd-9b9e-ad92dc1c8c24">
          <pb n="207"></pb>
        </p>
        <p id="01bf0802-08c7-4508-8485-5e3bf016760f">На дороге перешел в 1-й класс, но почти всю ночь не спал. </p>
        <p id="4c8f0278-2b62-4d31-9902-06ff731e0275">С машины прямо на пароход «Кавказ и Меркурий»,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Самое большое пароходство на Волге. </span>
          <hi></hi>и теперь пишу с парохода. Просторно, всего два мущины — помещик и Самарский прокурор,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Валериан Николаевич Бестужев-Рюмин, прокурор окружного Самарского суда. </span>и семейство с детьми Датчане, кажется. Удобно, красиво, и погода прелестная. От чего мы не все едем вместе? </p>
        <p id="0c7b9721-924b-491c-851d-fa2ecc5b7267">Так легко и просто, и покойно, а какое бы веселье! А уж Петя<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Петр Андреевич Берс. «Мой брат, болевший и изнуренный тифом» (п. С. А.). </span>где бы устал, я не знаю. Ну, да только дай Бог ему в Ясной поправиться. </p>
        <p id="d34f81f2-74d9-48ec-86e6-b65e08044c45">Когда ты делала планы поездки в Ходынино,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Имение Рязанской губернии, в котором жила сестра С. А. Толстой Е. А. Павленкова, на р. Воже, в 15 верстах от Рязани. </span>без меня, я очень легко смотрел на это; а теперь боюсь. Но это не значит, что не езди. Поезжай, я знаю, что тебе приятно будет, но я боюсь. — Не скучай моим отъездом. Я теперь чувствую, что я прокладываю дорогу для наших будущих поездок,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Во вновь купленное имение Бузулукского уезда, Самарской губернии, приобретенное в сентябре 1871 г. у Н. П. Тучкова (2500 десятин). </span>которые будут наслажденье. И так все время буду смотреть и прилаживать на Тананыке.<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">«Речка-ручей в степях, где жили башкирцы и куда ехал Л. Н.» (н. п. С. А.). Тананык — пересыхавший приток Бобровки, впадающей в реку Бузулук. </span>Прощай, милая душенька, пиши как можно чаще, все мелочи, все мне дорого знать. — </p>
        <p id="d758e2b8-ec87-4780-8570-47f9d2d4fc12">Как всегда, кто похвалит кого из моих детей, на того я больше обращаю внимания. Урусов<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Кн. Сергей Семенович Урусов. </span>похвалил Илюшу,<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Илья Львович Толстой был крестным сыном кн. С. С. Урусова. </span>и я все его вспоминаю. — Спроси их,<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">Детей. </span>что они велят себе привезти. — </p>
        <p id="04c4837d-f2f5-4895-b567-7dee1ea33059">До Самары плыть не трое суток, как я думал, а двое. — </p>
        <p id="c794528b-ad51-4959-a027-561f3a4ee916">
          <br/>
        </p>
        <p id="2263ccfd-d6b4-465f-9d79-137c1216d988">
          <hi>На конверте: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. Въ Тулу. </p>
        <p id="44fdd8af-b31c-49d8-9efd-9f796772d485" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые отрывок письма опубликован в Б, И, 1908, стр. 171—172; полностью письмо напечатано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 77—78. Год дополняется на основании содержания письма: 1) слова о вырученной бумаге у Риса и посылке ее в Петербург указывают на перенесение печатания «Азбуки» от Риса в Петербургскую типографию, что произошло в 1872 г., 2) указание на посещение выставки относится к открывшейся 30 мая 1872 г. Политехнической выставке в Москве; 3) упоминание Тимофея соответствует фразе о нем в письме с хутора от 13 июля 1872 г.; 4) дата («9 июля», можно прочесть «июня»), проставленная рукой Толстого, позволяет приурочить к этому письму сохранившийся отдельно конверт с почтовыми штемпелями: «Нижний Новгород. 10 июля 1872 г.; Москва. 11 июля, 1872; Тула. 12 июля 1872». В Б, II и ПЖ письмо отнесено к 1871 г. Предшествующее письмо утрачено.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>