<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_143_a14">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 14 июня 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 14 июня 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="aa191adf-4faa-48b9-a1ca-2c33b63dd9e5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">257-258 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пароход на Волге </placeName>
          <date from="1878-06-14" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">143 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a14_143">
    <body>
      <div>
        <p id="edba198f-193c-4319-8512-65b13e1168ba">
          <pb n="257"></pb>
        </p>
        <p id="08a62c0b-a4e4-46a8-aabd-d1543c4c7ee4">
          <span index="false" class="opener">143.1878 г. Июня 14. Пароход на Волге. </span>
        </p>
        <p id="17650b8e-1b5e-4cbc-88d8-799c290243ca" rend="right">14 Іюнь. </p>
        <p id="dae35d77-10a8-45a1-955b-e28051c421d1">Милый друг! </p>
        <p id="f1f7ce90-44d8-4c6f-b0fd-4820e9dbc225">Пишу с парохода вечером с тем, чтобы завтра рано утром сдать это письмо в Казани. Дети благополучно спят около меня и весь день ехали спокойно, благополучно и, как всегда, не скучно. Новые и некоторые интересные лица, в особенности один Гельсингфорский <hi>професор,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
            <span class="note" id="note1">С каким именно Гельсингфорсским профессором ехал Толстой, установить не <hi>удалось. </hi>
            </span>
          </hi>
          <pb n="258"></pb>
          <hi>едущий </hi>изучать религию идолопоклонническую Черемисов, единственных представителей Финского племени, не перешедших в христианство. Потом едет юноша Ермолов<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Дмитрий Федорович Ермолов, окончил лицей в 1874 г. В 1880 г. в чине коллежского асессора был причислен к Государственной канцелярии. В 1878 г. жил в Симбирске, в своем доме. </span>— он ехал с нами как то лицеистом, а теперь кавалергардским солдатом. Он предложил мне денег, узнав мою историю, и я взял у него 50 рублей. С этой же почтой пишу в Москву, чтобы ему и в контору Самолета Нагорнов выслал бы 50 и 60 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо с этими поручениями Н. М. Нагорнову от 14 июня, см. том 62 настоящего издания. </span>Досада на себя и стыд, что я потерял деньги, все еще не прошла.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В ответном письме 18 июня С. А. Толстая писала: «Сегодня я получила то [письмо], которое ты писал на пароходе и бросил в Казани. Что же ты до сих пор не успокоился о деньгах? Да бог с ними, пора забыть; наживем и не заметим этих трехсот рублей» (ПСТ, стр. 153). </span>
        </p>
        <p id="282898c8-d257-4bfd-ab3d-b8464322ef8b">Дети очень хороши, разговаривают с дамами и мальчиками их лет и не слишком много дают нам с Ниефом хлопот. Ниеф все также старателен, добродушен, и приятен. Купили палки в Кузмодемьянске<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Пристань на Волге при уездном городе Казанской губернии того же названия в 214 верстах от Казани. </span>и покупали ягоды через посредство Сергея. </p>
        <p id="ea8d9340-4fc4-478e-9b99-ef3f8efe6b28">Мне суета, толпа тяжелы и скучны, и я как будто не дышу духовно. Вздохну, приехав на место, и тогда опять пойдет обычный ход чувства и мысли. </p>
        <p id="821964b8-1288-4a0e-b5c2-f64adcf4ac04">Неужели ты скучаешь без меня?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С. А. Толстая писала 18 июня: «Как же это ты меня спрашиваешь: “Неужели тебе скучно без меня?” Неужели ты сомневаешься в этом? И не столько даже скучно (на скуку времени нет), сколько я о тебе и детях беспокоюсь ужасно, и, право, всеми силами души держусь, чтоб не придти иногда в ужасно грустное и тревожное состояние». </span>Пожалуйста, не попускайся. — Так и вижу, как ты, — если, избави Бог ты не в хорошем духе, — скажешь: какже не попускаться? Уехать, бросить меня и т. д. Или, что лучше, вижу, что ты улыбнешься, читая это. Пожалуйста, улыбайся. — </p>
        <p id="afba4edb-d1b7-4b79-8140-c65e8a4ffa80">Сегодня Сережин экзамен, пожалуйста, напиши мне, что скажет директор.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Директором Тульской гимназии был <name placement="note" ref="9890" type="person">Александр Григорьевич Новоселов</name>.</span>А Сережа, надеюсь, хоть не отличится, то не ударит лицем в грязь. Таню целую и прошу выворачивать ноги, чистить зубы и не сердиться на крючки и пуговки. Тут на пароходе девочки все это делают. Милых гешвистер<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Брата и сестру, Т. А. Кузминскую и С. А. Берса. </span>тетю Таню и Степу целую и благодарю, что они за тобой ухаживают. Я знаю. </p>
        <p id="9ee42dad-bf25-472b-a382-3bd8e5ecc157">Прощай, душенька, целую тебя и Андрюшу. Машу я не забыл и не забываю, и люблю и целую. </p>
        <p id="426aa792-3099-4ec2-b40c-62901da031ae" rend="right">Твой Л. Т. </p>
        <p id="26f44cd1-f716-4d62-9447-c9a054a7b255">
          <br/>
        </p>
        <p id="9a26250a-095f-4de2-a0e0-a4992f232315">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. </p>
        <p id="f31266c3-3fa8-4ce5-b1a2-e7f426e74199" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 118—119.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>