<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_283_a8">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 8 декабря 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 8 декабря 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8293f99e-2524-436b-afc2-b252beb41f95">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">454-457 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-12-08" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">283 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a8_283">
    <body>
      <div>
        <p id="a8b6c18d-75fd-40cb-9744-9ea8a6b389f4">
          <pb n="454"></pb>
        </p>
        <p id="79732a93-34de-41f0-a673-4392a5bac4c9">
          <span index="false" class="opener">283.1884 г. Декабря 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="654f415b-e8dd-4e32-a5d2-2bf5463694df">Провел прекрасный день. Теперь 6 часов вечера. Вчера, когда вышел и сел в сани и поехал по глубокому, рыхлому в пол-аршина (выпал в ночь) снегу, в этой тишине, мягкости<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>В подлиннике: </hi>мягкостью</span>и с прелестным зимним звездным небом над головой, с симпатичным Мишей,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Молодой кучер, Ясно-Полянский крестьянин, сын Филиппа Родивоныча Егорова, в то время приказчик в экономии Ясной поляны» (н. п. С. А.). </span>испытал чувство, похожее на восторг, особенно после вагона с курящей помещицей в браслетах, жидком доктором, перироющим<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">П. И. Бирюков и С. А. Толстая читали это слово: перорирующим, т. е. разглагольствующим. </span>о том, что нужно казнить, с какой то пьяной ужасной бабой в разорванном атласном салопе, бесчувственно лежавшей на лавке и опустившейся тут же, и с господином с бутылкой в чемодане, и с студентом в pince-nez, и с кондуктором, толкавшим меня в спину, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я в полушубке. После всего этого Орион,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Звезды. </span>сириус<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Звезды. </span>над Засекой, пухлый, беззвучный снег, добрая лошадь, и добрый Миша, и добрый воздух, и добрый Бог. В конторе топлено, но мне показалось угарно (воображение). Я сначала хотел еще <hi>протопить, </hi>
          <pb n="455"></pb>
          <hi>потом, </hi>раздумал. Поговорил и попил чай с Филипом (у него все очень хорошо и он старается). Потом пришла <choice original_editorial_correction="Аг[афья]">
            <sic>Аг </sic>
            <corr>Агафья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловна</corr>
          </choice>, Миша в 2-м часу лег на печку, как он был, снял сапоги, положил шубу под голова и тотчас же заснул; а я, боясь угару, просидел до 3-х. Читал Будду,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Будда — основатель религии буддизма, жил между пятым и шестым веком до нашей эры. Известен положительный отзыв Толстого о двух книгах относительно Будды, которые читались им с большим вниманием: Эдуарда Шюрэ и Евгения <hi>Бюрнуфа. </hi>
          </span>и чтение было серьезное. Потом спал одним глазом, прислушиваясь к угару, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> не было. Часу в 5-м, было совсем темно, я свиснул, чтобы перебить полухрап Михаилы. Он почмокал губами, поглядел в окно, ему показалось, что светает, и тотчас слез, надел сапоги, шубу и пошел убирать лошадей и ехать в Тулу. Он все это переделал и вернулся в 2 часа из Тулы с покупками веселый бодрый <span class="del">и</span>
          <choice original_editorial_correction="здо[ровый]">
            <sic> здо</sic>
            <corr>здоровый</corr>
          </choice>. Мне приятно и полезно это видеть. Я проспал до 10. Пришла <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевна]">
            <sic>Аф</sic>
            <corr>Афанасьевна</corr>
          </choice>. Как мне ни мало надо — это малое ужасно много. Пошли в тот дом, забрали вещи разные; потом хватился я яиц. Хотели посылать, я пошел сам на деревню. Я шел и думал: мы говорим, что нам мало надо, но нам, мне так много надо, что если только не брать всего этого, не замечая и воображая, что это так само собою, то станет совестно. Я шел покупать для себя яйца и мне было совестно. Я прошел к <choice original_editorial_correction="Фокан[овым]">
            <sic>Фокан </sic>
            <corr>Фокановым</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Карп Михайлович Фоканов (1826—1899) и жена его Анастасия Федоровна Фоканова (р. 1832 г.) </span>у них нет. Прошел к Власу. Мать его<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Настасья Федоровна Воробьева, рожд. Шинтякова. О ней см. Т. А. Кузминская «Моя жизнь дома и в Ясной поляне» II, стр. 126—127. Т. А. Кузминская пишет так: «Она лежала уже 10 лет в параличе, без ног, в тесной, грязной избе..... Она была в полной памяти и интересно рассказывала мне о старине». </span>все также лежит. Я сказал ей: праздник тебе веселей. Она сказала: «Нет, хуже. Если хорошей человек, я рада, а то хуже». — Влас достал мне яиц, и я насовал их в карман, и вместо того, чтобы дать их <choice original_editorial_correction="Влас[овой]">
            <sic>Влас</sic>
            <corr>Власовой</corr>
          </choice> матери, пошел их жрать. — После завтрака сел за статью и немного подвинул; но пришел наниматься в прикащики солдат, бывший каптенармус; я ему, было, холодно отказал, но он сказал мне, что он мой бывший ученик первой школы — Семка Богучаровский.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Семен Глебов из села Богучарова, впоследствии управляющий самарским имением Толстого. </span>Это один из лучших мальчиков был. И теперь хороший, кажется, человек Я узнал в этом солдатском лице того бутуса, очень умного мальчугана в веснушках, с доброй, доброй улыбкой, и довольно долго поговорил с ним. Потом, чтобы погреться, поколол дров и пошел к Бибикову. Снегу пропасть, и дорожки не протоптаны. На деревне Матвей Егоров<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Матвей Егорович Егоров (1816—1892). </span>окликнул меня (уже смеркалось) и подошел покалякать — об лошадях украденных, о том, какой это грех у меня украсть, — льстивые речи. Я спросил, какие это две лошади стоятъу него <hi>у </hi>
          <pb n="456"></pb>
          <hi>двери? </hi>А это, говорит, племянница из Телятинок, у ней лошадь стала, так вот я свою заложу, ее довезу. Я говорю: подвези и меня, и пошел. На горе меня догнала баба, две девочки и два мальчика, и сзади ставшая лошадь. Я сел к ним в сани. Баба стала рассказывать про свою несчастную участь, — хлеба нет, три девочки, одна грудная (я, чай, накричалась без меня, и сама чуть не замерзла); ездила к матери на Бароломку,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Мельница [?] на речке Воронке, недалеко от шоссе. </span>не даст ли денег на хлеб; а у отца, он сторож в лесу, украли дрова и вычли 3 <choice original_editorial_correction="р[убля]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рубля</corr>
          </choice>. Так ни с чем и ворочается, да еще лошадь стала, чуть не замерзла, падала лошадь 3 раза. Баба плачется, a девочки и мальчики (это ясенские сели прокатиться), хохочат, шумят и то и дело ломают ветки и подгоняют лошадь. Она и за санями не идет. — Дорога ужасно тяжелая, непроезжанная, под кручь Кочака. Лошадь сзади совсем стала. Мне было приятно, что я им помог, и главное лошади. Она старая, худая, и пройдет шагов 100 и станет, и сколько ни бьют ее ребята, не двигается. Я взялся за лошадь и подружился с ней, и без боя довел ее до Телятинок. Там я вошел в избу, чтоб посмотреть, как они живут. Живут чисто и лучше, чем плакалась баба. Ребята играют в карты, девочка крошечная песни поет. — Мать пришла и тотчас хотела бежать за грудной Парашкой.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Это лицо неизвестно. </span>Парашка эта была у соседки. A соседка сама пришла. Соседка эта Марфа, Матвея Егорова.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Дочь Матвея Егоровича Егорова (1816—1892). </span>У нея свой ребенокъ, и она цѣлый день кормила эту Парашку. Онѣ пошли за Парашкой, а я съ дѣвочками и мальчиками поѣхалъ домой, а то мужикъ хотѣлъ провожать ихъ. Дѣвочки, одна Авдотьи вдовы дочь,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Аграфена Яковлевна Егорова (р. 1872 г.), дочь Якова Матвеевича (1851—1881) и Авдотьи Семеновны (р. 1853 г.). </span>другая Зорина;<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Дарья Зорина (р. 1871 г.), дочь Дементия Зорина. </span>мальчик один Зорин,<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Кирилл (р. 1872 г.), сын Дементия Зорина. </span>другой Николая Ермилова.<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">У Николая Ермиловича Зябрева были сыновья: Алексей (р. в 1871 г.), Андрей (р. в 1873 г.), Павел (р. в 1875 г.) и Михаил (р. в 1878 г.). </span>Пошелъ снѣгъ и темно стало, и мои товарищи стали робѣть и храбриться, особенно Грушка, Авдотьина дочь. Лица я ея не видалъ, но голосъ и говоръ пѣвучій, и складный, и бойкій, какъ у матери. Когда она била лошадь, я ей говорю: сама старая будешь. Нѣтъ, я старая не буду никогда. Такъ все маленькой и буду. А умрешь? — Это не знаю, а старой никогда не буду. Тутъ, когда мы поѣхали подъ гору, онѣ стали поминать про волковъ и про пыль (метель), и все вѣшки на дорогѣ смотрѣли. Я говорю: вотъ насъ занесетъ снѣгомъ, мы повернемъ сани, сядемъ подъ нихъ и будемъ сказки сказывать. — А студено будетъ мы руками будемъ хлопать. И всѣ <hi>хохочут. </hi>
        </p>
        <p id="b2e5edbc-dbb2-419b-aaf9-36c4ad36485c">
          <pb n="457"></pb>
          <hi>Через </hi>ручей мы переехали не без хлопот; но только что переехали, Грушка уселась на головашки саней и говорит: ну давай рассказывать сказки, я одну знаю, — и начала и прелестно рассказала очень хорошую сказку. Все со вниманьем слушали, и стали такие добрые, что остальные мальчики и девочки все предлагали друг другу один кафтан, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> у них был в накидку, чтоб защититься от ветра. Когда она кончила сказку, она забыла, что злодейку сказки привязали к жеребцу стоялому, к <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> и мужики17 боялись подходить. «Да, да, жеребец такой стоял». Я перебил ее: не такой, какого мы вели? Батюшки! какой поднялся хохот. Уж мы съехали с горы перед деревней, когда она кончила. Я сказал, что не успею рассказать. Мальчик стал просить: хоть немножко. Я начал им Китайскую сказку. Зорина предложила остановить лошадь, но Грушка, как степенная хозяйка лошади, не согласилась. Я досказал до половины. Лошадь как-то проехала немножко поворот, Грушка поворотила ее за узду. Сама говорит: Иль забыла, али сказки заслушалась. — Я пошел дальше и слышал, как Грушка кричала под окно: дедушка, выходи, лошадь. — Очень хорошо. Очень все это меня трогает. Целую тебя и всех детей. Завтра, вероятно, узнаю о тебе и вас — как здоровье, состояние духа, и все ли благополучны. </p>
        <p id="518f65d3-45e4-49b0-8333-6bdf3970f5cd" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="3307b12a-7781-479f-be96-1bf97e9d6f79">
          <br/>
        </p>
        <p id="773bde24-8999-472b-af8f-82550f3c3e7d">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнический переулок. Графине Софье Андревне Толстой, свой дом. </p>
        <p id="c4bbb2d5-a616-4100-9d02-89fb539c2db7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Отрывок из письма впервые напечатан в Б, II, стр. 482. Полностью письмо опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 235—238. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 9 декабря 1884; Москва. 9 декабря 1884». В Б, II датировано 9 декабря.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>