<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_175_a5">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 5 июля 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 5 июля 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="05f5b945-e56b-45ed-9e57-72593d026908">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">290-290 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1881-07-05" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">175 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a5_175">
    <body>
      <div>
        <p id="e36e3fff-3352-41fe-81d9-e82f80432f8a">
          <pb n="290"></pb>
        </p>
        <p id="210a6a3b-2b8c-45b2-bf8a-340e215eb71d">
          <span index="false" class="opener">175.1881 г. Июля 5. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b215a6ba-d656-4cfd-bd69-c6ec694bcb39">Вчера все также у нас благополучно, как и прежние дни. Я пошел с ружьем, а Илюша поехал по поезду в Тулу, главное за пластырем <choice original_editorial_correction="Кост[антиновой]">
            <sic>Кост</sic>
            <corr>Костантиновой</corr>
          </choice> жене.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">У Н. И. Зябревой была грудница. </span>Я пришел в 6 часов и застал Урусова.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кн. <name placement="note" ref="14256" type="person">Леонид Дмитриевич Урусов</name> (ум. 1885 г.), в 1876—1885 гг. был тульским вице-губернатором, друг Толстых, познакомился с ними в начале 1878 г. Перевел на французский язык статью Толстого «В чем моя вера?», изданную в Париже Фишбахером. Переводчик <name placement="note" ref="8542" type="person">Марка Аврелия</name> (с французского). Письма к нему Толстого впервые напечатаны в «Вестнике Европы», 1915, 2, стр. 5—23.</span>Он отложил свой отъезд до воскресенья и приехал к нам. — Только мы уселись, я поджидал Илюшу, как приехйл Ушаков<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Сергей Петрович Ушаков (1828—1894), тульский губернатор в 1873— 1886 гг., впоследствии сенатор, тайный советник; первая жена Ушакова — Мария Александровна (1831—1878), вторая — Юлия Юльевна (1844—1879). В ГТМ хранятся три письма Толстого к Ушакову. </span>с Валентиной.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Дочь С. П. Ушакова Валентина Сергеевна Ушакова (р. 1862 г.), жена камергера Николая Николаевича Гордеева. </span>Таня занимала Валентину, а Урусов и Кузминский помогали занимать Ушакова. Играли все в крокет. Ушаковы уехали в 9 часов. Все было хорошо. Уру.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Письмо не докончено. </span>
        </p>
        <p id="ec2436d7-f0d1-403a-9341-deca471c86db" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 132. Датируется на основании начального слова «Вчера» и упоминания в письме поездки Илюши за пластырем Константиновой жене, о чем идет речь в предшествующем письме, а также на основании дневниковой записи Толстого под 4 июля, где значится Ушаков.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>