<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_279_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 29 октября 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 29 октября 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0fd72464-b543-45f8-970f-f3f5434031a9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">447-450 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-10-29" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">279 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_279">
    <body>
      <div>
        <p id="8adbcba6-682d-46a7-843a-01b78e96d262">
          <pb n="447"></pb>
        </p>
        <p id="80d408eb-6da3-412a-b0eb-711de95a26cf">
          <span index="false" class="opener">279.1884 г. Октября 29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="12503dae-95d7-4aae-89e9-bf2116ecae70">Боюсь, письмо нынче будет короткое. Поздно засиделся с Филипом, давая ему наставления. Встал рано, пошел по хозяйству. Потом занялся своим богословием<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Писанием книги «Критика догматического богословия». </span>— порядочно, потом поколол дров, и тут пришла ко мне Арина<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Арина Федоровна Фролкова (р. 1831 г.), рожд. Шинтякова. </span>жаловаться на свою судьбу. И подвывала она, и голосила почти, и мало она жалка; но я надѣюсь соединить ее съ ея мужемъ.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Павел Игнатьевич Фролков (1827—1892), яснополянский крестьянин. </span>Она ждет только того, чтобы он выразил согласие. Я хотел нынче заняться этим дипломатическим делом, но не <hi>успел. </hi>
          <pb n="448"></pb>
          <hi>Да </hi>утром были еще две бабы. Одна с просьбой похлопотать о муже в остроге. Я написал Бибикову,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">А. Н. Бибиков, в то время был председателем Крапивенской земской управы. </span>и, может быть, с пользой, другая старуха судится с деверем за квитанцию. Эту я уговорил бросить суд. Я вспомнил это потому, что здесь день кажется такой не блестящий, а вспомнить, — нет нет, и оказался полезным добрым людям. Потом поехал верхом в Лимоновской лес<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Березовый лес близ усадьбы Ясной поляны. </span>посмотреть лес и руду, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> там нашли. Еще <choice original_editorial_correction="Митроф[ан]">
            <sic>Митроф</sic>
            <corr>Митрофан</corr>
          </choice> нанял таскать. Вот как раз тот хозяйственный вопрос, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> решенье трудно. Там живут две недели два мужика, одному 60-лет, ночуют и едят у Александры.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Александр Прасекин, по прозвищу Овчарник. </span>Дни проводят на работе. Работа такая: один копает в земле до 6 сажен глубины, кладет землю в кадушку и другой воротом вытаскивает пудов 5 в кадушке. Кадушка над головой того, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> внизу, — упустит верхний, и нижнему смерть или калечество. Кроме того, песок, которого на пути дудки несколько аршин, может тоже обрушиться, и тоже смерть. До обеда один, a после обеда другой внизу. Уговор работы такой. Копают на свое счастье и знание. Сколько бы ни прошли дудок, ничего не получают, пока не найдут руды. А если найдут, то копают 3 дудки и за каждую получают по 15 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. Они прокопали две напрасно; в одной нашли, другую кончают, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> тоже будет; а 3-я спорная. В ней есть руда, но по пути к ней 6 аршин песку. И потому опасно копать без сруба. И так обвалилось с шапку песку на нижнего копщика. Копач говорит, что эта дудка должна идти в счет, а Митрофан говорит, что нет. Посмотришь их работу, и ясно, что надо дать ему все, что он просит; а посмотришь со стороны только расходов и уговора, то ясно, что 15 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> нельзя бросать. Это очень резкий случай хозяйственных дилемм; я потому его описал.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">С. А. Толстая писала в ответ 30 октября: «Сейчас получила твое хозяйственное (о копачах и проч.) письмо. Значит, еще три дня тебя ждать. Зачем же ты показал такое нетерпение меня видеть? Сегодня весь день я лихорадочно ждала тебя, с таким счастьем и радостью, точно к празднику готовятся. Пока ты спокойно жил, пока я думала, что для тебя это счастье и нужно, до тех пор и сама я приходила в аккуратность и жила спокойно. — Ну, да так надо; только жалко: это охладит мою радость и собьет мою жизнь — эти три дня ожиданья» (ПСТ, стр. 272). </span>
        </p>
        <p id="c659eade-069e-4966-a6ea-1a45098136b0">Приехал поздно. Прекрасно пообедал, почитал и пошел с <choice original_editorial_correction="Дм[итрием]">
            <sic>Дм </sic>
            <corr>Дмитрием </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фед[оровичем]">
            <sic>Фед</sic>
            <corr>Федоровичем</corr>
          </choice> в баню; потом беседовал с <choice original_editorial_correction="Мар[ьей]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марьей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевной]">
            <sic>Аф</sic>
            <corr>Афанасьевной</corr>
          </choice> и Филипом. Много интересного. Я нынче весел, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> от тебя хорошее, очень хорошее письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">От 27 октября. С. А. Толстая писала в этом письме: «Я часто думаю о деревне, о природе, о тишине и о том, какое от всего этого настроение серьезное, поэтическое, хорошее. А здесь плохо. Живи один, если тебе хорошо; я сочувствую тебе и совсем отрешилась от эгоизма. Уже нет у меня, как бывало, той досады, что не помогаешь мне, что не любишь нас и т. п.» (ПСТ, стр. 268). </span>Я думаю приехать после 1-го. Так все складывается и моя работа, и хозяйственный дела. </p>
        <p id="bb63ec90-4ed9-4b43-a236-1d5e33d463ad">Как верно ты говоришь, что есть люди, <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> деться некуда, и от этого ты должна губить свою жизнь.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">С. А. Толстая писала 27 октября: «мои мечты о раннем вставаньи и каком-нибудь деле уходят всё дальше, и дальше, увы! и всё это оттого, что приходят люди, которым деваться некуда и надо убить вечер». </span>Нынче, завтра, и так всю жизнь. Это <hi>ужасно. </hi>
        </p>
        <p id="2f06a5e6-8f12-4b3c-9b13-94b796840372">
          <pb n="449"></pb>
          <hi>Будем </hi>бороться. Как это странно, что все важное, имеющее самое большое влияние на жизнь, все чуть заметное, тихое, — и доброе, и дурное. </p>
        <p id="b16b5944-bd45-4a45-9df8-a975108ecb65" rend="v">Early to bed and early to rise, </p>
        <p id="92dea919-79d5-438f-aa63-29e25d8f9647" rend="v">To be healthy, wealthy and wise.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">[Рано ложась спать и рано вставая, Делаешься здоровым, богатым и мудрым.] </span>
        </p>
        <p id="ce52383b-c275-4410-a9e5-ab692bf8348f">Это почти правда. Прощай, душенька. Я тебя люблю точно так, как ты желаешь. Целуй детей. Хочется порадоваться на них по твоему письму, но боюсь, тут-то что-нибудь и случилось. Но я все таки радуюсь. — </p>
        <p id="3b76cee6-5dcd-49cc-be98-7211ae23f891">
          <br/>
        </p>
        <p id="2a5909d6-3629-49d9-b59b-1858bd6df9af">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. Графине С. А. Толстой свой дом. </p>
        <p id="6d29789e-eb19-4ae2-9b88-bed6cb80c8bb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 232—233. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 30 октября. 1884; Москва. 30 октября 1884». В ПЖ датировано 30 октября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>