<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_271_a21">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 21 октября 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 21 октября 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cb0940ac-e613-497d-80f5-25d3156003b2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">429-431 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-10-21" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">271 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a21_271">
    <body>
      <div>
        <p id="9aa6dfc3-2638-4a26-bcd1-70f4d43f625d">
          <pb n="429"></pb>
        </p>
        <p id="6587ab5f-3ff8-429f-ba6c-04fbb51aed51">
          <span index="false" class="opener">271.1884 г. Октября 21. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a356be5f-801c-43b8-832c-db7e4866c7ea">Проводив вас, пошел пешком домой, так как Филипу<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Филипп Родионович Егоров, кучер. </span>было дело. Он догнал меня на <choice original_editorial_correction="Рудак[овой]">
            <sic>Рудак</sic>
            <corr>Рудаковой</corr>
          </choice> горе.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Направо от Косой горы по направлению к Туле, на седьмой версте от Ясной поляны, близ деревни Рудаково. </span>Дома переносился в мальчикову комнату и устроивался. Здоровье хорошо. <choice original_editorial_correction="Авд[отья]">
            <sic>Авд </sic>
            <corr>Авдотья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Василь[евна]">
            <sic>Василь </sic>
            <corr>Васильевна</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Авдотья Васильевна Попова, экономка. </span>все мне устроила по твоим указаниям с великой роскошью. Дмитрий <choice original_editorial_correction="Федор[ович]">
            <sic>Федор </sic>
            <corr>Федорович </corr>
          </choice>
          <hi>4 </hi>сидел в соседней комнате и переписывал, а я читал. </p>
        <p id="c83bebdd-ef24-442c-8502-ab822897228b">Нынче проснулся и встал в 8-м. День еще лучше и теплее третьягоднешнего. Я отпустил Андреяна<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Адриан Григорьевич Болхин. С. А. Толстая писала в ответном письме от 23 октября: «Вчера получила твое первое письмо, мне стало грустно от него. Я вижу, что ты остался в Ясной не для той умственной работы, которую я ставлю выше всего в жизни, а для какой-то игры в Робинзона. Отпустил Адриана, которому без памяти хотелось дожить месяц, отпустил повара, для которого тоже это было удовольствие не даром получать свою пенсию, и с утра до вечера будешь работать ту неспорую физическую работу, которую и в простом быту делают молодые парни и бабы» (ПСТ, стр. 256). </span>и сам убрался и наколол дров, что мне доставило большое удовольствие, и в 10 напился кофею и угостил чаем <choice original_editorial_correction="Мар[ью]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марью </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевну]">
            <sic>Аф </sic>
            <corr>Афанасьевну</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">М. А. Арбузова. </span>и <choice original_editorial_correction="Дм[итрия]">
            <sic>Дм </sic>
            <corr>Дмитрия </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фед[оровича]">
            <sic>Фед</sic>
            <corr>Федоровича</corr>
          </choice>, и занимался пристально пересмотром и поправкой богословия.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Речь идет об «Исследовании догматического богословия», посвященном разбору книги митрополита Макария. </span>Хотел взяться за другую работу, но не чувствую себя достаточно бодрым. В три пообедал и пошел пользоваться красотою дня; прошел заказом в елочки за Кочак, мимо бибиковского сада к церкви. Там зашел к Иван <choice original_editorial_correction="Никанор[овичу]">
            <sic>Никанор</sic>
            <corr>Никаноровичу</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Иван Никанорович Мухалевский (1852—1884), родом из Белева, был сначала священником в Гритциые Каширского уезда Тульской <hi>губернии, </hi>
            <hi>после </hi>чего с 1867 г. до смерти был священником в приходе Ясной поляны — Кочаках. </span>Мужик просил меня похадайстывать, чтобы священник сбавил с 7 р., <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> он просит за свадьбу. У <choice original_editorial_correction="священ[ника]">
            <sic>священ</sic>
            <corr>священника</corr>
          </choice> 9 человек детей, и ему меньше брать нельзя. Мы поговорили дружелюбно, и я при лунном свете пришел домой. Дома сидит Анна <choice original_editorial_correction="Ив[ановна]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивановна</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Со слов Анны Ивановны написан рассказ Т. А. Кузминской «Бешеный волк», напечатанный в «Вестнике Европы» за 1886 г., № 6. </span>( <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> волк кусал) с мальчиком.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Сын Анны Ивановны. </span>Она приехала узнать, вышло ли ей что-нибудь. Я поставил самоварчик, и мы беседовали. Она много рассказывала интересного про арестантов, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> у ней стоят, между прочим про Рыбина,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Николай [?] Курносенков, дядя Якова Петровича Курносенкова, бандит, получивший прозвище Рыбина, так как он крал рыбу из вагонов. </span>к[оторый] пойманъ, и прошелъ у нихъ, и представляется героемъ въ ея, и главное ея сына, — глазахъ. Сейчасъ ложусь спать. Снесу только это письмо. Вчера извѣстіе о смерти Писарева<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Сергей Алексеевич Писарев (около 1855 г. — 1909 г.). Поступил вольноопределяющимся на Кавказе, был ординарцем у Скобелева, состоял адъютантом при Лорис-Меликове. В отставке — ротмистр. С. А. Писарев дрался на дуэли с Александром Андреевичем Берсом из-за жены Берса кн. Патти (Матроны) Дмитриевны Эристовой. С. А. Толстая писала 22 октября: «Вчера вечером Стахович был и говорил, что Писарев всё в одном положении, но опасности не предвидится» (не опубликовано). </span>(верно ли оно) очень сильно на меня подействовало. Мне стало ужасно грустно и уныло. Так ясна стала вся толщина стены, отделяющей людей от <hi>истины. </hi>
        </p>
        <p id="caeeb9fd-c8f8-4691-b1fd-791768822c15">
          <pb n="430"></pb>
          <hi>Тут </hi>же на это впечатление читал из <choice original_editorial_correction="Русск[ой]">
            <sic>Русск</sic>
            <corr>Русской</corr>
          </choice> Старины<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">В «Русской старине» за 1884 г. напечатаны: В. О. «Воспоминания о походе 1877—1878 гг.» (август, сентябрь); Карцова «К истории покорения Кавказа» (июль, сентябрь); из записок генерала М. Я. Ольшевского: «Русско-турецкая война за Кавказом в 1853 и 1854 гг.» (октябрь). </span>
          <choice original_editorial_correction="воспоминани[я]">
            <sic>воспоминани</sic>
            <corr>воспоминания</corr>
          </choice> и описания войн. Как густо налег обман на людей! Не видишь возможности уничтожения его. Но я знаю, что это слабость. Не было бы этого обмана, нечего бы было делать на свете — мне по крайней мере. Но всегда становится страшно, когда увидишь всю толщину его. Надо не думать об этом, а уничтожать его, сколько в силах. И тогда весело. — </p>
        <p id="b58765e6-578a-4ff0-986d-f7edf2b456ad">Как ты приехала? Смягчились ли жестокия дамы и ты успокоилась ли? И в Москве не было ли неприятных впечатлений и если были, поддалась ли ты им? Что мальчики?<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">С. А. Толстая писала 23 октября: «Вчера с Лелей было небольшое столкновение. В день нашего приезда утром он не пошел в гимназию, сказав с вечера Власу, что он может быть не пойдет. Потом он madame сказал, что у него живот болел. Она не поверила и не подписала в книге. Он просил меня; я говорю, что лгать не могу, я не знаю, болел ли у него живот, когда я была в Ясной. Леля начал приставать, пробовал упрашивать, но я не согласилась. Тем и кончилось. Сережа второй день всё пропадает с утра, говорит, что был в лаборатории. Илья очень мил и имеет свежий вид» (ПСТ, стр. 256). </span>Что Ольга Зайковская?<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Подруга молодости С. А. Толстой. </span>Видела ли ты ее еще? Мне осталось впечатление раскаяния, что я в торопях холодно поздорововался с ней. Она такая измученная по лицу и жалкая. </p>
        <p id="f196c347-57a4-493b-9642-67fc32cbcc2a">Пиши поподробнее и не торопясь поточнее. Обнимаю тебя и всех детей. </p>
        <p id="a19755af-9c05-45f0-bd64-6eb355dd2491">
          <br/>
        </p>
        <p id="844f44dd-064d-40b5-a155-1caa01abaf71">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. Дом Гр. Толстого. Графине С. А. Толстой. </p>
        <p id="b97c2271-a6ae-42f5-9c36-a373f978b54c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 219—221. Датируется на основании почтового штемпеля: «Почтовый вагон. 22 октября 1884» и слов письма: «Сейчас ложусь спать». В ПЖ датировано 22 октября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>