<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_239_a12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 12 июня 1883 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 12 июня 1883 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="61fbe0dc-4b3d-4963-af9c-384416f3c4c9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">388-389 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Самарский хутор </placeName>
          <date from="1883-06-12" to="1883-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">239 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a12_239">
    <body>
      <div>
        <p id="0d117484-8f3f-49f5-b3f8-f64eded54400">
          <pb n="388"></pb>
        </p>
        <p id="cb102b58-75d8-45cb-87a6-f54a0b8de1c9">
          <span index="false" class="opener">239.1883 г. Июня 12. Самарский хутор. </span>
        </p>
        <p id="674f085e-8615-4705-a2ed-b978c52204c4" rend="right">
          <hi>Воскресенье. </hi>
        </p>
        <p id="33cfdbcc-bc38-467b-a921-8c8df517d53a">Нынче пошла 4-я неделя изгнания (добровольного). Скучно, хочется скорее быть вместе; но нам здесь хорошо, спокойно, здорово и нет ничего дурного; дай Бог, чтобы и у тебя также было. </p>
        <p id="13daee6e-c134-49eb-a814-be8015171b9c">После 3-х писем, еще не имел от тебя, остановился на том, что ты с Алсидом поехала к доктору в Тулу.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">С. A. Толстая писала 31 мая в связи с нездоровьем сына Алексея: «еду советоваться с Кнерцером [тульский врач] и везу с собой Альсида и Лёлю. Альсид сейчас за обедом порезал себе графином четыре пальца, не можем остановить кровь. Madame чуть не в отчаянии и умоляла его везти к доктору. Соединив эти обстоятельства, мы решили ехать к доктору». </span>Больше всего беспокоюсь за тебя и Алешу. Через два дня получу известие. Бибиков едет в Самару, и я пишу с ним. Последнее мое письмо было в четверг. Гости уехали, и хотя они были очень интересны и хороши, — я рад. Со вчерашнего дня я начал мерять с мужиками землю, которую сдаю им. Работу эту можно было сдать землемеру <hi>и </hi>
          <pb n="389"></pb>
          <hi>заплатить </hi>300 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. А я хочу сделать сам. Вчера сделал первый опыт, и очень хорошо. Я, <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Вас[илий]">
            <sic>Вас </sic>
            <corr>Василий </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice> и человек 8 мужиков целый день ходили по степи, меряли, вычисляли и примечали. Было жарко и устали; но было очень приятно, и дело пошло хорошо. Последнее время моего пребывания, если буду жив, посвящу этому. Сережа вчера случайно не пошел с нами. Он вероятно будет ходить. Погода у нас жаркая, мух бездна; но дожди частые, и хлеба обещают быть чудесные. Я дичаю все больше и больше; — нетолько не пишу, но ничего не читаю, — чулок не надеваю, ни рубашки. Каждый день мы с постели идем купаться. Если жаловаться мне на что, то на сон. Долго не засыпаю и встаю поздно. — С твоим предложением,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">31 мая С. А. Толстая писала: «тебе спокойно можно жить еще четыре недели. К концу июня или первого июля я и так жду тебя. Береги здоровье и помни меня и люби, хотя и недостойную, не такую, какой бы ты меня хотел». </span>чтобы мне вернуться 1-му Іюля, я совершенно согласен, и так и считаю дни. Ужасно тянет домой, — к тебе и к работе; но все думается, что 5 недель кумыса совсем освободят меня от гемороидального состояния, того, с <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> так трудно бороться, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> оно действует на душу.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <hi>ясность </hi>
          </span>Кузминский верно уже приехал,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">A. M. Кузминский вследствие отсутствия денег приехал из Петербурга в Ясную поляну только 21 июня. </span>кланяйся ему и Урусову.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Кн. Л. Д. Урусов. С. А. Толстая писала: «Читаю я из стола твою рукопись с большим интересом. Ее только теперь привез Урусов, он ее переписывал. Урусов благодарит тебя за память и кланяется тебе» (письмо от 19 июня). </span>Нашихъ цѣлуй. Рука останавливается писать про нашихъ. Что, какъ что нибудь не благополучно и ты одна. Жертвую еще 75 к[оп.], чтобы телеграмой<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Телеграмма была послана 13 июня. </span>известить тебя и еще 75 к., чтобы самому узнать. Прощай, душенька, обнимаю тебя. Как то прервалось письмо, а выдумывать не хочу, чем наполнить. </p>
        <p id="0e3ee93d-e691-403a-a4a9-bdf6a6ebe9b4">
          <br/>
        </p>
        <p id="999d341d-4db6-4be1-b377-aa4411ade373">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="ac3036cc-39f2-4601-8e0b-5f4d448ec913" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 195—196. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Самара. 14 июнь. 1883; Почтовый вагон. 16 июнь. 1883; Тула. 16 июнь. 1883» и пометы Толстого «воскресенье», которое падало на 12 июня 1883 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>