<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_088_a14">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 14 июня 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 14 июня 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bbffe74d-59f4-4b79-8e48-28371a9e6548">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">176-178 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Дубовая </placeName>
          <date from="1871-06-14" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">88 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a14_88">
    <body>
      <div>
        <p id="06e01947-17e8-4615-bd9a-6d0d4ef0f02e">
          <pb n="176"></pb>
        </p>
        <p id="608d93f2-c8ff-4a50-a8cd-51e53ac67954">
          <span index="false" class="opener">88.1871 г. Июня 14. Ночью. Дубовая. </span>
        </p>
        <p id="b1f800e0-6b99-4fd0-88fe-d5bbcc28a25b">Пишу из деревни Дубовой,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Дубовый умет (станция) — село при овраге Дубовом на коммерческом тракте из Самары в Уральск, в 25 верстах от Самары. </span>— первая станция к Каралыку,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Каралык (Орловка) — село при реке Каралыке, в 152 верстах от уездного города Николаевска; 162 двора, свыше тысячи жителей (сведения 1859 г.). </span>там где я был. — Сколько я ни спрашивал, ничего лучшего этого нет. Двое суток мы ехали по Волге благополучно и как всегда по Волге, очень занимательно, но беспокойно. Я бы сказал, что совсем здоров, коли бы не бессонницы и очень унылое расположение духа.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В ответном письме от 24 июня С. А. Толстая писала: «Твои бессонницы и унылое расположение духа не от того, что ты уехал, а вспомни, то же самое было дома. А теперь по крайней мере есть причина быть унылым, ты нас не видишь, а дома та же тоска была без причины. Всё это обойдется, как только ты вольешь в себя известное число ведер хорошего кумыса; но нашел ли ты его наконец, вот что меня со вчерашнего дня страшно мучает. Конечно, если б твоя тоска стала продолжаться и дошла бы до высшей степени, то и кумыс пользы не принесет. Я тебе говорила, что лучше бы всего было мне ехать с тобой. Сегодня, как подумаю о том, что ты уныл, почувствую такой прилив нежности к тебе, и так мне кажется, что я бы тебя и утешила, и устроила, и развеселила. Но ведь я ничего не могла этого сделать, когда ты был тут, а только сама заражалась твоим унынием. Если ты занимаешься Греками, то брось их. Наверно это на тебя больше всего действует. Брось, пожалуйста, верь Урусову, верь Фету, верь моей глупой голове и любящей душе, что эти занятия тебе вредны» (не опубликовано). </span>Действительно, Степа мне полезен, и я чувствую, что с ним Арзамаской тоски<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. описание этой тоски в письме Толстого от 4 сентября 1869 г., № 82. </span>не сделается. — Кумысники так расплодились, что все 4 заведения около Самары<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Из них в Памятной книжке Самарской губернии 1874 г. значатся: 1) первое кумысо-лечебное заведение, основанное доктором Постниковым в 1858 году — в 6 верстах от города; 2) дача и кумыс Аннаева <hi>— </hi>
            <hi>в </hi>3 верстах; 3) дача и кумыс Журавлева в 10 верстах по Красноярской дороге. </span>набиты битком, и больше ни квартир, ни кумыса нет. Боюсь, чтобы того же не было <hi>на </hi>
          <pb n="177"></pb>
          <hi>Каралыке. </hi>Неудобство Каралыка главное в том, что туда нет почты; и я без ужаса не могу подумать о том, что и ты, и я можем пробывать по две недели без писем. Я решился вот как: я буду писать тебе всякий раз, когда будет случай из Каралыка в Самару, но если в неделю не будет случая (я надеюсь, что будет чаще), то я нарочно буду посылать в Самару свои письма и на почту за твоими. Ты пиши, как я говорил, чем чаще, тем лучше, но не менее двух раз в неделю. </p>
        <p id="1cb72afd-700a-4d34-94f1-3c5e03bbd3ae">Не знаю, что будет дальше, но до сих пор я не выходил из тоски. Степа очень приятен. Прощай, душенька, целуй всех. </p>
        <p id="721d3ec3-5d1f-4589-957f-56924f609d93">14-го ночью. </p>
        <p id="a416d312-ac85-41e9-a212-875040701808">
          <br/>
        </p>
        <p id="eaf498e2-8c1a-4a5b-a9cb-6703a4145eb0">
          <hi>На конверте: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андреевнѣ Толстой. Въ Тулу. </p>
        <p id="12aede65-69c6-4373-865e-dc621410057e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Опубликовано впервые по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 80—81.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>