<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_213_sentyabrya11">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 11 сентября 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 11 сентября 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3542f757-ec25-4db6-87e1-2e84ce4cd8c2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">348-350 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1882-09-11" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">213 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sentyabrya11_213">
    <body>
      <div>
        <p id="961b2210-79c7-4554-97b9-1dc32e07a3e1">
          <pb n="348"></pb>
        </p>
        <p id="04eca7a5-d639-4713-930d-d62e7877546f">
          <span index="false" class="opener">213.1882 г. Сентября 11. Москва </span>
        </p>
        <p id="e41604dd-7469-4ac0-a574-4f47ad86eea5">Приехали мы хорошо и во-время. Сережа<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name>.</span>нас встретил, простились с Таней<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="7286" type="person">Татьяна Андреевна Кузминская</name>, которая выехала вместе с Толстым из Ясной поляны, проведя там лето. </span>и поехали в <choice original_editorial_correction="д[ом]">
            <sic>д</sic>
            <corr>дом</corr>
          </choice> Волконской;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстые прожили зиму 1881—1882 г. в доме кн. Волконских. </span>оттуда в Арнаутов.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Вновь купленный дом в Долго-Хамовническом переулке. Описание дома см. В. Булгаков, «Дом Льва Толстого в Хамовниках». Изд. Толстовского музея, М. 1927. </span>Постройка подвинулась; но еще много недодѣлано. Свѣденія Сережи вѣрны. Перейти въ нижнія комнаты можно будетъ черезъ 2, 3 дня именно въ мальчикову, въ столовую, Танину и спальню. Онѣ уже оклеены. Столовая — тѣми желтыми, подъ дерево, что ты выбрала. По моему, хорошо. Угловая же не готова будетъ, п[отому] ч[то] красятъ полъ. Это досадно. Если бы я засталъ, я оставилъ бы некрашеннымъ. — Въ эти комнаты, — готовыя, — я думаю перевезть мебель и очистить Волк[онскій] домъ дня черезъ три. Тебѣ же, думаю, переѣхать, когда будетъ готовъ весь низъ и верхъ старый. Пускай при насъ уже додѣлываютъ залу и гостиныя. Какъ ты думаешь? </p>
        <p id="8e2bacb0-bac0-4847-a16d-bfc8f06de951">Я не видал еще <choice original_editorial_correction="архит[ектора]">
            <sic>архит</sic>
            <corr>архитектора</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Хамовнический дом перестраивал архитектор Михаил Илларионович Никифоров. </span>Нынче увижу и, переговоривъ съ нимъ, напишу тебѣ подробнѣе. — Я остановился въ Волк[онскомъ] домѣ. Мы спали въ дѣтской. Нынче хотимъ переѣхать во флигель Арн[аутовскаго дома]. — </p>
        <p id="121ab928-588b-4d93-994d-bd29bd418bc7">Вчера я зашел с Лелей к Поливанову.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="10972" type="person">Лев Иванович Поливанов</name> (1838—1899), учредитель и директор частной мужской гимназии, помещавшейся в то время в доме бывшем Степанова на Пречистенке. Л. И. Поливанов педагог, выпустивший ряд учебников и пособий по русскому языку и словесности. Кроме того издал в пяти томах сочинения Пушкина, снабдив их комментарием; под псевдонимом Загарина напечатал книгу «Жуковский и его произведения» (2 изд. 1883 г.). Поливанову посвящен сборник статей о нем: «Памяти Л. И. Поливанова». М. 1909.</span>Он больше за Лелю сомневается, чем за Илюшу, — в том, что отстанет. Илья может ходить в 6-й класс на уроки и в тоже время сдавать экзамен.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Илья Львович Толстой оставался в Ясной поляне после тифа, незадолго до этого им перенесенного. </span>— Государь<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="204" type="person">Александр III</name> жил в то время в Москве. </span>как то таинственно живет; никто не знает, в каком дворце, но толпы сбираются и тут, и там, и никто ничего не знает. Костинька все тоже. Все у него есть, и все он жалок, и все ждет вот вот места. — </p>
        <p id="886a22f0-4cb4-4dd6-b019-cc8e2944138d">Тороплюсь попасть на почту. Прощай, милая. Не скучай, пожалуйста. Я, вероятнее, что приеду назад. Устрою Лелю в гимназии и с Сережей и Сергеем<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Слугою, Сергеем Петровичем Арбузовым. </span>перевезу мебель и <hi>приеду </hi>
          <pb n="349"></pb>
          <hi>к </hi>вам и за вами. Мы хотим взять кухарку и есть дома.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">С. А. Толстая писала 12 сентября 1882 г.: «Жалко, что ты так неопределенно пишешь о кухарке. Еслиб ты положительно написал, то я прислала бы Алену, не всё ли равно неделей раньше или позднее» (ПСТ, стр. 197). </span>И Сереже будет лучше. А Леля будет то с Сережей, то у Олсуфьевых,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Олсуфьевы, не графы, были наши соседи, когда мы купили дом. Наши сады были отделены только забором» (п. С. А.). Речь идет о семье Василия Александровича Олсуфьева (1831—1883), был женат трижды. От трех жен имел двенадцать детей. </span>когда меня не будет. </p>
        <p id="39bc09c6-eeef-42a6-adc8-7cc184e87c31">Целую всех.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">В Ясной поляне оставалась С. А. Толстая со всеми детьми за исключением сыновей Сергея и Льва. </span>— </p>
        <p id="22786af2-600a-449a-a799-34f9502d2905">
          <br/>
        </p>
        <p id="783be258-1f27-4fa4-833d-a7f8a2313217">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="5c7870fc-5fb5-4f0c-a671-2141507d0ec8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 170—171. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Москва. 11 сентября. 1882; Тула. 12 сентября 1882» и фразы письма: «Тороплюсь попасть на почту».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>