<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_087_a11ili12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 11 июня 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 11 июня 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="24697179-2336-45f9-a61b-4ad22b85f478">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">173-176 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пароход на Волге </placeName>
          <date from="1871-06-11" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">87 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a11ili12_87">
    <body>
      <div>
        <p id="de6faca5-f2ec-470e-a725-f800b268a337">
          <pb n="173"></pb>
        </p>
        <p id="cd7152f5-6e9f-4141-bd34-6cdc51a843f7">
          <span index="false" class="opener">87.1871 г. Июня 11 или 12. Пароход на Волге. </span>
        </p>
        <p id="eb2587e2-7ed2-4322-b7e3-c5dbc00b6162">Пишу тебе на пароходе. Письмо поедет из первого города, куда пристанем. </p>
        <p id="9ed39058-67d4-4c20-8969-1d3afef31fae">В Москве была такая суета, что не успел. Не успел особенно потому, что вопрос о том, еду ли я на Саратов или на Самару, решился для меня за час до <hi>отъезда. </hi>
        </p>
        <p id="272d5320-a36c-4d59-bae2-b668bce040c3">
          <pb n="174"></pb>
          <hi>Напишу </hi>все сначала. — </p>
        <p id="a3d6b73b-74ea-4521-aaf4-c2f6702561b7">Приехал я прямо к Васиньке.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="10662" type="person">Василий Степанович Перфильев</name>.</span>Володя<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Вероятно, Владимир Андреевич Берс. </span>же поехал прямо в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice>. Васиньки не было дома, но он скоро приехал. О том, где кумыс, они ничего не умели мне сказать. Деньги, 75 р., а не 100, как я думал, он мне отдал. Я написал свечера телеграмму Захарьину<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="5325" type="person">Григорий Антонович Захарьин</name>.</span>в Братцово.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Дачное место в 13 верстах от Москвы. </span>Утром пошел делать покупки и искать няню и доктора и все нашел, кроме Доктора. — </p>
        <p id="ceb3b4aa-e8ac-4d81-bde9-b3e4b703ef92">Никого не было в городе, a ехать на дачу за Пикулиным<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="10787" type="person">Павел Лукич Пикулин</name> (1822—1885), врач, профессор Московского университета. </span>или Захарьиным, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> телеграммой звал меня обедать, я не решился, ибо это задержало бы меня на целый день. То, что сказали бы доктора, мы знаем: сказали бы, что ничего заметного нет, а что ехать не худо. Вопрос о том, куда ехать, я долго не мог решить. Бартеньев, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> купил именье у Аткарска,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Уездный город Саратовской губернии. </span>уверял, что там хороший кумыс, Васинька тоже, что у Саратова. Но Тамбовский доктор Филипович<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Точных сведений об этом враче не имеется. </span>и Леонтьев,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="7810" type="person">Павел Михайлович Леонтьев</name> (1822—1875), профессор классической филологии Московского университета. Один из основателей лицея в Москве. Друг Каткова. Сторонник классической системы гимназического образования. Толстой разговаривал с Леонтьевым в связи со своими занятиями греческим языком.</span>которых я встретил, и Самарин,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="12213" type="person">Юрий Федорович Самарин</name>. </span>
          <hi></hi>все утвердительно сказали, что несомненно и несравненно лучший климат и кумыс, признаваемый всеми докторами, есть Самарский. Дорогой встретил еще доктора и знающих людей, которые все подтвердили, что Самара лучше всего и я еду на старое место.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Где Толстой жил на кумысе в Самарской губернии летом 1862 г. </span>Пиши мне, пожалуйста, и поскорее в Самару до того времени, когда я пришлю другой адрес. Я в самарском почтамте распоряжусь, куда мне высылать. — </p>
        <p id="2b96d445-17bb-4541-b3ab-ad9c959fb2f1">Теперь о няньках. Боюсь, что Таня затруднится моим телеграфически-кратким письмом.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <ref target="file:///Volume_83_iyunya10_86.xml">См. письмо № 86 </ref>от 10 июня 1871 г. </span>Был я у немецкого пастора. Сам пастор <hi>12 </hi>и особенно вдова старушка Дикгоф<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Елизавета Дикгоф (1803—1873), рожд. фон-Штральборн, жена главного суперинтенданта Московского <hi>евангелическо-лютеранского </hi>
            <hi>округа </hi>и старшего пастора петропавловской церкви Карла-Гейнриха Вильгельма Дикгофа (1803—1862). </span>дали мне 5 адресов, из которых я был по двум. Одну не застал дома; другую ту <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> более всего рекомендовала Дикгоф, Линдгольн,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">В письме от 21 июня 1871 г. С. А. Толстая писала Толстому о Линдгольм: «Танина немка приехала вчера вечером, а нынче уже отнекивается ехать на Кавказ. Завтра ей будут делать строгий допрос: говори сейчас да или нет; а если нет, то мы ее завтра же отправим обратно в Москву. А так она нам всем нравится, добродушная, охотно всё делает, хотя видно, что за маленькими детьми никогда не ходила и не умеет ничего делать». (ПСТ, стр. 97.) Из ее же письма от 24 июня явствует, что немке Т. А. Кузминская отказала и ее взяла тетка Карнович. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я послал адрес, Степа<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Толстой ехал на кумыс с братом С. А. Толстой Степаном Андреевичем Берсом. </span>нашел, и она приезжала ко мне. Ей 25 лет. Жила она 6, кажется, лет нянькой на одном месте, у Мезенцова;<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Может быть это <name placement="note" ref="8727" type="person">Николай Владимирович Мезенцов</name>, генерал, шеф жандармов, убитый в 1878 г. С. Кравчинским. Толстой его знал, о чем есть запись у Д. П. Маковицкого. </span>наружностью не очень приятна. Но видно честная девушка, здоровая и не балованная. На 12 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> согласна, с надеждой на прибавку в будущем. Обязанности я ей расписал — ходить за двумя старшими, держать платье, белье, спать с ними и шить. И учить читать и писать по немецки. Язык <choice original_editorial_correction="немецк[ий]">
            <sic>немецк</sic>
            <corr>немецкий</corr>
          </choice> хороший. По русски говорит. Я бы ее взял. Просит, чтобы дорогу в Тулу заплатили и чтобы через год дали на обратный проезд, если не сойдетесь. Я ничего не сказал. Она обещала <hi>ждать </hi>
          <pb n="175"></pb>
          <hi>ответа </hi>5 дней. Если бы не понравилась, послать назад в Москву, не важно еще 3 <choice original_editorial_correction="р[убля]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рубля</corr>
          </choice>. Деньги можно ей передать 3 р. через Васиньку, т. е. ей написать, чтобы она к нему зашла, a Васиньке написать, чтоб он ей дал. </p>
        <p id="605de17f-ed17-4d63-94ff-eddd4520a470">От маслянника я денег не получил, и он обещал и не пришел; следователыю, эти деньги получатся тобою. </p>
        <p id="5c684a99-e07c-419b-95e6-86ab29dc947f">Судно купил отличное с <choice original_editorial_correction="усовершенств[ованиями]">
            <sic>усовершенств</sic>
            <corr>усовершенствованиями</corr>
          </choice>, и пришлется вместе с pas-de-géants,<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">[«гигантские шаги»,] В письме от 17 июня 1871 г. С. А. Толстая писала: «Очень благодарю зa судно и за pas-de-géant. Когда у меня все поправятся, я займусь с князем [Оболенским] его поставить. Он говорит, что надо нанять из лагеря солдат его ставить». (ПСТ, стр. 94.) </span>
          <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> купил у Пуарэ<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">Яков Викторович Пуаре (1825—1877), владелец известного гимнастического заведения в Москве. </span>за 28 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. Установка pas-de-géants следующая: призови мущин, и все старайтесь понять и исполнить.<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">На четвертой странице письма начинается описание постановки pas-de-géant, написанное неизвестным почерком, с одной поправкой рукой Толстого; на шестой странице — окончание письма Толстого. </span>
        </p>
        <p id="df6159c8-e3e0-4063-b644-4480968edce0">Вышлются вещи в середу.<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">В письме от 21 июня С. А. Толстая писала: «Ты пишешь, что вещи вышлют из Москвы в среду, но нынче понедельник, и объявления никакого нет». (ПСТ, стр. 98.) </span>Здоровье мое не только ничего, но кажется мне, даже совершенно хорошо. Поцелуй детей, себя и всех наших. Пиши, пожалуйста, поподробнее. Степе я очень рад. Он очень кроток и мил. Любовь <choice original_editorial_correction="Александр[овна]">
            <sic>Александр</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">О Любови Александровне Берс С. А. Толстая писала (письмо от 17 июня): «Мама я перевела в кабинет; тут ей дети не давали спать». </span>верно, у нас; поцелуй ее и Славочку.<a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">Вячеслав Андреевич Берс. </span>Мне ужасно приятно, что она с тобой. </p>
        <p id="434f396f-a8e3-4e4a-8cc9-a760a46d9e12" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 78—80. Датируется 11 или 12 июня в виду того, что Толстой написал это письмо на пароходе, а плыл он двое суток, выехав утром 11-го из Нижнего Новгорода. Получено было это письмо в Ясной поляне 17 июня. В этот день С. А. Толстая писала Толстому: «Я сейчас получила твое письмо с парохода, и очень порадовалась, что ты себя чувствуешь хорошо». —</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>