<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_304_a25">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 25 февраля 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 25 февраля 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f3360763-b542-4302-92ff-9d20db8ccd53">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">486-487 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1885-02-25" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">304 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a25_304">
    <body>
      <div>
        <p id="cd7565e6-799d-4f22-93a1-93f7e9a5859e">
          <pb n="486"></pb>
        </p>
        <p id="81ffa348-626d-4d67-ae7d-48267a205c3b">
          <span index="false" class="opener">304.1885 г. Февраля 25. Москва. </span>
        </p>
        <p id="c188e634-02a5-4318-952f-69c48df8e249">У нас все вполне благополучно, даже M-me Seuron лучше. Нынче вечером был Чирков — прописал хину. Дети маленькия ездили на коньки, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> продолжают быть в большой моде. Алеша ходил гулять под вуалем.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В приписке к письму от 22 февраля М. Л. Толстая писала: «Алеша вчера гулял с синим вуалем, потому что у него глаз был красен, а сегодня совсем хорош». </span>Большие ездили в цирк,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В приписке к настоящему письму М. Л. Толстая описывала: «Я вчера ездила с дядей Сережей, Верой, Варей и Машей в цирк, Леля и Алкид [Сейрон] тоже. Цирк был очень хорош. Была укротительница <hi>львов. </hi>
            <hi>Она </hi>входила в огромную клетку, где было шесть львов, и ласкала их, голову и руки к ним в пасть клала и заставляла прыгать через огненное серсо и через барьеры. Очень страшно». </span>
          <choice original_editorial_correction="бр[ат]">
            <sic>бр</sic>
            <corr>брат</corr>
          </choice> Сережа их завез — и Машу, чему я <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> очень рад, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> вчера она не ездила к Лобановым.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Имеется в виду семья отставного гвардии ротмистра кн. Николая Алексеевича Лобанова-Ростовского (1826—1887), женатого на Анне Ивановне Шаблыкиной, в первом браке — Шеншиной (1837—1914). </span>Я вчера с Сережей <choice original_editorial_correction="бр[атом]">
            <sic>бр</sic>
            <corr>братом</corr>
          </choice> пошел к нему и там играл с ним [в] винт, и потом он меня дразнил, но мы, как всегда, расстались в любви. Была больная ему речь о его Грише.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Григорий Сергеевич Толстой, сын С. Н. Толстого. Ему было тогда 32 года. </span>Я лег очень [поздно]. От этого или от остатков грипа я слаб и не пишу ничего. Читаю: нынче нашел американского писателя религиозного, Паркера,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="10516" type="person">Теодор Паркер</name> (1810—1860), американский богослов. Влияние на себя его книги «Discourse on religious subjects» («Речи на религиозные темы») Толстой расценивал, как «большое». </span>и очень был счастлив находить прекрасно выраженные свои мысли 20 лет тому назад. Спроси у <choice original_editorial_correction="Ник[олая]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13258" type="person">Николая</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13258" type="person"> Ник</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13258" type="person">Николаевича</name>
            </corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">H. Н. Страхов. </span>знает ли он Theodore Parker. </p>
        <p id="e4662133-c9f7-4b15-aedc-de7b876a5401">Утром были классные дамы,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Мария Александровна Шмидт и Ольга Алексеевна Баршева. Мария Александровна Шмидт (1844—1911), классная дама Московского отделения Николаевского женского училища. Отошла от православия под влиянием Толстого. Друг семьи Толстых. В последние годы жизни поселилась в избе близ деревни Овсянниково, обрабатывая огород и переписывая запрещенные сочинения Толстого. О ней см.: Сухотина-Толстая. «Друзья и гости Ясной поляны» М. 1923, стр. 143—196 и Е. Е. Горбунова-Посадова, «Друг Толстого Мария Александровна Шмидт» М. 1929. — Ольга Алексеевна Баршева (1844—1893), классная дама того же училища, друг М. А. ІПмидт. «Обе они разочаровались в своей деятельности, уехали на Кавказ работать, жить своими трудами. Ольга Алексеевна там умерла» (н. п. С. А.). Переписка Баршевой с Толстым вошла в книгу Е. Е. Горбуновой-Посадовой «Друг Толстого М. А. Шмидт» М. 1929. </span>потом незнакомый прекрасный господин, потом дама, писательница молодая, потом пошел к Готье.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Книжный магазин. </span>За обедом <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> Орлов. Завтра праздник, и Алсид здесь. Вечер читал у Илюши в комнате и хотел заснуть. Напились чаю с <choice original_editorial_correction="Кост[инькой]">
            <sic>Кост</sic>
            <corr>Костинькой</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Сер[ежей]">
            <sic>Сер</sic>
            <corr>Сережей</corr>
          </choice> сыном и пошел было за Машей к Сереже <choice original_editorial_correction="бр[ату]">
            <sic>бр</sic>
            <corr>брату</corr>
          </choice>, но она уже вернулась, и ложусь спать. Целую тебя, Таню и <choice original_editorial_correction="Кузм[инских]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминских</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="06463498-21d1-4003-99ad-5bbcb1ee5c17" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 253. Датируется на основании связи содержания данного письма с предшествующим (в предшествующем: «нынче послали записку Чиркову», в настоящем — «нынче вечером был Чирков»; в настоящем: «вчера она (М. Л. Толстая) не ездила к Лобановым», а в приписке к предшествующему письму М. Л. Толстая, которая писала утром (Толстой писал накануне вечером), сказано: «Вечером вчера я должна была ехать к Лобановым»). В ПЖ датировано 23 февраля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>