<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_349_a23">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 23 декабря 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 23 декабря 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="90771e78-f3f3-4207-a745-b24c13e78837">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">554-555 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Горушки </placeName>
          <date from="1885-12-23" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">349 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a23_349">
    <body>
      <div>
        <p id="549e0866-674d-4b3f-bad1-28bcd96e5d72">
          <pb n="554"></pb>
        </p>
        <p id="181ca0e5-2b3c-43b6-a1b9-2f256af29de3">
          <span index="false" class="opener">349.1885 г. Декабря 23. Обольяново. </span>
        </p>
        <p id="ddd6f3a5-0c7d-41c4-a898-00025e71f937">Какъ-то ты живешь, милый другъ? Давно нѣтъ отъ тебя извѣстій, и послѣднія — оставили впечатлѣніе невеселаго и не спокойнаго состоянія, да и мое послѣднее письмо было дурное. Жду очень отъ тебя извѣстій и съ надеждой, что будутъ хорошія. Таня все описываетъ о здѣшней жизни; я могу подтвердить только ея слова, что очень, очень милое, честное все семейство. Мнѣ кажется даже еще милѣе безъ А[дама] В[асильевича],<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Гр. <name placement="note" ref="10169" type="person">Адам Васильевич Олсуфьев</name> был в то время в Петербурге. </span>в котором есть, или кажется мне, что-то ненатуральное, скрытое. — Роскошь жизни их очень большая и очевидно тяготит, давит их, — и им скучно, и у них скорее скучно. Выкупается все нравственной чистотой и честностью, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> чувствуется во всех. — Представь себе, что <choice original_editorial_correction="Ал[ександр]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>Александр </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[ович]">
            <sic>Петр </sic>
            <corr>Петрович</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">А. П. Иванов, переписчик. </span>явился сюда; я поступил с ним жестоко, — сказал, что не могу ему помочь, — дал 1 р. на проезд, но здесь сердобольные люди взяли его под свое покровительство. — Здесь в больнице мужик, у <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> было защемление грыжи. Накануне нашего приезда ему сделали трудную операцию, от <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice>, как говорят, редко выживают. Теперь он между жизнью и смертью, и меня очень интересует его положение — хожу к нему. Для <choice original_editorial_correction="Анн[ы]">
            <sic>Анн </sic>
            <corr>Анны </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловны]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>Михайловны</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Гр. Анна Михайловна Олсуфьева, жена Адама Васильевича Олсуфьева. </span>же эта главный интерес жизни теперь. </p>
        <p id="5b748558-22e4-4c07-bdf8-f9d96a9a0c33">Таня, как мне кажется, держит себя очень хорошо. Очень просто и спокойно. Да и Лиза<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Гр. Елизавета Адамовна Олсуфьева (1857—1898). </span>эта такое милое, — простое, доброе, умное существо, что с ней хорошо быть Тане. — Леля тоже ничего. Да мальчики так внимательны и добры, что и ему хорошо. Что Илья, в каком духе уехал.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">С. А. Толстая отвечала 24 декабря: «Илья уехал в самом обычном настроении: собак хочет привозить, денег просил побольше для этого» (ПСТ, стр. 355). </span>Мне кажется, что с ним начинался поворот к лучшему. Что Сережа?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С. А. Толстая писала 22 декабря: «У Сережи, приехавшего вчера вечером, такой грипп, что он никуда двинуться не может: кашель, насморк, он ездил в Ясенки и простудился. Он мрачен и недоволен» (стр. 351). </span>Что Андрюша? Как встает и ведет ли себя хорошо? Те до сих пор еще не бывают виноваты, т. е. мы еще не позволяем себе считать их виноватыми. </p>
        <p id="3fc94096-f6da-490d-991a-b52b1499e7e3">Я ничего не писал все это время. Один раз немного <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивана </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Иль[ича]">
            <sic>Иль</sic>
            <corr>Ильича</corr>
          </choice>, и то скоро остановился. Я сплю все эти дни совсем хорошо и нахожусь в упадке нерв. Сердце немного сжимается иногда, но реже; и даже я думаю, что я замечаю это только потому, что привык обращать на него внимание. Ах как мне хочется получить от тебя хорошия известия: т. е. что ты спишь хорошо, что дело<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Дело печатания собрания сочинений Толстого 1886 г. </span>наладилось и меньше <hi>требует </hi>
          <pb n="555"></pb>
          <hi>твоих </hi>хлопот, что не беспокоишься ни о ком особенно и не сердишься на меня, не тревожишься обо мне. Вот программа, чего я желаю для тебя. </p>
        <p id="c585c759-2c1f-4e20-96eb-c1ba14903c76">Я приеду, вероятно, с Таней. Так я этого хочу. Помешать или изменить может только то, чтобы я почувствовал неполное нервное успокоение. А то я опять встревожу тебя. — Прощай, душенька, до свиданья, коли <choice original_editorial_correction="Б[ог]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бог</corr>
          </choice> даст. </p>
        <p id="a59b467f-b5a2-453b-80b6-648a51bed6d6" rend="right">Л. </p>
        <p id="908509c3-72b8-4667-8955-eb61dbdf0e0a">
          <br/>
        </p>
        <p id="73621a8c-67ed-4949-9caf-fa5fab9cb318">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. Дом Гр. Толстого. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="2772e976-b406-4813-b1e4-cf9a0c61c960" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 278—288. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Солнечно гор. почт. ст. Моск. губ. 24 декабря. 1885; Москва. 24».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>