<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_330_a16">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 16 октября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 16 октября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="636a39d1-96c5-4533-bf5d-f26978dbd53e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">513-514 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-10-16" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">330 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a16_330">
    <body>
      <div>
        <p id="767047e6-c19f-4204-b846-086aabd98b4e">
          <pb n="513"></pb>
        </p>
        <p id="39546743-eb01-402d-9dd5-f95f1f4c96d9">
          <span index="false" class="opener">330.1885 г. Октября 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="47fe0f41-3939-420f-98ff-b978a438052f">Как хорошо случилось, что письмо, <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> ты недовольна, не дошло; если бы оно и нашлось, я не прочту его. Но мне всетаки интересно, что было причиной. Впрочем, кажется иногда важным то, что после и не вспомнишь. Желаю, чтобы это было так. — У меня внешних событий никаких. Крыса разбудила ночью; письмо от Черткова;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 12 октября. В нем идет речь об удешевлении изданий «Посредника» по предложению Сытина. </span>Фейнерману починил сапог, больше ничего. Внутренняя жизнь очень полна работой. Много подвинулся в статье.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Так что же нам делать?» </span>Я поперхнулся ею, и покуда не выперхну, не освобожусь. Внутреннее тоже то, что твое письмо вчерашнее мне очень было приятно. Да, вчера же, на Козловке, получил Танино писанье о волке.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой писал Т. А. Кузминской: «Я получил, Таня, прежде твою рукопись в целости, а на другой день письмо. Рукопись я тотчас же прочел и одобрил. В первый свободный вечер перечту еще с пером в руке и с строгим судом. Но мне кажется поправлять придется очень мало: рассказ очень интересный и просто написанный». Рассказ Кузминской, исправленный Толстым, был напечатан под названием «Бешеный волк» в «Вестнике Европы» за 1886 г., № 6. </span>Мне кажется, <hi>что </hi>
          <pb n="514"></pb>
          <hi>хорошо. </hi>Прочтется легко и с интересом ужаса. Постараюсь поправить. Все вечера у меня после усиленной утренней работы не свежи. Встаю я рано и очень хочу не переменять этого. Теперь 2-й час, а я уж отработал давно и хочу обедать, а после обеда съезжу на Козловку и в Ясенки купить бумаги и табаку <choice original_editorial_correction="Ал[ександру]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Александру</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[овичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="5585" type="person"> Петр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Петровичу</name>
            </corr>
          </choice>. <hi>4 </hi>— Письмо твое и вчерашнее хотя и дружелюбное, не спокойное; видно, что ты и устала, и засуечена да и не совсем здорова, и потому я тебе на те пункты его, с <choice original_editorial_correction="кот[орыми]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> я не согласен, отвечать не буду. — А ты как нибудь выбери время поспокойнее и напиши мне, т. е. я хочу сказать, если можно, то пиши мне в спокойные минуты. </p>
        <p id="db542f0b-9b58-41ed-bac3-d67ebd48c7b5">Завтра постараюсь заняться <choice original_editorial_correction="Ив[аном]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иваном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ил[ьичом]">
            <sic>Ил</sic>
            <corr>Ильичом</corr>
          </choice>, но это лучше не обещать, a сделать. Впрочем Иван Ильича можно бы в конце всего, как самое последнее.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">То есть как последнюю вещь в томе «Произведений последних годов» («Сочинения гр. Л. Н. Толстого», М. 1886, часть двенадцатая). </span>Целую тебя и детей. Нынче тихо, туман и тепло. Теперь прояснило. </p>
        <p id="7cf7dc7b-9a6b-4480-8e9b-912cbf9e0d0f">
          <br/>
        </p>
        <p id="78a09e00-70ac-47d1-99bc-4b51bb36ebf9">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. <choice original_editorial_correction="Долго-Хамовнич[еский]">
            <sic>Долго-Хамовнич </sic>
            <corr>Долго-Хамовнический </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="переул[ок]">
            <sic>переул</sic>
            <corr>переулок</corr>
          </choice> № 15. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="7858b97f-2781-4beb-a80c-920171c72e9d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой в ПЖ, стр. 271—272. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Ясенки. 17 октября 1885; Москва. 17 октября 1885».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>