<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_306_a8">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 8 марта 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 8 марта 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="513d42dc-75f6-465b-ae91-d04b387ce8a4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">488-489 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Дядьково </placeName>
          <date from="1885-03-08" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">306 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a8_306">
    <body>
      <div>
        <p id="cd86cc16-985a-4e9f-93d7-7c1edf3cb6f4">
          <pb n="488"></pb>
        </p>
        <p id="05ea214f-3905-4b42-bef6-54cb60df8795">
          <span index="false" class="opener">306.1885 г. Марта 8. Дядьково. </span>
        </p>
        <p id="2cacbeeb-8e07-4a68-829e-a4cf6a0ba35f">Приехал я нынче утром в Дятьково<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Дятьково или Дядьково — село Орловской губернии, в 40 верстах от Брянска. Средоточие управления обширными заводскими предприятиями Мальцова и местонахождение главного хрустального завода. Фасад дома, в котором останавливался Толстой в Дядькове, воспроизведен при статье Меженецкого «Воспоминания о С. И. Мальцове» («Исторический вестник». 1847, ноябрь). </span>— очень усталый от бессонной ночи. Урусов медленно, но равномерно опускается. Очень был рад моему приезду. Он собирается ехать 11-го.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кн. Л. Д. Урусов, по совету врачей, направлялся в Крым, куда его решил провожать Толстой. </span>Он предложил мне ехать раньше, но так как ему видимо хотелось 11-го, я согласился, тем более, что здесь много нового для меня и интересного, но не скажу — приятного. Я нынче уж был на стеклянном заводе и видел ужасы на мой взгляд. Девочки 10 лет в 12 часов ночи становятся на работу и стоят до 12 дня, а потом в 4 идут в школу, где их по команде учат: ус, оса, оси и т. п. Здорового лица женского и мужского [увидать] трудно, а изможденных и жалких — бездна. Из Мальцевых здесь один Николай,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Николай Сергеевич Мальцов (р. 1849), третий сын С. И. Мальцова. </span>очень гостеприимный и добрый, и хорошо к народу расположенный человек. Дом старинный, огромный, амфилада комнат в 10, зимний сад и старая мебель. Здесь Рейхель<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кто это лицо, установить не удалось. </span>старичок и Вышеславцев.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Петр Михайлович Вышеславцев, присяжный поверенный, родственник Мальцовых (мать С. И. Мальцова, Капитолина Михайловна, рожденная Вышеславцева). </span>Мальцев приглашает на медведя. У него несколько обложенных. Он убил уж несколько. То-то Илье. Я не поеду и нет охоты. Хочется не терять времени и писать или хоть учиться. И так 2 дня почти пропало. Завтра вероятно поеду в Людиново.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Людиновский завод в 25 верстах от Жиздры (Калужской губернии). </span>Это чугунный и машинный завод за 30 верст, и постараюсь и заняться. </p>
        <p id="94418d71-d2d7-428e-a0ee-85b9849edceb">Не сетуй, голубушка, что коротко письмо. Я тебя очень люблю и жалею и за Алешу, если он нездоров, и за твои заботы. Целую детей. Я сейчас иду в баню. Она в доме, и падаю со сна. А завтра письмо пойдет в 11. Еще не успею, пожалуй. Суббота.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Фактически была пятница. </span>
        </p>
        <p id="382199a6-6616-4fde-beb6-99a2d97964d5" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="2398f583-060c-48c5-9112-18394502a1bc" rend="emptyline">
          <pb n="489"></pb>
        </p>
        <p id="e8baef61-c2a2-4acc-b9b0-d5cd80e932ee">
          <br/>
        </p>
        <p id="44d6848e-788e-40f8-852e-600eeb985ab4">Моя поездка с Урусовым будет ему радостна и, надеюсь, полезна, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> если бы не я, он бы поехал один. </p>
        <p id="f70f0dc1-caa6-4017-8888-10ba1d71c5a3">
          <br/>
        </p>
        <p id="c28c81f4-c8df-4391-8805-fe87ec4fa731">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнической переулок. Графине С. А. Толстой в своем доме. </p>
        <p id="8843134b-32dc-4be3-a849-c1cae31de9db" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 256. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 9 марта. 1885; Москва. 11 марта. 1885». Помета «суббота» в конце письма ошибочна, как признает сам Толстой в следующем письме.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>