<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_061_marta19">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 19 марта 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 19 марта 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7e985a26-4168-4f68-8e84-4d322fa9e0b4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">133-137 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1867-03-19" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">61 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="marta19_61">
    <body>
      <div>
        <p id="4cc929a2-e71b-4a64-b8f7-1d0929bff2d1">
          <pb n="133"></pb>
        </p>
        <p id="81f66300-a530-4020-a7f0-ae3584e7f72a">
          <span index="false" class="opener">* 61.1867 г. Марта 19. Москва. </span>
        </p>
        <p id="7d6d7290-5e0d-43a6-9a87-e931d1a93a4b">Ну вот, моя голубушка, пишу с чувством настолько радостным, сколько это возможно в день похорон.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Похороны Д. А. Дьяковой и ее смерть (17 марта 1867 г.) описаны Т. А. Кузминской в ее Воспоминаниях (III, стр. 127—130). </span>Я очень жалел, что сделал с тобой уговор телеграфировать только в случае дурного. Мне хотелось телеграфировать тебе, что все гораздо лучше, чем я ожидал. Вопервых, здоровье Тани действительно поправилось за то время, что я ее не видал, так что она теперь после этих 3-х дней горя все-таки никак не хуже, коли не лучше на вид того, как я оставил ее. Горе все они переносят хорошо. Таня мало плачет, молчит много, говорит только про Долли, но спит, ест и кротка и добра. Не хорошо только, что она покашливает, но и то скорее нервическим, чем чахоточным кашлем. Расскажу все сначала. Приехали мы — я по крайней мере — очень усталый (дорога ужасная) в 12 часов. Дома были одна мама и Лиза, остальные на похоронах. Мама рассказала мне, что Долли умерла скоропостижно, нервным ударом, как предполагают.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">А. Е. Берс в своем письме к С. А. Толстой от 18 марта 1867 г. писал: «По моему мнению, она умерла от разрыва кровеносного сосуда в груди, а может быть и от разрыва самого сердца». </span>На счастье Тани, ея не было у Дьяковыхъ въ этотъ день, она была у Перфильевыхъ<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Степан Васильевич и Анастасия Сергеевна Перфильевы. </span>и очень весела весь этот вечер. Дьякова же ходила, одетая, сидела за столом, выпила бульону, вдруг схватилась за голову, покраснела, встала, Дмитрий под руки провел ее в свой кабинет, и там она у него на руках стала умирать, хрипеть и через 20 минут умерла.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме к С. А. Толстой А. Е. Берс так описал кончину Дьяковой: «в пятницу в 5 часов села она обедать, и поевши суп, она почувствовала дурноту. Дмитрий Алексеевич отнес ее на диван, где она и впала в совершенное беспамятство и хрипение. Это продолжалось около двух часов, и в это время ставили ей пиявки к носу. Переход в смерть был едва заметен. Утром послали вам телеграмму». </span>Маша<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Марья Дмитриевна Дьякова, дочь Д. А. Дьякова. </span>и Софеш<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Софья Робертовна Войткевич, гувернантка Дьяковых, впоследствии вторая жена Д. А. Дьякова. </span>были тут. Маша выросла, сформировалась, похожа на большую и ужасно жалка. Переодевшись, я поехал в дом Лизаветы Алексевны Дьяковой,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Елизавета Алексеевна Дьякова, дочь Алексея Матвеевича Окулова (1806—1886). С 1836 г. третья жена Алексея Николаевича Дьякова, мачеха Дм. Ал. Дьякова. Была знакома с Пушкиным. </span>куда они должны были приехать и переехать после <hi>похорон, </hi>
          <pb n="134"></pb>
          <hi>и, </hi>можешь себе представить странную случайность — я подъезжаю к дому в одно и тоже время, как идет из церкви похоронный поезд мимо дома, и Дмитрий выезжает из ворот дома, присоединяясь к поезду и кричит мне: Машу и Таню оставил тут дома.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Эта встреча неверно описана Т. А. Кузминской в Воспоминаниях: «Когда на улицах двигалась печальная процессия, и мы, близкие, шли за гробом, я увидела, как кто-то догонял наше шествие и, поровнявшись с нами, соскочил на ходу с саней. Это был Лев Николаевич. Он ехал прямо с вокзала к Дьяковым и, узнав, где мы должны были итти, догнал нас. Я как сейчас, всё вижу и помню это» (III, стр. 129). </span>Я заехал к ним, расцеловался и поплакал с этими милыми и жалкими девочками и поехал догонять похороны на Пятницкое кладбище,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">За Крестовской заставой по дороге в Останкино. </span>где и снес ее до могилы. Дмитрий в оживлении и волнении озабоченности. Потом вернулись в дом Дьяковой. Сухотины и попы ели, а мы — Маша, Таня, Софеш, Дмитрий посидели в маленькой отдельной комнатке. Жалко очень было смотреть на отца с дочерью, как они целовались и плакали. <choice original_editorial_correction="А[ндрей]">
            <sic>А </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Андрей</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1324" type="person"> Е</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Евстафьевич</name>
            </corr>
          </choice> говорит, что они как тетеревяты, у <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> убьют матку, сойдутся вместе и пищат. Оттуда я увез Таню домой и хотел ехать вечером к Дмитрию, но заснул, а он сам к нам приехал с Софеш и Машей. Маша очень трогательна и особенно тем мне очень дорога, что тебя ужасно любит и желает видеть. Очень, очень любит. Планы их, как мы и предполагали, состояли сначала в том, чтобы ехать заграницу, но потом раздумали и решили пожить недели три в Москве, а потом уехать к нам и в Чермошню. Я буду уговаривать их пожить у нас подольше. Старуха Дьякова поедет с ними в Чермошню. Софеш тоже очень жалка и мила, ее все и Дмитрий очень любят и ценят, и она останется у них. Долли, говорят, ужасно испортилась с другого дня, и Таня и Дьяков всетаки видели, а в этом положении и на Таню, я чувствую, равное впечатление произвели и горе, и ужас смерти. Когда она приехала с Лизой от Перфильевых в день смерти, <choice original_editorial_correction="А[ндрей]">
            <sic>А </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Андрей</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1324" type="person"> Е</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Евстафьевич</name>
            </corr>
          </choice> уже получил письмо Сухотина, что Долли умерла. Они ничего не сказали ей вечером, а на другой день Петя<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Петр Андреевич <hi>Берс. </hi>
          </span>взялся приготовить ее и понемножку, очень искусно, сказал ей. Она стала рыдать, хвататься за голову, не верила и на извощике<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>с Петей </span>поскакала с Петей к Дьяковым, там искала ее везде, и наконец ей показали. Они там все жили. На одной половине стояла покойница, на другой — они жили. — </p>
        <p id="6cbadcc9-1567-4b8f-ac20-b0f33a7e800a">Тургенев здесь, ужасно лебезит перед Берсами<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Связь Тургенева с Берсами была старинная. В качестве домашнего врача А. Е. Берс ездил с родителями Тургенева за границу, когда <name placement="note" ref="14129" type="person">Ивану Сергеевичу</name> было четыре года. У В. П. Тургеневой была незаконная дочь от А. Е. Берса (Варвара Николаевна Богданович-Лутовинова, по мужу Житова). О близости А. Е. Берса с В. П. Тургеневой писал Ф. И. Б-в («Из воспоминаний о селе Спасском-Лутовинове» — «Русский вестник» 1885, 1, стр. 356 и 371): «По смерти мужа к Варваре Петровне наиболее близкими людьми были Dr. Б ***, образованный и очень красивый молодой человек..... Он присутствовал при смерти В. П-ны.... Мать ради дружбы к г. Б... готова была лишить сыновей наследства». Т. А. Кузминская писала: «Семья наша сохранила навсегда отношения с И. С. Тургеневым» («Моя жизнь дома и в Ясной поляне», І, стр. 12). Самое знакомство А. Е. Берса с его будущей женой состоялось в связи с тем, что он был в Туле проездом к Тургеневым в Орловское имение. В 1867 г. Толстой был в ссоре с Тургеневым, и они не видались; ссора эта продолжалась с 1861 г. по 1878 г., когда по инициативе Толстого дружеские отношения между обоими писателями восстановились. О ссоре Толстого с Тургеневым см. Фет, «Мои воспоминания», ч. I, стр. 370—371; «Дневники С. А. Толстой 1860— 1891». М. 1928, стр. 45—46. О взаимоотношениях Толстого и Тургенева см. Скворцов, «Тургенев и Толстой» («Журнал Министерства народного просвещения», 1917, XI—XII), Португалов, «Новое о прошлом. <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> об И. С. Тургеневе» («Современник» 1913, III), С. Л. Толстой, «Тургенев в Ясной поляне» («Голос минувшего» 1918, № 1—4), Т. Л. Сухотина-Толстая, «И. С. Тургенев» («Друзья и гости Ясной поляны». М. 1923). Переписка Тургенева с Толстым опубликована в книге «Толстой и Тургенев. Переписка», ред. А. Е. Грузинского и М. А. Цявловского, изд. Сабашниковых. М. 1928, а также в тт. 60, 61 настоящего издания.</span>и завтра назвался к ним обедать. Я еду к Дьякову. Каково событие с Лизаветой Андревной?<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Вероятно слова эти относились к предстоявшему браку Елизаветы Андреевны Берс с Гавриилом Емельяновичем Павленковым (ум. в 1892 г.). Их свадьба состоялась 7 января 1868 г. </span>— Здоровье мое хорошо, и я теперь вечером, после окончания всего испытываю приятное <hi>чувство, </hi>
          <pb n="135"></pb>
          <hi>что </hi>все прошло лучше, чем я ожидал. Главное, Тани гораздо лучше, чем я ждал. Потом приятно, что Дьяков и Маша рады мне и на меня и особенно на тебя смотрят, как на лучших своих друзей. Я очень рад, что тебя так любят, не я один — тебя знаю. Прощай, моя душечка, целую тебя, детей и тетиньку. </p>
        <p id="6b9e1191-4e5e-4a41-b87c-aad68f3f4ab0">Ежели тебя может интересовать вопрос, не в Москве ли Шибзик,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Кто такое Шибзик, установить не удалось. </span>и не встречусь ли я с ним у Дьякова, то знай, что хотя он и в Москве, я наверное сделаю так, чтобы не видать его или не видать более, как здравствуйте и прощайте. Прощай, милый, голубушка. </p>
        <p id="c039df7a-b633-40f7-8c1e-85b14c223b43">12 часов ночи. </p>
        <p id="21979b71-c087-40cb-a589-7c3c1af4f64f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Одна фраза опубликована в «Литературном наследстве», № 19—21, стр. 705, другой отрывок — ПСТ, стр. 73. Полностью публикуется впервые. Датируется на основании того, что письмо написано вечером после погребенья Дарьи Александровны Дьяковой, похороненной в день своих именин 19 марта.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>