<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_272_oktyabrya22">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 22 октября 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 22 октября 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f3793b72-cbc0-4754-82ae-9b61797d5a7a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">431-433 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-10-22" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">272 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="oktyabrya22_272">
    <body>
      <div>
        <p id="9d8a90c3-ecde-42cc-8f58-8be9430c6388">
          <pb n="431"></pb>
        </p>
        <p id="a29c1459-074f-4dae-bcbd-c1e23b1f2335">
          <span index="false" class="opener">272.1884 г. Октября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2ea37c74-e2c1-4aec-acf6-873d9785e1dc">Писем еще не получал и скучаю о тебе и всех вас — больших до Андрюши исключительно. Маленькие — те радость, украшение, a большие интерес, и сложное отношение с каждым. — Нынче ты бы меня бранила, и по делом; я дурно себя вел, а именно. Встал в 8, убрался, напился кофе с <choice original_editorial_correction="Дмит[рием]">
            <sic>Дмит </sic>
            <corr>Дмитрием </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фед[оровичем]">
            <sic>Фед</sic>
            <corr>Федоровичем</corr>
          </choice>. Вышел в сад, — погода восхитительная. Думаю, надо воспользоваться, только взгляну переписанное. Сел, стал читать, поправлять и до 6 часов, со свечей еще работал. И устал. Ты скажешь: пустое занятие. Мне самому так казалось. Но потом я вспомнил ту главу, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я поправлял и над <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> больше всего сидел, — это глава об искуплении и божественности Христа.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Главы XI и XII «Критики догматического богословия» по изданию Элпидина. Génève, 1891. </span>Как ни смотри на это: для милионов людей вопрос <hi>этот </hi>
          <pb n="432"></pb>
          <hi>огромной </hi>важности, и потому кое-как или основательно исследовать его, — это важно, если только писанье мое будет прочтено. </p>
        <p id="faf88147-0d84-4b2e-895f-2920f4b92666">В 6 пообедал — овсяный суп и каша поджареная, прекрасная; почитал и в <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>8 пошел ходить. Ночь не хуже дня — прелесть. Пошел по дороге в церковь; оттуда хотел через Воробьевку<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Деревня в трех верстах от Ясной поляны. </span>зайти к Бибикову<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">А. Н. Бибиков. </span>и через Кочак домой. У Воробьевки встретил толпу мужиков и баб с песнями. Свадьба. Они прошли со мной до двора и стали упрашивать войти. Я вошел — меня величали и поднесли полотенце. Все в том легком, пьяном состоянии, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> мужик так мил. Я выпил браги молодой; потребовали, чтобы я сказал: горько, и требовали этого раз 5. И молодой, и молодая свежие, здоровые, нарядные, сильные, счастливые. Молодому 19 лет. Оттуда уж пошел домой прямо через деревню. Зашел к Козловым,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Даниил Давыдович Козлов (р. 1848 г.), ученик Толстого, был одно время учителем в Житове. </span>зазвала старуха, там сцена между снохами, требовали моего совета. Я, разумеется, ничего не мог помочь. Только вышел — Резунова<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Сергей Федорович Резунов (1819—1893). </span>зовет к себе, — тоже дело. Пришел его сын,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Федор Сергеевич Резунов (1858—1920). </span>солдат. Добродушный, наивный парень. Жалуется, что жена его бросила и ушла. Семен<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Семен Сергеевич Резунов (р. 1847 г.), плотник, женат на Агафье Савостьяновне (1850—1892). </span>плачет, жалеет брата. — Точно жалко и гадко, и я хочу отказать Митрофану.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Приказчик Митрофан был виновником горя у Резуновых» (п. С. А.). С. А. Толстая писала 23 октября: «На счет Митрофана, по моему, дело не наше. Возьмешь другого, почему же ты думаешь, что и другой не отобьет еще десять чужих жен. Вопрос в том, делает ли он свое дело хорошо, а не в том, кто с кем живет. В этом ни за кого в мире нельзя ручаться. Не менять же приказчиков по мере их отношения к женщинам». (стр. 257). </span>Как ты об этом думаешь? </p>
        <p id="01b260a7-b694-4ca7-91ff-567a2bb58743">Да, посылаю тебе еще письмо <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10264" type="person">Ивана</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="10264" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10264" type="person">Ивановича</name>
            </corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Орлов, управляющий в имении Толстых Никольское-Вяземское. </span>Что ты об этом думаешь? Я одобряю его мысль. Письмо длинно, — я не пошлю. Вот в чем его содержание: дохода с <choice original_editorial_correction="Никольск[ого]">
            <sic>Никольск</sic>
            <corr>Никольского</corr>
          </choice> он ожидает 4 <choice original_editorial_correction="т[ысячи]">
            <sic>т</sic>
            <corr>тысячи</corr>
          </choice>. Он предлагает построить <choice original_editorial_correction="картофел[ьный]">
            <sic>картофел</sic>
            <corr>картофельный</corr>
          </choice> завод, если оставить ему эти деньги. Я думаю, что нынешний год это нельзя, если даже и получатся деньги из Самары. — Как ты думаешь?<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">С. А. Толстая писала в ответ 23 октября: «По моему мнению, пока не заплатят все самарские долги, Бибиков, мужики и дядя Сережа, — до тех пор ничего нельзя предпринимать, а то рискуешь остаться без денег совсем. Если же Бибиков отдаст деньги, то их и употребить на завод; это не доход, а капитал с построек; пусть и пойдут на постройку опять. Совет мой один только: это непременно послать Ивана Иваныча в Самару или ему вытребовать деньги или перепродать землю и уяснить то, что можно ожидать в январе. А то какая же гарантия, что в январе получатся деньги, если теперь не получились» (стр. 257). </span>Я непременно съезжу в Никольское из Москвы. </p>
        <p id="db611c31-73ee-4b52-9d61-21c90d2afdcb">На место Митрофана я приищу теперь человека, если же не найду никого очень подходящего, то поручу кому-нибудь из мужиков, не пьющих. Впрочем, все видно будет. Я чувствую, что начинаю писать бестолково. Я устал, но здоровье хорошо. Теперь 12 <choice original_editorial_correction="ч[асов]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>часов</corr>
          </choice> ночи, придется разбудить или <choice original_editorial_correction="М[арью]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марью </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[фанасьевну]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Афанасьевну</corr>
          </choice> или Филипа, чтобы отдать письмо. </p>
        <p id="43e9fe9d-f2c1-4f4d-a867-28f391c4680b">Хорошо-то хорошо здесь, а всетаки долго без вас не проживу. Завтра едет <choice original_editorial_correction="Митроф[ан]">
            <sic>Митроф</sic>
            <corr>Митрофан</corr>
          </choice> в Тулу, и я верно получу письма, а утром от тебя. </p>
        <p id="3dc1ec52-b06e-495c-971f-114aa5e8cbd1">Прощай, целую тебя. </p>
        <p id="33257933-398e-4a35-8d11-80faa70ed93b" rend="emptyline">
          <pb n="433"></pb>
        </p>
        <p id="5400f678-d758-4601-829e-01ced687ee67">
          <br/>
        </p>
        <p id="40f28f7f-7740-4e1f-9249-0354cf33961b">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнический Переулок. Дом Гр. Толстого. Графине С. А. Толстой. </p>
        <p id="ee695199-444b-4b2b-bb32-24130c726638" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 221—222. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 23 октября 1884; Москва. 23 октября 1884». В ПЖ датировано 23 октября 1884 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>