<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_324_a19">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 19 августа 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 19 августа 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="250199cd-d9d4-4603-b3c4-7d7d1d0d7a7d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">508-509 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-08-19" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">324 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a19_324">
    <body>
      <div>
        <p id="8a9a924b-3d13-415a-9f58-0bf1e8164975">
          <pb n="508"></pb>
        </p>
        <p id="a0624e01-d89c-46a7-8bbc-29721e4e8af3">
          <span index="false" class="opener">324.1885 г. Августа 19. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="2349c25f-2144-4631-9a21-f1a84c0d9ee9">Вчерашнее письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В этом письме (от 17 августа) С. А. Толстая писала: «поехала в банк. Там почему-то мне казалось, что пять тысяч, оказалось только три. Поехала к Кувшинову [владелец писчебумажной фабрики] извиняться, что больше трех тысяч теперь дать не могу, просила до октября подождать. Еще нужно будет за бумагу около семи тысяч и за печать около восьми. Всё это озабочивает меня ужасно. Для жизни же денег осталось только в Туле две тысячи и две из заемных же у мама» (ПСТ, стр. 314—315). </span>т. е. полученное нынче, уж расстроенное и озабоченное, чего я и боялся. Пожалуйста, душенька, не смущайся тем, что ты называешь важными делами, — а я пустейшими из пустых дел — денежными. Так все это устроивается независимо от нас, и так мы далеки от нужды. Советую тебе выпустить отпечатанное с подпиской. Если что не доделаешь, не заботься, я могу съездить. — Чертков с <choice original_editorial_correction="Б[ирюковым]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бирюковым</corr>
          </choice> остались нынче утром, до ночи. Я с ними и пишу это письмо. Я его просил поговорить с тобой<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С. А. Толстая сообщала в письме от 20 августа: «Заезжал Чертков с Бирюковым. Они всё рассказали, как у вас; очень, видно, довольны своим пребыванием в Ясной, говорили, что все очень веселы, и что никогда не видали Льва Николаевича таким веселым. Вот я и права, что без меня лучше!» (стр. 322). </span>о подписке и помочь через Сытина,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="13440" type="person">Иван Дмитриевич Сытин</name> (1851—1934), крупный книгоиздатель, владелец типографии. Сытин печатал издания «Посредника». См. о нем т. 63, стр. 414. </span>все это знающего. Они очень милы и, кажется, для всех не тяжелы — просты. — </p>
        <p id="37620dc3-2a9d-4ff5-8975-9dd75377f07f">У насе все благополучно, только грип у Андрюши и Алеши.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В этом письме (от 17 августа) С. А. Толстая писала: «поехала в банк. Там почему-то мне казалось, что пять тысяч, оказалось только три. Поехала к Кувшинову [владелец писчебумажной фабрики] извиняться, что больше трех тысяч теперь дать не могу, просила до октября подождать. Еще нужно будет за бумагу около семи тысяч и за печать около восьми. Всё это озабочивает меня ужасно. Для жизни же денег осталось только в Туле две тысячи и две из заемных же у мама» (ПСТ, стр. 314—315). </span>Они оба веселы и днем почти не кашляют, а ночью вчера кашляли с лаем; но нынче, мне кажется, лучше. Их не выпускали. Очень холодно. Грип — поветрие, и я, и Сережа кашляем. Бауер<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Сведений не имеется. </span>уезжает с <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертковым</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Б[ирюковым]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бирюковым</corr>
          </choice>. Что экзамены?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В письме от 20 августа С. А. Толстая писала: «Один удар нанесен. Илья провалился. Ужасно противно! Дали переэкзаменовку, не мог преодолеть слабость и лень и заняться. Сейчас всё это узналось. Что он будет делать — не знаю. То он выходит из гимназии, то остается, то готовится прямо в университет. [У И. Л. Толстого была переэкзаменовка для перехода в восьмой класс.] Леля выдержал русское и, кажется, выдержал латынь. Завтра греческий» (ПСТ, стр. 321). </span>И что твое здоровье. Прощай, душенька, целую тебя и детей. </p>
        <p id="5fd121d9-cc0d-4e00-81cc-8c4b70513117">
          <br/>
        </p>
        <p id="083646b8-c420-470a-8c0b-4a07209efb8b">
          <hi>На конверте: </hi>Графине С. А. <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="adcf5748-e7a8-42c3-8dc3-441af798f903" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="509"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 268—269. Датируется на основании следующих данных: «1) в настоящем письме Толстой отвечает на письмо С. А. Толстой от воскресенья — 18 августа, 2) письмо Толстого, переданное через Черткова и Бирюкова, было вручено последним С. А. Толстой 20 августа, 3) по содержанию письмо является промежуточным между письмами от 18 и 20 августа.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>