<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_039_maya19">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 19 мая 1865 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 19 мая 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2e6c74f6-f088-47a7-b982-ed0e1ef96f2c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">97-98 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Сергиевское </placeName>
          <date from="1865-05-19" to="1865-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">39 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="maya19_39">
    <body>
      <div>
        <p id="b2efbc5f-25d7-4f38-86a2-43b9a104fccf">
          <pb n="97"></pb>
        </p>
        <p id="e32287f0-f6b3-4bfa-9f2d-609f8b139e98">
          <span index="false" class="opener">39.1865 г. Май 19? Сергиевское. </span>
        </p>
        <p id="8862e9fd-9136-46e6-bb4a-f06e95db5ff8">До Сергиевского<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Большое торговое село на шоссе в 42 верстах к югу от Ясной поляны. Ныне г. Плавск. </span>ехал я по ужасной погоде. Об этом жарком, удушающем ветре вы не можете себе представить. Мне сделалось страшно, что я задохнусь. Кроме пыли, в воздухе был дым, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
            <sic>кый</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> я почувствовал, 6 верст не доезжая Сергиевского. — </p>
        <p id="f03f6681-6133-49a9-940c-d379e779156f">Пошел дождь и холодный ветер, я заехал в избу отдышался и узнал, что Сергиевское горит. Я приехал, пожар еще был во всем разгаре, но дальше не распространялся, потому что ветер стих. Сгорело больше 50 домов на этой и той стороне реки.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Река Плава. </span>4 трупа сгоревших уж найдено, а не досчитываются еще человек 6 детей и взрослых. Сапожник с женой найдены сгоревшими под печкою, куда они забились от страху. Я теперь жалею, что я не посмотрел. — Черемушкин<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Знакомый Толстым торговец хлебом. </span>не сгорел; за дом от него остановилось. Я застал у его ворот толпу народа пьяного и пьющего водку, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
            <sic>кую</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он им подносил. Пьяных пропасть по всему селу, так что общее зрелище больше гадкое, чем жалкое. </p>
        <p id="0ff3c8c3-78c0-418c-8ca0-9b8d78e03842">Я доехал на своих до Красных дворов<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Постоялый двор в 18 верстах от Сергиевского. </span>и туда же велел ему быть к утру в воскресенье. — Ехать на тележке превосходно. — </p>
        <p id="45790143-d6ee-49de-836b-6c841ed80fbc">Я хотел тебе сказать и забыл: как ты дала большой Тане держать маленькую Таню.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="7286" type="person">Татьяна Андреевна Берс</name> и <name placement="note" ref="13413" type="person">Татьяна Львовна Толстая</name>, которой было семь месяцев.</span>Большая — теперь так не своя, что ей ничего поручать нельзя. Я уехал, и боюсь очень за нее. Как бы не возобновилось старое?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Весной 1865 г. возобновился роман между С. Н. Толстым и Т. А. Берс. С. А. Толстая записала в дневнике под 9 июня 1865 г.: «Третьего дня всё решилось у Тани с Сережей. Они женятся. Весело на них смотреть..... Они в аллеях в саду, я играла роль какой-то покровительницы. Свадьба через 20 дней или больше..... Мы поедем скоро в Никольское, там и свадьба будет». Под 12 же июля мы читаем: «Ничего не сделалось, Сережа обманул Таню. Он поступил, как самый подлый человек». </span>Хотелось написать тебе: смотри за ней, внушай ей то и то, или скажи Сереже, в каком она положеньи; но ничего нельзя. Никто не виноват, и ни присоветовать, ни заказать ничего нельзя. Засуха и она у меня не выходят из головы. — </p>
        <p id="fba99a4e-8b10-4c55-9073-792887447db3">Я устал, но мне хорошо было ехать. Чувствую в себе внимание веселое ко всему. Черемушкин как мил — <hi>прелесть. </hi>
        </p>
        <p id="fba6694a-781d-40d6-925d-a363d96ff963">
          <pb n="98"></pb>
          <hi>Я </hi>еще не начинал беспокоиться о тебе и детях, но боюсь, что это скоро придет. Впрочем, что Сережа с вами, уж это много легче. — </p>
        <p id="40dc1bf9-5109-4e0b-a994-3db9877236d6">В пятницу<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">21 мая. </span>напишу тебе. Семечки — 10 — посылаю, прибери, или, еще лучше, посади в ящик, в Пирогове. Вареньке<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Варвара Валерьяновна Толстая. </span>скажи, что я чувствую. — Прощай, душенька. </p>
        <p id="76b320fc-1824-48f7-b707-60a6f49618c2">
          <br/>
        </p>
        <p id="33fd7158-7984-4ce5-97f6-11615bd44d6c">
          <hi>На четвертой странице: </hi>Софье Андревне. </p>
        <p id="2c0738cf-8ef7-4534-b632-676a55fea4ef" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 47—48. Датируется на основании записи 1865 г. в девичьем дневнике В. В. Толстой: «Во вторник [18 мая] мы собрались ехать все вместе с Соней и с детьми..... Мы простились с тетенькой, она перекрестила нас всех..... Наконец мы уехали.....; все Ясенские ехали с нами». Толстой поехал дальше в Никольское и из Сергиевского отправил в Пирогово настоящее письмо, которое датируется предположительно 19 мая.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>