<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_228_a5">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 5 октября 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 5 октября 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5eb2d24a-fb86-4573-a4a2-5be41fbfdd09">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">370-371 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1882-10-05" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">228 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a5_228">
    <body>
      <div>
        <p id="d689fce5-61c1-4a26-b47c-92e54341d30f">
          <pb n="370"></pb>
        </p>
        <p id="164d4236-52f8-44f8-9165-d2f11214f920">
          <span index="false" class="opener">228.1882 г. Октября 5. Москва. </span>
        </p>
        <p id="b74eca16-1c67-4f7e-b59c-7a7ec88c1282" rend="right">
          <hi>Вторник утро. </hi>
        </p>
        <p id="28835d5a-f09f-41a0-8daa-27f5619921e5">Получил нынче в 8 часов твою телеграмму и очень успокоился.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">По поводу болезни сына Алексея, у которого сделалась сильная рвота и понос. </span>Я совсем было собрался ехать в 4 часа, свез бы тебе деньги и помог бы убраться; теперь жду твоего известия. Я уже два дня, кажется, не описывал тебе нашу жизнь. Воскресенье много дома хлопотали, и все приняло внизу вид жилой. Что значит сенники ты велишь набить?<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В письме от 6 октября С. А. Толстая писала о том, что надо сделать к ее приезду с детьми в Москве: «приготовить и согреть сена, — набить Алеше сенник». </span>Алеша разве в тележке? Во время наших хлопот пришла наша Лиза <choice original_editorial_correction="Обол[енская]">
            <sic>Обол</sic>
            <corr>Оболенская</corr>
          </choice>, а потом приехала Миташина Лиза <choice original_editorial_correction="Обол[енская]">
            <sic>Обол</sic>
            <corr>Оболенская</corr>
          </choice>;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Кн. Елизавета Петровна Оболенская, рожд. Вырубова, жена кн. Д. Д. Оболенского. </span>обе мне помогали советами. — Главное затруднение мое было то, что мы почему то (мне кажется) с тобой решили, что рядом с спальней будет Кари с двумя мальчиками, а не грудной. По комнате и всем соображениям это не выходит. И я решил: рядом с спальней будет Алеша, Кари с двумя, как ты и прежде хотела, в большой, ближайшей к столовой. Обе Лизы тоже решили. </p>
        <p id="4a19661b-5c27-45b7-96e2-6bc8f0af9830">Вечером я сидел дома и рано лег спать. Да еще утром было интересное: приходил ко мне Раввин <choice original_editorial_correction="Евр[ейский]">
            <sic>Евр</sic>
            <corr>Еврейский</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="8968" type="person">Соломон Алексеевич (Залкинд) Минор</name> (1826—1900), московский раввин, писатель и проповедник. Давал Толстому уроки еврейского языка. Рассказ о том, как Минор с Толстым читали по еврейски библию, см. Б, II, стр. 440—441.</span>очень умный человек. Это знакомство через одного Еврея, писавшего мне и бывшего у меня в субботу. А я выразил желание познакомиться. Еще письмо от Тети Тани<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Т. А. Кузминская. </span>к Тане и тебе; я распечатал и посылаю. Вчера еще письмо от К. <choice original_editorial_correction="Манс[уровой]">
            <sic>Манс</sic>
            <corr>Мансуровой</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Екатерина Борисовна Мансурова, дочь Бориса Павловича Мансурова, дружила с T. Л. Толстой. </span>тоже посылаю. </p>
        <p id="0dbc0290-a4c7-43fa-b1aa-a64ed8fddeda">Воскресенье же был у Сурикова,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="13371" type="person">Василий Иванович Суриков</name> (1848—1915), живописец, передвижник. Его Толстой приглашал для уроков живописи с дочерью Т. Л. Толстой.</span>он согласен давать уроки рисованья. — Вчера я пошел покупать критон и лампы, и за билетами в банк, и много ходил, потом зашел к Варе<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В. В. Нагорнова. </span>и Лизе.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Е. В. Оболенская. </span>Илюша там обедал. Мы все здоровы, если не считать насморк — грипп у Илюши, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> проходит, а у меня начинается. — </p>
        <p id="1eba4f30-e494-4c8a-bc58-1a04aff40e8a">Как жалко, что не успею выслать тебе денег. По почте долго. Билеты еще не разменены. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="0534dd23-4122-4cae-9441-0c66a8caed74">
          <pb n="371"></pb>
          <hi>Пишу </hi>на тощак, но не в мрачности. Нынешняя телеграмма успокоила нас. Нынче и погода как будто мягчеет. Целую тебя, душенька, и детей. </p>
        <p id="cd2bea33-cbd6-4a6b-a9a6-2b29f72157b1">
          <br/>
        </p>
        <p id="f3d5e366-b1cb-4a5d-997e-d5046993171b">
          <hi>На конверте: </hi>Московско-Курская дорога. Козловка-Засека. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="0458ea86-be39-416d-a67e-9baeef5f02e4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 185. Датируется на основании почтового штемпеля: «Моск. почт. центр. отд. 5 октября 1882 12 ч.» и пометы Толстого «вторник», который падал на 5 октября 1882 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>