<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_130_fevralya9">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 9 февраля 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 9 февраля 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="82cac621-7c1b-46bb-9527-dccde02222f0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">242-242 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1878-02-09" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">130 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya9_130">
    <body>
      <div>
        <p id="e34a2e86-90a3-4f2b-ab53-6812385b8968">
          <pb n="242"></pb>
        </p>
        <p id="2333ad63-d25f-45c0-a5ad-6d5315dbeb80">
          <span index="false" class="opener">130. <br/>1878. Февраля 9. Москва. </span>
        </p>
        <p id="8aa6f2cf-9649-4562-8b9a-de4d50fb62b7">Меня всю дорогу мучала мысль, что я плохо с тобой простился и не просил тебя написать мне. </p>
        <p id="c950bb5c-dbfa-4021-a51b-3795185ea062">Только бы ты была здорова. — Смотри, будь здорова и не волнуйся. Я доехал хорошо, с стариком Левашевым<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Тульский помещик, старый знакомый Л. Н.» (н. п. С. А.). Вероятно Александр Иванович Левашев (1807—1893), богатый помещик Крапивенского уезда Тульской губернии, проходил общественные должности по выборам, почетный мировой судья. </span>говорил всю дорогу. Вечер провел в гнезде<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В гостинице «Виктория», где останавливалась М. Н. Толстая. Ср. письмо № 139. </span>с Костинькой и Истоминым,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="5861" type="person">Владимир Константинович Истомин</name>. </span>с <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> говорил о деле, т. -е. о книгах.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В связи с историческими занятиями Толстого, Толстой взял у Истомина «Русскую старину» и «Русский архив» (ср. письмо Истомина Толстому от 26 мая 1879 г., хранится в ГТМ). </span>Он мне пропасть дал. Нынче был у двух Декабристов,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Свистунова и Беляева» (п. С. А.). <name placement="note" ref="12354" type="person">Петр Николаевич Свистунов</name> (1803—1889), воспитанник иезуитов, корнет Кавалергардского полка. Примкнул к Северному обществу, отнесен Верховным уголовным судом ко второму разряду и присужден к двадцати годам каторжных работ, затем этот срок сокращен до десяти лет. В 1835 г. определен на поселение в Курган; работал в качестве канцелярского служителя в Губернском правлении. По возвращении в Россию поселился в Калуге. В 1863 г. переехал в Москву. Три письма к нему Толстого напечатаны в «Красном, архиве» за 1924 г., т. VI, стр. 235—242, одно — в Юбилейном сборнике « <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>» ГИЗ. М. —Л. 1928, 61—63. Четыре письма Свистунова к Толстому см. «Тайные общества в России в начале XIX столетия», 1926, стр. 200—204. — <name placement="note" ref="1209" type="person">Александр Петрович Беляев</name> (1803—1885), мичман Гвардейского экипажа, осужден по делу декабристов на каторгу по четвертому разряду; с 1833 г. — на поселении в Минусинске, с 1840 г. переведен рядовым на Кавказ; после отставки — управляющий у Э. Д. Нарышкина. Его «Воспоминания декабриста о пережитом и перечувствованном с 1803 г.» изданы Сувориным в Спб. 1882. Продолжение — в «Русской старине», 1884—1885. При первом напечатании воспоминаний в «Русской старине» (1880 г., сентябрь, стр. 2) в примечании от Редакции сказано: «Печатаемые ныне “Воспоминания” А. П. Беляева указаны нам знаменитым нашим писателем графом <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>. Он читал эти “Воспоминания” и, как свидетельствует их автор: “сделал на полях рукописи много отметок; согласно с указаниями гр. <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> я сделал необходимые прибавления того, что мною было упущено”». Пять писем Толстому Беляева напечатаны в книге «Тайные общества в России», стр. 205—208. — Возможно, что в своей помете к настоящему письму С. А. Толстая не точна и что одним из упомянутых Толстым декабристов является Муравьев-Апостол. Матвей Иванович Муравьев-Апостол (1793—1886),. воспитывался в Париже и в Корпусе инженеров путей сообщения; участник Бородинского сражения. Принял участие в возмущении Черниговского полка. Осужден по первому разряду, приговорен к каторжным работам на двадцать лет, срок сокращен до пятнадцати. Николай I заменил, ему каторгу поселением. Амнистирован в 1856 г.; с 1863 г. ему предоставлено право проживать в Петербурге и в Москве. Ему посвящена книга «Декабрист М. И. Муравьев-Апостол». Воспоминания и письма. Изд. «Былое». Петроград. 1922. О том, что Толстой в связи с писанием «Декабристов» приходил к Муравьеву-Апостолу, свидетельствует в некрологе о последнем Якушкин («Русская старина» 1886, июль, стр. <hi>157). </hi>
          </span>обедал в клубе, а вечер был у Бибикова,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Михаил Илларионович Бибиков (1818—1881), сын Иллариона Михайловича и Екатерины Ивановны, рожд. Муравьевой-Апостол. </span>где Софья Никитична<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Софья Никитична Бибикова (1826—1892), рожд. Муравьева — дочь декабриста Никиты Михайловича и Александры Григорьевны, рожд. гр. Чернышевой. Родилась в Сибири, на Петровском заводе и до тринадцати лет, т. е. до смерти своего отца, прожила с ним в ссылке. Толстой был с ней знаком еще в 1862 г. и беседовал тогда с ней в связи со своими работами над романом «Декабристы». Воспоминания ее внучки А. Бибиковой о ней и Н. Муравьеве «Из семейной хроники» напечатаны в «Историческом вестнике», № 11, стр. 404—426. </span>мне пропасть рассказывала и показывала. </p>
        <p id="380abdc9-5781-4119-aa63-cb9fc015f7a8">Теперь провел конец вечера у Дьяковых с Машинькой,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">М. Н. Толстая. </span>Лизанькой<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Е. В. Оболенская. </span>и Колокольцовой,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">М. Д. Колокольцова, дочь Д. А. Дьякова. </span>и от них пишу. Завтра поеду к Свистунову, Декабристу, и обедаю у Истомина, и с Владимиром<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">В. А. Иславин. </span>проведу вечер. </p>
        <p id="263ab51e-338f-434b-b86b-a59af805fa63">Целую тебя и детей. Ужасно время скоро идет, — ничего не успеваешь и устаешь ужасно. </p>
        <p id="ccb714d4-cd29-4ab7-9e31-cd54a99c5211">Утром был на панифиде у старика Перфильева.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">С. В. Перфильев умер 1 февраля 1878 г. </span>
        </p>
        <p id="100b6067-80ea-4af9-9fcc-65ed9603fd4b" rend="right">Толстой. </p>
        <br/>
        <p id="905b80dd-04bf-460f-be47-cc9dca078f7f">
          <hi>На конверте: </hi>Въ Тулу. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андреевнѣ Толстой. </p>
        <p id="ae5b60a2-d24d-449a-bd24-a287f9370fe2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые одна цитата из письма напечатана в Б, II 1908, стр. 267, причем к ней произвольно присоединены две цитаты из писем от 5 марта и 9 марта 1878 г., и эти три цитаты представлены, как одно письмо от марта 1878 г. Впервые полностью письмо опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 112—113. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Моск. цент., почт. отд. 1878. 10 февраля. Тула 10 февраля 1878» и слов письма: «провел конец вечера у Дьяковых и от них пишу». В ПЖ письмо отнесено к <hi>марту.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>