<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_174_iyulya4">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 4 июля 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 4 июля 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f4013c70-6732-47bf-97f3-9785de55afe6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">288-289 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1881-07-04" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">174 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya4_174">
    <body>
      <div>
        <p id="1a7f7f6e-fbdc-4c1c-b7f4-e953bc291b3d">
          <pb n="288"></pb>
        </p>
        <p id="78221e94-52ed-4c61-9ce1-aa4a92bdd6f2">
          <span index="false" class="opener">174.1881 г. Июля 4. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="0708fa16-f5e4-44c9-b01d-0bdfed1290f7" rend="right">
          <hi>Суббота. Полдни. </hi>
        </p>
        <p id="c81899e3-73ac-441d-b1dc-dbb3e38687d6">У нас все идет очень хорошо: Ни неприятностей, ни ссор, ни шалостей, — главное, все здоровы. Маленькие<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Андрей и Михаил. </span>очень <hi>милы </hi>
          <pb n="289"></pb>
          <hi>и </hi>трогательны тем, что, как я говорю Тане,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">T. Л. Толстая. </span>они на меня с нею переносят то — или хоть часть того, что они отдают тебе. — Андрюша сей час подошел (теперь утро дети завтракают) рассказывать о том, как он будет есть яйца; я его спросил, что написать мама? Он задумался, внимательно посмотрел на меня и просиял улыбкой; Ее то я бы хотел написать тебе. Илюша то в Ясенки, то в Тулу; но часы занятий исполняет. Сережа с <choice original_editorial_correction="Ив[аном]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иваном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловичем]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>Михайловичем</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">И. М. Ивакин. </span>перебирают книги в том доме. M-lle Guillod все ездит с Mania кататься. Таня очень озабоченно и весело хозяйничает. Нынче сбегала к Костюшке.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Константин Николаевич Зябрев (р. 1849 г.), женат на Надежде Ивановне (1850—1883). Очень бедный крестьянин; имел большую семью, живых осталось двое детей. Ему посвящена статья М. П. Кулешова «Константин блаженный» (« <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> по воспоминаниям крестьян». М. 1908. Выпуск IX). Толстой дал характеристику Зябрева в своих «Записках христианина». См. т. 49. </span>И Илюша едет в Тулу, чтоб купить пластырь <choice original_editorial_correction="Кост[юшкиной]">
            <sic>Кост</sic>
            <corr>Костюшкиной</corr>
          </choice> жене. Кузминские<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">За отъездом Т. А. Кузминской с дочерьми в Москву, в Ясной поляне оставался А. М. Кузминский с сыновьями Михаилом (р. 1875) и Александром (1880—1930). </span>приходят обедать, мы приятно разговариваем, но он как будто боится быть мне в тягость, и скоро уходит, и вчера вечером не пришел. Я — ленив. — </p>
        <p id="e96f8864-d5c9-46c7-94e8-14048c8d59b8">Я уверен, что ты свои дела уже кончила. Я счел, что если 20 домов осмотреть,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С. А. Толстая уехала в Москву для подыскания квартиры или покупки дома в связи с предполагавшимся переездом в Москву. </span>то можно выбрать, а 20 домов осмотреть можно в 3 дня. — Пожалуйста, рассчитывай на меня. Я поеду и осмотрю, и доделаю, что ты не сделала. Целуй Таню и детей.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В Москве с С. А. Толстой был сын Лев, с Т. А. Кузминской — дочери — Мария (р. 1869, ум. около 1923 г.; с 1891 г. замужем за Иваном Егоровичем Эрдели, с которым развелась в 1920-х гг.) и Вера (р. 1871). </span>Обнимаю тебя. </p>
        <p id="5204e038-9aa3-472f-abc1-e8d4cac5f2c7">
          <br/>
        </p>
        <p id="8eb60402-689a-4999-be01-65ffbe909574">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Арбат, дом Каринского. <choice original_editorial_correction="К[вартира]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Квартира</corr>
          </choice> Оболенского. Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="dca4d7c1-846a-4783-aafb-999f045a41ba" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 131—132. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Тула 4 июля 1881; Москва. 5 июля 1881» и пометы Толстого «суббота», которая падала на 4 июля в 1881 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>