<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_098_a20">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 20 июля 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 20 июля 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="70803cd4-b9a8-49c8-b03f-91a8e5ea1499">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">202-204 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Каралык </placeName>
          <date from="1871-07-20" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">98 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a20_98">
    <body>
      <div>
        <p id="f0188166-bbab-40bb-9eb8-24196445d166">
          <pb n="202"></pb>
        </p>
        <p id="c36d723c-0307-4808-af46-ca318ae7e9ed">
          <span index="false" class="opener">98.1871 г. Июля 20. Каралык. </span>
        </p>
        <p id="5d0b1d42-013f-416d-aa54-300a81d64ea7" rend="right">20 Іюля. </p>
        <p id="bd2fa0de-10f2-4d2f-8d8c-7605bf3f719d">Вчера опять ездил к Тимроту и опять получил твои письма, — три, — от 4, 7 и 10-го.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В архиве Толстого имеются письма С. А. Толстой от 4 июля с припиской от 6 июля, а также письмо от 10 июля. </span>Как и всегда, пробежал последнее, убедился, что все хорошо, и оставил остальные для дома. Читал их до 12 часов ночи и долго не мог заснуть. У тебя слишком все хорошо без меня по твоим <hi>письмам, </hi>
          <pb n="203"></pb>
          <hi>так </hi>что страх меня берет. Особенно страшно мне за то время, что ты осталась одна с детьми и тетиньками.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В письме от 4 июля С. А. Толстая писала: «Мама мне ужасно жаль, что она уеэжает, я в ней чувствую опору, защиту, утешение. После тебя только с ней и возможна была бы жизнь». </span>
        </p>
        <p id="c2f3c2f9-fa9c-462b-b69c-8aa15fcf381d">Здоровье мое хорошо. Боюсь сказать; но кажется мне, что я поправился и потолстел. Нервы мои окрепли наверное. Одно, что бок болит изредка, хотя и очень слабо. В кумыс я только что впился. Пью его с бòльшим<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Ударение Толстого. </span>удовольствием, чем прежде. Да и притом у нас с нынешнего дня захолодало. Ясное солнце и сильный холодный ветер. И кумыс до того вкусен, что нельзя себе представить. Степа и тот говорит, что это чудо. </p>
        <p id="54ad2d8c-b34f-4068-a01c-f1d91325bf8e">Нынче едут професор<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Профессор греческого языка в семинарии. </span>и поп. Завтра уезжает Костинька.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Муромский помещик. </span>Нам остается неделя. Я строго выдержу 6 недель и выеду утром 28 (заметь).<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С. А. Толстая писала 27 июля: «Нынче я рассчитывала по “Паровозу” весь твой путь, и если ты выехал 2-го из Самары, то можешь быть 5-го дома» (стр. 125). </span>Вчера узнал, что от Саратова до Аткарска<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Саратовской губернии. </span>открыта дорога. И вероятно я поеду на Саратов. Этим путем я выгадаю день и миную толпу ярмарки, <choice original_editorial_correction="ко[торая]">
            <sic>ко</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> теперь во всем разгаре. Я тебе, вероятно, телеграфирую, когда буду ехать с пути. </p>
        <p id="587bb5ef-e508-4585-97c5-a81b6939de8c">Покупка здесь Тучковской земли все не подвигается. Нет ответа. Притом письмо Офенберга, <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> я отвечал, что даю 90,000 (купчую пополам), рассрочив по 30,000 на два года, и твое мнение, враждебное к этой покупке,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">«Враждебное, потому что я очень боялась долгов, и сумма в 90 000 р. меня очень пугала (за землю Оффенберга)» (н. п. С. <hi>А.). </hi>
          </span>меня очень охладили. Все будет, как Бог даст. Только понятие твое о степи ложное. Жить без дерева за 100 верст в Туле ужасно; но здесь другое дело: и воздух, и травы, и сухость, и тепло делают то, что полюбишь степь. Ты представ себе, что в 5 недель мы не видали грязи, не чувствовали сырости и холоду. Выгода же покупки здесь баснословна, но немного рискована. Можно получить в один год назад всю цену покупки, а при неурожае, как нынешний год, получить убыток рублей в 1000. — </p>
        <p id="bbdcba7a-278e-40d9-a115-fee4a93b4440">Ну, да все это буду тебе рассказывать, а ты будешь думать о другом, а я буду сердиться. Ты мною должна быть довольна. Я строго исполняю 6 недель и не позволяю себе уклонений от лечения.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">C. A. Толстая писала в письме от 4 июля: «ради бога выдерживай шесть недель, как обещал; леченье тогда будет полное, и я буду покойна». </span>В Стерлебаше<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Стерлибаш — башкирская деревня при р. Стерле, в 50 верстах от Стерлитамака Уфимской губернии. Центр духовно-учебных заведений Оренбургского края. </span>Оренбургской губернии за 320 верст отсюда, где прелестная земля с лесом, степями и видами продается по 3 <choice original_editorial_correction="р[убля]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рубля</corr>
          </choice> и где все населено Башкирами, куда меня очень подмывало ехать, я не поеду, боясь, что это расстроит леченье. Нынче окончательно ришил, что не еду. Дня же лишнего тебя не видать я ни за что не просрочу. Так-то мне тяжела семейная жизнь и крики <hi>детей, </hi>
          <pb n="204"></pb>
          <hi>как </hi>ты предполагаешь. Жду не дождусь, когда услышу дуэты Лели и Маши. Радуюсь, что она поправилась. </p>
        <p id="f9f2d51a-acd6-49a5-bb6f-b46bbbca8cad">Илюшу поздравляю<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">С. А. Толстая писала в письме от 20 июля: «Нынче именины Илюши, и мы все его дарили, он был очень весел, а вечером затеяли мы пикник, который очень удался» (стр. 119). </span>и целую. Для Сережи, Тани и Илюши привезу что нибудь татарское, если поеду через Нижний. А нынче вспомнил и просил Степу<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <hi>В подлиннике: </hi>Степа. </span>собрать здешних трав, чтобы и тебе дать понятие о степи. Все-то ездят; одна ты, бедная, милая, сидишь. Мы выдумаем с тобой что-нибудь. — Я затеял рисовать здесь. Читать, особенно греческое, не читается (порадуйся) и нарисовал двух Башкиров: отца и сына. Отец Михаил Иваныч уморительный Башкир, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> обыгривает нас в шашки и делает нам нужники. У него было 14 братьев; у самого его теперь 11 сыновей, ему 55 лет, и 2 жены молодые, и он не отказывается с нами бегать на перегонки. Вчера мы с ним купались, и его три сына. Один 6-летний сын, Костюк, схватится за шею старшему 15 летнему сыну, и тот с ним по страшной глубине плавает и ныряет саженя на три. Кумыс удивительный напиток. Здесь было человек 10 больных самых разнородных, и положительно все поправились, кроме одного священника, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> нынче едет и едвали проживет до зимы. Он приехал умирающий. </p>
        <p id="184607ff-1555-4a10-91ae-55cd342ccb0a">Прощай, душенька. Недолго. Завтра напишу последнее письмо с Каралыка. Целую тетиньку, детей и племянниц,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Варвара Валерьяновна Толстая и Еливавета Валерьяновна Оболенская. </span>и свояченицу,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">
            <name placement="note" ref="7286" type="person">Татьяна Андреевна Кузминская</name>. </span>если она с тобой. </p>
        <p id="084b8662-addb-4dd6-bab4-942c43081c1a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 96—97.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>