<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_043_a28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 28 июля 1865 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 28 июля 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b5eba4f1-8ec2-4496-b0f4-1c1d5d84c422">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">104-105 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Шаблыкино </placeName>
          <date from="1865-07-28" to="1865-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">43 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a28_43">
    <body>
      <div>
        <p id="6f122a45-e552-4955-9219-fe2501037091">
          <pb n="104"></pb>
        </p>
        <p id="81adb378-639b-44c5-83c3-5c125b7c5daa">
          <span index="false" class="opener">43.1865 г. Июля 28. Шаблыкино. </span>
        </p>
        <p id="308a4bd1-8781-40a2-a5aa-f3422a18f693">Пишу тебе от Киреевского<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Николай Васильевич Киреевский. См. о нем прим. 4 к письму № 15. </span>под звуки органа, играющего увертюру Дон Жуана,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Опера Моцарта. Прокудин-Горский описывает так обстановку и зал Киреевского: «большие окна зала были уставлены горшками <hi>свежей </hi>
            <hi>зелени </hi>и цветов. В правой стороне от двери, у внутренней стены стояла большая музыкальная машина. А налево в простенке окон, выходящих на двор, другая, также хорошей работы, но меньшего объема. Эта последняя заводилась всегда после обеда» («Поездка в Карачевские болота», стр. 51).</span>и в столовой, где пропасть разного приживающего народа. Я приехал утром 28, потому что переночевал на дороге. Киреевской не уезжал еще, все ожидая дождя. В первый свой отъезд он ничего не убил и, почти как Фет, смотрит безнадежно на воду, исчезающую вместе с дичью. Что за муаровый жилет.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Привычное Л. Н-чу изречение в смысле внешних качеств, благообразия, любезности и пр.» (н. п. С. А.). </span>Очень любезен, учтив, ровен со всеми и прост во всех смыслах; но, видно, честный, добрый, здравомыслящий человек, которому и по характеру и по положению, и по богатству легко было быть честным. Он не хотел еще ехать, ожидая дождей, но для меня, зная, что я приехал на три дня, едет завтра. Укладываются вина и провизии в огромный подвезенный к дому фургон, собирают ружья, собаки и человек 6 охотников, из <choice original_editorial_correction="к[отор]ых">
            <sic>кых</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> внушающий мне страх и уважение Костецкий,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Знакомый охотник Киреевского» (н. п. С. А.). </span>с <choice original_editorial_correction="к[отор]ым">
            <sic>кым</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> Киреевский познакомил меня, как с первым стрелком в мире. </p>
        <p id="8872892f-4d80-483a-b0c0-de9170791a64">Выезжаем мы завтра и, должно быть, будем в езде, потому что едем за 30 верст. Стало быть, охоты для меня будет 30, 31 и 1; ежели 2-го я вернусь к Киреевскому, 3-го выеду, 4-го приеду. Здоровье мое хорошо. Садятся ужинать. Напишу завтра. Целую тебя. Прощай, голубчик. </p>
        <p id="bf914e80-084f-4222-85db-51e0d1490f77" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="054bca7d-4563-4d1b-8def-8f727c289602" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 45. Датируется 28 июля в виду следующих слов письма: «Выезжаем мы завтра и день [т. е. 29] будем в езде..... Стало быть, охоты для меня будет 30, 31 и 1». В соответствии с этим в следующем письме от 31 июля мы читаем: «29 мы поехали, после завтрака». В ПЖ датировано 28 июня.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>