<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_332_a18">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 18 октября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 18 октября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d021dce5-3827-4545-8a0c-dffe93922405">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">516-518 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-10-18" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">332 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a18_332">
    <body>
      <div>
        <p id="28c02d8a-1acc-4a6a-8bfb-9a3d933351a6">
          <pb n="516"></pb>
        </p>
        <p id="f7721c90-3252-4bf1-ba1c-0aca760a7fcc">
          <span index="false" class="opener">332.1885 г. Октября 18. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b399d167-3b9a-4c56-90e4-cca45d8be79a">Вчера написал тебе длинное письмо и Тане,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 17 октября. В нем Толстой писал дочери: «Это моя единственная мечта и возможная радость, на которую я не смею надеяться, — та, чтобы найти в своей семье братьев и сестер, а не то, что я видел до сих пор — отчужденное и умышленное противодействи е, в котором я вижу <hi>не </hi>
            <hi>то </hi>пренебрежение, не ко мне, а к истине, не то страх перед чем-то». См. т. 63, № 428. </span>но боюсь, что оно опоздает, и ты опять встревожишься, и потому пишу и нынче хоть нисколько слов. Нынче получил только от <hi>Тани.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
            <span class="note" id="note2">От 16 октября; в нем Т. Л. Толстая писала: «Сегодня убедили меня все ехать к Новатскому, мальчики, дядя Костя и мама советовали посоветоваться, и теперь мне очень досадно, что я была, и пяти рублей жаль. Он сказал, что очевидно был вывих, потому что все связки больны, а что вправлено отлично». </span>
          </hi>
          <pb n="517"></pb>
          <hi>Жаль </hi>5 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> за палец. Я живу все по прежнему очень хорошо тем, что очень много физически и умственно работаю, ничем не развлекаюсь, умеренно и хорошо ем и сплю во время. Нынче вышла вода, и я пошел в конюшню рано утром (кучер был на свадьбе), запрег Крысу в бочку и поехал за водой. Чудное утро: с одной стороны лошади рассыпаются по лугу, с другой — стадо идет мимо посадки, с третьей бабы с песнями идут на работу. Вода чистая, лошадь милая, добрая, работа приятная, ну, редко, я испытывал такое удовольствие. Это единственное событие внешней жизни. Приходил Фейнерман еще, расстроенный тем, что ребята расшалились и он добром не мог покорить их. Но это произошло от нового элемента Казначеевских,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Т. е. ребят из деревни Казначеевки (в полутора верстах от Ясной поляны). </span>и он не унывает. Внутренняя моя жизнь та, что пишу о науке<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Отдел о назначении науки и искусства в статье «Так что же нам делать?» </span>и думаю о вас беспрестанно, и особенно после вчерашних писем. — Теперь 9-й час, и я устал и ложусь спать. Как — хоть ты и не любишь это признавать — как ты, в каком ты состоянии душевном? а не как твои дела? Я все таки всегда думаю и буду думать, что как только ты в хорошем душевном состоянии, то и дела все всегда идут прекрасно. Жду с нетерпением завтрашнего письма — вероятно, будет от тебя. Прощай, душа моя, да свиданья. </p>
        <p id="8997c8cc-9344-4ce2-aaa4-5a45a57ffc46" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="04fd1597-b8ac-4013-813f-29d548b827f8">
          <br/>
        </p>
        <p id="7b5118cf-3c61-48f1-98d3-5c0dca0bf54c">На Козловке мне помощник <choice original_editorial_correction="начальн[ика]">
            <sic>начальн</sic>
            <corr>начальника</corr>
          </choice> станции сказал, что есть положение, по <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> им следует по 3 <choice original_editorial_correction="к[опейки]">
            <sic>к</sic>
            <corr>копейки</corr>
          </choice> за письмо; а в <choice original_editorial_correction="нынеш[нем]">
            <sic>нынеш</sic>
            <corr>нынешнем</corr>
          </choice> году передано до 500 <choice original_editorial_correction="п[исем]">
            <sic>п</sic>
            <corr>писем</corr>
          </choice>, так что надо им 15 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">С. А. Толстая писала 17 октября: «На Козловке помощник начальника станции обижается, что за корректуры и корреспонденции за лето ему ничего не дали, хотя обещали. Вели Филиппу дать ему 10 рублей» (стр. 328). </span>Я отдам.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Переделано из: </hi>Где взять. </span>
        </p>
        <p id="92fc57d2-c25f-46e7-a341-2489b52c4118">
          <br/>
        </p>
        <p id="784402a7-2bcc-4ae4-a452-b0fae2427d0e">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Долгохамовнической 15. ГрафинЬ Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="34a0faca-f515-4a40-a843-4e3fc378e381" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 274. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 19 октября. 1885; Москва. 19 октября 1885» и слов письма: «Теперь 9-й час, и я устал и ложусь спать».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>