<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_367_a10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 10 ноября 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 10 ноября 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="402b2120-2014-4212-b4b7-463881ce949a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">576-577 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-11-10" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">367 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_367">
    <body>
      <div>
        <p id="b7d4ca6a-5293-4e37-b0e3-beb3d6eecb3c">
          <pb n="576"></pb>
        </p>
        <p id="93cb12ba-3f2f-4675-ad6a-a6c270e0cce9">
          <span index="false" class="opener">367.1886 г. Ноября 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="79322806-6350-4c83-8669-63e969b42bbd">Все у нас по старому, по хорошему. Нынче приехал Стахович.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Александр Александрович Стахович. </span>Все с ним кончим. Девочки затеяли <hi>переписать </hi>
          <pb n="577"></pb>
          <hi>драму </hi>и дать ему прочесть.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">А. А. Стахович записал так 11 ноября 1886 г.: «Когда я вчера приехал, Л. Н. работал в зале и встретил меня словами: “Как я рад, что вы приехали! Вашим чтением вы расшевелили меня. После вас я написал драму... Или я давно ничего не писал для театра, или действительно вышло чудо, чудо! А теперь все мы работаем над народным календарем; девочки мои (дочери и Вера <choice original_editorial_correction="Ш[идлов]ская">
              <sic>Шская</sic>
              <corr>Шидловская</corr>
            </choice>) вписывают на каждый день стих из евангелия и соответствующую пословицу, а потом мы припишем на каждый день народные приметы и советы для крестьянского хозяйства. Жаль, что нет вашего Миши, он нам помог бы”. Л. Н. послал за своим переписчиком, многострадальным странником, <name placement="note" ref="5585" type="person">Александром Петровичем Ивановым</name> и за учителем школы; взялся я переписать одно действие, чтобы к вечеру общими силами переписать всю написанную драму. Граф хотел собрать крестьян, чтобы я прочел ее им; он очень интересовался впечатлением, которое она произведет на крестьян. Но переписать драму не успели, и я остался на лишние сутки» (А. А. Стахович «Клочки воспоминаний» — «Толстовский ежегодник» 1912, стр. 27—28). </span>Едва ли удастся, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> поздно, и, несмотря на помощь писарей — учителя и <choice original_editorial_correction="Ал[ександра]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Александра</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[овича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="5585" type="person"> Петр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Петровича</name>
            </corr>
          </choice>, — не кончут. Я ее нынче утром поправил еще. Утро работал, но и то <choice original_editorial_correction="Стахов[ич]">
            <sic>Стахов</sic>
            <corr>Стахович</corr>
          </choice> уморил меня. Дурного в нем ничего, а отчего-то устаешь от него ужасно. — Вчера писал тебе с Таней. Дай то Бог, чтоб мама было лучше. Если так, ты верно хоть немного проедешься по <choice original_editorial_correction="Южн[ому]">
            <sic>Южн </sic>
            <corr>Южному </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="бер[егу]">
            <sic>бер</sic>
            <corr>берегу</corr>
          </choice>. — У M-me Seuron мигрень. Марта<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Марта, англичанка, жившая одно время у нас» (н. п. С. <hi>А.). </hi>
          </span>вовсе не не в духе. Известий и писем нет. Дети все так же радостны. Да, вот забыл. От Ильи было письмо; пишет, что <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>Софья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лексеевна]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Алексеевна</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">София Алексеевна Философова, будущая теща И. Л. Толстого. </span>ничего не имеет против выхода из гимназии, а молодая Софья<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Софья Николаевна Философова, будущая жена И. Л. Толстого. Перед женитьбой И. Л. Толстой вышел из VIII класса гимназии. Воспоминания С. Н. Толстой напечатаны в сборнике: «Vybrané Spisy Lva Nik. Tolstého a о Tolstém. L. N. Tolstoj v zrcadle současniku». Uspořadal V. Červinka v Praze 1930. (Snocha L. N. Tolstého. Vspomina — стр. 172.) [Избранные произведения Л. H. Толстого и о Толстом. Толстой в отображении современников. Собрано В. Червинкой. Прага. 1930, стр. 172. «Воспоминания снохи Толстого».] </span>и вовсе одобряет. Хочет помогать Количке. Вообще письмо хорошее. От Лели<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Л. Л. Толстой учился в Москве в Поливановской гимназии. </span>нет, но очевидно все хорошо. Нынче написал им.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Письмо это неизвестно. </span>Целую тебя и мама, и братьев. </p>
        <p id="89d32bf2-5bf1-44a0-8724-e2043c6c9474">
          <br/>
        </p>
        <p id="30246ee3-a89b-4aff-86df-eb370015d09c">
          <hi>На конверте: </hi>Крым Ялта. <choice original_editorial_correction="Гост[иница]">
            <sic>Гост</sic>
            <corr>Гостиница</corr>
          </choice> Россия. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="d881db88-83e7-459b-a0ba-6ab845758246" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 300. Текст Толстого находится на четвертой странице письма М. Л. и A. Л. Толстых. Датируется на основании пометы рукой Т. Л. Толстой на третьей странице письма: «10-е ноября. 1886». Почтовые штемпели: «Почтовый вагон. 11 ноября. 1886; Ялта. 14 ноября. 1886; Ялта. 15 ноября. 1886; Орел. 18 ноября. 1886», из чего явствует, что письмо не застало С. А. Толстую в Ялте.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>