<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_069_iyulya30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 30 июля 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 30 июля 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="52355f63-75bb-45bb-bb37-99996f7402df">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">149-151 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1867-07-30" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">69 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya30_69">
    <body>
      <div>
        <p id="02507ac4-9152-457d-b82a-4b156fd69a8c">
          <pb n="149"></pb>
        </p>
        <p id="9b6c654d-4beb-4fe1-9819-2c50f6c65feb">
          <span index="false" class="opener">69.1867 г. Июля 30. Москва. </span>
        </p>
        <p id="850baa72-bb7d-4cb2-bce8-7ae01ce977ce">Благодаря прекрасному шарабану и товариществу Саши<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Александр Андреевич Берс. </span>я доехал совершенно свежий в Москву. <choice original_editorial_correction="А[ндрей]">
            <sic>А </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Андрей</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1324" type="person"> Е</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Евстафьевич</name>
            </corr>
          </choice> встретил нас. Он очень был весел, оживлен и показался мне посвежевшим. Он потребовал, как и всегда, желая сделать другим получше, a себе похуже, чтобы я заехал с ним к Рису и Бартеневу. Бартенева не было дома, но он приехал в Кремль. Он объявил мне, что то, что он прочел из нового, убедило его, что пускать <hi>надо </hi>
          <pb n="150"></pb>
          <hi>по </hi>8, и что все разойдется. Такие речи всегда приятны, но я не позволил себе под влиянием приятности обещать ему что-нибудь прежде, чем я рассмотрю дело. Нынче же воскресенье, и Риса нет в Москве, так что я ничего не успел сделать. Завтра принесут коректуры и возьмут рукопись. </p>
        <p id="a3fce067-2b2f-4b70-9b42-6bdbc7c6eb6b">Поехали обедать в парк очень веселы и довольны. Лиза<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Елизавета Андреевна Берс. </span>также. — Рассказывали о подробностях свадьбы<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Свадьба Александра Михайловича Кузминского и <name placement="note" ref="7286" type="person">Татьяны Андреевны Берс</name>. Эта свадьба описана Т. А. Кузминской в ее Воспоминаниях, III, стр. 143—145.</span>и дальнейшем, и все были очень довольны также, как и мы сами. Потом пошли гулять и встретили братьев Горчаковых. Александр<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кн. Александр Сергеевич Горчаков (1831—1879), сын кн. <name placement="note" ref="3723" type="person">Сергея Дмитриевича</name> (1794—1873) и кн. Анны Александровны (1800—1882) Горчаковых. Прототип Этьена Карнакова из «Детства».</span>— пьяный юродствовал, a Дмитрия<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Кн. Дмитрий Сергеевич Горчаков (1828—1907), брат кн. А. С. Горчакова. </span>я зазвал к <choice original_editorial_correction="А[ндрею]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Андрею </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевичу]">
            <sic>Е</sic>
            <corr>Евстафьевичу</corr>
          </choice> пить чай, и он просидел до вечера. Он очень стал неглупый и недурной человек. — Я хотел идти пешком домой, но накрапывает дождик, и пойду завтра рано утром в Кремль с тем, чтоб там начать действовать, — просмотреть коректуры и листы, которые пришлют мне, — решить по этому, годится ли Бартенев, и, получив ответ от Захарьина, поехать к нему в Москву или Архангельское.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Имение Юсуповых, в 20 верстах от Москвы. </span>
        </p>
        <p id="f6a1b643-c5e3-4366-afd4-0d938197bca8">Прощай, душенька, целую тебя и всех. </p>
        <p id="2ccbe75a-76e7-4d6f-8a99-555d9f87ecfd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 62—63. Датируется на основании содержания письма, в котором Толстой указывает на: 1) то, что «нынче воскресенье», 2) что «рассказывали о подробностях свадьбы», 3) что он предполагает просмотёреть корректуры, чтобы решить, «годится ли Бартенев». Свадьба Кузминских была 24 июля 1867 г. 7 августа Толстой в письме Бартеневу дает очень важное поручение, касающееся редактирования первого и второго тома «Войны и мира» (где избегать абзацев, где, наоборот, их делать), из чего можно заключить, что Толстой вполне положился на него, как на корректора; в промежуток между 24 июля и 7 августа 1867 г. — два воскресенья, 30 июля и 6 августа; шестое отпадает, так как Толстой пишет: «завтра принесут корректуры». Остается 30 июля. В ПЖ датировано «18 июня».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>