<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_121_yanvarya14ili15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 14 января 1877 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 14 января 1877 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="462e08f0-cccc-468e-8fc2-f8458bf99088">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">233-234 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1877-01-14" to="1877-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">121 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="yanvarya14ili15_121">
    <body>
      <div>
        <p id="09cab21c-bbf6-49dd-afd6-52d0b4c79cb3">
          <pb n="233"></pb>
        </p>
        <p id="887ea5f9-cbb3-466a-869e-54f173b3b878">
          <span index="false" class="opener">121.1877 г. Января 14 или 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bb3cdbd5-408d-49fe-bf7c-f02550c96dbf">Вчера, после тебя скоро, пошли на коньки, — и я, — и Дьяков. Дети<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Сергей, Татьяна, Лев и Мария. </span>были хороши и веселы, кроме Илюши, которого лицо гадкое, меня поразило с утра. Я целый день был в мрачном духе — и нездоровилось, и мысль об Илюше меня мучила. Совестно сказать про Дьякова, <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я так люблю, я устал от него. Не работал. Вечером, уложив детей, поехал провожать Дьякова на Козловку.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Козлова-Засека (ныне Ясная поляна) — ближайшая к Ясной поляне железнодорожная станция Московско-Курской железной дороги. </span>Вернулся, — поиграл и уныло лег спать. Спал дурно и проснулся рано, Обошел детей. Все здоровы и вели себя хорошо. Я, чтоб справиться, ездил верхом до кофе, поделал гимнастику и пошел с детьми на коньки. </p>
        <p id="72269bff-6305-4f3d-b222-de1ae324262a">Все бегали очень весело. День морозный, но солнце уже хорошо греет. Вчера я, кроме Сережи, позволил им пробыть лишний час; но нынче боясь твоей акуратности, пошел с ними домой во-время. Все делают свои уроки. Илюша у <choice original_editorial_correction="Вл[адимира]">
            <sic>Вл</sic>
            <corr>Владимира</corr>
          </choice> Иваныча.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Владимир Иванович Рождественский. «Русский учитель сыновей» (н. п. С. А.). </span>Сію минуту, после долгих колебаний, я решил еще раз говорить с Илюшей. Он плакал, и я плакал и Бог даст, останутся следы. </p>
        <p id="8532fdbb-1586-401b-bfb6-41f9ad5f4474">Я не могу нынче еще заниматься и еду в Ясенки, везу это письмо. </p>
        <p id="e9bbc058-5934-42b6-b1d0-01342eca5d52">Пожалуйста, не торопись назад. Если не-только нужно для совета Боткина,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="1797" type="person">Сергей Петрович Боткин</name> (1832—1889), брат приятеля Толстого В. П. Боткина, известный клиницист; в 1855 г. получил звание доктора медицины, с 1873 г. — лейб-медик. С. А. Толстая так писала 16 января о визите Боткина: «был очень внимателен. Сказал, что легкие и грудь совсем здоровы, всё нервное. Дал рецепты, советы диэты, движенья и проч. Я спросила: “Стало быть, я здорова?” — Нет, — говорит, — вы совсем не здоровы, — и всё уговаривал меня остаться неделю, чтоб начать лечение при нем» (ПСТ, стр. 140). </span>но просто, если тебе приятно с <hi>хорошими </hi>людьми. Не стоит торопиться, когда уже заехала, так далеко. Пожалуйста, не делай так, чтоб сказать мне: я бы поехала, увидала или услыхала, если бы пробыла еще день. Мне одиноко без тебя, но нет той тоски, <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот </sic>
            <corr>которой </corr>
          </choice>
          <hi>я </hi>
          <pb n="234"></pb>
          <hi>боюсь, </hi>и чувствую, что не будет. A дети совершенно в тех же условиях, как и при тебе. Прощай, душенька, целуй всех, кто тебя любят<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">С. А. Толстая остановилась в Петербурге у матери, Л. А. Берс. За время своего пребывания она виделась: с братьями Петром, Вячеславом и Степаном, с которым ехала из Москвы, с сестрой Елизаветой, двоюродными сестрами Еленой и Любовью Александровнами Берсами, Юрием и Марией Вячеславичами Шидловскими, дедушкой А. М. Исленьевым, В. А Шидловской, семьей В. А. Иславина, А. А. Толстой и Н. Н. Страховым. </span>за меня. — </p>
        <p id="82eda6f3-9bce-449a-bf2d-58a81968d455" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 108—109. Датируется на основании встречного письма С. А. Толстой, отправленного ею 15 января в день ее приезда в Петербург, куда она, не останавливаясь в Москве, проехала для лечения.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>