<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_195_marta2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 2 марта 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 2 марта 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a9a5e350-0a11-45c8-8275-e43b002a1609">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">321-323 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-03-02" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">195 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="marta2_195">
    <body>
      <div>
        <p id="7402d3b9-ed37-4b0e-9214-36d8bc7bc713">
          <pb n="321"></pb>
        </p>
        <p id="67f67b2c-e672-4edd-a8c6-5f195f3fbfe0">
          <span index="false" class="opener">195.1882 г. Марта 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="81b04151-fee6-4918-b138-b821a627d847">Илюша расскажет тебе про меня. Я нынче пытался писать, но сделал мало. Все какая-то усталость, хотя нынче чувствую себя бодрее. — Писем от тебя не получал еще и беспокоюсь о тебе. Нынче почти не выходил, — погода нехороша. Делаю пасьянсы, читаю и думаю. — Очень бы хотелось написать ту статью, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я начал, но если бы и не написал в эту неделю, я бы не огорчился. Во всяком случае мне очень здорово отойти от этого задорного мира городского и уйти в себя, — читать мысли других о религии, слушать болтовню <choice original_editorial_correction="Аг[афьи]">
            <sic>Аг </sic>
            <corr>Агафьи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловны]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловны</corr>
          </choice> и думать не о людях, а о <hi>Боге. </hi>
        </p>
        <p id="9f31a3b8-560c-4712-a4f8-e1ae09912034">
          <pb n="322"></pb>
          <hi>Сейчас </hi>
          <choice original_editorial_correction="Аг[афья]">
            <sic>Аг </sic>
            <corr>Агафья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловна</corr>
          </choice> повеселила меня рассказами о тебе, о том, каков бы я был, если бы женился на Арсеньевой.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Валерия Владимировна Арсеньева (1836—1909), дочь В. М. Арсеньева и Е. Л., рожд. Щербачевой. После смерти В. М. Арсеньева Толстой в качестве опекуна детей Арсеньевых часто бывал в имении Арсеньевых Судакове. В 1856—1857 гг. Толстой, будучи неравнодушен к В. В. Арсеньевой, собирался на ней жениться. В 1858 г. В. В. Арсеньева вышла замуж за Анатолия Александровича Талызина (1820—1894), которого она оставила с четырьмя детьми и вышла вторично замуж за Н. Н. Волкова. </span>«А теперь уехали, бросили ее там с детьми, — делай, как знаешь, а сами сидите, бороду расправляете». — </p>
        <p id="52703f9d-faef-43a5-adec-0150778ec126">Это было хорошо. Разсказы ея о собакахъ и котахъ смѣшны, но какъ заговоритъ о людяхъ, — грустно. Тотъ побирается, тотъ въ падучей, тотъ въ чахоткѣ, тотъ скорченъ лежитъ, тотъ жену бьетъ, тотъ дѣтей бросилъ. И вездѣ страданія и зло, и привычка людей къ тому, что это такъ и должно быть. — Если бы я писалъ утромъ, я бы написалъ тебѣ бодрое письмо, а теперь опять унылъ. — </p>
        <p id="f69389a7-eb10-4fff-98a1-a4fc283b20e4">Сейчас 12-й час, и я еду провожать Илюшу на Козловку. — </p>
        <p id="47af958f-d54d-4df2-8c81-6d7afb4b85db">Прощай, душенька, целую тебя и детей. </p>
        <p id="c30059dd-5cbd-4668-93a6-e86ea57b630c">Парники нынче набиты, присылай семена. </p>
        <p id="f83984c3-7703-4b2e-bb07-bf1b2a67a8ec">Приеду, если чего не случится, в воскресенье.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">7 марта 1882 г. </span>
        </p>
        <p id="dee6f761-35e4-4e9a-96f0-ac72f8e58d5b">
          <br/>
        </p>
        <p id="79c60dc9-6704-4041-bc60-c1525cd2065e">
          <hi>На четвертой странице: </hi>Москва. Денежный переул. д. Волконской. Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="19518358-2e8c-47f5-8359-279d6ea5c0a3" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые отрывок опубликован в Б, II, стр. 420; полностью — по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 153—154. Датируется на основании ответного письма С. А. Толстой, написанного 3 марта по получении настоящего письма Льва Николаевича, которое было привезено в Москву Ильей Львовичем Толстым.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>