<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_182_iyulya31">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 31 июля 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 31 июля 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c9cc953e-2015-4e1d-ab5a-bab0afeec893">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">300-302 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Хутор на Моче </placeName>
          <date from="1881-07-31" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">182 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya31_182">
    <body>
      <div>
        <p id="f6cc8d4a-1938-422e-8dbb-3149cb3e0256">
          <pb n="300"></pb>
        </p>
        <p id="173555fb-a6a3-4505-bad0-642782248d43">
          <span index="false" class="opener">182.1881 г. Июля 31. Хутор на Моче. </span>
        </p>
        <p id="574a5ef2-e7fc-4140-bc33-0064d646fb7c" rend="center">31 Іюля. </p>
        <p id="1a0fac05-d55f-4959-b710-24d66234b7e4">28-го получил от тебя 3 письма,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Эти три письма утрачены. </span>милый, милый друг. И меня охватило тем нашим ясно-полянским духом, который мы не ценим, когда в нем живем. — Одно больно мне, это то, что тебе тяжело, и очень тяжело. Три дела, я понимаю, как тебя мучают: Лелин экзамен, Илюшино баловство и холодные полы. Из этих дел я больше всего признаю серьезность — полов. Письмо это тебя уже верно не застанет, и ты будешь мучаться в Москве,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С устройством квартиры в доме кн. Волконского в Денежном переулке, куда Толстые собирались переехать осенью. С. А. Толстая поехала в Москву 2 августа. 6 августа она писала: «Я ужасно утомлена Москвой, и вся моя жизнь до того стала сложна — спектаклями, Москвой, делами, приученьем Андрюши к англичанке, хозяйством, кройкой и работой и проч., что в связи с беспокойством о вас иногда точно кошмар всё это время» (ПСТ, стр. <hi>169). </hi>
          </span>— устраивать это: велишь перемостить полы, залить известью, устлать войлоком — или даже переменишь квартиру — я так воображаю. Разумеется, теперь уж поздно, и ты приняла все муки; но я, пожив здесь, врозь от тебя, иначе стал смотреть на московское житье. Смешно сказать — я поверил в него, и главное — понял, как тяжело тебе работать одной. Когда вернусь, буду работать с тобой, и не для того, чтобы только тебе облегчить, а с охотой. Очень мне тебя жаль и тяжело без тебя. Теперь уж 3-я неделя. И вероятно скоро после этого письма и мы приедем. Второе по важности дело это Илюшино баловство. Беды большой нет; но опять твоя тягость за ним смотреть и им править. 3-е дело — Лелька; я бы советовал вовсе оставить его поступление в нынешнем году. В нынешнем году и так много хлопот, а он подъучится дома и поступит в 4-й <choice original_editorial_correction="кл[асс]">
            <sic>кл</sic>
            <corr>класс</corr>
          </choice>. Он такой мальчик, что ученье он скоро запоминает и скоро забывает. </p>
        <p id="b99ea30e-0a74-46a3-b6b4-512e994ce19c">Письмо Страхова<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо от 22 июля 1881 г., напечатано в ПС, стр. 281—282. </span>мне было очень приятно. Наши письма разъехались. Я ему писал перед отъездом.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Это письмо неизвестно. </span>— То, что ты мне пишешь о Саше <choice original_editorial_correction="К[узминском]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Кузминском</corr>
          </choice>, мне было очень, очень радостно. Тут нет места тщеславию. А это радость и страх за то, что нет ли лжи и ошибки в моем толковании. Разумеется, отдай <choice original_editorial_correction="Дм[итрию]">
            <sic>Дм </sic>
            <corr>Дмитрию </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фед[оровичу]">
            <sic>Фед</sic>
            <corr>Федоровичу</corr>
          </choice> списать.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Вероятно речь идет о снятии копии с «Краткого изложения Евангелия». </span>Здесь я не дал молоканам списать из страха, чтобы не переврали полуграмотные люди. А списывать есть вернейший и законнейший способ распространения. Говорят, «Горе от ума»<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Горе от ума» (1823) — комедия А. С. Грибоедова. </span>ходило в десятках тысячах списков. Если нужно оно, то найдет путь. </p>
        <p id="6485974a-ed57-487a-bde6-c7befb593d20">Теперь о нас. Сережа совсем здоров и стал весел, стреляет уток и ездит верхом, и ходит. Дыни еще не <hi>поспели. </hi>
          <pb n="301"></pb>
          <hi>— </hi>Живем мы вот как: встаем часов в 7, пьем чай все вместе, т. е. я, Сережа, <choice original_editorial_correction="Ва[силий]">
            <sic>Ва </sic>
            <corr>Василий </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice>, Костя, Митя,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Сын А. К. и Б. А. Маликовых. Жил у В. А. Алексеева, так как Маликов был без места. Окончил четыре класса реального училища. Алексеев определил его в Самарскую учительскую семинарию. </span>Лиза<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Елизавета Александровна, дочь А. К. и Е. А. Маликовых. </span>и <choice original_editorial_correction="Ал[ексей]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>Алексей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ексеевич]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алексеевич</corr>
          </choice> большей частью. <choice original_editorial_correction="Лиз[авета]">
            <sic>Лиз </sic>
            <corr>Лизавета </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ександровна]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> все хлопочет и с обедом, и с бельем, и с маслом, и с Машей<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Мария Васильевна Алексеева[?], дочь В. И. Алексеева. </span>и редко приходит к столу. Я погуляю версты три, запивая кумысом, и пробую писать (правда, что нейдет), потом ухожу или уезжаю на тот хутор к косяку, на жнитво, на хутор <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивана </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Дм[итриевича]">
            <sic>Дм </sic>
            <corr>Дмитриевича</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">И. Д. Кудрин, патровский молоканин. </span>или куда нибудь. В деревни неприятно ходить и ездить. И опаздываю к обеду — в 12 часов, и часто ничего не ем до вечера. Вечером еще съезжу верхом один или с Сережей или Костей, и вечером опять все вместе, часов в 9, ужинаем. Иногда чай в середине дня или после ужина. Все его любят, кроме меня. Сережа кумысу совсем не пьет. Я пью кумыс с удовольствием и много, по 12 чашек, но нынче все утро не пил. Очень он волнует, горячит меня. Но то, что занимает тебя — польза здоровью, могу сказать, что кумыс делает и сделал мне пользу, физически подбодрит меня. Вопрос в том, нужно ли это или нет. Repas<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Трапезы. </span>наши очень не разнообразны, сытны, но не щеголеваты. Баранина жареная, вареная, котлеты, даже с горохом, караси превосходные, творог, каша, сырники. </p>
        <p id="5ca5a3d3-33cb-42cd-8752-966a00914ce0">Сначала я спал хорошо; теперь ночи<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Письмо от 22 июля 1881 г., напечатано в ПС, стр. 281—282. </span>хуже, вероятно, от лишнего кумыса. — С понедельника нагнали жнецов до 300 <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice>. Хлопоты о муке, хлебах, каше. Цена по 12 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. Завтра Спас<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Так называемый «первый спас» — празднуется 1 августа. </span>и кончают нынче. <hi>2</hi>/ <sub>3 </sub>сжали, и надежда на доход не обманывает. Лошади тоже меня радуют. Сначала я хотел привести в Тулу для продажи 15 жеребцов. Но теперь раздумал. За самых двух плохих жеребцов мне давали по 120 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. Так что здесь их можно продать по 200 или по 150 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. Кобыл тоже плохих и лишних я назначил к продаже 16 и их можно продать по 50—40 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. — Только хочу для езды, для себя или для показа привести жеребца 4. Вчера любовался на парочку сосунов жеребчиков — две капли воды — буланых. Вот, будем живы, будет у тебя пара любимой масти. — Не знаю, как ты, а я что дальше врозь с тобою, то больше о тебе думаю и скучаю. Вчера был у меня старик пустынник. Он живет в лесу по Бузулуцкой дороге. Он сам мало интересен и приятен. Но интересен тем, что он <hi>был </hi>
          <pb n="302"></pb>
          <hi>один </hi>из 6 мужиков, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> 40 лет тому назад поселились в Бузулуке на горе и завели тот огромный монастырь,<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Спасо-Преображенский монастырь, основан в 1853 г. в двух с половиной верстах от Бузулука. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> мы видели. Я записал его историю. Ты мне не прислала писем Урусова,<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Л. Д. Урусов. </span>и я очень жалел об этом. Поклонись ему хорошенько от меня. Книгу <name placement="text" ref="8542" type="person">Марка</name>
          <choice original_editorial_correction="Авр[елия]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="8542" type="person"> Авр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="8542" type="person"> Аврелия</name>
            </corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">« <name placement="note" ref="8542" type="person">Марка Аврелия</name> кн. Урусов перевел с французского на русский язык» (н. п. С. А.). </span>я тоже не получил, несмотря на то, что писал записку почтмейстеру, чтобы он без объявленья выслал мне ее. И объявлений нет. Не пошла ли она земской почтой? </p>
        <p id="034b892e-a84e-4331-bd09-834545ce0ee9">С этим же письмом посылаю тебе телеграмму. </p>
        <p id="11042084-bb83-484a-8f09-828d9f4665c1">Целуй Таню большую<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">Т. А. Кузминская. </span>и маленькую. Весело ли ей было у Менгденов?<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">См. прим. 3 письма № 9. У Менгден устраивался спектакль. С. А. Толстая писала 30 июля: «Таня хлопочет ужасно о спектакле, и вот они назначили спектакль 15-го. 12-го соберутся все играющие, т. е. Фредериксы, Шаховские, Шидловские, Кисленские. Не могу тебе выразить, как мне всё это скучно и тяжело; но не считаю себя в праве лишать молодежь радости». </span>Посмотрела бы она, как Лиза помогает матери, гладит и масло бьет, и за циплятами лазает по крышам. </p>
        <p id="c05165fc-d1a9-4ebf-b01b-b3b05af6d47d">Об Илье не говорю, потому что уверен, что ему было стыдно и больно, и что он работает и смотрит на охоту, как на праздник и угощенье, а не как на обычное дело. Леля пусть работает. И, да извинит меня <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">И. М. Ивакин. </span>он арифметику знает. Надо пощупать его с разных сторон. А на это он туп, чтобы догадаться понять вопрос и ответить на него, когда он предложен ему иначе. — Целуй Машу свою и Кузминскую,<a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">Мария Александровна Кузминская. </span>и Верочку,<a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">Вера Александровна Кузминская. </span>и Андрюшу за то, что он освежился, и толстяка Мишу, и Мишу <choice original_editorial_correction="Кузми[нского]">
            <sic>Кузми</sic>
            <corr>Кузминского</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">Михаил Александрович Кузминский (р. 1875 г.), женат был первым браком на Ольге Михайловне Ягодинской, вторым — на кж. Елизавете Сергеевне Мещерской, служил по министерству юстиции, был товарищем прокурора в Нижнем Ломове и Везенберге. Автор книги «Перлы остроумия: рассказы, анекдоты, стихи», s. а. (издано в Шанхае около 1920 г.); ряд рассказов из жизни Толстого. </span>Как их много. Как же не быть забот? </p>
        <p id="22cf90a1-b7c8-4028-8567-bcfeffa55e0e">Здесь приехал оспенник и привил Маше оспу. Как Коля<a href="#" data-type="snoska" id="note24">24</a>
          <span class="note" id="note24">Коля (р. 1878 г.) — сын Алексеева. Носит фамилию Маликова. В 1930 г. работал по службе тяги Закавказской железной дороги в Тифлисе. </span>увидал, что тот ножом резал Машу, так накинул укрюк на оспенника и серьезно и с гневом кричал, что он поставит его в конюшню. </p>
        <p id="c7cc06f3-1d8f-4012-a98e-362f51b44c2d">Прощай, голубушка. Теперь недолго. </p>
        <p id="735b9bb4-d029-4f13-87e5-ac789a6cacae">
          <br/>
        </p>
        <p id="ac393b0f-fa42-416a-8efc-debe85a4f24c">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="ce4f7d29-b81a-4f64-abac-a8f0b7e9fe0d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Небольшой отрывок из письма впервые напечатан в Б, II, стр. 397; полностью опубликована по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 139—142.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>