<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_224_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 29 сентября 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 29 сентября 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f9dd4bb7-ec08-4681-9cc1-95a43c8b45ef">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">364-366 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1882-09-29" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">224 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_224">
    <body>
      <div>
        <p id="8e748f17-cceb-4335-a293-70712033a31d">
          <pb n="364"></pb>
        </p>
        <p id="79f6e005-7741-4101-81bb-7d137362951b">
          <span index="false" class="opener">224.1882 г. Сентября 29. Москва. </span>
        </p>
        <p id="f926ccfe-0aca-4fde-8ae1-7b5346e09230" rend="right">
          <hi>Середа 12-й час ночи. </hi>
        </p>
        <p id="067fb08b-79b7-4186-8137-30faa6e851c9">Нынче потерял большую половину дня. Сейчас только приехал из Пушкина.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Дачное место по Ярославской железной дороге, в 28 верстах от Москвы. </span>Ездил к Пете. С 2-х часов пошел к Истомину<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="5861" type="person">Владимир Константинович Истомин</name>. </span>узнать о Пете. <hi>3 </hi>Узнал, что он на даче, здоровье его лучше, и он назначен исправником в Звенигород.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Уездный город Московской губернии. </span>Я и пошел на Ярославскую дорогу; дошел, сел, приехал. Спрашиваю Берса; — только уехал с семейством в Москву. Мы с ним разъехались. 4 часа надо ждать поезда <hi>назад. </hi>
          <pb n="365"></pb>
          <hi>Спрашиваю </hi>у извощиков: кто тут господа? Мне перечисляют, и под конец — генеральша Мансурова<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Мария Николаевна Мансурова (1831—1914), рожд. кж. Долгорукова, жена Бориса Павловича Мансурова (1828—1910). «Знакомая нам племянница Моск. ген. -губ. кн. В. А. Долгорукова. Дочери Мансуровой дружили с нашей Таней. Обе поступили в монастырь» (н. п. С. А.). </span>и <choice original_editorial_correction="Архитект[ор]">
            <sic>Архитект</sic>
            <corr>Архитектор</corr>
          </choice> Каменский,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В списке Московских архитекторов 1883 г., архитектора Каменского не значится. </span>заведующий их делами, тут же едет к ним. Я чуть было не уехал к ним; но и холодно, и нельзя иначе вернуться, как переночевав. Я и раздумал. Поел на станции и у станового, знакомого Пети, пил чай, и во всем этом fool’s errand<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">[нелепая поездка] </span>провел 10 часов. — Ехал я к Пете узнать о деньгах и бумагах по дому. Завтра, верно, он сам приедет. Он переехал, как мне сказали, на несколько дней до отправления на место в номера. — </p>
        <p id="67ebd7d0-360e-44ac-ac49-d73fec49495a">Здоровье мое совсем почти поправилось — поноса нет, и живот не болит, но гемороидальное состояние. </p>
        <p id="29f3b48f-aad3-426e-86fc-181bfa898614">Теперь о доме и переезде. Я с болью в сердце и страхом телеграфирую тебе приезжать во вторник.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">5 октября. </span>Раньше немыслимо. Все двигалось очень медленно, штукатурка не высохла и клеить нельзя еще наверху; а нельзя клеить, нельзя и начисто отделывать паркеты и другое, главное, не докрашены коридор, задняя лестница и девичья — полы и не высохнут раньше понедельника. Я гоню, как могу, и изощряю все силы ума, чтобы распростаться с мебелью и не помешать последней отделке. Одна работа портит другую: маляры — паркет, паркетчики топчут полы; потолки красить портит обои и полы. А тут еще мебель. Так что очень сложно. Нынче все утро толковали с <choice original_editorial_correction="архит[ектором]">
            <sic>архит</sic>
            <corr>архитектором</corr>
          </choice> и подрядчиками, и я составил такой план, что, не мешая работе, я буду в состоянии принять тебя и поместить тепло и удобно во вторник. Бранить меня за медленность при покупке дома излишне, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я сам браню себя. Пожалуйста, будь снисходительна и добра. </p>
        <p id="d8969d20-105b-4bd8-a266-9b2530af4f87">Перилы решили поставить вдвойне, и, кажется, будет не уродливо и совсем безопасно. — </p>
        <p id="901f074d-376d-4465-ae12-ab8ecb8dde03">Архитектор просит денег, а билет<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Денежный именной билет в 12 000 рублей. </span>я забыл у тебя взять. Пришли его. — </p>
        <p id="0fff9742-7e50-4262-90bf-950cc5b9b5a3">Лошадей подожди присылать. Надо управиться в доме, не прибавляя забот. — </p>
        <p id="4cebbcec-5606-4df4-8209-bf8983916369">Мальчики здоровы. Илюша только — кашель и насморк. Олсуфьевы<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Дети Василия Александровича Олсуфьева. </span>очень были трудно больны. Говорит мисс Оун,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Гувернантка Олсуфьевых. </span>что они месяц не встанут, но теперь лучше. — </p>
        <p id="c438285a-a9a5-4df3-92df-3e16f8584814">Прощай, душенька. Целую тебя и <hi>детей. </hi>
        </p>
        <p id="39f6210e-099f-4081-98a7-2df83803ce56">
          <pb n="366"></pb>
          <hi>Мечта </hi>моя — поразить тебя благоустройством дома — не удалась. Только о том боюсь, чтобы неурядица, которую ты застанешь, не слишком неприятно поразила тебя. Разместиться тепло и сухо будет всем — это только будет. </p>
        <p id="19a44250-4420-47e1-9459-7208981179f3">
          <br/>
        </p>
        <p id="21ad313f-fe02-4826-a9a8-de4f84a608d9">
          <hi>На конверте: </hi>Московско-Курская жел. дорога. Станция Козловка-Засека. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="a382e07e-7119-4bce-8315-6376686bca55" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 181—182. Датируется на основании почтового штемпеля: «Моск. почт. центр. отд. 30 сентября 1882» и пометы Толстого «середа», которая падала на 29 сентября 1882 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>