<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_071_a25">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 25 сентября 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 25 сентября 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="874f8387-c842-4a85-9bce-93c8bf12f907">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">151-152 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1867-09-25" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">71 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a25_71">
    <body>
      <div>
        <p id="0f2eab02-8bb3-49b5-a885-5a90464ea994">
          <pb n="151"></pb>
        </p>
        <p id="050afd0d-c131-4812-8bc1-475449f07ee8">
          <span index="false" class="opener">71.1867 г. Сентября 25. Москва. </span>
        </p>
        <p id="c4f9e13b-cf9d-41c9-abfc-27ab6ca093ef">Сейчас, 25 в 5 часов вечера, еду в Бородино<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Село Московской губернии, Можайского уезда, близ которого произошел бой между русскими и французами 26 августа 1812 года. </span>с Степой,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Берсом. </span>которого отпустили со мной по моей просьбе. Везу с собой письмо к управлящему Аникеевой<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Ольга Дмитриевна Аникеева (1834—1869), рожд. кж. Горчакова, троюродная тетка Толстого. «Знакомая Толстым, друг тетеньки П. И. Юшковой» (н. п. С. А.). </span>въ ея имѣніе, находящееся въ 10 верстахъ от Бородина, и письмо къ игуменьѣ въ тамошнемъ монастырѣ. —<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Близ деревни Семеновской (где пал генерал-майор Тучков четвертый) вдова М. М. Тучкова выстроила церковь во имя нерукотворенного образа и при ней в 1828 г. основала женский Спасо-Бородинский монастырь. — Толстой имел письмо к Сергии — второй игуменье Спасо-Бородинского монастыря (с 1852 г. по 1871 г.). Сергия — в мире кн. Софья Васильевна Волконская (1809—1884), дочь Василия Алексеевича Урусова и Анны Ивановны Семичевой. В 1827 г. вышла замуж за кн. Александра Андреевича Волконского. После смерти мужа в 1847 г. поступила в монастырь. В 1871 г. перемещена из Спасо-Бородинского монастыря игуменьей Московского Вознесенского монастыря. О ней см.: «Письма московского митрополита Филарета к игумении Спасобородинского монастыря Сергии». Изд. Саввою. Тверь. 1890 и <hi>Игумения Евгения </hi>«Краткое описание Вознесенского девичьего монастыря». М. 1894, стр. 124—125.</span>Останавливаться, вероятно, нигде не буду до Бородина. Еду на почтовых. Целых полтора дня был в попыхах мелочных хлопот. Печатанье идет вяло, и вовсе не от меня, а от неисправности почты. Последний раз посланная рукопись до сих пор не получена.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">О неисправностях почты и задержках корректур есть два письма (от 12 августа и 15 августа 1867 г.) А. Е. Берса, помогавшего Толстому в его сношениях с типографией. </span>Пришли мне росписку, и от неисправности Риса, которого надо подгонять. Я так здоров, как всегда бываю в городе.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Это ирония. Л. Н. в городе всегда хворал» (н. п. С. А.). </span>
        </p>
        <p id="118364db-75d4-40e3-bcb6-8ff6617f500f">Наши все очень милы и добры, как всегда. Петя<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Петр Андреевич Берс. Ему было тогда 18 лет. </span>
          <hi>хорошо </hi>учится, и все погружены в занятия. Целую всех наших. А тебя и детей особенно. Ежели Маша<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Гр. М. Н. Толстая, сестра <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name>.</span>у нас, надеюсь, что она понимает необходимость моей поездки. Прощай, душенька. В Четверг<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">28 сентября. </span>утром тебе телеграфирую. — </p>
        <p id="16954a58-aa4f-4e52-b873-04b7c1e5da58" rend="emptyline">
          <pb n="152"></pb>
        </p>
        <p id="e2d63675-f810-4aef-abcd-f6ec2830ef51">
          <br/>
        </p>
        <p id="e2ff1bb0-4a74-4e71-8e82-2bb50d8aa27b">
          <hi>На конверте: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. Въ Тулу. </p>
        <p id="8040cd6a-4c92-4235-a99e-4fdd155d6049" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 50. Датируется на основании первых слов письма: «Сейчас 25,.... еду в Бородино» и почтового штемпеля: «Москва. 25 сентября 1867 г. В ПЖ датировано 25 сентября 1866 г. на основании воспоминаний об этой поездке С. А. Берса, ошибшегося на год. (См. С. Берс, «Воспоминания о гр. Л. Н. Толстом». Смоленск. 1893, стр. 49.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>