<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_197_a4">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 4 марта 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 4 марта 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7130a220-d26e-45e1-aed1-95b83070ed14">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">325-327 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-03-04" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">197 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a4_197">
    <body>
      <div>
        <p id="5d45f18a-b0c2-4bc5-99fa-c6b980c15f19">
          <pb n="325"></pb>
        </p>
        <p id="21d6f4ac-30c8-4ffd-a1dd-acc822829bf5">
          <span index="false" class="opener">197.1882 г. Марта 4. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7fd68fa0-2fb3-41c0-8af4-fd6acfdab3e9" rend="right">
          <hi>Четверг 9 часов вечера. </hi>
        </p>
        <p id="6175f9c3-d644-4a38-899f-27c08e3e28d3">У меня и во мне ничего нового. Сплю мало и от того не могу работать. Нынче лучше тем, что ел лучше, с большим апетитом. Сижу все один одинешенек, — читаю и делаю пасьянсы. Погода нехороша. Тает и ветрено, гудит день и ночь. Чтение у меня превосходное. Я хочу собрать все статьи из Revue, касающияся философии и религии, и это будет удивительный сборник религиозного и философского движения мысли за 20 лет.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В «Revue des deux mondes» за десятилетие (1872—1881) по вопросам философии и религии писали: <hi>Вашеро </hi>(3 статьи — самостоятельные работы в области витализма и спиритуализма), <hi>Буасье </hi>(5 статей — преимущественно по истории древних религий), <hi>Поль Жанэ </hi>[13 статей — обзоры выходящих философских книг, о философских школах XIX века (Шеллинг, Секретан, Шопенгауер, Гартман, Спенсер), о французском спиритуализме (Равэссон, Лашелье, Олле Лапрюн, Брошар), по философии революции], <hi>Каро </hi>(9 статей — о Дидро, пессимистах XIX века и др.), <hi>Прессансе </hi>(4 статьи — о современной религиозной политике в разных странах), <hi>Ренан </hi>(4 статьи — по истории христианства и о современном религиозном кризисе), <hi>Ревиль </hi>(6 статей — о финикийской и еврейской религиях, по истории христианства, о Штраусе и философии бессознательного и др.), <hi>Альфред Фулье </hi>(12 статей — о современных этических школах — эволюционная мораль в Англии, французский <hi>позитивизм </hi>
            <hi>и </hi>спиритуализм, германские школы моральной философии, по философии социальных наук). По содержанию наибольшее количество статей падало на: историю древних религий и раннее христианство (14 статей), историю католицизма (12 статей), современное состояние религии (9 статей), философские течения XVIII и XIX веков и обзоры философской литературы (30 статей) и самостоятельные философские опыты спиритуалистического направления (9 статей). В № 2 XXIII тома «Revue des deux mondes» от 15 июня 1865 г., сохранившемся в Яснополянской библиотеке, загнуты Толстым углы страниц 979 и 981 статьи Paul Janet «Le cerveau et la pensée» («Мозг и мысль»).</span>Когда устану от этого чтения, беру Revue Etrangère 1834 года и там читаю повести, — тоже очень интересно.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В книгах (№№ 9 и 12) «Revue Etrangère» (выходил в Петербурге) за 1834 г. были перепечатаны повести следующих авторов: Бальзака («Евгения Гранде», «Искание абсолюта», «Драма на берегу моря»), Бульвера («Последний день Помпеи»), Ж. Занд («Леона Леони»), Поля Лакроа и Жюля Сандо. Кроме того отдельными рассказами были представлены: Бастид, Мелани Вальдор, Гозлан, Даниели, Дюпэн, Леве-Веймарс, Малефиль, Стевен, Филинг и Хенс. </span>Письма твоего в Туле вчера не получили, — вероятно, не умели спросить. Но за то я получил твое<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">От 2 марта 1882 г. </span>на Козловке. И очень оно мне было радостно. — Не тревожься обо мне и, главное, себя не вини. Остави нам долги наши, якоже и мы<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Слова из молитвы «Отче наш».</span>... Как только другим простил, то и сам прав. А ты по письму простила и ни на кого не сердишься. — А я давно уже перестал тебя упрекать. Это было только в начале. Отчего я так опустился, я не знаю. Может быть, года, может быть, нездоровье, геморой; но жаловаться мне не на что. Московская жизнь мне очень много дала, уяснила мне мою деятельность, если еще она предстоит мне; и сблизила нас с тобою больше; чем прежде. — Что-то ты напишешь нынче? Ты об себе не пишешь, — как здоровье. Пожалуйста, не сдерживайся в письмах, а валяй, как Бог на сердце положит. — </p>
        <p id="69f6a5f8-71f8-4f9b-9121-bc90f8cae13c">Я нынче ходил на шоссе к большому мосту перед обедом; и все злился на Толстую.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">А. А. Толстой Толстой написал вторичный ответ от 4 марта 1882 г., тоже не посланный. (См. том писем настоящего издания № 63.) </span>В Тулу ездят на колесах, и на Козловку уже едва ли проедешь на санях. В низах вода; но и воды, и снега мало, везде проехать можно. — </p>
        <p id="f15548d5-1487-4b78-86c8-79c873eee07b">Что-то дети большия? Не грубят ли? Они именно грубят, а ты огорчаешься. Грубить весело, даже никому, просто сделать, что нельзя. Ангелы, те не огорчают. Здоровье Миши <hi>как?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
            <span class="note" id="note6">С. А. Толстая писала 2 марта: «Миша немного кашляет и насморк, и он проспал до четырех часов» (ПСТ, стр. 183). </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="4e9a7d3f-6647-4fb8-9dff-21c82952b78f">
          <pb n="326"></pb>
          <hi>Я </hi>нынче думал о больших детях. Ведь они верно думают, что такие родители, как мы, это не совсем хорошо, а надо бы много получше, и что когда они будут большие, то будут много лучше. Также, как им кажется, что блинчики с вареньем — это уже самое скромное и не может быть хуже, а не знают, что блинчики с вареньем это все равно, что 200 <choice original_editorial_correction="т[ысяч]">
            <sic>т</sic>
            <corr>тысяч</corr>
          </choice> выиграть. — И по тому совершенно неверно рассужденье, что хорошей матери должны бы меньше грубить, чем дурной. Грубить — желанье одинаковое — хорошей и дурной; а хорошей грубить безопаснее, чем дурной, поэтому ей чаще и грубят. </p>
        <p id="34506def-7573-40e7-86eb-7288558a52d6">Что Сережа брат,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">О гр. С. Н. Толстом С. А. Толстая писала 2 марта 1882 г.: «Приехал сегодня Сережа брат, очень жалеет, что тебя нет. Говорит: «Хоть мы с ним на разных полюсах, но послушал бы от него, что он говорит». Я говорю: «Поспорили бы», а он говорит: «Сохрани бог, умирать скоро, а нас немного осталось, зачем спорить» (ПСТ, стр. 180). </span>долго ли пробудет? Хотелось бы его увидать. — </p>
        <p id="a2be0d02-196f-4e4d-b997-44513fe51e85">Прощай, душенька. — Будем живы, скоро увидимся, и будем также, как и теперь, любить. — Опять возвращаюсь с твердым намерением как можно меньше говорить. Да и нельзя. Я не буду лгать, если буду говорить, что болен нервами. Я затягиваюсь этим задором. </p>
        <p id="cf6ae1a1-8fa1-486f-9a62-8eec7c90580d">Что о приговоренных?<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">По «процессу 20». Постановлением от 15 февраля 1882 г. десять человек были приговорены к смертной казни через повешение: Ал. Михайлов, Н. Колодкевич, Н. Суханов, М. Фроленко, Г. Исаев, И. Емельянов, М. Тетерка, Т. Лебедева, А. Якимова и Н. Клеточников. Казнен лишь Н. Суханов 19 марта 1882 г. в Кронштадте; остальным смертная казнь заменена Шлиссельбургской крепостью. </span>Не выходят у меня из головы и сердца. — И мучает, и негодованье поднимается, самое мучительное чувство. </p>
        <p id="bbe0fad4-480d-48ca-8030-f2b1e9c715b3">
          <br/>
        </p>
        <p id="ac4c11f5-7bf9-4a63-84b1-885f15155d05">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Денежной переулок, дом Волконской. Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="3ff6d9ea-3aba-4d99-bf3f-5badfdc499e4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые письмо в выдержках опубликовано в Б, II, стр. 420—421; полностью — по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 155—157. Датируется на основании пометы Толстого «четверг»; четверг падал на 4 марта 1882 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>