<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_199_aprelya8">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 8 апреля 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 8 апреля 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="00cb1275-f139-4c86-9639-2b83df434cdd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">329-331 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-04-08" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">199 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="aprelya8_199">
    <body>
      <div>
        <p id="5f806fbc-c254-40af-8576-bb87277d0c26">
          <pb n="329"></pb>
        </p>
        <p id="c89116e0-b696-497a-8cf2-12aa35ec0d59">
          <span index="false" class="opener">199.1882 г. Апреля 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6c97262b-cc07-4c58-92de-36d5abd12990">Приехал я благополучно. Комната была топлена; я напился чаю с <choice original_editorial_correction="Мар[ьей]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марьей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевной]">
            <sic>Аф</sic>
            <corr>Афанасьевной</corr>
          </choice>, поговорили об Алексее<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Только что скончавшийся А. С. Орехов. </span>и его наследстве. — Семен Степанович<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С. С. Орехов, брат А. С. Орехова. </span>умер за три дня до него, — и заснул. Нынче утром вышел в 11 часов и опъянел от прелести утра. Тепло, сухо, кое-где с глянцом тропинки, трава везде, то шпильками, то лопушками, лезет из под листа и соломы; почки на сирени; птицы поют уж не бестолково, а уж что-то разговаривают, а в затишье, на углах домов, везде и у навоза жужжат пчелы. Я оседлал лошадь и поехал к Бибикову<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александр Николаевич Бибиков. </span>за хлебом. Он дома, и дом заперт. У него, как он говорит, скарлатина и дифтерит. Один ребенок уж отболел; по моему, просто горло болит. Я не вошел к нему. — Распоряжения твои все передам, — часть их уже сделана — полы и лестница, <hi>— </hi>
          <pb n="330"></pb>
          <hi>остальное </hi>сделаем. Митрофан<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">М. Н. Банников после смерти Орехова стал выполнять обязанности управляющего по Ясной поляне. </span>очень хорошо распоряжается; отдал покосы все дороже, чем Алексей, и я думаю, от добра добра не ищут. Он очень старается и очень толков. Корова есть порядочная, но я думаю, везти туда и назад станет 20 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>, а столько не обойдется даже прокат, а так как с Петей<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">П. А. Берс. </span>устроились, то и ладно. Эту же корову посылаю взять. Митрофан подтвердил мое мнение, что она 80 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> шутя стоит в Туле. — Читал днем, потом обошел через пчельник и купальню. Везде трава, птицы, медунички; нет ни городовых, ни мостовой, ни извощиков, ни вони, и очень хорошо. Так хорошо, что мне очень жалко вас стало, и думаю, что тебе непременно надо с детьми уезжать раньше, а я останусь с мальчиками. Мне с моими мыслями везде одинаково хорошо или дурно, а для моего здоровья влиянья город иметь не может, а для твоего и детского большое. — Обедал — доедал те роскоши, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> ты тогда прислала и <choice original_editorial_correction="М[арья]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[фанасьевна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Афанасьевна</corr>
          </choice> сохранила и потом, только только посидел с книгой, уж солнце за заказ стало красно заходит, я скорее делать заряды, седлать лошадь и поехал за Митрофанову избу. — Летали далеко от меня и мало, ни разу не выстрелил, но много, как всегда, религиозно думал и слушал дроздов, тетеревов, мышей по сухим листьям, собачий лай за засекой, выстрелы ближние и дальние, филина — даже Булька<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Охотничья собака. </span>на него лаяла, — песни на Груманте.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Деревня в трех верстах от Ясной поляны. В своих «Воспоминаниях» (глава X) Толстой засвидетельствовал: «В трех верстах от Ясной поляны есть деревушка Грумонт (так названо это место дедом, бывшим воеводой в Архангельске, где есть остров Грумонд)». </span>Месяц взошел с цравой стороны из за туч; дождался пока звезды видны, и поехал домой. И вот, только приехал, пишу. Чай готов, и <choice original_editorial_correction="Аг[афья]">
            <sic>Аг </sic>
            <corr>Агафья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловна</corr>
          </choice> сидит. Я еще с ней не говорил. Мне ее очень жалко. Из нашего греха, кажется, никакого не вышло; Алексей оставил все в порядке, но из-за Алексеева наследства греха уже вышло много. Варвара<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В. Н. Михайлова, вторая дочь дядьки Николая, жена шорника Ивана Алексеевича. Ее сестра Евдокия (ум. 1879 г.) была замужем за А. С. Ореховым, чем объясняются претензии Варвары на наследство Орехова. </span>уже приходила и плачет, что все досталось племяннику. — </p>
        <p id="ba2bd574-6efa-426b-82c9-39dca7f64469">Прощай, милая, обнимаю тебя и детей. </p>
        <p id="c4815207-94f0-4366-88a0-61e79e979bb1">Прилагаю письма Ганны.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Бывшая гувернантка у Толстых Ханна Тарсей. </span>
        </p>
        <p id="a858672c-7ef1-4290-ae67-2f451a5054e7">
          <br/>
        </p>
        <p id="7a03b422-6180-4b17-8c25-dce0e6164beb">
          <hi>На конверте: </hi>Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="80fb3473-28d6-4791-8f72-8cd81cc1e321" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Два отрывка из письма впервые опубликованы в Б, II, стр. 429—430; полностью письмо напечатано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр.. 158—160. Датируется на основании слов следующего письма от 9 апреля: «Не <hi>прими </hi>
          <pb n="331"></pb>
          <hi>вчерашний </hi>мой план», — соответствующий содержанию настоящего письма. В ПЖ датировано 7 апреля 1882 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>