<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_251_a10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 10 ноября 1883 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 10 ноября 1883 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="be8053ed-c9b6-4613-a6eb-38e41a8ba316">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">404-406 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1883-11-10" to="1883-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">251 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_251">
    <body>
      <div>
        <p id="f732f8b3-3b68-4395-855f-63ddfab5f25c">
          <pb n="404"></pb>
        </p>
        <p id="4b0a6584-58b2-4f93-902b-b18537737cc8">
          <span index="false" class="opener">251.1883 г. Ноября 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ee5d6edc-7b3e-4429-a018-754f9c135604" rend="right">
          <hi>Четверг, 10 часов вечера. </hi>
        </p>
        <p id="cb405203-31bd-4220-9643-439d637655ba">Спал дурно. Было холодно и нездоровилось.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Сведений не имеется. </span>Но нынче все наладилось. Натопил в кабинете, замазал окна, и тепло, и хорошо и теперь вечер, чувствую себя прекрасно. — Нынче получил письма из Ясенков — интересные от Sandoz<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Филипп Родионович Егоров, кучер. </span>— и еще от одного Француза.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Михаил Филиппович Егоров, старший сын кучера Ф. Р. Егорова. </span>Ходил смотрел лошадей. Очень хороши, но я боюсь, что будут неприятности, хлопоты из за них, и постараюсь их продать. — Сено они съедят, а доход от них еще когда будет. Филипа<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Николай Михайлович Румянцев, повар. </span>не было дома. Он возил своего Михаилу<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">С. А. Толстая писала в ответном письме от 12 ноября: «Вот я бы и рада кого полечила, да делать то тут, в Москве, нечего. Я рада, что выздоровел тот мужик с ранами на ногах; три года не ходил, из Рвов, верно; и я очень о нем старалась, иногда, бывало, не в духе, так кое-как отнесешься к больному, а иногда так всё ясно станет и так возьмешься горячо, и выйдет так точно» (стр. 240). </span>в солдаты. Слава Богу, не взяли, — он остался льготным. Николай Михаилыч<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Николай Васильевич Давыдов, в то время — прокурор Тульского окружного суда. Письмо к нему Толстого см. т. 63 писем настоящего издания. </span>тоже возил, и тоже не взяли. У конюшни встретил мужика с <hi>бабой. </hi>
          <pb n="405"></pb>
          <hi>Мужик </hi>приехал к тебе издалека, из за засеки, лечиться, и ужасно горевал, что тебя нет. Он говорил, что он знает одного мужика, которого все лечили, и никто не вылечил, а ты вылечила.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Митрофан Николаевич Михайлов. </span>Мнѣ лестно даже было. Потомъ ко мнѣ пріѣхала баба, — брюхата на сносѣ, и 4-о дѣтей маленькихъ, — старуха свекровь и молодайка, деверняя невѣстка. Были два мужика и въ одну недѣлю ея мужа посадили въ острогъ за драку, отъ к[отор]ой произошла смерть, а деверя отдали въ солдаты. И осталась одна. Написалъ Давыдову<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">С. Н. Толстой. </span>письмо, — нельзя ли хоть выпустить на поруки. Потом сел заниматься, но сделал очень мало. Митрофан<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">А. Н. Бибиков, телятинский помещик. </span>сказал мне, что Сережа<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">«История одной жизни» — Гюи-де-Мопассана. С. А. Толстая писала 12 ноября: «“Une vie” читает madame Seuron». </span>будет обедать у Бибикова.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Жалкое потому, что, когда меня рисовала институтка Соколовская, у меня была лихорадка» (н. п. С. А.). </span>Я пошел в Телятинки, но Сережа уехал в Москву. Вернулся, пообедал. Агафья <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловна</corr>
          </choice> сидит, и Дмитрий <choice original_editorial_correction="Федор[ович]">
            <sic>Федор</sic>
            <corr>Федорович</corr>
          </choice> переписывает. Комната нагрелась. A кроме того топлю мальчикову с сводами. Если нагреется, то завтра перейду туда. Я забыл дома Une Vie.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">[возмущением] </span>Читайте ее покамест и спрячьте. </p>
        <p id="f39a31d8-af5b-493a-9141-b21e3258b4aa">Портрет твой карандашом, кажется, плох, а я как взгляну на него, так ужасно живо вспоминаю, и что-то жалкое <hi>13 </hi>есть в нем, и что такое же показалось мне при прощаньи с тобой. И это меня очень трогает. Душенька, зачем ты несчастлива. Мне так видно, как ты можешь и должна быть счастлива, и как ты своей révolte <hi>14 </hi>против всего — сама себя мучаешь. Неужели нельзя смириться. Как бы хорошо и тебе и вокруг тебя всем было. Я пишу это и представляю себе, как ты можешь рассердиться за это. Не сердись, голубчик; взглядывая на этот портрет, я знаю, как я тебя люблю и как ты нужна мне. — </p>
        <p id="d3f9b634-5eb7-41bd-a3a8-8e7ac9452542">Целую тебя и детей. M-me Seuron — поклон. </p>
        <p id="39e7ac77-6bda-4434-85a4-b0220441508b">
          <br/>
        </p>
        <p id="9cdf0e8e-c937-43c9-aa2c-0acaba5b925a">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнической переулок в своем доме. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="cbc77b39-fc13-40e3-b816-a8992d60b357" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 205—206. Датируется на основании почтового штемпеля: «Почтовый вагон. 11 ноября 1883» и пометы Толстого «четверг», который падал на 10 ноября 1883 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>