<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_196_a3">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 3 марта 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 3 марта 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3e0c5c81-b729-45f8-a000-6cc4859fc8c4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">323-325 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-03-03" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">196 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a3_196">
    <body>
      <div>
        <p id="8a390795-a309-4ac5-89e4-c63fe2877289">
          <pb n="323"></pb>
        </p>
        <p id="888da4dd-3c00-4b6e-9bf1-a5c8242c5ce0">
          <span index="false" class="opener">196.1882 г. Марта 3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6e994f49-5797-48d9-ac7b-64ab5807c8b1" rend="right">
          <hi>3-го 10 часов вечера. </hi>
        </p>
        <p id="f761fb85-bfa8-4dbe-b805-1f681781b613">Как мне больно, милая душенька, что я тебя расстроиваю своими письмами. — Это период моего желчного состояния: во рту горько, ноет печень и все мрачно и уныло. — Лучше нигде мне не может быть, как здесь, совершенно одному в тишине и молчаньи. — Нынче и ночь не то что дурно, а мало спал и не принимался за работу, а читал. — </p>
        <p id="6ea7ce92-b812-4871-824c-72a30b35bcde">Писем я от тебя не получал еще, кроме шального письма Александра<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Вероятно, Александра Андреевича Берса. </span>и неискренняго письма Александры<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">А. А. Толстой. От него сохранился лишь второй листок, на котором она писала: «Как разработается маленькое семячко, унесенное мною, один бог ведает, но во всяком случае я чувствую, что ничто не могло поколебать моей дружбы к вам, ни твердого упования на будущее. Licht sucht Licht [свет стремится к свету], сказал Lavater, и сердце, проникнутое хотя одним лучем солнца правды, конечно осветится со временем вполне. Прощайте, милый друг, — постарайтесь любить меня по прежнему и никогда не говорите и не думайте, что мы служим не одному богу. Христос один, и вы и я любим его. Это главное». С. А. Толстая приписала к этому письму А. А. Толстой: «28 февраля. Эти два письма тебе интересны, я и посылаю». В ответном, неотправленном, письме Толстой писал А. А. Толстой: «Общего между мною и вами быть не может, потому что ту святодуховскую веру, которую вы исповедуете, я исповедовал от всей души и изучал всеми силами своими ума и убедился, что это не вера, а мерзкий обман, выдуманный для погибели людей». (Письмо это хранится в ГТМ.) </span>— на <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> ты надписала несколько слов. Это письмо Александры взволновало — рассердило меня, и я написал ей очень жесткий ответ и сам свез верхом в Ясенки, где купил конвертов. Но, возвращаясь домой, вспомнил и о том, что ты бы очень не одобрила это письмо и самому неприятно стало, и я послал взять письмо назад, так что не послал. — </p>
        <p id="c8b5e230-34c5-4075-9ab3-4417a2a9ebc8">Утро было солнечное и теплое, и жаворонки заливаются со всех сторон, и проехаться было приятно. А теперь ветрено, тепло и темно, но я еду на Козловку в санях; свезу это письмо и поспрошу от тебя. Няня<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Марья Афанасьевна Арбузова. </span>нынче ездила в Тулу, отвозила деньги Авдотьи Васильевны<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Авдотья Васильевна Попова, «жила в доме Ясной поляны экономной много лет» (н. п. С. А.). Получала в то время 8 рублей ежемесячно. </span>и была на почте, но письма не привезла. Письмо от тебя очень развеселит меня. — </p>
        <p id="2ea8e6fb-90b0-4e7c-ab49-37b81871ce16">Был Костюшка;<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">См. о нем письмо от 4 июля 1881 г. </span>— жена его больна очень; все тоже — груди. Говорятъ, что отъ твоего лѣкарства прошло; но потомъ ребенокъ ея умеръ, и сдѣлалось тоже въ обѣихъ грудяхъ. Проситъ тотъ пластырь или мазь, какую ты давала. Пришли, если можно. </p>
        <p id="4c799ff9-b84a-4d40-937a-6150dda7e089">Ходит народ просить, но я отказываю, — денег нет; да и как-то нынешний и год легче, и много я думал об этом, и мне не так больно отказывать. </p>
        <p id="7c0295ea-36f3-49f4-879a-9fb7159d08b9">Хорошо ли приехал Илюша. Все ли у тебя хорошо? Здоровье? И дети хороши ли? Это <hi>главное. </hi>
        </p>
        <p id="ce194552-0ef0-43ac-8a20-b2f440a6cbd0">
          <pb n="324"></pb>
          <hi>Прощай, </hi>душенька. Не думай, что мне не грустно без тебя; грустно, но я чувствую, что я отдыхаю, и несмотря на нездоровье, набираюсь сил, и многое лучше, яснее и проще обдумываю. Может быть, это мечты и загадыванья ослабевающего, но приходят все в голову мысли о поэтической работе.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В ответном письме, которое можно датировать 5 или 6 марта 1882 г., С. А. Толстая писала: «Каким радостным чувством меня вдруг охватило, когда прочла, что ты хочешь писать опять в поэтическом роде. Ты почувствовал то, чего я давно жду и желаю. Вот в чем спасенье, радость; вот на чем мы с тобой опять соединимся, что утешит тебя и осветит нашу жизнь. Эта работа настоящая, для нее ты создан, и вне этой сферы <hi>нет </hi>
            <hi>мира </hi>твоей душе. Я знаю, что насиловать ты себя не можешь; но дай бог тебе этот проблеск удержать, чтоб разрослась в тебе опять эта искра божья. Меня в восторг эта мысль приводит» (ПСТ, стр. 188). </span>
        </p>
        <p id="1b79bdd7-da3d-4067-b2c1-a8b165a82cb3">И как бы я отдохнул на такой работе. </p>
        <p id="070c8d03-f045-481d-9ee8-aa0baeef7244">Как задумаю об этом, так точно задумаю об летнем купанье. </p>
        <p id="7983911f-3b40-4237-9338-30eeb1ddba73">Но, пожалуйста, и детям этого не говори. — С тобой я думаю вслух. </p>
        <p id="a42f938f-5d96-47b0-91c0-271799cb451e">Сейчас получил твое письмо в Козловку<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">От 1 марта 1882 г. </span>и очень, очень повеселел. </p>
        <p id="33f90fd8-a48d-4ee7-9722-e04814cd4edf">
          <br/>
        </p>
        <p id="c773ce5f-184c-44de-bd35-4e5a4c37c39f">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Денежный переулок, дом Волконского. Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="1e321c03-e570-4e08-8da3-c5c34a231d22" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 154—155. Дата Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>