<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_031_a4">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 4 декабря 1864 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 4 декабря 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="16c50a65-b415-427c-8aae-26bf33936112">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">77-79 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1864-12-04" to="1864-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">31 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a4_31">
    <body>
      <div>
        <p id="eb1c7e0c-4719-479d-ac23-a68601a1666f">
          <pb n="77"></pb>
        </p>
        <p id="b4122210-6877-4ce0-8529-840d20126c65">
          <span index="false" class="opener">31.1864 г. Декабря 4. Москва. </span>
        </p>
        <p id="01c9322e-017d-44e2-83de-d6af6dd8b765">Милая моя Соня, сейчас был я у Аксакова,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="168" type="person">Иван Сергеевич Аксаков</name> (1823—1886). О близости с 1863 г. Толстого к славянофилам и Аксакову см. Б. Эйхенбаум, «Лев Толстой». Книга вторая. 60-е годы. М. 1931, стр. 201.</span>который, помнишь, стоил тебе стольких слез и мне такого раскаяния.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«В предыдущую нашу с Львом Николаевичем поездку в Москву он пошел вечером к Ив. Сер. Аксакову и обещал заехать за мной в Кремль, чтоб вместе возвратиться домой. Заговорившись у Аксакова, Л. Н. до 4-х часов ночи не приезжал, и я сильно забеспокоилась, плакала и представляла себе всякие несчастные случаи с Л. Н.» (п. С. А.). </span>Как я помню это чувство, когда я подъезжал к дому, и ты выскочила мне навстречу. То мне только и <hi>радостно </hi>
          <pb n="78"></pb>
          <hi>здесь, </hi>что напоминает тебя. И сейчас опять же Аксаков так живо напомнил мне то прекрасное время, когда ты в Покровском сидела с Нилом Поповым<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Нил Александрович Попов (1833—1891), профессор русской истории в Московском университете. </span>на приступочке, и я, притворяясь, что мне ничего, изо всех сил ревновал тебя, и любил, только совсем иначе, чем теперь. Я вчера в театре толковал это вашей милой Анеточке,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме от 8 декабря С. А. Толстая писала: «Так-то ты с Анеточкой свиделся. Мне было смешно, но приятно. Она такая добрая и счастливая, что всегда невольно заражаешься ее добротой и счастьем. А за что она меня так полюбила, уж и не знаю, я получила от нее самое нежное письмо, и еще не отвечала» (не <hi>опубликовано). </hi>
          </span>когда она выходила изъ нашей ложи, я ей сказалъ: какъ видно, что вамъ хорошо, — и она въ корридорѣ, несмотря на капельдинеровъ, на постороннихъ, съ азартомъ обернулась ко мнѣ и сказала: какъ славно! Премилое существо; я ей внушалъ, чтобъ она не боялась, что ея счастье пройдетъ, и что они будутъ меньше любить другъ друга; что все больше и больше любишь, только иначе; этимъ-то и премудро устроено; а любить все одинакимъ образомъ, надоѣло бы. </p>
        <p id="bf26355b-2b47-4548-a795-19fc865a40c7">Так Аксаков напомнил мне, приехал за сведениями об Австрии,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Место действия «Войны и мира» (1 том). С. А. Толстая писала 28 ноября: «Не встретил ли ты где Австрийца? Думаешь ли о поездке в Австрию?» </span>сказал мне, что лучше всего обратиться к Нилу Попову, который только оттуда приехал. Я непременно постараюсь увидать его. </p>
        <p id="1f6e285e-49aa-4ab3-a814-b6b6618ecd87">Два дня сряду получаю письма от тебя<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Вероятно от 30 ноября и от 1 декабря. </span>и потому спокоен и весел. Какая ты умница, что ходишь гулять, и с милым Зефиротом Лизой,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">30 ноября С. А. Толстая писала: «После обеда собрались мы с Лизой (Варе и Машеньке нельзя) гулять. Пошли на скотный двор сначала..... Ну, а потом вдруг мы с ней расхрабрились и отправились в мелкий Заказ, оттуда низом к броду, кругом; потом на гору, и мимо Чепыжа домой. Шли так скоро, как будто нас ветер нес, и всё болтали. Уже совсем смеркалось, немного жутко и хорошо было..... Лиза всё понимала, в ней поэзия есть; так хорошо она говорила и любовалась Засекой и природой, и тоже ей было немного жутко. Домой пришли, уже было совсем темно». (ПСТ, стр. 35—36.) </span>ведь как, кажется, теперь я был бы счастлив с тобою; a приедешь, пожалуй будем ссориться из-за какого-нибудь горошку. Но теперь верно не будем. </p>
        <p id="4afee4c9-6185-452a-a05b-1fb524d65f86">Об руке должен тебе сообщить не радостные известия. Попов и Гак вчера нарочно съехались вместе, сняли перевязку, и хотя и уверяют, что кость подвинулась немного, кажется, что от операции собственно пользы очень мало. Они предлагали еще раз попробовать, опять повторяя, что из 100 шансов есть один. И я, было, находился в нерешительности, но вздумал посоветоваться с Иноземцовым и Нечаевым,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">«Николай Васильевич Нечаев (1818—1877), доктор-хирург ординатор Голицынской больницы в Москве. </span>сыном знаменитого костоправа, про которого мне говорили. Нынче утром был у Иноземцева. Он сначала мне сказал, что вывиха нет никакого, а что у меня внутренняя болезнь, которую он открыл, посмотрев в увеличительное стекло на мой язык; потом сказал, чтоб я носил хирургическую повязку, а потом сказал, чтоб еще раз попробовать править. Он совсем сумашедший. Вернувшись домой, застал Вендриха; этот сказал, чтоб отнюдь не носить повязки. Вот и рассуждай. В 2 часа приехал Нечаев и сказал, что править решительно невозможно, a <hi>посоветовал </hi>
          <pb n="79"></pb>
          <hi>распариванье </hi>в бане, мази и легкая повязка под мышку, уверяя, что этим способом может почти исправиться; вообще обещал, что буду почти владеть рукой; так как его средства все безвредные, то я на них остановился и сейчас иду в ванну. Я сам надеюсь, что буду еще в силах тебя носить на правой руке и дать тукманку правой рукой тому, кто тебя обидит. </p>
        <p id="dd6272b5-7313-46a1-9093-39a0ce1a3b17">Теперь есть еще отеки и слабость от ломания. Рука совсем не поднимается, и больно при толчках; кроме того, от Каткова еще не получил назад рукописей или денег и потому думаю пробыть до конца будущей недели. Писать ничего не писал все это время или не пишется, или некогда, но многое себе приготовил и еще приготовлю. Прощай, милая моя друг. Как я тебя люблю и как целую. — Все будет хорошо, и нет для нас несчастья, коли ты меня будешь любить, как я тебя люблю. </p>
        <p id="32f71606-af95-44f9-a88e-689401f4eb55">Бедная и милая Таня все грустит и плачет. Ты совсем права: она с <choice original_editorial_correction="Л[юбовь]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Любовь </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровной]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровной</corr>
          </choice> лучше всех, а я <hi></hi>их обеих очень люблю. — </p>
        <p id="02310601-14ae-4d7e-94c3-8a9925f4380a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в АТБ. Первоначально опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 30—32. Датируется четвертым декабря на основании упоминаемой в письме встречи А. К. Зенгер в театре «вчера»: в предшествующем письме Т. А. Берс, описывает эту встречу, указывая, что это было на представлении «Шутники», которых Толстой смотрел вторично третьего декабря. Писано под диктовку Толстого рукой Т. А. Берс, конец письма — со слов:. «Прощай, милая моя» — собственноручно.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>