<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_085_dekabrya4">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 4 декабря 1870 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 4 декабря 1870 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="16fe25ed-886b-4b43-86f2-b74ba3c646b4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">170-171 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1870-12-04" to="1870-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">85 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="dekabrya4_85">
    <body>
      <div>
        <p id="d34401d2-e459-4a61-9fa0-40a53da94073">
          <pb n="170"></pb>
        </p>
        <p id="3cb3c00b-3bba-4a32-b2e2-95c57c9a0919">
          <span index="false" class="opener">85.1870 г. Декабря 4. Москва. </span>
        </p>
        <p id="3efae3f9-32e3-475d-840d-64d50ef8c9eb">Приехал я прекрасно. Спал и у Кузминских,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">А. М. и Т. А. Кузминские в Туле. </span>и в вагоне. Машенька<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="13835" type="person">Мария Николаевна Толстая</name>. </span>в таком же, как и прошлого года, <hi>болезненном </hi>
          <pb n="171"></pb>
          <hi>раздражении. </hi>Жених<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Леонид Дмитриевич Оболенский. </span>настаивает, чтобы делать свадьбу в Генваре; а она хочет после за границы, — в мае. Доктор Черенив<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Так в подлиннике. Это — <name placement="note" ref="15211" type="person">Михаил Петрович Черинов</name> (1838—1906), врач-терапевт, с 1879 г. ординарный профессор Московского университета.</span>будто бы сказал, что и Лизе<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Елизавета Валерьяновна Толстая, невеста <hi>Оболенского. </hi>
          </span>опасно для здоровья выходить замуж, а лучше ехать за границу. Я был мягок и дипломатичен, сколько мог, и кажется, удалось успокоить. Я решил, что во всяком случае им надо ехать как можно скорее за границу; но перед отъездом решить окончательно вопрос о здоровьи Лизы. Для этого я сейчас еду к Захарьину и постараюсь привезти его к Лизе. Если, как я уверен, он скажет, что Лизе ничего опасного нет выходить замуж, то тогда пускай жених приедет в Генваре в Дрезден, и там они сыграют свадьбу приличнее и дешевле, чем в Москве, и молодые уедут в Россию; ежели же и Захарьин скажет, что лучше ждать до весны, тогда так и надо сделать. Все согласились с моим планом, кроме жениха, которого кнесчастью нет в Москве. Лицо по портрету хорошее; Лиза, кажется, влюблена, и я веселее смотрю на эту свадьбу, чем прежде. </p>
        <p id="5e581d4d-c83c-43e0-ae75-e2bc61c6d5c1">Видел <name placement="note" ref="10662" type="person">Васиньку</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="10662" type="person">Василий Степанович Перфильев</name>.</span>и тобой столь любимую чучелу Полиньку.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Прасковья Федоровна Перфильева (1831—1887), рожд. гр. Толстая, дочь Федора Ивановича Толстого («Американца») (1787—1846) и цыганки Евдокии Максимовны Тугаевой (1796—1861). В 1863—1864 гг. Толстой заинтересовался ненапечатанным романом П. Ф. Перфильевой «Графиня Ина», о чем свидетельствуют ее письма, сохранившиеся в АТБ. В письме от 4 декабря 1863 г. Перфильева писала: „«Ину» я печатать и не могу и не хочу, но может быть ты найдешь некоторые главы, которые..... пожалуй пригодятся и для твоего романа“. Написан был роман Перфильевой с использованием ряда персонажей, отправляясь от которых Толстой создавал свои типы «Войны и мира». 17 февраля 1864 г. П. Ф. Перфильева писала: «Глава смерть графа, которая тебе нравится, семейству Толстых не будет очень приятно прочесть ее». </span>Васинька очень мил, как всегда. Урусов<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Сергей Семенович Урусов. </span>был у меня и возил в оперу Марту,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">В Большом театре в четверг, 3 декабря, состоялось представление итальянской оперы (№ 13 третьего абонемента) — «Марта» Флотова, опера в четырех действиях с участием артисток Ирмы Мурска, Требелли и артистов Марини и Босси. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я высидел с трудом полтора акта. Стою я в России. Рано лег спать, выспался и принимаюсь за дела. Нынче буду обедать у стариков Перфильевых. — </p>
        <p id="c9dc4c94-256e-422b-9311-15046cc5a1b4">Ну, до свиданья, душенька. Веселиться никак не умею. Дьяковых не видал, но знаю, что они здоровы и опять в дружбе с Машенькой. — </p>
        <p id="628e4b1a-d5bb-46ec-bfbd-f1e12aa624ac" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 75—76. Датируется на основании: «1) дневниковой записи С. А. Толстой под 9 декабря 1870 г.: «Дня три тому назад он воротился из Москвы», 2) дня свадьбы кн. Оболенских: 18 января 1871 г-, и 3) того обстоятельства, что опера «Марта», о которой речь в письме, шла в Большом театре 3 декабря 1870 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>