<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_364_a8">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 8 мая 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 8 мая 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8f5cf457-7308-45f5-a4ce-8e68e97937e1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">573-573 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-05-08" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">364 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a8_364">
    <body>
      <div>
        <p id="4923a0d0-f135-4328-8674-a133b8168c1f">
          <pb n="573"></pb>
        </p>
        <p id="18417c24-ff7c-44c0-bc9c-011feff2d023">
          <span index="false" class="opener">364.1886 г. Мая 8. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b3bd3d9b-a488-4e3f-8aab-87bcf31d3956">Два прекрасные майские дни. Все расцвело, — оделось, — черемуха, — незабудки. Я оба дни половину малую читал о Будде,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. прим. 5 к письму от 8 декабря 1884 г. </span>а большую половину работал до большой, приятной, оживляющей усталости. Что-то многое нужно было и хотелось тебе сказать; а теперь не помню. 1) Ключ нашел в коробочке.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. прим. 5 к письму № 361 от 4 мая 1886 г. </span>2) Пожалуйста, если тебе не трудно, увидь Сытина и попроси его от меня передать Николаю Иванову<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Николай Никитич Иванов (1867—1913), болезненный сын фельдшера Московской Бутырской тюрьмы. Рано начал писать. Рассказ «Пасха» был набран для «Посредника», но не напечатан вследствие цензурных затруднений. Из произведений Иванова «Посредником» были напечатаны: стихотворение «Исповедь торгаша», вошедшее в сборник стихов «Гусляр». Спб. 1887, стихотворение к «Фабиоле» (1887 г.) под заглавием «Путь блага» и две прозаических вещи (сборник «Цветник»). В 1888 г. Толстой уже отрицательно отзывался о творчестве Иванова. Воспоминания его о Толстом напечатаны в Юбилейном сборнике «Лев Николаевич Толстой» М. -Л. 1928. </span>(юноше сочинителю) (он живет в тюремном зàмке Бутырском, в квартире его отца, фельдшера) — передать 30 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> за его рассказ <hi>Пасху. </hi>Сытинъ мнѣ обѣщалъ это сдѣлать. Если же онъ не можетъ, то передай пожалуйста ты 30 р[уб.] Иванову. Онъ написалъ мнѣ такое трогательное письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме от 6 мая 1886 г. Иванов писал: «Лев Николаевич! У меня, т. е. у моего отца в семье большая нужда. О своем рассказе “Пасха” я ничего не знаю; от кого, где, откуда и когда я получу подмогу за “Пасху”? Нужда не ждет. Передо мной вопрос желудков моей семьи. Выручайте Лев Николаевич! Мне сейчас дороги 20—30 рублей. Надеюсь на ваше добросердечие. Живу в воле бога-отца, не заглядывая вперед. Живы будем — сыты будем... Не знаю, как ценить и благословлять ту минуту, с которой я узнал вас. Прежде я, мятущийся духом, больной мыслью, не знал, что делать с собой, как жить; кругом я видел ложь.... Теперь для меня всё просто и ясно; зло не сливается теперь в моих глазах с добром. Я не мечусь, не злоблюсь, как прежде, если вижу тьму и ложь жизни. У меня есть чистилище для всех движений разума и чувств, и это чистилище дали мне вы». </span>Он чудесный мальчик. — Дом совсем сух. Вчера еще топили детския. Вам всем верно хочется приехать; но я этого желаю верно больше вас и для себя и для вас. Нынче канун праздника,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">9 мая — Николин день. </span>и все моятся в печках и надевают чистое, и завтра, несмотря на нужду общую, будет гульба и, боюсь, пьянство. Что дети. Надеюсь, что здоровы. Миша и Саша самые мягкия и не должны бы болеть. Пишу и жутко. Нынче получил кучу писем из Тулы. Несколько очень хороших, — и из Америки. </p>
        <p id="863b6cec-6b25-4601-bec3-63e8b36a538f">Утро нынче гулялъ по лѣсу, — нельзя было не радоваться, а только вечеромъ попахалъ и наѣлся чудесной простокваши и оглупѣлъ отъ нея. Завтра узнаю, когда вы рѣшительно ѣдете.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В письме от 7 мая С. А. Толстая писала: «Я ничего не укладывала, всё времени нет, но хоть ночи не буду спать, а уложу всё к субботе..... и приеду сама в воскресенье» [т. е. 11 мая] (стр. 372). </span>Ты пиши, что, как вам приготовить, — мы с <choice original_editorial_correction="Мар[ьей]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марьей </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Аф[анасьевной]">
            <sic>Аф</sic>
            <corr>Афанасьевной</corr>
          </choice> устроим. Илюша и Леля как тянутся?<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В письме от 7 мая С. А. Толстая писала: «Наши дела вот в каком положении: Леля выдержал латинский, а Илья математический экзамены, оба сегодня. Леля в восторге, пел весь вечер, аккомпанируя себе на фортепиано. Илья в мрачности и говорит, что причины никакой нет, а жить скверно, и много надо, чтоб было хорошо» (стр. 371). </span>Растягивайтесь, ребята, — недолго. — Что Количка?<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В письме от 7 мая С. А. Толстая писала: «Завтра еду в последний раз в город с Количкой Ге к нотариусу дать ему доверенность на получение почты, денег и переводов» (стр. 372). </span>Ты ничего не писала про него. Целую тебя и детей. Кланяюсь М-me Seuron и Количке. Приезжайте поскорее. </p>
        <p id="3d2fcedb-59b6-4e03-a862-bc9f4e23b322">
          <br/>
        </p>
        <p id="ca522d40-3874-4619-a014-b0998cad4013">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. <choice original_editorial_correction="Долго-Хамовн[ический]">
            <sic>Долго-Хамовн</sic>
            <corr>Долго-Хамовнический</corr>
          </choice> переулок. № 15. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="1c1e3f40-efb9-4ee9-baa8-410fce37de76" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 298—299. Датируется на. основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 9 мая. 1886; Москва. 9 мая. 1886» и слов письма: «нынче накануне праздника» [Николина <hi>дня].</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>