<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_181_a25">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 25 июля 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 25 июля 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d5d5a137-f7db-4920-91b1-ac3285886747">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">297-300 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Хутор на Моче </placeName>
          <date from="1881-07-25" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">181 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a25_181">
    <body>
      <div>
        <p id="919d11f1-bd6b-42c0-921b-f9683d184014">
          <pb n="297"></pb>
        </p>
        <p id="86afbb20-eee2-4388-84fc-468deb86cbb6">
          <span index="false" class="opener">181.1881 г. Июля 25. Хутор на Моче. </span>
        </p>
        <p id="0e3f89c8-e32f-498c-a7ff-ebe0451b8103">Завтра — воскресенье, и утром едет нарочный в Самару.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">27 июля 1881 г. С. А. Толстая писала: «Не разорился бы, если б почаще посылал нарочного с письмами» (стр. 167). </span>Как я ни скуп, не могу удержаться от этой <hi>роскоши </hi>
          <pb n="298"></pb>
          <hi>получить </hi>от тебя, надеюсь уж — письма. До сих пор, вот 13 день, не получал еще. Я пишу 3-е<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Фактически. настоящее письмо является четвертым. </span>письмо. Сережа совсем поправился, я здоров, и питие кумыса идет хорошо. С последнего письма ни особых впечатлений у меня не было, ни поездок никуда не предпринимал. Послезавтра поеду в Землянки.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Село в 15 верстах от хутора Толстого. </span>Будет самая горячая наемка. Я буду зритель только, потому что не вмешиваюсь ни в какие хозяйственные дела. Они идут хорошо. Я два последние дня два раза начинал Петину историю,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Чем люди живы», обещанные для детского журнала «Детский отдых», издававшегося П. А. Берсом. Рассказ Толстого был напечатан в № 12 журнала за 1881 г. (стр. 407—434). </span>и все не могу попасть в колею. Я надеюсь, что пойдет, и если пойдет, то будет хорошо. — Жизнь здесь тихая, спокойная. — <choice original_editorial_correction="Лизавет[а]">
            <sic>Лизавет </sic>
            <corr>Лизавета </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс </sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Е. А. Алексеева. С. А. Толстая писала 8 августа: «никому, кроме милой Елизаветы Александровны, не кланяюсь, потому что уверена, что тебя там задерживают все, и за это я на всех сердита» (ПСТ, стр. 169). </span>угощает и все старается, чтоб было похоже, как она знает, у нас, в Ясном, и в самом деле очень добра. — Сережа был больнее, чем я думал сначала. У него был кровавый понос. Лечение его, я думаю, ты бы одобрила. Теплую подушечку от кареты на живот, клестир из крахмала с опиумом и опиум внутрь по 10 капель 2 раза. — Диета — куриный бульон и чай с сухарями.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С. А. Толстая писала в ответном письме от 30 июля: «Лечение ваше, хотя и не дурное, но при кровавом поносе прежде всего дают касторовое масло с тремя каплями опиума, а потом опиум и клистиры. Теплые припарки и compresses échauffantes лучше всего, но в вашей дикой стране ничего нет, и это грустно». (Не опубликовано.) </span>Он 3 дня почти лежал и вероятно скучал ужасно. Ты знаешь, как он молчалив и брюзглив. Он меня помучал, но теперь он совсем хорош; но охотно сам держит диету. — Нищета здесь зимой была ужасная; теперь видны следы голода. В тот день как мы приехали, у <choice original_editorial_correction="Вас[илия]">
            <sic>Вас </sic>
            <corr>Василия </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивановича</corr>
          </choice> в сенях, по его словам, умирала девочка,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Бабай — по башкирски старик. </span>сестра его девочки няньки — годовая. Он думал, что она в ночь умрет. Ее лечили, а главное — поили молоком, и она ожила. Мать девочки говорила, что зимой у ней 10-летний мальчик умер с голоду. Это несовсем правда, но не совсем и неправда. Несколько ночей я спал очень дурно от жара в комнатах, особенно при кумысе. Теперь стал спать на балконе наверху, и чудесно. Бабай,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">С. А. Толстая писала 30 июля: «Видела.... Оболенских, но Дмитрий Дмитриевич не говорил мне, что бы он собирался в Самару». </span>караульщик бывший на бахчах, караулит у дома и ездит на старом мерине, Турсуке, за мукой. Это милейшее 70-летнее дитя природы. Поет песни татарския тонким голоском всю ночь и барабанит в лад в старое ведро. «Ведро ж... кончал», как он говорит. </p>
        <p id="21bff348-4ca1-419e-a375-174dc6ed8a96">Старого Турсука он ужасно любит. «Турсук пирог ашал». Он его кормит и никому не дает, и мечта его в том, чтобы ему подарили осенью Турсука, он бы на нем приехал домой и там бы его съел. </p>
        <p id="4972d30a-bc1d-44a8-a714-0002f8d02a82">Все эти дни налаживали мельницу на конный привод, <hi>но </hi>
          <pb n="299"></pb>
          <hi>она </hi>не пошла. Я каждый день делаю большую прогулку пешком или верхом. Стояли страшные жары, а теперь второй день пасмурно, и нынче дождь. </p>
        <p id="507ea259-0d3a-46b9-aec8-c27a1a399dd4">На тульской станции мы встретили <choice original_editorial_correction="Мит[ашу]">
            <sic>Мит</sic>
            <corr>Миташу</corr>
          </choice> Оболенского.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">[я вас ловлю на слове,] </span>Я ему мельком сказал: «приезжайте в Самару». А он говорит: «je <choice original_editorial_correction="v[ou]s">
            <sic>vs</sic>
            <corr>vous</corr>
          </choice> prends au mot,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">“Беременность сыном Алешей, умершим” (п. С. А.). </span>я приеду». Надеюсь, что если он вздумает поехать, он тебе даст знать или заедет к тебе. Это было бы прекрасно. Я нравственно, слава Богу, все такой же, как был, — немножко потупее; но физически, кажется, крепче и подвижнее. </p>
        <p id="a63a0f9b-eecd-412d-a689-49effb3c5c07">Прощай, милая, рости потихоничку свое брюхо, <hi>11 </hi>циплят оберегай, но не изводи себя тревогами, беспокойствами — если можно. Целуй всех и кланяйся всем. Помни, что твоя жизнь прекрасная. </p>
        <p id="46e2f4ca-c37d-49c2-a200-8219990e79db">
          <br/>
        </p>
        <p id="04fef901-74c3-445c-9487-0892ca251d00">
          <hi>На конверте: </hi>В Тулу. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="052c67b1-3193-4539-8af5-e00911a8cfa1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 137—139. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Самара. 27 июля 1881; Тула 29 июля 1881» и первых слов письма: «завтра — воскресенье», которое падало на 26 июля 1881 г. В ПЖ датировано 26 июля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>