<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_176_a6ili7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 6 июля 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 6 июля 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fc3e7faf-f96b-47e0-8a99-4851d63d8b0f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">290-291 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1881-07-06" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">176 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a6ili7_176">
    <body>
      <div>
        <p id="69e42abe-eb7e-46bd-a5d0-89eb3aa14968">
          <pb n="290"></pb>
        </p>
        <p id="c0a85c02-dac0-424c-8c4f-5aa4f655ab46">
          <span index="false" class="opener">* 176.1881 г. Июля 6 или 7. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b9696955-10be-4e45-a5aa-4310b3b262c9">Как ты знаешь уже из телеграммы,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Телеграмма не сохранилась. </span>все у нас вполне благополучно. И дети <hi>2 </hi>ведут себя хорошо. Из письма <hi>твоего<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
            <span class="note" id="note2">В письме от 2 июля 1881 г. С. А. Толстая писала: «Пишу тебе, милый Левочка, усталая, после дня беготни по домам и квартирам..... Не могу сказать, чтобы я потеряла храбрость и надежду найти что-нибудь, но и счастлива я не была. Дома продажные или огромные, около ста тысяч, или маленькие, около тридцати. Квартиры и дороги и неудобны. Кроме того страх, что холодны, а спросить не у кого..... Мне очень тоскливо...» (ПСТ, стр. 162—165). </span>
          </hi>
          <pb n="291"></pb>
          <hi>вижу, </hi>что в первый день и была [?] не в духе, да сверх того и неудачи. </p>
        <p id="27785296-0535-43b2-b26a-2470800015d5">Дай Бог вам<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В Москве С. А. Толстая была с сыном Львом, с сестрой Т. А. Кузминской и ее дочерьми. </span>только быть здоровыми, а то уж верно в следующие дни все было лучше. Когда ты получишь это письмо, вы уже будете на отъезде и все уже будет прошедшее. </p>
        <p id="0ecf92c6-1ed1-4ae2-b9e9-a1a4027acf5f">Если вы здоровы и будет концерт в пятницу, я бы советовал пробыть. </p>
        <p id="80d1262e-3c48-4219-8b05-9b26189987c2">Целую вас и люблю. </p>
        <p id="601a9d68-fab1-4556-9095-4e12a039d8a6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Датируется на основании даты письма С. А. Толстой из Москвы (2 июля), на которое Толстой отвечает настоящим письмом, а также по содержанию последнего: а) Толстой пишет: «когда ты получишь это письмо, вы уже будете на отъезде» и б) «если... будет концерт в пятницу, я бы советовал побыть», пятница была 10 июля 1881 г. Текст Толстого является припиской на четвертой страничке к письму М. Л. Толстой, писавшей матери.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>