<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_076_dekabrya1_3">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 1 декабря 1867 г. по 3 декабря 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 1 декабря 1867 г. — 3 декабря 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e5bfa764-5f31-42e9-b2b8-a9f327abf6f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">157-158 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1867-12-01" to="1867-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">76 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="dekabrya1-3_76">
    <body>
      <div>
        <p id="e2aba892-c65f-4bf2-95a1-4b5038206466">
          <pb n="157"></pb>
        </p>
        <p id="8dc1093c-fde5-4e00-b362-dc0625c295ba">
          <span index="false" class="opener">76.1867 г. Декабря 1—3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fb5719c4-430a-437c-8f87-40b742e32e85">Посылаю за тобой лошадей и Ханну.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Ханна Тарсей, англичанка, гувернантка в доме Толстых. </span>Сам не еду по тому, что с тех пор как ты уехала, я не выспался ни одной ночи и голова не мигренно, а нервно. Совсем было собрался, но боюсь, что уставши ездой, испорчу сам для себя и для тебя удовольствие тебя встретить — милую мою. </p>
        <p id="c789e23c-aff0-460f-bb2c-31dc19973cba">Еще хуже боюсь, что ты не приедешь с ранним поездом, тогда я в своей нервности с ума сойду в Туле от тревоги. </p>
        <p id="273cce81-7350-4c1a-a559-d8ba9daa8329">Посылаю тебе твой салоп, непременно закутайся им, и главное, лицо — нос — щеки. </p>
        <p id="84e0f223-b005-42f1-9825-59d6f3a3f38f">У нас все так хорошо, как желаю, чтобы у тебя было. </p>
        <p id="2216bbcb-fa94-4f4e-9edc-96ac2b3cd5b7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 588. Датируется на основании двух писем Толстого к Бартеневу: в первом (от 30 ноября 1867 г.) он пишет: «Жена моя едет на день в Москву», во втором (от 4 декабря 1867 г.): «Еще посылаю сверстанный листочек, привезенный женою». В промежуток между этими двумя числами С. А. Толстая ездила в Москву, и к ней из Ясной поляны Толстой написал настоящее письмо при посылке зa ней лошадей в Тулу.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>