<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_205_a17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 17 мая 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 17 мая 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b5e6434d-7c9d-488d-94cb-49b7264dca3b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">339-341 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-05-17" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">205 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_205">
    <body>
      <div>
        <p id="d76419ca-4e56-4f81-8cb2-00b21fb9edd1">
          <pb n="339"></pb>
        </p>
        <p id="b251db28-4d1c-4f0c-b437-325ce1f98a4d">
          <span index="false" class="opener">205.1882 г. Мая 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7efd1c98-cad4-4436-8fd8-a8bf865b4646">Здесь мне невыносимо хорошо. Спал прекрасно, встал в 10, напился кофею у Тани,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Т. А. Кузминская. </span>поиграл с детьми (они очень счастливы и здоровы) и пошел ходить, по черте,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Отграничивает усадьбу от прилегающей местности. </span>по желтым цветам, в засеку, на крапивенскую дорогу, на пчельник, к круглому березнику, купальне, кругом заказа, и пришел в 3 домой. Именно невыносимо хорошо, потому что ни разу не могу порадоваться, чтобы не вспомнить о тебе и твоей московской пытке. Я так в один день очнулся и посвежел, что тянет ехать в Москву тебе на смену. Пожалуйста, душенька, если ты хочешь сделать мне истинно приятное, поскорее вызывай меня. Только бы Леле было лучше<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львович Толстой</name> захворал лихорадкой и слег в постель 18 мая 1882 г. С. А. Толстая писала: «Здоровье Лёли стало очевидно лучше. Сегодня он не принимал хинина, лихорадки нет и тик был легче». </span>и решено бы было, что ему лучше ехать. Известие о том, что ты зовешь меня тебе на смену завтра, будет для меня радостью. Я с восторгом поеду, и надеюсь, что, очутившись здесь и вообще пережив свое нездоровье, я проживу прекрасно в Москве эти 10 дней. — </p>
        <p id="3e433175-c006-43b0-a555-3c4ab6a6e45e">Придя домой, я забрал девочек 3-х и пошел с ними гулять навстречу Урусову.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кн. <name placement="note" ref="14256" type="person">Леонид Дмитриевич Урусов</name>. </span>Он вчера виделся с нами. Он встречал <choice original_editorial_correction="Ник[олая]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>Николая </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевича]">
            <sic>Ник </sic>
            <corr>Николаевича</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Б. великий князь <name placement="note" ref="9804" type="person">Николай Николаевич</name> (1856—1929), верховный главнокомандующий русской армией с начала Мировой войны 1914 г. </span>младшего, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> всегда едет в одном поезде со мной. Мы не встретили его и вернулись в 6, к тете Таниному обеду. Я вчера, оказывается, провинился очень — невольно. Я брал билеты себе в <hi>Москве </hi>
          <pb n="340"></pb>
          <hi>и </hi>тут же поручил артельщику взять билеты людям и проговорился: в Тулу. Вчера послали на Козловку — людей нет. Утром пришел Гарасим,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Приехавший из Москвы буфетчик. </span>чтоб высылали лошадей. — </p>
        <p id="583197ac-be40-4096-a09b-0a4b5dfdd534">Вообще у них была игра. Но приехали все целы и благополучны. </p>
        <p id="a9bd747c-2e65-424e-8b4d-75bb928763d9">За маленькими я слежу и, главное велю как можно больше быть в саду. В доме и опаснее, и нездоровее. </p>
        <p id="932b7937-f8f3-43b1-8c12-87c21eb11655">Жара нынче даже у нас была ужасная. Каково же было вам? Здесь засуха — по-моему и ржи, и травы — все худо. — </p>
        <p id="1e4743ec-527d-4bf1-b18d-fbbc42a5996a">Андрюшу ни я, ни Таня не слыхали кашляющим, но сейчас спрошу няню, и сообщу: — няня говорит, кашель гораздо лучше. — <hi>Два-три раза в день. </hi>
        </p>
        <p id="239726bc-72a1-4fcd-8f96-4f86bd1bf169">Вечером, в 8, приехал Урусов, — привез пирог к чаю — хлеб-соль, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> назначался тебе, но <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> мы съедим у тете Тани. — </p>
        <p id="13f4ed82-db54-43a9-a0c4-7852d1e504c3">Так сделай же мне доброе — выпиши меня скорее. Я так славно займусь в Москве окончанием моих дел писательских, и покупкой, и перестройкой дома,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Летом 1882 г. Толстые купили за 27 000 рублей у помещика Арнаутова дом в Долго-Хамовническом переулке в Москве. Ныне музей. </span>и, главное, так радостно будет знать, что ты в хорошем воздухе с маленьким. — </p>
        <p id="b85c0a27-594e-4b00-8340-eb4847d0cb74">Прощай, душенька, обнимаю тебя и целую 4-х сыновей. Таня пишет. </p>
        <p id="61a0c3d4-f6bd-4665-a99f-97f9a2025190" rend="right">
          <choice original_editorial_correction="Тв[ой]">
            <sic>Тв </sic>
            <corr>Твой </corr>
          </choice>
          <hi>Л</hi>. </p>
        <p id="0c1f5721-9696-433a-befd-56a38b2dae24" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые письмо напечатано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 165—166. Датируется на основании даты следующего письма и упоминания в нем кн. Л. Д. Урусова, приезд которого описывается в настоящем письме.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>