<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_289_a13">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 13 декабря 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 13 декабря 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="43973792-9e00-42f8-adfe-c3f16b022418">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">466-469 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-12-13" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">289 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a13_289">
    <body>
      <div>
        <p id="d43df635-236d-44b2-a377-6ff48df70481">
          <pb n="466"></pb>
        </p>
        <p id="9159f2a9-9f9f-410d-8e52-b3b2e37361b6">
          <span index="false" class="opener">289.1884 г. Декабря 13. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="1e0d4aa7-1e32-416b-b45b-a90e7fcce704">Сейчас написал письмо на карточке<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. предшествующее письмо.</span>, но начал за здравие и свел за упокой и не посылаю, и пишу на бумаге, чтоб и теперь этого не случилось. Случилось же это по случаю Лелиного письма,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо Л. Л. Толстого не сохранилось. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> мне было очень приятно. Я так и вижу, как все нападут на него за это, — т. е. за то, что он имеет и умеет, чтò сказать мне, и сказать так, что я чувствую, что он мне близок, что он знает, что все его интересы близки мне, и что он знает или хочет знать мои интересы. — Умолкаю, чтобы не изорвать и этого письма. </p>
        <p id="421f8d15-b61a-4dc3-acee-64b4e6dd2ac0">Встал я нынче рано и рано сел за работу, и работаю часов 5 сряду, и намарале бумаги много, но есть ли в этом мараньи толк или нет, — не знаю. Т. е. неправда, знаю, что есть, и потому мне на душе легко. Как бы совсем иначе шла жизнь всех людей, и как бы они сами были счастливее, если бы они целью своей ставили <hi>произведение </hi>того, чего нет, и того, что хорошо и нужно, а не удовольствие. Удовольствия нет настоящего другого, как то, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> следует за произведением. Производить можно и карандаши, и сапоги, и хлеб, и детей, т. е. людей, и мысли, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> питают этих людей. Без произведения чего-нибудь не может быть настоящего удовольствия, т. е. удовольствия, не смешанного с страхом, страданием, угрызением совести, стыдом; и чем важнее произведение, тем больше удовольствия. Так это для нас, для взрослых и стариков; для детей и молодых место произведения заменяет большей частью приобретение знания или искусства. Оно и у старых бывает. Но у Аарых большая доля произведения, а малая приобретения <choice original_editorial_correction="зн[ания]">
            <sic>зн</sic>
            <corr>знания</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="иск[усства]">
            <sic>иск</sic>
            <corr>искусства</corr>
          </choice>, а у молодых на оборот. Когда же на <hi>место </hi>
          <pb n="467"></pb>
          <hi>этаго </hi>станет искание удовольствий и потеряется вкус в произведении вещей и приобретении <choice original_editorial_correction="зн[аний]">
            <sic>зн</sic>
            <corr>знаний</corr>
          </choice> и искусств, то это не шутка, а погибель. </p>
        <p id="ce3933c4-9b28-4f52-ab2a-7774f4b5577f">Я вспоминаю свою молодость и помню, что я переживал такие периоды; но это были периоды короткие, это были исключения, времена, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> совсем вычеркнулись из моей памяти, о <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice>, если я вспоминаю, то вспоминаю с омерзением. Мне вспомнились потом слова Ермоловой,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Екатерина Петровна Ермолова (1829—1910), «не замужняя старая фрейлина [с 1847 г.], жившая старыми аристократическими традициями, но хорошая, целомудренная и добрая. Говорили, что имп. Николай I предлагал ей выгодное и лестное положение при дворе, если она согласится переехать в Петербург во дворец; она от этого отказалась» (н. п. С. А.). </span>бывшей красавицы съ заплаткой на носу, какъ она, вопервыхъ, увѣряла меня, что я всю молодость свою танцовалъ съ ней (чего я не помню), а главное ея слова: il faut que jeunesse se passe.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[нужно, чтобы молодежь перебесилась.] </span>Эти слова любят повторять те, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> в своей vieillesse<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[старости] </span>не вышли из jeunesse.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">[юности.] </span>Эти слова говорит, верно, <choice original_editorial_correction="Груш[енька]">
            <sic>Груш</sic>
            <corr>Грушенька</corr>
          </choice> Оболенская,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Кж. Аграфена Александровна Оболенская (1823—1892), с 1843 г. фрейлина. «Вывозившая в то время своих трех племянниц — княжен Оболенских, недалекая, безвредная, старая девица» (н. п. С. А.). </span>дядя Сережа, дядя Костя.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">К. А. Иславин. </span>Jeunesse только тогда se passe благополучно, когда есть vieillesse — не знаю, как писать — делающее свое дело; а когда старики сами задерут хвосты, т. е. будет отдаваться тщеславию, праздности, роскоши, то куда же залетит jeunesse. Нехорошо это, и главное неправда. И тот старик, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> говорит молодежи: то, что он своим старым умом видит, и говорит серьезно хотя бы это <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> и неприятно молодежи, тот наверно гораздо больше любит и понимает молодежь, чем Грушеньки, Ермоловы, дяди и Урусов,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Сергей Семенович Урусов. </span>будто из сочувствия к молодежи резвящийся с ними. </p>
        <p id="3ba2c62a-6128-4f17-90c8-6475e0454625">Получил твое письмо утром.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">От 11 декабря. </span>Надеюсь, что ты получишь также акуратно, и что тебе также это важно, как и мне. Я всякой раз (я заметил это за собой) подержу несколько времени письмо и выбираю время, когда прочесть. Мне важнее тебя. В твоем письме отражается для меня душевное состояние не только твое, но и детей, — дома. Разумеется, что я ошибаюсь, но по твоему письму я, как по термометру, слежу за тем, за чем я всегда чутко слежу — за нравственной температурой семьи — поднялась или упала? — Письмо твое нынешнее было хорошее, но температура, вижу, несколько упала и продолжает стоять низко. — После работы съездил в Ясенки верхом. Погода приятная: тихо, тает, туман; вернулся, был в бане и теперь читал Еврейское евангелие,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Лев Николаевич изучал пристально еврейский язык. Ему давал уроки еврейского языка в Москве раввин Минор, симпатичный и умный человек» (н. п. С. А.). </span>и хочу раньше лечь спать. — </p>
        <p id="00872968-9200-4411-8f9c-25e8527660e2">Прощай, милый друг, целую тебя и детей. — Приеду в воскресенье, если ничего не случится. — Чтò тебе мой <hi>вагон </hi>
          <pb n="468"></pb>
          <hi>так </hi>не понравился,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">О езде в поезде, которую Толстой описал в письме от 8 декабря, С. А. Толстая вспоминает дважды, — 10 декабря: «Сегодня вспомню это описание вагона, и такая противная от этого описания отрыжка, точно несчастье какое случилось. И потом всё письмо этим испортилось, и я дальнейшего не оценила; а твоя поездка с детьми была наверно прелестная; дети всегда и везде милы». 11 декабря: «..... ясно стало, что противно было описание вагона, и до сих пор точно меня кто грязью выпачкал» (ПСТ, стр. 283 и 286). </span>вагон этот есть обращик Москвы. Тут она была вся в сжатом виде. </p>
        <p id="3ce5c3ed-d0ae-4d2f-888e-de7cf1810c5f">Я боюсь, что и это письмо нехорошо и неприятно подействует на тебя. Если это так, то прости меня. Лелю очень поцелуй за меня. Что малыши — 4?<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Дети — Андрей, Михаил, Алексей и Александра. </span>
        </p>
        <p id="599740d0-6596-4ede-ac17-ef827908359b">
          <br/>
        </p>
        <p id="054b549c-c76e-4d08-9756-8c529a166048">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Долгохамовнический переулок, дом Гр. Толстого. Графине Софье <choice original_editorial_correction="Андр[евне]">
            <sic>Андр </sic>
            <corr>Андревне </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Толст[ой]">
            <sic>Толст</sic>
            <corr>Толстой</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="7c76e6b8-6717-4a76-a0c5-b4aa14cfba4a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой в ПЖ, стр. 242—244. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 14 декабря 1884; Москва. 14 декабря 1884» и слов письма: «хочу раньше лечь спать». В ПЖ датировано 14 декабря 1884 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>