<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_244_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 29 сентября 1883 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 29 сентября 1883 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e92daec3-cddb-4620-bd4f-91b3f3d4e605">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">395-397 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1883-09-29" to="1883-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">244 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_244">
    <body>
      <div>
        <p id="e80b7ea5-8170-4700-850e-43e91d44919b">
          <pb n="395"></pb>
        </p>
        <p id="5fa3e610-7ae7-4e3b-a5f9-3887c4447b16">
          <span index="false" class="opener">244.1883 г. Сентября 29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b39a1e67-d74e-4986-83b3-9d38740e0934" rend="right">
          <hi>Четверг. </hi>
        </p>
        <p id="a8bd5d1e-4bfd-4a3d-b0eb-8cb9629c591f">Сегодня приехал из Крапивны.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Крапивна — уездный город Тульской губернии. В Крапивенском уезде находилась Ясная поляна. </span>Я ездил туда по вызову в присяжные.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В присяжные заседатели на сессию Окружного суда. </span>Я приехал в 3-м часу. Заседанье уж началось, и на меня наложили штраф в 100 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. Когда меня вызвали, я сказал, что не могу быть присяжным. Спросили: по чему? Я сказал: по моим религиозным убеждениям. Потом другой раз спросили: решительно ли я отказываюсь. Я сказал, что никак не могу. И ушел. Все было очень дружелюбно. Нынче вероятно наложут еще двести рублей, и не знаю, кончится ли все этим. Я думаю, что — да. </p>
        <p id="717a107c-3978-40c5-abbd-0cba18c2e02c">В том, что я именно <hi>не мог </hi>поступить иначе, я уверен, что ты не сомневаешься. Но, пожалуйста, не сердись на меня за то, что я не сказал тебе, что я был назначен присяжным. Я бы тебе сказал, если бы ты спросила или пришлось; но нарочно говорить тебе мне не хотелось. Ты бы волновалась, меня бы встревожила; а я и так тревожился и всеми силами себя успокоивал. Остаться или вернуться в Ясную я и так хотел, а тут и эта причина была. Так ты, пожалуйста, не сердись. Мне можно было совсем не ехать. Тогда были бы те же штрафы, а в следующий раз опять бы меня требовали. Но теперь я сказал раз навсегда, что не могу быть. Сказал я самым мягким образом, и даже таким выражением, что никто — мужики не поняли. — Из судейских я никого не видал. Переночевал в Крапивне. Все читал Тургенева.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой перечитывал Тургенева в связи с его смертью 22 августа 1883 г. в Буживале. Он должен был выступить с публичной речью о Тургеневе в Москве. </span>И нынче в 9 часов выехал. День ясный, жаркой, чудо как хорошо. В 12 приехал, и так как ничего не готово было, я ушел за валдшнепами, и вот проходил до 5 часов и сейчас пришел и тебе пишу. — </p>
        <p id="3f7c9d52-c2c7-499a-a5b3-67db8471d398">Коректур я своих еще не получал и только один день позанялся и не кончил заключенье.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">К статье «В чем моя вера?» </span>А оно очень мне кажется важно, и я все дни о нем думаю. — Завтра <hi>займусь, </hi>
          <pb n="396"></pb>
          <hi>если </hi>пойдет дело, a нет — поеду с собаками. До сих пор не решил, когда уеду. Хочется кончить, если бы день или два хорошей работы, то сейчас бы приехал, потому что без вас и скучно, и за всех жутко. Досадно, что пишу и думаю не об одной тебе, а о тебе и детях, представляя себе, что они будут читать письмо и потому не пишешь все, что хочешь. Все таки пишу на той странице. </p>
        <p id="1522d980-b80b-4f4b-8fd2-9da738b563cc">Тебя особенно хочется видеть. Это последнее время (— не могу сказать, какое, — оно все шло, увеличиваясь), — ты мне стала особенно дорога и интересна, и дорога со всех сторон. Мне кажется, что между нами <choice original_editorial_correction="устанав[л]иваетс[я">
            <sic>устанавиваетс[я</sic>
            <corr>устанавливается</corr>
          </choice>?] новая связь, и ужасно боюсь, чтоб не оборвалась. — </p>
        <p id="ec4fbd68-f642-4c23-b1b7-9d150e750e24">Как ни прекрасно здесь, я скоро приеду. Писем не получал, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не посылал в Тулу. Завтра пошлю. </p>
        <p id="63454e4d-8c71-4a8e-8802-b34a5e928efd">Прощай, душенька. Целую тебя и детей. M-me Seuron поклон. </p>
        <p id="ffdf7929-4bbb-4377-8052-f99979cf8f8b">Я теперь очень устал и отощал. Пишу до обеда. А я тебе напишу письмо. — </p>
        <p id="e584bd03-4986-49c0-afa5-d8f00430400f">
          <br/>
        </p>
        <p id="bc331d2e-78e3-4962-a9d8-7145c8db145a">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнической переулок. Графине Софье Андреевне Толстой. Свой дом. </p>
        <p id="56ee346a-4d62-44e6-a80f-f0741378ac5a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые первая половина письма опубликована в Б, II, стр. 453; полностью письмо опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 200—201. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Ясенки, почт. ст. 29 сентября 1883; Москва. 30 сентября 1883» и пометы Толстого «четверг», который падал на 29 сентября 1883 г. П. А. Сергеенко датировано 28 сентября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>