<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_342_a21">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 21 ноября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 21 ноября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="17b61377-3734-4054-8750-ec1c7e875c81">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">532-533 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1885-11-21" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">342 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a21_342">
    <body>
      <div>
        <p id="77106aff-1e89-40f8-8227-074198645ce5">
          <pb n="532"></pb>
        </p>
        <p id="56855ef6-4c15-4425-8995-ecb1d3f24251">
          <span index="false" class="opener">342.1885 г. Ноября 21. Москва. </span>
        </p>
        <p id="68fd4456-0318-438f-8495-1af1cc5cc350">Нынче праздник,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">21 ноября праздник — «Введения во храм богородицы». </span>прекрасная погода. Я встал рано, утро провел се маленькими. Сашу водили гулять, она радовалась, ужасно мила была. Потом ушел заниматься и знал, что наши все поехали на Патреаршие,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">На Патриарших прудах в Москве устраивался каток для конькобежцев. </span>где очень веселились. Алеша гулял отдельно с няней, и офицер Левашов<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Левашов, квартирант во флигеле Хамовнического дома Толстых. </span>возил его в кондитерскую и купил ему конфет. Илью, как всегда, и не видать. Спит, или вне дома. Теперь знаю, что он в Чернявском<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Усачевско-Чернявское женское училище находилось на Девичьем поле в Москве. </span>слушает Зилоти.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Александр Ильич Зилотти (р. 1863 г.), пианист; в 1888—1890 гг. профессор Московской консерватории. </span>И Таня, Маша и Сережа <hi>там. </hi>
          <pb n="533"></pb>
          <hi>Таню </hi>я посылал с письмом к Шуваловой о Залюбовском.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Гр. Шувалова жила в Москве на Большой Никитской улице, в доме <hi>Лопатиной. </hi>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="Шув[алова]">
            <sic>Шув </sic>
            <corr>Шувалова </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
            <sic>б</sic>
            <corr>была</corr>
          </choice> очень мила с ней и обещала написать. Мне помешала учительница (не совсем помешала, я был слаб писать) с сочинением, написанным духом Филарета<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Московский митрополит Филарет ( <name placement="note" ref="14519" type="person">Василий Дроздов</name>) (1782—1867).</span>о религии (спиритизм). Сочинение странное, но много в нем хорошего. Потом я пошел попилить и поколоть дрова (утром не выходил), и то напрасно, — нездоровье еще не совсем прошло. Коректуры только одного листа 4-й книги присылали.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">С. А. Толстая запрашивала 23 ноября: «Присылали ли вам корректуры четвертой книги для чтения? Что-то мои дела?» (стр. 340). </span>Я им выговорил, что долго. Получил твое письмо;<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">От 20 ноября. </span>плохо, что у тебя голова болит. Тебе ж надо головой работать, только не как немец.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Взято из «Сказки об Иване дураке»; по первой редакции этой сказки Толстого господин чистый, работающий головой, был немцем. </span>О Тане фразу, что <hi>все </hi>кончено, я не понял.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">С. А. Толстая писала 20 ноября о Т. А. Кузминской: «Она велела тебя утешить, что <hi>всё </hi>наверное кончено; было об этом окончательное объяснение» (стр. 337). </span>Теперь вечером, 9 часов, сидят Леля, Алсид, M-me <choice original_editorial_correction="Seur[on]">
            <sic>Seur</sic>
            <corr>Seuron</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="д[ядя]">
            <sic>д</sic>
            <corr>дядя</corr>
          </choice> Костя, а я сейчас иду спать. Андрюша ведет себя не очень хорошо, но и не дурно. Миша как всегда прекрасен. — Оставлю это письмо незапечатанным, чтоб <choice original_editorial_correction="Т[аня]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Таня</corr>
          </choice> приписала.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">В письме приписки Т. Л. Толстой нет. </span>— </p>
        <p id="61e07c4c-fe61-4096-803e-953f201ff3e9">К государю пожалуйста не разлетайся.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">С. А. Толстая писала 20 ноября: «Я сегодня еду, сейчас даже, к Феоктистову [начальник Главного управления по делам печати]. Калмыкова и Бирюков меня всё уговаривают ехать к государю, но Леночка Фукс, Саша и Таня не советуют, говорят, что он сам ничего не решит. Пока я еду к Феоктистову и к Толстому» (стр. 337). </span>Даже и к Толстому<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Гр. <name placement="note" ref="13865" type="person">Дмитрий Андреевич Толстой</name> (1823—1889), с 1882 г. министр внутренних дел. </span>лучше не ездить. Если по их соображениям можно, то можно; a нет, то только кровь себе будешь портить. — Общее мое впечатление о детях; все теперь мне, кроме Илюши и немного Сережи, — очень милы. До <choice original_editorial_correction="следующ[его]">
            <sic>следующ</sic>
            <corr>следующего</corr>
          </choice> письма, целую тебя и милых Кузминских. Пускай Таня напишет отдельно. Посылаю письмо в ящик с Костинькой. </p>
        <p id="4bc11d3b-0480-42de-8ece-fb3ccb4f19d6">
          <br/>
        </p>
        <p id="3605f2ae-212d-4cfc-87e7-6f93ac2f08ac">
          <hi>На конверте: </hi>Петербург, Невской 75, 1. кв. 12. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="25367107-cf43-4a81-9452-dbcf145b03a6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 283—284 с заменой слова Государю через Г... ю. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Москва. 22 ноября. 1885; С. -Петербург. 23 ноября. 1885» и даты следующего письма.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>