<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_201_a10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 10 апреля 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 10 апреля 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b5b338a3-17d5-4d7c-b7ea-9bbc7aa4638c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">334-336 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-04-10" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">201 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_201">
    <body>
      <div>
        <p id="bd632a6a-80b2-49e3-b093-f7ee489b8145">
          <pb n="334"></pb>
        </p>
        <p id="b53f2d86-6434-4b51-b99a-26487c3bc2af">
          <span index="false" class="opener">201.1882 г. Апреля 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="16675247-d392-40f8-ba33-45ed3dd7dca1">Нынче пишу тебе до тяги, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> что посылаю в Ясенки засветло, чтобы получить посылку.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">С. А. Толстая писала 8 апреля: «Другое твое дело — корректуры [“Исповеди”]. Их принесли сегодня, в 8 часов вечера; конверт так велик и толст, что невозможно бросить в ящик, и я завтра посылаю по почте, в Ясенки, где ты и получишь в виде посылки». </span>— </p>
        <p id="39035ee9-9b0b-4ac1-89c6-a07faca51b2e">На этом месте меня застал Урусов.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Л. Д. Урусов. </span>Я писал ему нынче утром с няниным внуком,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Вероятно сын С. П. и Арины Арбузовых, Федор Сергеевич Арбузов (1872—1922?). </span>и вот он приехал с ружьем. Я только успел пообедать, начав с удивительной капусты с удивительнейптм квасом, и мы пошли в Заказ.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Лес близ Ясной поляны. В ответном письме от 11 апреля С. А. Толстая писала: «Ты очень соблазнительно пишешь о деревне и зеленой травке и вальдшнепах, но всё это недосягаемо». </span>Валдшнепов было пропасть. Дождичек шел теплый. Я два раза промахнулся, а Урусов, кажется, убил двух. Обеих не нашли. Завтра он пойдет искать. Утром я ходил к Варваре мирить ее с Константином,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Константин Михайлович Орехов (р. в 1856 г.), племянник А. С. Орехова по матери. </span>и удивительно, как нужно им доброе слово. Она горячилась, горячилась и вдруг затихла, и Иван Алексеич<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Шорник; муж В. Н. Михайловой. </span>пришел ко мне после и говорит: она теперь успокоилась, говорит, граф с меня 10 пудов снял. Потом были: Таниной кормилицы<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">«Ребенка сестры Тани» (п. С. А.). Кормилицей была Матрена Чурюхина, мать ее — Агафья Петровна Агеева. </span>мать, Степан<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Степан Михайлович Пелагеюшкин (1812—1885), звали его Степан Кривой. </span>печник и еще другие, и всем я как будто нужен. Нынче был и городовой — урядник с саблей. Этот не доставил мне удовольствия: — какие-то сведения, ни ему, ни кому не нужное, и «ваше сиятельство», и ложь, и <hi>вздор. </hi>
        </p>
        <p id="e66b8641-596d-4d12-9b01-afd5caa774cf">
          <pb n="335"></pb>
          <hi>Нынче </hi>день теплый с дождичком. Трава так и лезет. Зеленя стали такой яркой, зеленой краски, какой не найдешь у Аванцо.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Магазин картин и художественных принадлежностей на Кузнецком мосту в Москве. </span>Я занимался порядочно, хуже, чем вчера, но тоже покормить стоит, и в 4 часа пошел гулять к Туле, — думал встретить Урусова, — но дошел до кабачка<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">В трех верстах не доходя до Косой горы, с левой стороны, где кончается Засека, по направлению к Туле. </span>и вернулся. — </p>
        <p id="e0a34411-2f17-483a-be72-3e766ab848e7">Урусов много интересного рассказывал и между прочим про смерть Глазкова. Ты, верно, слышала от Леонида.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Л. Д. Оболенский. В письме от 11 апреля С. А. Толстая писала: «Леонид ничего о Глазкове не говорил: он приехал вечером <hi>предложить, </hi>
            <hi>не </hi>нужен ли он на что-нибудь». О Глазкове см. предшествующее письмо. </span>Это ужасно! — </p>
        <p id="db360b74-a68e-48a8-aed2-ff4b45022f66">Обнимаю тебя и детей. </p>
        <p id="039fc965-5453-46be-a7ff-cd66c4066c73">I hope,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">[Я надеюсь,] </span>что <name placement="note" ref="13905" type="person">Сережа</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name> держал в университете переходный экзамен с первого курса на второй. С. А. Толстая писала 8 апреля: «Сережа выдержал свой первый экзамен, получил пять и счастлив и доволен». </span>сделает мне и себе честь, во всем получив пятерки. </p>
        <p id="78005189-72d3-4454-84a1-ae6f457a0ff6">
          <br/>
        </p>
        <p id="5dec7458-97ca-4123-8c1f-600ebe12f1bd">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Денежной переулок. Пречистенка Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="4123c2f2-adcb-44e9-b69e-a300454cc690" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые отрывок из письма опубликован в Б, II, стр. 430; полностью по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 162—163. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон № 16. 11 апреля 1882; Моск. почт. центр. от 11 апреля 1882» и дат предшествующего и следующего писем (от 9 и 11 апреля 1882 г.).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>