<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_doc_579_581">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 21 мая 1883 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 21 мая 1883 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f2399ab6-e41b-4e8b-9279-d8606aa90385">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">579-581 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Тула </placeName>
          <date from="1883-05-21" to="1883-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">Доверенность </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a_369">
    <body>
      <div>
        <p id="1b2ea165-aea7-49dc-b474-a0664d924529">
          <pb n="579"></pb>
        </p>
        <p id="f00af354-c865-4188-aa7e-7c014698a6dd">
          <span index="false" class="opener">1883 г. Мая 21. Тула. </span>
        </p>
        <p id="c7c373ca-270d-4335-a489-01c6a869d91a" rend="Obrashenie">Ваше Сиятельство </p>
        <p id="f9bf7af0-ec1c-4b45-8f73-9610c1d5396d" rend="Obrashenie1">Милостивая Государыня и </p>
        <p id="c7d93d55-8aba-4e18-abf2-fecf575af562" rend="Obrashenie2">любезная супруга </p>
        <p id="7304788c-f220-418e-ae53-8c1806e761c3" rend="right rightindent">
          <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name>. </p>
        <p id="050f091e-787a-4ff7-9b5c-23c30faab368">
          <br/>
        </p>
        <p id="92d738ba-a598-49e5-96c5-aa5191045a6b">Доверяю Вам заведывать всеми моими делами и вместе с сим уполномочив Вас иметь ходатайство во всех судебных, мировых, присутственных и административных местах и учреждениях и у должностных лиц всех вообще ведомств по всем моим делам: гражданским в качестве истца, ответчика и уголовным в качестве обвинителя, защитника и гражданского истца, ходатайствовать об утверждении составленных в мою пользу духовных. завещаний и об утверждении меня в правах наследства к имениям, дошедшим ко мне по законному наеледству, о вводе меня во владение недвижимыми имениями и вообще об укреплении прав моих на недвижимые имения всеми законными способами. Для исполнения всего этого Вы имеете: подавать всякого рода прошения, объявления, объяснения, отзывы, ответы, возражения, опровержения и другие деловые бумаги; представлять на суде словесные и письменные объяснения; делать отводы, привлекать к делам третьих лиц и вступать за меня в дела в качестве третьего лица, предъявлять встречные иски, отвечать по таковым, предъявленным ко мне; заявлять сомнения в подлинности и споры о подлоге актов и документов и давать ответы по такого рода спорам, взыскивать убытки, судебные издержки за ведение дел; ходатайствовать об отмене решений, вступивших в законную <pb n="580"></pb>силу, приносить частные апелляционные и кассационные жалобы во все инстанции, не исключая и Правительствующего Сената; получать отовсюду всякого рода копии, свидетельства, справки, удостоверения, подлинные документы и акты, выписки и копии с актов, исполнительные и вводные листы и другие деловые бумаги, просить о приведении в исполнение решений, вступивших в законную силу; указывать способы исполнения по управлению всеми моими недвижимыми имениями, доверяю вполне заменять меня, нанимать и расчитывать должностных лиц и служащих, отдавать земли, всякие угодья и оброчные статьи в аренду на условиях по Вашему усмотрению словесно или по письменным договорам с неустойками или без оных. Всякое мое недвижимое имение в целом составе или по частям доверяю продавать за цену и на условиях по Вашему усмотрению, совершать купчия крепости, запродажные записи с неустойками и без оных, получать задатки и выдавать задаточные росписки. Также каждое мое недвижимое имение закладывать в частные руки, в Банки и общества, совершать закладные, получать залоговые свидетельства, выдавать обязательства кредитным установлениям по продаже и залогу получать все причитающиеся суммы и ссуды, а также из хранящихся в Государственном Банке принадлежащих мне облигаций Восточного займа можете брать из Банка все, или сколько признаете нужным и в книгах Банка вместо меня росписываться. Вообще получать всякие мне следующия суммы от всюду и с почты посылки, деньги и процентные бумаги, заказные письма. Полномочие это вполне или частями можете передавать другим лицам и во всем, что Вы и Ваши поверенные законно сделаете, я во всем верю, спорить и прекословить не буду. Доверенность эта принадлежит Графине Софье Андреевне Толстой. Поручик Граф Лев Толстой. Тысяча восемьсот восемьдесят третьего года. Мая двадцать первого. Доверенность эта явлена у меня, Якова Федоровича Белобородова, Тульского Нотариуса, в конторе моей, находящейся в первой городской части на Киевской улице в собственном доме Поручиком Графом Львом Николаевичем Толстым, живущим в селе Ясных Полянах, Крапивенского уезда лично мне известным и имеющим законную правоспособность к совершению актов. Причем я, Нотариус, удостоверяю, что доверенность <pb n="581"></pb>эта собственноручно подписана им Графом Толстым. По реестру № 562. Нотариус Белобородов. </p>
        <p id="582c1daa-4163-4ab9-abe4-8c1b470620fb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии, удостоверенной 26 января 1904 г. исполняющим обязанности нотариуса В. Фаддеевым в Туле. Копия хранится в деле Дворянского депутатского собрания гр. Толстых (Тульский архив). Публикуется впервые. Настоящую доверенность имел в виду Толстой, когда писал 13 или 14 мая 1885 г. В. Г. Черткову: «Доверенность эта года уже четыре дана моей жене на все мои права по всему имуществу и в том числе и издании сочинений» (т. 85, стр. 199).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>