<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_091_a23">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 23 июня 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 23 июня 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9ea13d32-4b65-4187-9139-eb55d3e1585b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">181-187 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Каралык </placeName>
          <date from="1871-06-23" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">91 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a23_91">
    <body>
      <div>
        <p id="41e76f61-c928-4409-993b-60718801b0ed">
          <pb n="181"></pb>
        </p>
        <p id="06023ddc-b009-4325-bbf0-02e64b4c4cd7">
          <span index="false" class="opener">91.1871 г. Июня 23. Каралык. </span>
        </p>
        <p id="8954cf34-fb4b-4186-8d59-17f78c1289e1">С радостью пишу тебе<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>В подлиннике: </hi>тебе</span>хорошия вести, милый друг, о себе, т. е. что два дня после последнего письма моего к тебе, где я жаловался на тоску и нездоровье, я стал себя чувствовать прекрасно, и совестно, что я тебя тревожил. Не могу, по привычке, ни писать, ни говорить тебе того, что не думаю. Мучительно только то, что завтра две недели, как я из дома, и ни слова еще не получал от тебя. Ужас берет, как я подумаю и живо<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>В подлиннике: </hi>живу </span>представляю тебя и детей, и все, что с вами может случиться. </p>
        <p id="a7a412df-5099-4a86-8cf6-b574d8329b17">В том, что я не получал писем, никто не виноват, кроме местности, — 130 верст не почтового тракта. Завтра будет неделя, что поехал посланный Башкир, который должен был вернуться в воскресенье, — нынче середа, и его нет. </p>
        <p id="44713afc-33fd-41cf-af3a-c9cb7e7ff60f">Теперь я узнал новый мой адрес, который и приложу в конце. Пиши через раз: один раз в Самару, другой раз по новому адресу. Когда я получу письма, я напишу, какой адрес лучше. — </p>
        <p id="ce51f606-d0b0-4c23-a0a6-45b6620cb76f">То, на что я жаловался тоска и равнодушие прошли; чувствую себя приходящим в скифское состояние, и все интересно и ново. Скуки не чувствую ни какой, но вечный страх и недостаток тебя, вследствии чего считаю дни, <hi>когда </hi>
          <pb n="182"></pb>
          <hi>кончится </hi>мое оторванное, неполное существование. 6 недель я, день в день, выдержу, и потому к 5 Августа думаю, и не смею говорить и думать, думаю быть дома. Но что будет дома? Все ли целы, все ли такие же, какими я оставил. Главное, ты. Ново и интересно многое: и Башкиры, от <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> Геродотом<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Геродот (р. около 484 г., ум. около 425 г. до нашей эры), первый греческий историк. Его история отличается безыскусственностью изложения и простотой стиля. </span>пахнет, и русские мужики, и деревни, особенно прелестные по простоте и доброте народа. Я купил лошадь за 60 <choice original_editorial_correction="ру[блей]">
            <sic>ру</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>, и мы ездим с Степой. Степа хорош. Иногда очень восторжен и все с значительным видом ругает Петербург, иногда пристает, и мне его жалко, потому что ему все таки скучно, и жалко, что он не в Ясной. Рассказывать вообще я буду тебе много и буду сердиться, что ты слушаешь, как пищит Маша,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Марья Львовна Толстая (р. 12 февраля 1871 г., ум. 23 ноября 1906 г.), вторая дочь Л. Н. и С. А. Толстых. Из всех детей была наиболее близка Толстому. В 1897 г. вышла замуж за кн. Николая Леонидовича Оболенского (1872—1934), сына Елизаветы Валерьяновны Оболенской, рожд. Толстой. По мнению Ильи Львовича Толстого (см. «Мои воспоминания» М. 1914, стр. 244), только Маша [М. Л. Толстая] могла давать Толстому на старости лет тепло и покой. А. Л. Толстая пишет о ней в своих воспоминаниях: «Когда я вспоминаю Машу, на душе делается радостно и светло. Всем своим обликом она была похожа на отца, хотя, если разбирать отдельно черты ее лица, только серые внимательные и глубокие глаза, да высокий лоб были отцовские Все любили ее, она была приветлива и чутка: кого ни встретит, для всех находилось ласковое слово, и выходило это у нее не деланно, а естественно, как будто она чувствовала, какую струну нажать, чтобы зазвучала обратная» («Современные записки», Париж, 1931, XLV, стр. 15). Толстой писал А. А. Толстой о Марье Львовне, когда ей было два года: «Очень умна и некрасива. Это — будет одна из загадок. Будет страдать, будет искать, ничего не найдет; но будет вечно искать самое недоступное» (ПТ, стр. 423). М. Л. Толстая перевела дневник Амиеля, напечатанный с предисловием Толстого. Много помогала ему, переписывая его сочинения. Письма к ней Толстого опубликованы в «Современных записках» Париж, 1926, XXVII. </span>а не то, что я говорю. Будет ли <hi></hi>это? и когда? Я стреляю уток, и мы ими кормимся. Сейчас ездили верхом за дрофами,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Дрохвы (otis L.), род птиц из разряда голенастых и семейства Д (otididae). </span>как всегда, только спугнули, и на волчий выводок, где башкирец поймал волченка. Я читаю погречески,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Зимой 1870—1871 г. Толстой предпринял изучение греческого языка. </span>но очень мало. Самому не хочется. Кумыс лучше никто не описал, как мужик, который на днях мне сказал, что <hi>мы на траве</hi>, — как лошади. Ничего вредного самому не хочется: ни усиленных занятий, ни курить (Степа меня отучает от курения и дает мне, все убавляя, теперь уже по 12 <choice original_editorial_correction="пап[ирос]">
            <sic>пап</sic>
            <corr>папирос</corr>
          </choice> в день), ни чая, ни позднего сиденья. </p>
        <p id="f15621a4-92e6-40de-a72c-b3eb97840c11">Я встаю в 6, в 7 часов пью кумыс, иду на зимовку,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Т. е. в самую деревню Каралык, находившуюся в двух верстах от кибиток, где жили летом. </span>там живут кумысники, поговорю с ними, прихожу, пью чай с Степой, потом читаю немного, хожу по степи в одной рубашке, все пью кумыс, съедаю кусок жареной баранины, и, или идем на охоту, или едем, и вечером, почти с темнотой, ложимся спать. </p>
        <p id="e3eb90d7-c10e-41ff-b64a-846847c80d0b">Ты мне велела посмотреть, каковы удобства жизни и путешествия. Я все спрашивал здесь о земле, и мне предлагали землю здесь по 15 р. за <choice original_editorial_correction="дес[ятину]">
            <sic>дес</sic>
            <corr>десятину</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> приносят 6 без всяких хлопот, а нынче один священник написал письмо о земле, 2500 <choice original_editorial_correction="дес[ятин]">
            <sic>дес</sic>
            <corr>десятин</corr>
          </choice>, по 7 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> кажется очень выгодною. Я завтра поеду смотреть. </p>
        <p id="6e6e6718-6c35-4abb-aee0-740101765242">И так как вообще очень может быть, что я куплю эту землю или другую, то я прошу тебя прислать мне билет Купеческого банка,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Сообщая о возможном приезде А. Н. Бибикова на кумыс, С. А. Толстая в письме от 1 июля добавляет: «С ним пришлю билет Купеческого банка». </span>который может понадобиться для задатка (посредством перевода через Самарский банк). </p>
        <p id="ac04a0c0-060b-44f7-a7b9-8d33da0951dd">Сон здесь больше всего меня сближает с вами. Первые ночи видел тебя, потом Сережу.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Сына — С. Л. Толстого. </span>Портрет детей <hi>показываю </hi>
          <pb n="183"></pb>
          <hi>Башкирцам </hi>и Башкиркам. Что Таня и нянька.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">См. прим. к письму от 11 или 12 июня за № 87. </span>Саша<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">А. М. Кузминский выехал 18 июня 1871 г. из Тулы на новую службу в Кутаис через Одессу. </span>верно уехал. Я очень жалел, что не вышло с ним перед разлукой, и не сказал ему, что если между нами пробегали кошки, то теперь я очень рад, что мы расстались с ним совсем друзьями. </p>
        <p id="bc831039-3350-4c29-b559-03b61ecdf7d1">Что моя надёжа Любовь Александровна? Я теперь уступил бы ей здоровья своего. Что шталмейстер<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Кн. Леонид Дмитриевич Оболенский, муж Елизаветы Валерьяновны. </span>милый и девочки.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">В. В. Толстая и Ел. В. Оболенская (дочери М. Н. Толстой). </span>Вариньку вспоминал вчера при виде табунов в горах и в вечернем освещеньи. — </p>
        <p id="147b2d42-ef62-484f-85b9-41eb1e274d7a">Во сне я видел, что Сережа шалит, и что я на него сержусь, на яву, верно, это напротив. — </p>
        <p id="44e16fbd-34de-42af-ba3b-685236318dee">
          <br/>Сережа. </p>
        <p id="efe7ba8a-54e9-464c-b766-1d1ea8938915">Напиши мне, как ты живешь? Ездишь ли верхом, и часто ли тебя бранят или хвалят мама и Ганна,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Ханна Тарсей, <hi>англичанка. </hi>
          </span>и сколько у тебя за поведенье? Целую тебя. </p>
        <p id="86e38dcc-035e-4627-90a1-cfb70ab4ee4a">
          <br/>Таня! </p>
        <p id="fc274ee0-30e3-4a86-b261-0b91f2c0dd48">Тут есть мальчик. Ему 4 года и его зовут Азис,<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">C. A. Толстая писала в приписке от 6 июля 1871 г.: «Приписываю тебе в детской больших детей, где они ложатся спать и только что с большим волнением приклеивали на свои письма картинки с мыслью, что ты эти картинки отдашь маленькому Азису, и он будет рад». (ПСТ, стр. 112.) Азис — мальчик башкирец, внук Мухамедшаха. </span>и он толстый, круглый, и пьет кумыс, и все смеется. Степа его очень любит и дает ему карамельки. Азис этот ходит голый. А с нами живет один барин, и он очень голоден, потому что ему есть нечего, только баранина. И барин этот говорит: хорошо бы съесть Азиса, — он такой жирный. Напиши, сколько у тебя в поведеньи. Целую тебя. </p>
        <p id="6b148574-1002-4457-8c26-d3409af52791">
          <br/>Илюша! </p>
        <p id="4da027fd-9533-4a76-b1f2-89d7b3756edd">Попроси Сережу, он прочтет тебе, что я напишу. </p>
        <p id="d895453e-4118-4d34-997c-dd907dfcbf50">Нынче Башкирец поехал верхом и увидал трех волков. И он ничего не испугался и прямо с лошади прыгнул на волков. Они стали кусать его. Он пустил двух, а одного поймал и привез к нам. И нынче ночью, может быть, придет мать этого волка. И мы тогда ее будем стрелять. Целую тебя. Поцелуй от меня обе тети<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Татьяну Александровну Ергольскую и Пелагею Ильиничну Юшкову. С. А. Толстая писала о них 16 июля: «Пелагея Ильинична всё еще у нас. Целые дни безмолвно сидит и шьет в пяльцах. Тетенька Татьяна Александровна всё такая же, но незаметно почти всё-таки слабеет, а главное очень глупеет, почти совсем ничего не понимает» (не опубликовано). </span>и Левочку,<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">
            <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львович Толстой</name> (р. 20 мая 1869 г.), третий сын Л. Н. и С. А. Толстых. Родился в Ясной поляне. До двенадцати лет воспитывался дома. В 1881 г. поступил в классическую гимназию Поливанова в Москве, которую окончил в 1889 г. В том же году поступил на медицинский факультет, на котором пробыл год, и перешел затем на историко-филологический. На нем пробыл два года, но второй год почти всецело прожил в Самарской губернии на голоде. Организовал вместе с товарищами около двухсот столовых, кормивших до 20 000 человек. В своей автобиографии, хранящейся в архиве Венгерова в Ленинграде, Л. Л. Толстой писал: «Я был в этот период жизни под сильным впечатлением от учения и взглядов отца и мечтал следовать им практически». В 1892 г. поступил в Царском селе под Петербургом в четвертый императорской фамилии батальон, но по болезни был освобожден от военной службы. В 1896 г. повенчался в Стокгольме с дочерью шведского врача Вестерлунда — Дорой Федоровной (1879—1933). В 1905—1906 гг. принадлежал к «Союзу 17 октября». В 1908—1909 гг. увлекался скульптурой и работал в Париже под руководством Родена, Верде и др. В 1916—1917 гг. был в кругосветном путешествии. В 1918 г. издавал в Петрограде периодический вечерний листок «Весточка». В настоящее время живет в Швеции или в Риме. На литературном поприще дебютировал рассказом «Любовь», под псевдонимом «Львов», напечатанным в 1896 г. в журнале «Неделя». Отдельно опубликовал: «Рассказы из времен студенчества». М. 1898; «Для детей». Рассказы, изд. I — М. 1898, изд. второе — М. 1901; «Яша Полянов» «Воспоминания для детей из детства». М. 1899, второе изд. — 1907 г.; «Яшка». Рассказ. Казань. 1899 и 1902; «В голодные года — (записки и статьи)». М. 1900; «Прелюдия Шопена и другие рассказы». М. 1900; «Против общины». Три статьи. М. 1900; «Современная Швеция в письмах, очерках и иллюстрациях». М. 1900; «Семья и школа (их настоящее и будущее)». Спб. 1901; «Ночи безумные» — «Театр и Искусство» 1902, № 27; «Правдивые рассказы для детей». Спб. 1903; «Добрые советы». Издание для народа. Спб. 1903; «Моя гигиена» (Очерки по частной гигиене, с прил. статей по вопросам воспитания) Спб. 1903; изд. второе — Спб. 1904; «Слепушка и др. рассказы», изд. Девриена. Спб. [1905]; «На Упе и другие рассказы для детей среднего и старшего возрастов». Изд. Девриена. Спб. 1905; «Драматические сочинения». T. I. Спб. 1906; «Назначение русского солдата». Патриот. библиотека, № 1; «Доброе дело». Нед. третье. Спб. [1907]; «Женское сердце». Комедия. Издание <hi>журн. </hi>
            <hi>«Театр </hi>и искусство». Спб. 1909; «На берегу». Библиотека «Театра и Искусства». 1912, кн. 7; «Железный занавес». Комедия. Изд. Рассохина. М. 1912 [литографировано]; «Права любви» изд. Рассохина. М. 1912 [литографировано]; «Призрак» изд. Рассохина. М. 1912 [литографировано]; «Солдатка». Драма. М. 1912 [литографировано]; «Талант». Повесть из русской жизни для театра, изд. Рассохина. М. 1912 [литографировано]; «Добрые советы». Изд. для народа. Спб. 1903. Без обозначения года в литографированном виде изданы две пьесы: «Братья-помещики» и «Марк» (в изд. «Театр и искусство»). Кроме того, об отце Л. Л. Толстым написано следующее: «Отрицание или самосовершенствование» («Голос Москвы» 1907, № 17 от 16 января и № 19 от 18 января); «Из детских воспоминаний» («Международный Толстовский альманах», составленный П. А. Сергеенко. М. 1909, стр. 347—354); «Отрывок из моего дневника 1903 г.» (журнал «Столица и усадьба» 1914, № 4 от 15 февраля); «Письмо в редакцию «Нового времени» (об уходе Толстого) — 31 октября 1910 г. (в сборнике «Памяти Толстого» 1911); «В Ясной поляне» под ред. Ляцкого, Прага, 1923; в 1924 г. эта книга под заглавием «Правда о моем отце» вышла в Ленинграде в небрежном переводе с французского и в неполном виде.</span>и Машу, и Ганне кланяйся, и Наталье Петровне,<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">Наталья Петровна Охотницкая, жившая при Т. А. Ергольской. </span>и няне<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">Мария Афанасьевна Арбузова (ум. 1884 г.), няня детей Толстого: Сергея, Татьяны, Ильи и Льва, с 1863 г. по 1880 г. Затем жила на пенсии. «Бесцветная, но добрая старушка» (Илья Толстой«Мои воспоминания»). </span>и еще поди гулять на деревню и скажи Ивановым детям и его жене, что Иван<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">Иван Васильевич Суворов (ум. в 1900 гг.), слуга, сопровождавший Толстого на кумыс. В главе IX своих воспоминаний Толстой писал: «Очень глупая была мысль у опекунши-тетушки дать нам каждому по мальчику с тем, чтобы потом это был наш преданный слуга. Митеньке дан был Ванюша». Этот Ванюша перешел потом к <name placement="note" ref="13883" type="person">Льву Николаевичу</name>, с которым поехал на Кавказ; в 1852 г. он переписывал Толстому главы «Детства». Последние годы жизни проживал в Туле. </span>здоровъ и разговариваетъ съ Башкирами потатарски и очень на нихъ кричитъ, a онѣ его не боятся и надъ нимъ смѣются. — </p>
        <p id="27ea88b2-e2ec-42d5-985e-7dd058015259">Прощай, душенька, целую тебя. </p>
        <p id="69ed44b9-f0ef-4d76-8bd3-5d4e1d5b3e31">Адрес неопределен. Пиши по старому. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="1bcbec08-e49c-41fe-8ec9-804cd3b29bcb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="184"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в АТБ. Одна фраза письма впервые напечатана в Б, II, стр. 173 с неправильным отнесением ее к предшествующему письму от 18 июня 1871 г. Впервые полностью напечатано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 83—86. Датируется на основании слов письма: «нынче середа»; среда падала на 23 июня 1871 г., получено письмо С. А. Толстой 1 июля 1871 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>