<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_322_a17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 17 августа 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 17 августа 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="499432bf-0de1-4a31-91f1-c564158e7cb7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">505-507 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-08-17" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">322 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_322">
    <body>
      <div>
        <p id="527b2223-17ad-45db-9c44-c34a14eabdcb">
          <pb n="505"></pb>
        </p>
        <p id="424de658-672e-4fb0-800d-905b48d715ac">
          <span index="false" class="opener">322.1885 г. Августа 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6d8e0823-683e-4e4b-b272-9376283f6161">Жалею, что вчера не написал тебе, хотя Таня и сказала, что ты не велела. После тебя я пошел с моими гостями за грибами. Потом читал им статью. Приехала Халевинская.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Мария Михайловна Холевинская, земский врач. </span>Обедали все вместе. После обеда Сережа собрался таки ехать в Пирогово с Трескиным.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Владимир Владимирович Трескин (1863—1920), «сын московского нотариуса, приятель моих детей. В то время он взялся помочь держать корректуры» (н. п. С. А.). </span>Ему хотелось ехать, и я его успокоил, что коректуры будут все сделаны без него. И будут сделаны исправно.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Речь идет о корректурах пятого полного собрания сочинений Толстого. С. А. Толстая писала 20 августа 1885 г.: «Если не получите корректур, не удивляйтесь, и опять посылайте за ними. Вышло недоразумение, я просила прислать просмотренные вами листы, а они прислали и новые. Я и просмотрела. Хорошо бы, если б сравнивали “Военные рассказы” по первому изданию: оно у меня на полке в спальне» (ПСТ, стр. 322). </span>— Гости совсем одолели — к счастью одного сорта <choice original_editorial_correction="Обол[енский]">
            <sic>Обол</sic>
            <corr>Оболенский</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кн. Дмитрий Дмитриевич Оболенский. </span>Халевинская, Файнерман<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Исаак Борисович Файнерман (1863—1925), еврей; будучи в то время крайним последователем Толстого, поселился в деревне Ясной поляне, работал у крестьян и отдавал всякому просящему все, что у него было. Его бедствовавшей жене помогала С. А. Толстая. Впоследствии, под <hi>псевдонимом </hi>
            <hi>Тенеромо, </hi>написал ряд книг о Толстом по личным воспоминаниям; весьма недостоверного содержания. См. о нем в письмах 1886 г., т. 63 настоящего издания. </span>и др. Сидели наверху, читали вслух; Халевинская уехала прежде, потом Оболенской. Дома все вполне благополучно, — т. е. все дети и нравственно, и физически здоровы. — Очень устал: лег поздно, встал рано. Утром, оглядев весь народ, <hi>
            <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к </sic>
              <corr>который </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="506"></pb>
          <hi>продолжает </hi>быть благополучен, пошел за грибами с <choice original_editorial_correction="Чертк[овым]">
            <sic>Чертк</sic>
            <corr>Чертковым</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Бир[юковым]">
            <sic>Бир</sic>
            <corr>Бирюковым</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="1444" type="person">Павел Иванович Бирюков</name> (1860—1931), друг и единомышленник Толстого. Автор четырехтомной биографии Толстого. В 1890 г. предполагалась женитьба Бирюкова на М. Л. Толстой. См. о Бирюкове в письмах 1885 г., т. 63.</span>— Тебя не бранил, и не могу представить, как это бы можно делать. Подходя к дому, увидал генеральский мундир. — Это Бестужевы два брата<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="1360" type="person">Василий Николаевич Бестужев-Рюмин</name> (1835—1910), племянник декабриста Михайла Павловича Бестужева-Рюмина, генерал-лейтенант, в 1876—1889 гг. был начальником оружейного завода в Туле. Бывал в Ясной поляне с женой Марией Филипповной, рожденной Левдик, и дочерью. — Брат его, <name placement="note" ref="1363" type="person">Константин Николаевич Бестужев-Рюмин</name> (1829—1897), русский историк, профессор Петербургского университета, с 1890 г. — академик. В 1878—1882 гг. заведовал высшими женскими курсами в Петербурге, которые обычно назывались «Бестужевскими». </span>— наш и професор с одной Катюшей. </p>
        <p id="5a19dd48-c440-47ca-9437-ef7e12c6cfe0">Обедали все наши, после обеда переливанье из пустого в порожнее. Чертков смешил молодежь мнимым спиритизмом. Вот уехали Бестужевы, и я тебе пишу. У Алеши насморк стал к вечеру. Его не будем выпускать завтра. </p>
        <p id="b2cb9052-814f-4866-80e0-0a2fd8b6c643">Коректур нынче не было. Вчерашния перечли, поправили и отправили. </p>
        <p id="c0d3100a-3901-44d9-8e72-99c3b7dbf461">Нынче девочки ездили в церковь узнать о крещении,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Файнермана. </span>и завтра едут крестить. Крестить будет наша Таня.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Т. Л. Толстая. </span>
          <choice original_editorial_correction="О[льга]">
            <sic>О </sic>
            <corr>Ольга </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевна]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николаевна</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Гувернантка детей Кузминских Ольга Николаевна Тиблен. </span>протестантка. M-me Seuron тоже, говорят, нельзя; а большая Таня, — я боюсь, как бы от Саши не было попреков, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> он выразил несочувствие. Теперь «I hope»,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">[я надеюсь,] </span>I hope, что ты не будешь себя мучать, не будешь приписывать важности ничему, кроме того, чтобы тебе было нравственно хорошо. Поцелуй мальчиков и себя. Жду известий о всех вас. — </p>
        <p id="fe720ca4-79f3-4f05-9ff6-6456fab494cd">
          <br/>
        </p>
        <p id="3bef03f9-583b-41d2-bfe4-c5921a1b51e8">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники, д. Гр. K. Толстого. Графине С. А. Толстой. </p>
        <p id="6982ae66-b4d7-435e-8aa4-ffaaeae5b4a6" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копий, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 267—268. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 18 августа 1885; Москва. 18 августа. 1885» и указания в письме, что Толстой пишет после обеда.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>