<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_275_a25">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 25 октября 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 25 октября 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ad9a3b1f-4e73-4326-89d5-3d72b23cfa93">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">439-440 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-10-25" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">275 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a25_275">
    <body>
      <div>
        <p id="30e47abf-f074-4c0a-ae31-9bad068ff06b">
          <pb n="439"></pb>
        </p>
        <p id="e7f7860e-519e-4dbe-9cbb-6314c5d9abe9">
          <span index="false" class="opener">275.1884 г. Октября 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4c0af85e-3381-481c-9fde-7a5f1c3480ac">Встал рано. Здоров. Поправляю богословие.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Исследование догматического богословия». </span>Нынче хорошо работал. Пришла Федотова<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Екатерина Анисимовна Орехова (р. 1841 г.), жена Федота Терентьевича Орехова (1846—1884). С. А. Толстая писала 27 октября: «Бедный Федот! хорошо, что он умер, а то каково бы всю зиму лежать в этом мраке избы холодной, в одиночестве и страданиях» (стр. 268). </span>жена объявить, что он умер. Я в 3 часа пошел к нему. Старухи стоят; он лежит покрытый чистым полотном, свечка в чашке. Дети босиком, его и Капыловы,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александр Дмитриевич (ум. в 1886 г.) и Анисья Степановна Копыловы. Вдове Анисье Толстой строил мазанку, сгоревшую в 1889 г. О Копыловых см. в воспоминаниях А. Г. Зябрева («Ежемесячный журнал» Миролюбова, 1915, № 8, стр. 76—78). </span>резвятся с моими собаками. Пошел походить по лесу. Увидал срубленное хорошее дерево, липу, и пень прикрыт листом, а дерево лежит. С трудом удержался ничего не сказать.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">С. А. Толстая писала 27 октября: «Дерево и мне жаль: я бы не оштрафовала, ни наказала, но нашумела бы, наверное, ужасно». </span>Но не сказал, и мне приятно, так что пишу про это. С Митрофаном еще ничего не предпринимал. Думаю, что он не нужен. И экономии больше 300 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> в год. Только бы его не обидеть. Ты права, что судить нравственные поступки не след, и не мне; но я думаю, что будет лучше. Только бы дела по дому было кому поручить. — Вернулся к обеду раньше других дней и почему то устал и заснул после обеда. Потом хотел шить сапоги, но взялся за свои тетради и опять стал писать. Не думай, чтобы это было праздная работа; на против, я вижу, что теперь я окончательно доделываю эту работу, так что больше не возьмусь за нее. — Получил твое письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">От 23 октября. </span>— хорошее. Только о здоровьи все не решено, и дурно, что ты мало спишь. И ваши имянины у Леонида,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Л. Д. Оболенский. С. А. Толстая писала: «Вчера была у Оболенских, имянины Лизы, были гости, родные, как обыкновенно, ужин и сидели поздно» (От 23 октября). </span>мне за вас скучно было. Спасибо Тане за письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Письмо это не <hi>выявлено. </hi>
          </span>— some more.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">«T. e. «еще». Эта поговорка, выражающая одобрение и желание получить еще, завелась в семье после того, как маленький Лев Львович после причастия сказал в церкви: «please some more [пожалуйста, еще немного]» (п. С. А.). </span>Уроки ея устрою къ ея удовольствію, только бы она занималась охотно, не пускала бы энергію, какъ воду въ запрудѣ, на колесо пустяковъ, тогда все будетъ хорошо. Читаю я Русск[ую] Старину съ <hi>большим </hi>
          <pb n="440"></pb>
          <hi>удовольствием </hi>— тем удовольствием разыгрывающагося воображения на разные темы жизни. Теперь вечером <choice original_editorial_correction="Дм[итрий]">
            <sic>Дм </sic>
            <corr>Дмитрий </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фед[орович]">
            <sic>Фед</sic>
            <corr>Федорович</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Агаф[ья]">
            <sic>Агаф </sic>
            <corr>Агафья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловна</corr>
          </choice> пили чай. <choice original_editorial_correction="Агаф[ья]">
            <sic>Агаф </sic>
            <corr>Агафья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловна</corr>
          </choice> тебя очень любит и хвалит, — и искренно, и мне это очень радостно было. — Хорошо она сказала: «Я думаю, чтож это, здесь плохо жить, и за грехи нужда и болезни, а там, говорят, тоже плохо будет. Что ж это?» — </p>
        <p id="37e6651d-979a-49b3-87b0-63ade036c620">Недели еще нет, что я один, и мне хорошо, — но кажется очень давно и скучно (в мужицком смысле) без вас. — </p>
        <p id="5d3d8a10-2bc3-48d2-b021-0a4f86b1b9dd">Сейчас поеду сам на Козловку, отдам это письмо и возьму твое. — </p>
        <p id="bfc5188a-8ce1-4d6b-9306-8d459c3ed545">Выходил на двор, туман, но светло; на деревне песни — это свадьба у <choice original_editorial_correction="Васил[ья]">
            <sic>Васил </sic>
            <corr>Василья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Севаст[ьянова]">
            <sic>Севаст</sic>
            <corr>Севастьянова</corr>
          </choice>;<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Василий Савостьянович Макарычев или Макаров (р. в 1846 г.). </span>а у Ѳедота, я знаю, звали читать псалтирь Костюшку<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Константин Михайлович Орехов (Ромашкин), яснополянский крестьянин. </span>(уехал на свадьбу), Козлова<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Даниил Давыдович Козлов (1848—1918), бывший ученик школы <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>. О нем «Воспоминания о Л. Н. Толстом ученика яснополянской школы В. Морозова». «Посредник» М. 1917, стр. 21.</span>(уехал судиться с братом), и читает псалтырь Алексей Жидков.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Алексей Анисимович Жидков (р. в 1860 г.). </span>Мать его предлагает в дворники в Москву. Он чудесный малый. Для нас хорошо, а для него дурно. Лучше Александра.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Александр Федорович Прасекин «овчарник», служил сторожем в лесу. Колол дрова. </span>Целую тебя и детей. </p>
        <p id="97a0f4e0-b3a8-46c7-8a23-43c6b40340b5">
          <br/>
        </p>
        <p id="b764957f-dad4-4a50-b173-6039aa792df0">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. Графине С. А. Толстой. Свой дом. </p>
        <p id="989f6c4c-87b9-43c1-b8ec-e32e70b62104" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 226—227. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 25 октября 1884; Москва. 25 октября 1884» и фразы письма: «Сейчас поеду сам на Козловку, отдам это письмо и возьму твое». В ПЖ датировано 26 октября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>