<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_042_a27">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 27 июля 1865 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 27 июля 1865 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="131f3f6b-bf22-4dbf-9bfd-cc5d9d7551c4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">102-104 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Орел </placeName>
          <date from="1865-07-27" to="1865-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">42 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a27_42">
    <body>
      <div>
        <p id="0ec3687f-0315-4719-8f1f-37278f871187">
          <pb n="102"></pb>
        </p>
        <p id="aff6cdd0-77d9-4ab1-a32c-691255919aeb">
          <span index="false" class="opener">42.1865 г. Июля 27? Орел. </span>
        </p>
        <p id="32707f62-d48f-443d-9896-e5fd0074934d">Бумажку я захватил от Новосильцевых.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В левом углу первой страницы почтового листа штемпель «Воин». </span>— </p>
        <p id="e089cdeb-2508-4ebf-b495-c523f242011a">Пишу еще несколько слов из Орла, откуда я сейчас еду. Приеду я в Шаблыкино,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Имение Н. В. Киреевского Карачевского уезда, Орловской губернии. </span>должно быть, за полночь и предполагаю, что придется переночевать на постоялом дворе. Здоровье мое ни то, ни се, хотя одно ухо пренеприятно заложило.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В письме от 27 июля С. А. Толстая писала: «Ради бога береги свое здоровье. У меня из головы не выходит твой шум в ухе и твоя боль в желудке». </span>Езда скучна, но время, проведенное у Новосильцевых, было очень приятно — интересно. — </p>
        <p id="d2d7bb07-9d77-4038-9453-d3707892e0e4">Ботинки сейчас иду покупать, но едва ли успею отправить. Да ежели и отправить, то едва ли они приедут раньше <hi>меня. </hi>
          <pb n="103"></pb>
          <hi>Мне </hi>все больше и больше становится скучно и грустно, и страшно. — Киреевского я, вероятно, не застану и 28 проведу в погоне за ним. </p>
        <p id="6f45e140-496b-4718-b697-2c698538a1c3">Стало быть, ежели придется поохотиться 29, 30 и 31, я буду совершенно удовлетворен и мог бы приехать 2-го; но это только предположения. </p>
        <p id="a4fc3919-2cee-469b-adb7-cc9b7ccdd3cb">Вышло же, что вместо того, чтобы приехать утром нынче, я приеду утром завтра.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме от 24 июля Толстой писал А. Е. Берсу: «К 25 июля меня звал к себе Киреевский в отъезд, но нездоровье (у меня после вод 2 недели расстройство желудка) задержало меня, и я завтра отвезу всех к Машеньке и попаду к Киреевскому не раньше 27». </span>Во всяком случае 5 я буду дома, a надеюсь и желаю, что раньше. </p>
        <p id="be1a3d6f-9235-434c-9eee-e125dcb145ab">Никогда мы перед разлукой не были так равнодушны, как этот раз, и потому мне все об тебе щемит.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В письме от 29 июля из Покровского С. А. Толстая писала: «с чего ты взял, что мы были равнодушны друг к другу перед разлукой. Я не была равнодушна; мне было грустно, что ты едешь, и, главное, едешь больной. А твое равнодушие я считала за желчное, нездоровое расположение, в котором ничто не мило и ничто не трогает». (ПСТ, стр. 58.) </span>Прощай, душенька. Пиши все дневником поподробнее, хоть по приезде прочту. </p>
        <p id="abf0d1c7-c801-42ce-bae7-2df650dbe389" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="b5d8fb64-c4d7-4cf6-88d0-cb749b021fc7">
          <br/>
        </p>
        <p id="f22471ef-e3bd-455c-9b28-efa1f4d94f97">
          <hi>На четвертой странице: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. Въ Чернь. Въ сельцо Покровское Графини Толстой. </p>
        <p id="ecb62dfe-f409-414f-a7a6-b086eb84ba61" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 44. Датируется на основании следующего письма, в котором Толстой пишет: «Я приехал утром 28, потому что переночевал на дороге»; в настоящем же письме Толстой пишет о предстоящей ночевке на постоялом дворе. Отсюда датировка 27 июля. Почтовый штемпель: «Орел. 28 июль».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>