<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_101_a12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 12 июля 1872 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 12 июля 1872 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="707043b3-2ca0-458d-bfa1-616c5e358483">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">208-209 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Самара </placeName>
          <date from="1872-07-12" to="1872-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">101 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a12_101">
    <body>
      <div>
        <p id="210eae84-d122-48ee-9c62-84599163b2d9">
          <pb n="208"></pb>
        </p>
        <p id="d3e4edd8-f717-4ecb-b269-6e8869cb168c">
          <span index="false" class="opener">101.1872 г. Июля 12. Самара. </span>
        </p>
        <p id="e94b0559-9263-4fe4-9cb2-208355d00d34">Пишу тебе от Тимрота. Ехал на пароходе прекрасно. Только нервы мои всегда безобразно поднимаются от железнодорожной и пароходной тряски. Вчера мучался с арифметикой<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">С третьей частью арифметики в «Азбуке». </span>целый день, вместо того, чтобы любоваться берегами. Общество были очень милый Генерал Брунер<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Андрей Осипович Бруннер (1814—1894), генерал от инфантерии. </span>и офицер <choice original_editorial_correction="Генер[ального]">
            <sic>Генер</sic>
            <corr>Генерального</corr>
          </choice> Штаба. Ночь почти не спал. — Чем ближе подъезжал к Самаре, тем мрачнее слухи об урожае. Говорят, все пропало.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В помощи голодающим Самарской губернии, в связи с неурожаем 1872—1873 гг., Толстой принял деятельное участие. В корреспонденции «Московских ведомостей» (см. № 207, от 17 августа 1873 г.) он писал: «второй неурожайный год, 1872-й заставил достаточных крестьян еще уменьшить посев и продать скотину». См. статью Пругавина: «Граф Л. Н. Толстой в голодовку 1873—1874 года» («Образование» 1902, ноябрь, стр. 2—9). </span>У Тимрота же узнал следующее. То, что взошло весной, очень редко, то все засохло. Теперь после дождей конца Іюня и Іюля выходит молодой подсед и обещают порядочный урожай. И цены очень высокия: 1 р. 85 <hi>к.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
            <span class="note" id="note4">За пуд пшеницы. </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="79afe237-c9bd-4470-8ca1-805aabd7f602">
          <pb n="209"></pb>
          <hi>Так </hi>что, как говорит Тимрот, может быть 50 пудов с десятины, или худшее 10 рублей с десятины останется чистого. Все это меня очень интересует. Тимрот живет на даче с семейством, и мы нынче же с ним едем на Тананык. Там и дом, и все готово, и лошади. Торопят отослать письмо. — </p>
        <p id="3235f76e-7b36-4f49-a8d8-5cf6ae6670b8">Прощай, милая, душенька, напишу оттуда. </p>
        <p id="e032f7f4-70f0-448c-a7a2-d60988a3c487" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="a9ae5749-3b5c-45ff-8105-4350bba613e7">
          <br/>
        </p>
        <p id="e3429663-588b-447c-9ef3-fb706d691215">
          <hi>На четвертой странице: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. Въ Тулу. </p>
        <p id="fbed56aa-ab09-4c6f-917b-11e06121cbc0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 98. Датируется на основании почтового штемпеля: «Самара 12 июля 1872» и слов следующего письма: «Мы приехали в середу к Тимроту вечером». Среда падала на 12 число.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>