<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_010_aprelya22_23">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 22 апреля 1864 г. по 23 апреля 1864 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 22 апреля 1864 г. — 23 апреля 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e2f425cd-5316-4000-a879-f8b5fd0001bf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">27-33 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пирогово </placeName>
          <date from="1864-04-22" to="1864-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">10 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="aprelya22-23_10">
    <body>
      <div>
        <p id="4ddc683a-dc8a-4c3d-a805-4234dd688dc7">
          <pb n="27"></pb>
        </p>
        <p id="e2e28ec7-00af-4748-a8aa-d23ba7560a3c">
          <span index="false" class="opener">10.1864 г. Апрель 22—23. Пирогово. </span>
        </p>
        <p id="8b84fa4c-8cdd-4a72-ac01-84028445531e" rend="right">22.10 час. </p>
        <p id="883338c2-71cd-4c32-8658-76a63ed3a791">Приехали мы отлично, ничто не рвалось, не ломалось, и Саша<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Александр Андреевич Берс (1845—1918), брат <name placement="note" ref="13844" type="person">Софьи Андреевны</name>. Воспитывался в Московском кадетском корпусе, который окончил в 1863 г., служил в Преображенском полку, позднее был градоначальником Батума. В 1880-х и 1890-х гг. — Орловский вице-губернатор, затем член совета Московского Земельного банка. Был женат на кж. Патти (Матроне) Дмитриевне Эристовой, с которой развелся, и в январе 1887 г. женился на Анне Александровне Митрофановой. — Толстой подчеркнул во фразе об А. А. Берсе, что он остался <hi>доволен </hi>
            <hi>
              <br/>
            </hi>
            <hi>сиденьем, </hi>имея в виду прибаутку, которая была ходовой в семье Берсов: «Сиденье беспокойное, кислота завелась». </span>остался доволен <hi>сидѣньем. </hi>В Пирогове<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Имение Крапивенского уезда, Тульской губернии в 32 верстах от Ясной поляны. Принадлежало раньше троюродному дяде Толстого, Александру Алексеевичу Темяшеву, давало дохода в год до 70 тысяч рублей. В 1837 г. Темяшев фиктивно запродал <name placement="note" ref="13890" type="person">Николаю Ильичу</name> Толстому Пирогово, причем последний выдал векселя на сумму 200 тысяч рублей, остальные 300 т. р. ассигнациями другим путем зачислил, как частью якобы заплаченные наличными и частью переводом долга Темяшева на себя. В хлопотах по этому делу он и умер. По разделу 1847 г. между братьями Толстыми часть именья досталась <name placement="note" ref="13835" type="person">Марии Николаевне Толстой</name>, другою частью владел Сергей Николаевич Толстой. </span>прежде, чем в дом, вошли на конный двор и мне так грустно стало — <hi>страсть</hi>! глядя на конюшни, прежде полные тысячными лошадьми и теперь пустые или заставленные одрами. — Я 4 года не был в Пирогове, и ужасно грустно после всего прежнего изобилия и богатства видеть мерзость запустения и среди запустения городской домик с убитыми щебнем перед окнами дорожками. Дом оказался нетоплен, и мы пошли (мы, я перезяб, особенно на козлах) пошли к прикащику, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
            <sic>кый</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> есть удивительно жалкой и смешной dummer Junge,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[дурачек] </span>как я и объявил Келлеру.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Густав Федорович Келлер, немец, приглашенный в Яснополянскую школу Толстым во время его путешествия по Германии. В 1864 г. служил у гр. С. Н. Толстого в качестве воспитателя его сына, Григория Сергеевича. Впоследствии учитель немецкого языка в Тульской гимназии. Подробнее см. т. 8, стр. 508—509. </span>В хозяйстве Сережи<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Сергей Николаевич Толстой (р. 17 февраля 1826 г., ум. 23 августа 1904 г.), брат Толстого, с которым всю жизнь он был очень близок и находился в постоянной переписке. Сохранилось около 175 писем Толстого к брату. Учился в Казанском университете, откуда выбыл в 1847 г. С. Н. Толстой был женат с 7 июня 1867 г. на цыганке Марии Михайловне Шишкиной (1829—1919), прожив с ней восемнадцать лет до венчания. В своих «Воспоминаниях», написанных в год смерти С. Н. Толстого, Толстой так говорит о брате: «Сережей я восхищался и подражал ему, любил его, хотел быть им. Я восхищался его красивой наружностью, его пением (он всегда пел), его рисованием, его веселием и в особенности, как ни странно это сказать, его непосредственностью, эгоизмом..... На днях он умер, и в предсмертной болезни и умирая, он был так же непостижим мне и так же дорог, как и в давнишние времена детства. В старости, в последнее время, он больше любил меня, дорожил моей привязанностью, гордился мною, желал быть со мной согласен, но не мог и оставался таким, каким был: совсем особенным, самим собою, красивым, породистым, гордым и, главное, до такой степени правдивым и искренним человеком, какого я никогда не встречал» (т. 35). Илья Львович Толстой так вспоминает о Сергее Николаевиче Толстом: «В нем особенно ярко проявлялась семейная черта, свойственная отчасти и моему отцу [т. е. Л. Н. Толстому] — это страшная сдержанность в выражении сердечной нежности, скрываемой часто под личиной равнодушия, а иногда даже неожиданной резкости. Зато в смысле сарказма и остроумия он был необычайно самобытен» («Мои воспоминания», изд. Сытина, М. 1914, стр. 119). </span>мне делать нечего, хотя я чувствую, что и одной внушительной болтовней с Старостой и Прикащиком я не бесполезен. Сейчас сделал ошибку. Загнали скотину крестьянскую, и один мужик самовольно увел, я его напугал, и он пришел просить прощенья за это и он без носа и потому очень жалок, и я его простил, не штраф, но наказанье. И теперь раскаиваюсь. Саша с Келлером пошли на тягу, а я сижу с попом, который говорит, что мужик этот потерял нос, ходя <hi>к аристократкам. </hi>Есть нам очень хотелось, но мы напились чаю, и Сережка<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Сергей Петрович Арбузов (1849—1904), сын Петра Федоровича Арбузова, крепостного крестьянина П. А. Воейкова, помещика Крапивенского уезда, Тульской губернии, и няни Толстых — Марии Афанасьевны. Привезенный в Ясную поляну в 1862 г. братом Воейкова, Иосифом Александровичем, служившим управляющим у Толстого, сначала учился в школе, через год был взят в дом в качестве помощника лакея. После назначения Алексея Степановича Орехова приказчиком, С. П. Арбузов стал старшим лакеем в доме. Прослужил у Толстых 22 года. В 1883 г. за пьянство ему было отказано, и он переехал в Тулу, куда перевез жену и детей, и открыл в 1884 г. в городе столярную мастерскую, изготовляя ящики для гармоний. Автор книги: «Гр. Л. Н. Толстой, Воспоминания С. П. Арбузова, бывшего слуги графа <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>». М. 1904. </span>нам варит курицу. — </p>
        <p id="fb5267a8-08b4-41cf-93c5-f71a6a954dac">23 Апреля 4 <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>часа. Я проснулся в 4, не смотря на то, что лег в 12-м часу, и сейчас перебудил всех, велел ставить самовар и закладывать лошадей. — Домик точно картонная игрушечка и прекрасно устроен до <hi>малейших </hi>
          <pb n="28"></pb>
          <hi>подробностей; </hi>но был так холоден, что мы обедали, или ужинали скорее, в кухне. Я все болтал с попом, а Сережка тут же, подле нас на плите готовил кушанье. </p>
        <p id="0b971dc1-7ece-479e-83ac-797655de9bfc">После ужина я прошел в подробности по всему дому и узнал вещи Сережины (разный мелочи), которых я не видал давно, которые знаю 25 лет, когда мы оба были детьми, и ужасно мне стало грустно, как будто я его потерял навсегда. И оно почти так. Они спали наверху вместе, а я внизу, должно быть, на том диване, на котором Таня за ширмами держала его.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">О посещении Т. А. Берс в 1863 г. Пирогова, которое имеет в виду Толстой, сама Т. А. Кузминская рассказывает так: «Приехавши к Сергею Николаевичу, я побежала в сад..... Вдруг набежала темная, большая туча, и разразилась сильная гроза. Я боялась грозы. Перед каждым ударом грома молния освещала полутемную комнату. Сергей Николаевич не отходил от меня. Я сидела у окна в кресле и волновалась от частой молнии. Вдруг ярким светом осветилась вся комната и тут же грянул невероятно сильный удар грома так, что рамы в окнах задрожали. Я испугалась, вскочила с кресла и невольно кинулась к нему, как бы под его защиту. В глазах моих стояли слезы. Он взял обе мои руки и стал меня успокаивать. Его бережно нежное обращение благотворно подействовало на меня. После этого удара гроза отдалялась, но дождь лил как из ведра..... В этот вечер без объяснения в любви мы чувствовали ту близость и единение душ, когда и без слов понимаешь друг друга. Это было зарождение того сильного чувства веры в будущее счастье, которое возвышает и поднимает человека и делает его лучше и добрее. Мы долго еще сидели, пережидая дождь, и всё время находили темы для разговоров. Подали чай и Сергей Николаевич просил меня хозяйничать. Видя мое утомленное лицо, он посоветовал мне после чая лечь спать. Принес всю постель и сам постелил ее в соседней комнате. Как сейчас помню ее, — небольшая с ширмами у дивана» («Моя жизнь дома и в Ясной поляне», II, стр. 85—87). См. ее же письмо Поливанову <hi>с </hi>
            <hi>описанием </hi>этого вечера (Иллюстр. прил. к «Новому времени» за 1916 г., № 14413, стр. 10—11). </span>И эта вся поэтическая и грустная история живо представилась мне. Оба хорошие люди, и оба красивые и добрые; стареющий и чуть не ребенок, и оба теперь несчастливы; а я понимаю, что это воспоминание этой ночи — одни в пустом и хорошеньком доме — останется у них обоих самым поэтическим воспоминанием, и потому что оба были милы, особенно Сережа. Вообще мне стало грустно на этом же диване и об них, <span class="del">и</span> о Сереже, особенно глядя на ящичек с красками, — тут в комнате, — из <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
            <sic>кого</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> он красил, когда ему было 13 лет; он был хорошенькой, веселой, открытый мальчик, рисовал и все, бывало, пел разные песни, не переставая. А теперь его, того Сережи, как будто нет. </p>
        <p id="3c1f1d2a-a64c-4689-98d2-7bb11b94981c">Потом у меня в ухе шумело и стало грустно о тебе (о Сереже меньшом я еще не жалею), и нашел страх, что я тебя оставил; потом заснул и видел во сне разные лица из моего романа.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Имеется в виду «Война и мир» — в то время первая редакция романа — «1805 год». </span>— Едем мы далее на Машинькиных<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Гр. <name placement="note" ref="13835" type="person">Мария Николаевна Толстая</name> (1830—1912), единственная сестра Толстого, с 1847 г. была замужем за своим троюродным братом, Валерианом Петровичем Толстым. По соседству с имением ее мужа «Покровское» жили Фет и Тургенев. Последний, заинтересованный литературными опытами Толстого, стал бывать у М. Н. Толстой. Первый шаг к знакомству с Толстым был сделан Тургеневым в Покровском: оттуда Тургенев впервые обратился с письмом к Толстому, находившемуся тогда в Крыму. Свое знакомство с М. Н. Толстой и поездки в Покровское Тургенев запечатлел в рассказе «Фауст». В 1857 г. М. Н. Толстая разошлась с мужем, после чего жила в Пирогове, владея частью именья, а затем уехала за границу. Две зимы (1861—1862 и 1862—1863 гг.) провела в Алжире. В 1861 г. увлеклась шведом, Гектором-Виктором де-Клееном, ставшим ее гражданским мужем. По возвращении в Россию, после смерти В. П. Толстого в 1865 г. переехала в Покровское. С большим мастерством исполняла роль странницы в комедии Толстого «Нигилист», сыгранной в Ясной поляне в 1866 г. Впоследствии М. Н. Толстая поселилась в Шамардинском монастыре Калужской губ., где в 1891 г. постриглась в монахини. К ней в Шамардино Толстой прежде всего направился, когда уехал 28 октября 1910 г. из Ясной поляны. Т. А. Кузминская пишет о <name placement="note" ref="13835" type="person">Марии Николаевне</name> в своих воспоминаниях: « <name placement="note" ref="13835" type="person">Мария Николаевна</name> была сильно избалована не только Татьяной Александровной [Ергольской], но и всей семьей. Малейшая воля ее исполнялась, и всё внимание было сосредоточено на единственной дочери. Это баловство отразилось на характере <name placement="note" ref="13835" type="person">Марии Николаевны</name> и развило в ней известные черты эгоизма, которые проглядывали и впоследствии. Она была требовательна к окружающим, ревниво относилась к своим привычкам и впоследствии никогда не разделяла взгляда <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name> на равенство людей» («Мои воспоминания о гр. Марии Николаевне Толстой». Спб. 1914, стр. 7). Е. В. Оболенская характеризует свою мать, М. Н. Толстую, так: «Вообще характер матери был трудный..... она была капризной, раздражительной и, как очень нервная, несдержанной..... Нежности в ее характере не было, но мы знали, что она горячо нас любит» («Моя мать и <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>» «Октябрь» 1928, кн. 9—10, стр. 226 и 234). И. Л. Толстой следующим образом описывает взаимоотношения Толстого и <name placement="note" ref="13835" type="person">Марии Николаевны</name>: «Странно, что религиозный кризис в жизни моего отца и <name placement="note" ref="13835" type="person">Марии Николаевны</name> произошел почти одновременно..... Одно время, когда отец совершенно отшатнулся от православия, а тетя Маша, еще не постриженная, мечтала попасть в монастырь, я помню, что между нею и отцом бывали жестокие принципиальные споры. Это было давно, и тогда оба они проявляли резкую нетерпимость. Иногда на этой почве у них бывали размолвки. Но не надолго..... Позднее, когда <name placement="note" ref="13835" type="person">Мария Николаевна</name> была уже пострижена, споры между нею и моим отцом стали реже, а за последние годы их жизни я не слыхал их ни разу. Чем старше они становились оба, тем нежнее делались их <hi>взаимные </hi>
            <hi>отношения </hi>и тем бережнее они относились к убеждениям друг друга» («Мои воспоминания», изд. Сытина, М. 1914, стр. 258). О ней см. П. Бирюков «Гр. М. Н. Толстая» («Русские ведомости» 1912 г., № 83). М. Н. Толстой посвящен рассказ Толстого «Два гусара». 16 писем Тургенева к М. Н. Толстой и В. П. Толстому опубликованы В. И. Срезневским в сборнике «Звенья» (№ 1). Толстой изобразил свою сестру в образе Любочки из «Детства, отрочества и юности». </span>лошадях, а Келлер в телеге на моих с пчельником, <choice original_editorial_correction="к[отор]ый">
            <sic>кый</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> не приходил от того, что у него 3-го дня умер зять. Обещал мне еще пчельник с собой привесть (и с Келером) бабу кухарку. Боюсь, Келер бы не обиделся. Еще нанял мужика, Кондратья,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">«Кучер» (н. п. С. А.). В 1864 г. был уже стариком; страдал запоями. </span>жившего у Сережи и разочтенного Прикащиком, именно с той целью, чтобы отдать его Сереже, когда он вернется. А по показаниям Келлера, Сережа им дорожит. </p>
        <p id="9bfd3b8e-c81a-49bb-a603-9cb2c0847cf6">Хозяйственные дела у Сережи и Маши, сколько можно видеть при поверхностном обзоре, не дурны, и даже столяр-прикащик не так дурен, как показалось сначала. — Вот что, пожалуйста, ты без меня не попускайся, как тебя в это втягивает Таня, a действуй, как бывало в эти дни, когда ты сходишь к Мышке<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">«Мышка» — по всей вероятности Ольга, дочь Родиона Егоровича Егорова, вышла замуж за Семена Яковлевича Базыкина, по прозвищу Ершова; была очень маленького роста. </span>и играешь на фортепиянах<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <hi>и </hi>
            <hi>только </hi>Сережа отрывает тебя. (Ежели Сережа будет нездоров, пришли ко мне сейчас нарочного.) Я прошу не сидеть, а ходить, для того что иначе (я имею дерзость думать) тебе будет грустнее без меня.<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
            <span class="note" id="note14">В своем письме от 23 апреля С. А. Толстая писала Толстому: «Я также акуратно и хорошо хотела описать тебе всё, что было в эти полтора дня у нас и с нами, но вдруг Сережа стал хрипеть, ему заложило грудь, и на меня нашел такой страх, я по обыкновению начинаю теряться и бояться. А без тебя еще страшнее и хуже. Употреблю все средства против простуды, бог даст не опасно. А ужасно, ужасно трудно мне и грустно, и страшно без тебя. Теперь он спит, а я беру на себя и всё тебе описываю. — Вчера, как ты уехал, я себя выдержала и не плакала. Но вдруг у меня будто бы стало очень много дела; я хлопотала, бегала, суетилась, хотя нынче спроси, что я делала, — и я не знаю. Больше возилась с Сережей и с рук его почти не спускала. Гулять не ходила, а вечером вязала. Когда же пришла в свою комнату и хотела, было, ложиться, так мне вдруг стало скучно, что я просидела два часа, писала, да не пошло, плакала, и всю ночь потом почти не спала. А когда заснула, всё видела какие-то страшные сны и пугалась и просыпалась». А на другой день <name placement="note" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name> писала: «Ты не можешь себе вообразить этого чувства осиротелости, которое я испытываю без тебя, и испытала особенно, вчера с больным Сережей. Я стала придумывать, как бы скорее тебе дать знать. Пришел Кондратий; оказалось, что верхом он проездит сутки и даже больше [в Никольское]; к тому же у него не оказалось вида, а то я его хотела послать на перекладной. Таня говорит: пошли Алексея, он согласился, и вот мое распоряжение. Слава богу, что напрасно послали; хуже бы, если б не напрасно. А ты мне ужасно нужен, я так измучилась, и отдохнуть не с кем» (ПСТ, стр. 6—8). </span>— Еще я буду писать тебе каждый день, как нынче, — все, хоть с собой привезу, также и ты <hi>пиши, пожалуйста; </hi>но не посылай по почте, не дойдет; а в субботу вечером <hi>вышли Якова</hi>,<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
            <span class="note" id="note15">25 апреля С. А. Толстая писала Толстому: «Посылаю тебе лошадей, Левочка, по твоему приказанью; что сделалось с тобой, что ты не приехал раньше? Я ужасно беспокоюсь». </span>
            <hi>ежели он придет и будет человек для уборки остальных лошадей, то вышли Якова, с лошадьми (подкованными) в Лапотково, </hi>Почтовая станция в 25 верстах к югу от Ясной поляны. Село. </span>
          <hi>пускай он там переночует и Воскресенье едет шажком в Сергиевское</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">«Большое село кн. Гагариной. Торговля хлебом и другими продуктами» (н. п. С. А.). Почтовая станция в 40 верстах к югу от Ясной поляны. Отсюда ясен маршрут Толстого: он ехал в Никольское-Вяземское с остановкой в Пирогове. Это подтверждается и дневниковой записью С. А. Толстой, которая 22 апреля писала: «Я вдруг сделаю глупость и поеду в Никольское».</span>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">
            <hi>и там тоже переночует, ежели мы не приедем в этот день. Он привезет мне твое письмо. В Лапоткове пускай он скажется на станции, а в Серьговском пускай стоит у Черемушкина. </hi>Борис Филиппович Черемушкин (1821—1895), бывший крепостной кн. Гагариной. «Купец, покупавший хлеб в Ясной поляне» (п. С. <hi>А.). </hi>
          </span>Овса может взять с собой верхом 2 меры и что недостанет купит. Дорка<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">«Дорка — желтый сеттер, наша любимая собака» (п. С. А.). Собака названа была в честь Доры, героини романа Диккенса «Давид Копперфильд». С нее описана «Ласка» в «Анне Карениной» («Красная новь», 1928, сентябрь, стр. 211). </span>уж верно вам изменила. Ежели она не уехала, внушите Петру Федорову,<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">«Дворовый человек, отец лакея Сергея Петровича [Арбузова]. Дворник при доме» (н. п. С. А.). </span>что веревки, к которой она привязана, или цепь он не должен отпускать <hi>ни на одну секунду</hi>. Прощайте, целую ручки тетинек.<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">Татьяна Александровна Ергольская и Пелагея Ильинична Юшкова (1801—1875). Когда Толстому было тринадцать лет, в виду смерти воспитывавшей его тетки, он вместе с другими братьями и сестрой перешли на попечение другой своей тетки, П. И. Юшковой, жившей в Казани. Там Толстой прожил с 1841 г. по 1847 г. (О ней см. статью Загоскина «Студенческие годы <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> — «Исторический вестник» 1894, январь, стр. 86 и 103). После кончины мужа жила в Тульском женском монастыре, потом совсем переехала в Ясную поляну, где и умерла. В письме от 24 апреля С. А. Толстая писала: «Таня и тетенька Татьяна Александровна были ужасно милы. Их любящие натуры высказались вполне... Татьяна Александровна была и бодра и добра, и своим настоящим участием меня просто поддерживала. А очень мы все перепугались! Тетеньку Полину я не видала; она объелась и спала всю ночь преспокойно, только ходила всё в палатку и отпивалась мятой. Прости за грубость и злость на нее». </span>
        </p>
        <p id="83301b49-7e36-4c01-bb38-67a914b63fb4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 4, раздельно от второй половины письма, опубликованной в ПЖ, стр. 5—7<hi>. </hi>Письмо, повидимому, было привезено в Ясную поляну Келлером, который, судя по письму Толстого, ездил вместе с ним в Пирогово, а затем Келлер уже упоминается в ответном письме С. А. Толстой от 24 апреля, как прибывший в Ясную поляну. Поездка Толстого в Пирогово стояла в связи с пребыванием М. Н. Толстой и С. Н. Толстого за границей: Толстой на время их отсутствия взял на себя заботы об их имениях и денежных делах. О результатах своих поездок Толстой так писал за границу в письме от 15 мая 1864 г. М. Н. и С. Н. Толстым: «Пироговские мужики, несмотря на мои поездки в Пирогово и жалобы Посреднику, не уплатили половины оброка и обещают через неделю. Деньги, которые я посылаю, собраны частью из Сережиного, частью из Машиного оброка, частью за рожь..... В Пирогове, впрочем, всё идет хорошо» (см. т. 61).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>