<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_151_marta19_20">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 19 марта 1879 г. по 20 марта 1879 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 19 марта 1879 г. — 20 марта 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="beecd114-1ac3-485c-9a2e-3ff802659820">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">267-268 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1879-03-19" to="1879-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">151 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="marta19-20_151">
    <body>
      <div>
        <p id="681747bb-4ac1-4e75-bdbc-38f7457314b3">
          <pb n="267"></pb>
        </p>
        <p id="850a6f0a-5f91-4edb-9981-b185c895b732">
          <span index="false" class="opener">151.1879 г. Марта 19—20. Москва. </span>
        </p>
        <p id="952e6539-ea6f-4fef-8564-c44759aaa459">Приехал благополучно. К Соловьеву — <choice original_editorial_correction="книгопр[одавцу]">
            <sic>книгопр</sic>
            <corr>книгопродавцу</corr>
          </choice>; денег Нагорный <hi>не </hi>брал. К Нагорному — его нет дома.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Николай Михайлович Нагорнов в 1879 г. жил в Дурновском переулке, близ Собачьей площадки, в доме Домбровского в Москве. </span>Варя с детьми;<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">У Нагорновых были дети: Валериан (р. 1873 г.), Елизавета (р. 1875 г.), с 1899 г. замужем за нижегородским нотариусом Л. Краснокутским; Борис (1876—1898), застрелился; Татьяна (р. 1879), по первому мужу Волькенштейн, по второму — Родненская. </span>очень милы. К Соловьеву<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Сергей Михайлович Соловьев. Его историю Толстой тщательно изучал в связи со своими работами над романом времен Петра Великого. Многочисленные выписки из Соловьева см. в «Бумагах Петра» Толстого, напечатанных в томе 17 настоящего издания. Сохранился среди этих бумаг следующий отзыв Толстого о Соловьеве: «Голохвастов не знает, слишком азартен; поэт Григорьев не может выразить. Соловьев знает не важно, слишком азартен и не пытается выражать». В 1879 г. Соловьев жил в Денежном переулке в доме Дворцового ведомства (угол Левшинского переулка) в Москве. </span>историку — его нет. К Бартеневу — его дома нет. К Полиньке.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Прасковья Федоровна Перфильева. </span>
          <name placement="note" ref="10662" type="person">Васинька</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="10662" type="person">Василий Степанович Перфильев</name>, в 1879 г. был Московским вице-губернатором. Жил на Страстном бульваре, в доме Мусина-Пушкина. </span>спит, — зубы болят. В клуб. Там поужинал и поговорил с Бартеневым. Ложусь спать. 12 часов. Завтра начну дела и напишу еще. Боюсь, что простудился в жарких вагонах, — горло болит немного, но духом бодр. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="d919088e-0344-4be6-9b57-5e36b7e2ab8a" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="264b7047-ffc5-44cd-aabe-dba8dd2ed475">
          <br/>
        </p>
        <p id="5804e09a-d52e-48a4-811c-d9174741a42d">
          <hi>На конверте: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. Въ <hi>Тулу. </hi>
        </p>
        <p id="5e02c1d8-bf8f-40ac-b9d0-ad407e768d96" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="268"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 124. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почт. центр. отд. 20 марта 1879; Тула. 21 марта. 1879», а также фразы письма «Ложусь спать. 12 часов».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>