<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_309_a10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 10 марта 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 10 марта 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9a45e5a7-f823-405c-9a3f-f526de3c9c56">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">490-491 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Дядьково </placeName>
          <date from="1885-03-10" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">309 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_309">
    <body>
      <div>
        <p id="789a8ab5-dbef-40c4-b72b-d3376dc4c6d4">
          <pb n="490"></pb>
        </p>
        <p id="944a9e42-3bcf-47e6-8a51-2cb4d80572b3">
          <span index="false" class="opener">309.1885 г. Марта 10. Дядьково. </span>
        </p>
        <p id="8e142034-3617-42e1-8dd2-35993e87c947">Мы пробыли здесь, как ты знаешь из моих писем (я пишу каждый день), дольше, чем думали, и потому я получил твое письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Не сохранилось в АТБ. </span>и уезжаю спокойнее. Хорошо, что <choice original_editorial_correction="Ал[еша]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алеша</corr>
          </choice> здоров. Нехорошо, что твой котел все кипит. Разумеется, трудно, но всетаки можно сознательно приводить себя в спокойствие, — 1) тем, чтобы делать различие между очень важным, важным, менее важным и ничтожным и сообразно с степенью важности направлять свою деятельность, и 2) тем, чтобы различать между вещами, от меня вполне зависящими, отчасти от меня зависящими, и вещами вне в моей власти, и тоже сообразно с этим направить на первые самую большую и на последния самую малую энергию. Я нынче, несмотря <hi>на </hi>
          <pb n="491"></pb>
          <hi>немного </hi>расстроившийся желудок (без боли), выспался хорошо, и выезжаем мы сейчас, в понедельник, в 12 часов дня, в хорошем настроении. </p>
        <p id="da186a57-7937-43d5-9a49-e971b1b21b19">Вчера я на лошадях вернулся к вечеру из Людинова. Прекрасная поездка прелестным лесом 30 верст с подставой, в санях изобретения Мальцова — сидеть задом. Вечером попросил Мальцова<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">H. С. <hi>Мальцов. </hi>
          </span>играть на фортепьяно. Он мило играет. Вообще он дикой вполне, но очень деликатный, тонкий по чувству человек и находится в страшном положении. Дело громадное, требуются сотни тысяч. Рабочих 100,000, требующих работы, и денег нет. Мне его истинно жалко. Все это так сложно, запутано, что рассказать это трудно. Он в страшных сетях.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">С 1875 г. С. И. Мальцов организовал на своих заводах товарищество, дела его вскоре упали, складочный капитал в шесть миллионов рублей был израсходован, на заводах накопилось долга до десяти миллионов; в 1885 г. было учреждено казенное управление, от заведывания делами сам Мальцов был устранен. </span>— Прощай, душенька, дай Бог тебе здоровья телесного и, главное, душевного, и тогда все будет хорошо. Что Илья и Сережа? Бросили ли они гулянье? До сих пор писать не пришлось. A совестно жить без работы. Все работают, только не я. Вчера я провел время на площади, в кабаках, на заводе, один, без Чичерон,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">без проводников </span>и много видел и слышал интересного, и видел настоящий трудовой народ. И когда я его вижу, мне всегда еще сильнее, чем обыкновенно, приходят эти слова: все работают, только не я. Нынче опять у Мальцова в этой роскоши. Через 2 дня опять в роскоши и праздности. </p>
        <p id="7c564c59-b741-485b-be06-cdf066920a9d">Так и кажется, что переезжаешь из одной богадельни в другую. Урусов велел тебе сказать, что ты ему должна ответ на его письмо в <choice original_editorial_correction="Пет[ербург]">
            <sic>Пет</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice>, — он ждет. Целую тебя и детей. Не сердись на однообразие моих мыслей. Эти мысли не мешают мне любить вас. Что Маша? Вспомнил о Маше, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> она как то мне представляется, меньше других признает мою любовь к ней. Не приписывает словам моим значения. Я пишу, что взбредет в голову, — никогда так даже не говоришь. </p>
        <p id="1caab3db-3ca9-4b4d-9544-ebca70be4025">
          <br/>
        </p>
        <p id="373b445c-a760-4723-bf20-3deb60c24e83">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники, д. Гр. Толстого. Графине С. А. Толстой. </p>
        <p id="38205ed6-37c3-49c8-a593-6b3442c82b07" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 257—258. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Орловско-Витебской ж. д. 12 марта 1885; Москва 13 марта 1885» и первых слов следующего письма.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>