<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_354_a7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 7 апреля 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 7 апреля 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e64a899c-2854-4ef5-8a0d-4bf707d45ce9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">558-559 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <date from="1886-04-07" to="1886-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">354 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a7_354">
    <body>
      <div>
        <p id="19025328-504e-46fa-b88c-b4169056e053">
          <pb n="558"></pb>
        </p>
        <p id="79fb34c0-d801-43b5-8864-a11457e29bbc">
          <span index="false" class="opener">354.1886 г. Апреля 7. </span>
        </p>
        <p id="a5578944-6df5-4da0-abe6-38c3654f0473">Вчера — воскресенье, в 10-м часу добрались не без усталости, но очень приятной до Серпухова. <choice original_editorial_correction="Стах[ович]">
            <sic>Стах</sic>
            <corr>Стахович</corr>
          </choice> поехал вперед, и мы застали его у Трескина.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В. В. Трескин служил в то время податным инспектором в Серпухове. </span>Нас приютили, уложили, и накормили, и напоили. Мы очень перезябли, когда сели за 7 верст подъехать. Но никто не простудился. <hi>Получил </hi>
          <pb n="559"></pb>
          <hi>твое </hi>письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">От 5 апреля 1886 г.; в нем С. А. Толстая писала: «Ужасно интересно, как вы идете, в каком духе, больно ли ногам, весело ли вам, здоровы ли, сыты ли? Мы все, женский персонал, постоянно с вами мысленно, и изредка переговариваемся о вас.... Какой вид и дух у Миши Стаховича? Для него этот поход пешком — экзамен. Выдержит ли он и физически и морально? В какой будет находиться крайности: веселья или мрачности? Спокоен и ровен он бывает реже всего; а Количка Ге напротив» (ПСТ, стр. 358—361). </span>— был очень рад. <choice original_editorial_correction="Стах[ович]">
            <sic>Стах</sic>
            <corr>Стахович</corr>
          </choice> ехал в том самом поезде, где Леля и Алсид,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">6 апреля С. А. Толстая писала: «Лёля и Алкид едут сейчас в Ясную, и я посылаю это письмо с ними в почтовый вагон..... Мальчики собрались вдруг. Их тяга соблазняет» (не опубликовано). </span>и не видал их. А Трескин их встретил. Напишу еще до Тулы. Спутники кланяются. Л. Т. </p>
        <p id="3f2f30b8-2533-4bb7-863a-8e1d38f703b1">
          <br/>
        </p>
        <p id="1e374031-438b-44f8-9541-f412c9451aff">
          <hi>На обороте открытки: </hi>Москва. Хамовнический переулок. № 15. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="2f52abb4-e851-4e9e-a67f-e17eb89e0854" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 290. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Серпухов. 7 апреля. 1886; Москва. 8 апреля 1886» и слов письма: «Вчера-воскресенье». В ПЖ датировано 8 апреля. 1885 г. </p>
        <p id="7f741942-ea84-4223-b71f-550191e0db17" rend="petit" class="comments" index="false">С. А. Толстая писала так под 1886 годом в «Моей жизни»: «7 апреля они [Лев Николаевич, Н. Н. Ге и Стахович] добрались до Серпухова, где в то время жил и служил Трескин, принявший их у себя и устроивший, как мог, получше». (Тетрадь IV, стр. 409; машинопись.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>