<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_115_a5">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 5 сентября 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 5 сентября 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d3332483-e1ee-4c9e-8173-f608774a0bac">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">227-229 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Казань </placeName>
          <date from="1876-09-05" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">115 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a5_115">
    <body>
      <div>
        <p id="db1592bb-242e-4a96-ab6c-33efd4835058">
          <pb n="227"></pb>
        </p>
        <p id="c6095d65-0974-42c5-a382-8e8519f1df21">
          <span index="false" class="opener">115.1876 г. Сентября 5. Казань. </span>
        </p>
        <p id="e37ffa28-1abf-4418-a183-af20f33c3e3c">Пишу тебе, милый друг, из Казани, сегодня, 5-го, в 11 часов вечера, и не с парохода, а из самого города Казани, куда мы приехали ночевать, так как, от беспорядицы Самолетского парохода, на который мы к несчастию попали и <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> сел на мели и сломался, мы потеряли целые <hi>сутки. </hi>
          <pb n="228"></pb>
          <hi>Ты </hi>не можешь себе представить, как это обидно, когда, как я, считаешь каждую минуту и для тебя, и еще более для себя. Поездка по Волге до сих пор имела мало приятного — теснота и купеческое общество. Впрочем, я нашел несколько интересных и даже очень интересных людей, в том числе купца Деева,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Из семьи богачей Деевых, арендовывавших в компании с другими лицами Илецкие казенные копи. </span>владетеля 100 тысяч <choice original_editorial_correction="дес[ятин]">
            <sic>дес</sic>
            <corr>десятин</corr>
          </choice> земли, с <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> я теперь сижу в номере, в то время как Николенька с Хивинцем пошли в Казанской театр. Был еще Татарин, поп. — </p>
        <p id="7cdd04e6-c2fd-4778-b3b1-c14a00fe74e7">Погода прелестная, здоровье хорошо. Вы верно ездите за грыбами. Пожалуйста, не езди на Шарике.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Шарик — лошадь из киргизских степей. Описывая проводы Т. А. Кузминской 3 сентября (в письме от 7 сентября), С. А. Толстая писала: «Таня сестра и я поехали в тележке, и Степа на приступке правил Шариком и Гнедым». </span>
        </p>
        <p id="66a71f34-e07f-4948-a2d4-dda220f39415">Об Оренбургском плане напишу тебе из Самары. В Оренбург мне бы приятно съездить потому, что Деев этот тамошний и мне поможет в покупке лошадей, и там бы я увидал Крыжановского.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="7225" type="person">Николай Андреевич Крыжановский</name> (1818—1888). Во время Восточной войны был начальником штаба артиллерии. После взятия Севастополя поручил Толстому написать общий отчет о действиях русской <hi>артиллерии </hi>
            <hi>во </hi>время последней бомбардировки. В 1857—1860 гг. — начальник артиллерийской академии. Затем был варшавским генерал-губернатором. В 1865—1881 гг. — оренбургский генерал-губернатор. </span>Во всяком случае я постараюсь не выйти из 14 дней. — </p>
        <p id="6a272d37-4e76-42e4-bf32-ec4d5a5cd196">Казань возбуждает во мне своими воспоминаниями неприятную грусть.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В Казани Толстой жил у опекунши П. И. Юшковой с 1841 г. по 1847 г. </span>Ах, только бы ты и дети, главное ты была здорова и спокойна. Целую тебя, душенька голубчик мой, целуй детей и кланяйся Софеш,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">С. Р. Войткевич, вышедшая в июле 1877 г. замуж за Д. А. Дьякова. О ней писала С. А. Толстая 7 сентября: «За Софеш я распорядилась, чтоб выехал тарантас Ермилина, как ты говорил, и она благополучно приехала в первом часу. Сначала я ей не очень обрадовалась, но теперь мне с ней приятно, и я по вечерам не скучаю с ней и Степой... Софеш, бедная, очень грустна и несчастлива, всё плачет и мне рассказывает свое горе и свое предшествующее горе-счастье, а первые два дня на меня, и без того грустную, она навела такую тоску, что я не знала, куда деваться. Теперь она спокойнее и я веселее» (ПСТ, стр. 133). </span>если она у нас и Mr. Rеу.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В письме от 7 сентября С. А. Толстая писала: «Mr Rey всякий день ходит с ружьем и Снобом, и вчера было за столом десять штук его дичи, из которых, кажется, два дупеля и два бекаса. А вчера же он убил двух вальдшнепов, и очень горд и весел. Мы с ним в хороших отношениях. Вместе устроили ordre du jour [распорядок дня], делая уступки друг другу, как нам удобнее, и по моему отлично расписали занятия детей. Вчера уже учились очень охотно и довольно хорошо, но мальчики подрались на гулянье, и им поставили по два за поведение. Баллы я тоже начала ставить; всё на зимнем положении, но при чудесной летней погоде» (ПСТ, стр. 133). </span>— </p>
        <p id="1eb24752-fcf8-45c9-96b2-cacd7cabba0c" rend="right">Твой Л. </p>
        <p id="d5d9d8ef-9e37-4543-97ab-0a30a05d50ed">
          <br/>
        </p>
        <p id="1799c7fa-a610-49f4-8d67-24734090196f">Писать как будто очень хочется.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">«Анну Каренину». Предстояло дописать конец пятой части романа, напечатанный в № 12 «Русского вестника» за 1876 г. </span>
        </p>
        <p id="5ff74976-e80a-48d2-9325-dde4b8c80809">
          <br/>
        </p>
        <p id="d4e087a0-9777-479e-8eba-6f8788b8d340">
          <hi>На конверте: </hi>Въ Тулу. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андреевнѣ Толстой. </p>
        <p id="f1acbcc3-2bc3-4674-9ef0-c364623ded38" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 106—107. Датируется на основании первых слов письма: «Пишу тебе..... из Казани, сегодня, 5-го». Почтовые штемпеля: «Казань. 6 сентября 1876; Тула 10 сентября 1876».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>