<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_311_a12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 12 марта 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 12 марта 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7671c501-95aa-426a-afbb-14768dee7d84">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">492-494 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Харьков </placeName>
          <date from="1885-03-12" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">311 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a12_311">
    <body>
      <div>
        <p id="bc5fe47d-7af6-428d-8e59-bbceda667f7e">
          <pb n="492"></pb>
        </p>
        <p id="984e0d07-107e-4414-9893-094a8feb8f60">
          <span index="false" class="opener">311.1885 г. Марта 12. Харьков. </span>
        </p>
        <p id="a8bdde4e-2ef7-4211-8bbb-844161f5b0e0">Пишу из Харькова в 8 часов вечера. Мы едем через час. В Харькове стояли 7 часов. Я покинул Князя и поехал в город по конке, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> подходит к самому вокзалу, купить провизии, <choice original_editorial_correction="минераль[ной]">
            <sic>минераль</sic>
            <corr>минеральной</corr>
          </choice> воды Урусову и исполнить поручение Дмоховской<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">По делу Александра Александровича Тихоцкого. Возвратившись в Москву, Толстой писал Русанову 25 марта 1885 г.: «Я просил вас похлопотать за Тихоцкого, но оказалось, что я не передал вам самую сущность дела; сущность дела в том, что родным хотелось бы знать, в чем именно он обвиняется. Известно только, что он обвиняется по ст. ст. 251 и 252». — Анастасия Васильевна Дмоховская— мать жены Тихоцкого, рожд. Воронец. О ней <ref target="file:///Volume_63_Gr__A__A__Tolstoj_597.xml">см. письмо № 597 тома 63 </ref>настоящего издания.</span>через Русанова.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Гавриил Андреевич Русанов (1844—1907), помещик Воронежской губернии. Был членом Харьковского окружного суда. В августе 1883 г. познакомился с Толстым. Сделался его последователем. Воспоминания его о Толстом и описание встречи в Харькове см. в книге: А. Русанов. «Воспоминания о <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстом</name>». 1937, стр. 147—154. Другой отрывок из воспоминаний Г. А. Русанова напечатан в «Толстовском ежегоднике» за 1912 г.; письма Толстого к Русанову — в «Вестнике Европы» за 1915 г., №№ 3 и 4. С. А. Толстая писала 14 марта: «Как хорошо, что ты был у Русанова, Дмоховская будет рада. Что же ты не пишешь о результате, я бы ей передала» (стр. 309). 25 марта 1885 г. Толстой писал Русанову: «С удовольствием вспоминаю мое свиданье с вами в Харькове». См. т. 63, стр. 217.</span>Был в суде, ждал долго Русанова и под конец дождался, потом пошел мимо Университета, вспомнил о Якоби,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Аркадий Иванович Якобий (р. 1827 г), из потомственных дворян Казанской губернии. Окончил Казанский университет в 1847 г. со степенью кандидата физико-математических наук. Служил по министерству юстиции. В 1860 г. получил степень доктора медицины. Примкнул к Польскому восстанию, вследствие чего бежал из России. Работал за границей. Герцен перед смертью вел с ним переговоры о возобновлении «Колокола». С 1865 г. профессор медицинского факультета Казанского и Харьковского университетов. Список трудов Якобия см. «Биографический словарь профессоров <hi>и </hi>
            <hi>преподавателей </hi>Казанского университета». Казань. 1904, ч. II, стр. 383— 384; о нем см. также: М. Гершензон «Письма к брату», 1927, стр. 151. </span>товарище <hi>Митиньки,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
            <span class="note" id="note4">Дмитрий Николаевич Толстой (1827—1856), брат Толстого. Якобий был студентом Казанского университета одновременно с гр. Д. Н. Толстым. </span>
          </hi>
          <pb n="493"></pb>
          <hi>профессоре </hi>гигиены, спросил его и зашел к нему. Он самый милый, умный, приятный человек. Мы не видались с ним 40 лет. Он не узнал меня. С ним поговорили, и он проводил меня к Русанову, у <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> пил чай, и вот приехал. И то, и другое впечатление очень приятное. Грустно, что ничего не знаю о вас. И когда подумаю, то жутко. Обнимаю тебя и целую с детьми. </p>
        <p id="59dc25b1-6582-4031-84d3-07e44624d9b4" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="86d467d4-6c37-4df0-9b21-aeb6dc25d578">
          <br/>
        </p>
        <p id="254be627-a657-451b-8566-fcca762286e5">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники, д. Гр. <choice original_editorial_correction="Толст[ого]">
            <sic>Толст</sic>
            <corr>Толстого</corr>
          </choice>. Графине С. А. Толстой. </p>
        <p id="b04dd09f-8f32-4445-8235-262a4f80a2e5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 259. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Харьков. 12 марта 1885; Москва 14 марта. 1885 г.» и письма Русанова от 18 февраля 1888 г., в котором Русанов перечисляет «счастливые дни» свидания с Толстым и отмечает «12 марта 85 г. в Харькове».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>