<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_050_a12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 12 августа 1866 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 12 августа 1866 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bed263df-740b-4289-a97d-3bef346b22a2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">111-111 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Чернь </placeName>
          <date from="1866-08-12" to="1866-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">50 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a12_50">
    <body>
      <div>
        <p id="e554a6d2-d1f5-4706-9d72-b5fa8edd0493">
          <pb n="111"></pb>
        </p>
        <p id="a1e2f13f-7621-400f-a058-02d8c9a91afb">
          <span index="false" class="opener">50.1866 г. Август 12. Чернь. </span>
        </p>
        <p id="5ac838a1-df58-46f6-ae14-e5050878ea8f">Приехал во 2-м часу в Чернь<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В 36 верстах от Сергиевского, откуда ехал Толстой. </span>на паре. Видел, как Дьяковская шаталась и собиралась умирать, и ужасно жалко. — </p>
        <p id="9bf5b894-4691-4dc6-8693-4de4a5416d34">Сейчас встретил гусарского старого офицера,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кто это, неизвестно. Ротмистр Денисов — действующее лицо в романе «Война и мир». </span>Ваську Денисова нынешнего века, — плох. Гусар с маленьким оттенком нигилизма. Нынче буду ночевать у Маши;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">У М. Н. Толстой в ее имении Покровском, находившемся в 7—8 верстах от Черни Тульской губернии. </span>завтра, ежели Бог <choice original_editorial_correction="милос[тив]">
            <sic>милос</sic>
            <corr>милостив</corr>
          </choice>, рано поеду в <choice original_editorial_correction="Николь[ское]">
            <sic>Николь</sic>
            <corr>Никольское</corr>
          </choice> и к завтраку к Дьяковым.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В имение Черемошню, в 16—17 верстах от Никольского-Вяземского. С. А. Толстая писала 12 августа: «Где ты провел нынешнюю ночь, был сильный дождь, уж не в дороге ли? Я никак не соображу до сих пор твой маршрут. Должно быть нынче ты у Дьяковых» (не <hi>опубликовано). </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="40c171fc-fbe7-40ce-87b9-8206024b1b12">Там переночую; но во всяком случае не раньше понедельника<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">15 августа. В письмах того времени С. А. Толстая ошибалась в отношении дней недели: письмо от 11 августа она ошибочно надписала пятницей, а писанное на другой день — субботой; на самом деле 11 число падало на четверг, 12 — на пятницу. </span>буду дома. </p>
        <p id="69e153c9-5c69-4c09-95ad-fedfe98fa8b2">Прощай, душа моя. Целую тебя и детей. — </p>
        <p id="19c3a197-9f3a-42aa-af06-c6ecf0708c34" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 49. Датируется на основании слов: «Видел, как Дьяковская шаталась и собиралась умирать», стоящих в непосредственной связи с текстом предшествующей записки. Приурочиваем к этому письму конверт с надписью рукой Толстого: «Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. На станцію <hi>Ясенки</hi>», штемпель: «Чернь. 1856 г. Авг. 12», принимая во внимание, что в штемпеле набор цыфр неправилен (в 1856 г. Толстой не был женат) и считая, что 1856 было набрано неправильно вместо 1866 г. В ПЖ письмо отнесено к 1865 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>