<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_167_oktyabrya7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 7 октября 1880 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 7 октября 1880 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="876d32eb-ded8-4adc-acc7-3a0fd8e867ea">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">281-283 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1880-10-07" to="1880-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">167 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="oktyabrya7_167">
    <body>
      <div>
        <p id="61e386a2-7c4f-40e6-89d4-03b2e0543c44">
          <pb n="281"></pb>
        </p>
        <p id="8767171c-7020-44e4-a91d-fe3fe2b7d467">
          <span index="false" class="opener">167.1880 г. Октября 7. Москва. </span>
        </p>
        <p id="8b29c6b5-04b2-4cee-ba00-592a6f86d53f">Ну вот, милый друг, приехал благополучно. Дорогой с купцом разговаривал о мужиках и слушал. В <hi>Москве </hi>
          <pb n="282"></pb>
          <hi>на </hi>станции пообедал и поехал по конторам: Mors, Meier, Lashenal и Jackel. Только Lashenal не застал дома и ничего не узнал, a те все дома; но ничего нет. Нет, как говорят, таких, чтобы можно рекомендовать. У Мейер видел немку. Я бы ее сейчас взял, да нейдет, говорит, нездорова, и ищет место, где бы поменьше детей. Я уговаривал — нейдет. Очень мне понравилась. Отлично говорит по <choice original_editorial_correction="Франц[узски]">
            <sic>Франц</sic>
            <corr>Французски</corr>
          </choice>, дурна — ужасно; но должна быть цепкая и умная. — Кое-кого обещали прислать. Вот сижу и жду. Пошлю еще в Общество <choice original_editorial_correction="гувернан[ток]">
            <sic>гувернан</sic>
            <corr>гувернанток</corr>
          </choice> и еще по адресам. </p>
        <p id="805652d7-42e1-44f6-b240-5432706baccd">Из контор поехал к <choice original_editorial_correction="Лизаньк[е]">
            <sic>Лизаньк</sic>
            <corr>Лизаньке</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Е. В. Оболенская. </span>Они все в театре с Левицкими.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Соседи по именьям Толстых, Оболенских и Нагорновых. Очень хорошие люди, помещики, хорошие хозяева» (н. п. С. А.). Вероятно разумеется Петр Петрович Левицкий, офицер, позднее чернский исправник, женатый на Россе Александровне, рожд. бар. Дельвиг (р. 1859 г.). </span>К Вареньке.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В. В. Нагорнова. </span>Она одна дома, укладывает детей,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. прим. 2 к письму № 151. </span>посидѣлъ у нея часа 1 <hi>1</hi>/ <sub>2</sub>. Очень она мила, и с ней мне так хорошо. Потом поехал в Соколовы номера и остановился в Машинькином. </p>
        <p id="0349e1da-67ac-4877-a05d-77b68c9d4624">Голохвастов Дмитрий<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Дмитрий Дмитриевич Голохвастов, второй сын попечителя Московского университета Д. П. Голохвастова. Девять лет был <hi>предводителем </hi>
            <hi>дворянства. </hi>Кн. Д. Д. Оболенский писал о нем: «Блестящие речи Голохвастова в Московском дворянском собрании сразу подняли его на степень первоклассного и даровитого оратора, и это в то время, когда вообще на Руси публичные речи были в диковинку..... Бедный Голохвастов поплатился за свое горячее заступничество прав дворянства. Не имея службы, он еще не старым человеком зажил в своем селе Покровском, где и кончил жизнь, разбитый параличем» («Русский архив» 1894, 12, стр. 582—583). </span>живет тут. У него вчера сделался 2-й удар. Я зашел к нему. Один в гостиннице; без движенья половина тела, и в полной памяти. Желает смерти, и заплакал. </p>
        <p id="4105bb6b-2bf9-4542-9f15-5c57a6e90f98">Потом зашел к Перфильевым и рано пошел спать. Заснул не раньше 2-х, а нынче в 8 разбудили обойщики. Сижу один, сбираюсь пить кофе и пишу тебе. Поцелуй детей. Мне ужасно досадно было, что я не простился с Сережей. Прощай, душенька. Завтра напишу еще. </p>
        <p id="4ebbd773-be17-40e0-8379-77412adaee91" rend="right">Л. </p>
        <p id="7c8a1830-8429-41c1-a5b6-36147a09cc4e">
          <br/>
        </p>
        <p id="8141cc49-47a8-4b09-b9ec-f58a4b4194df">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андреевнѣ Толстой. </p>
        <p id="94e07b35-7456-4faa-b379-a5967b75ba61" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 128—129. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Моск. почт. центр. отдел. 7 окт. 1880; Тула 8 окт. 1880».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>