<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_227_a2_3">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 2 октября 1882 г. по 3 октября 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 2 октября 1882 г. — 3 октября 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="478e0abc-9214-4c6b-97c6-50d92bf2e19e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">368-369 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1882-10-02" to="1882-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">227 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a2-3_227">
    <body>
      <div>
        <p id="def7535a-483a-4852-abea-ac12ebd7da75">
          <pb n="368"></pb>
        </p>
        <p id="6e978f13-4f5f-49e2-8045-bb3f92ccc31f">
          <span index="false" class="opener">227.1882 г. Октября 2—3. Москва. </span>
        </p>
        <p id="6909e8d8-cd74-43da-a893-0e124655d471">Пишу тебе, милый друг, в пятый раз,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Фактически настоящее письмо является четвертым по приезде Толстого из Ясной поляны. </span>не получив ни одного письма. Вчера ходил на <choice original_editorial_correction="Сухар[еву]">
            <sic>Сухар</sic>
            <corr>Сухареву</corr>
          </choice> башню, купил Тане ширмы и был у Пети; дома обедал, зашел к <choice original_editorial_correction="Кост[иньке]">
            <sic>Кост</sic>
            <corr>Костиньке</corr>
          </choice>. Жалкий народ тут, ужасно жалкой! Мальчики хороши. Илья ходил с <choice original_editorial_correction="Серг[еем]">
            <sic>Серг </sic>
            <corr>Сергеем</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С. П. Арбузов. </span>в <choice original_editorial_correction="зоолог[ический]">
            <sic>зоолог</sic>
            <corr>зоологический</corr>
          </choice> сад. — Мне дурно спится все это время и мрачное настроение духа, но я не поддамся ему. Самое лучшее против этого средство — не позволять себе рассуждать о себе. Я так и делаю. </p>
        <p id="1df5eaf1-f5c1-41ba-bc20-e7241ff13f4a">Теперь 8 <choice original_editorial_correction="ч[асов]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>часов</corr>
          </choice> утра, суббота. Сейчас пойду в дом переносить. — Прощай, целую тебя и детей. — </p>
        <p id="d8e92216-da69-46d4-8ee3-4d38b663e2f1">Воскресенье утро. Это я написал вчера и не послал <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> ничего лучше не умел написать. В 12-м часу получил твои письма. Они обрадовали меня и послал телеграмму.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. предшествующую телеграмму. </span>Билет я нашел у себя.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. предшествующую телеграмму. </span>С большим напряжением можно будет принять тебя во вторник.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">5 октября. </span>И как я писал, и ты пишешь, — необходимо будет, но пропасть недоделано, и общий вид плачевный. Парадная лестница забита досками; в зале временно поставлена мебель гостинная. Кое-где <hi>полы </hi>
          <pb n="369"></pb>
          <hi>не </hi>совсем просохли, имянно: в девичьей и буфете. Обои в детской, вероятно, не переклеены. Это можно сделать при себе, переведя на день <choice original_editorial_correction="Дрю[шу]">
            <sic>Дрю </sic>
            <corr>Дрюшу</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="13860" type="person">Андрея Львовича Толстого</name>, <hi>сына. </hi>
          </span>и Мишу к Маше. Все же существенное надеюсь будет сделано к твоему успокоению. — Если успеешь, с Николаем<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Николай Михайлович Румянцев, бывший флейтист из крепостного оркестра кн. Н. С. Волконского. Служил до 1883 г. поваром, потом жил на пенсии. Умер 95 лет. О нем см. Илья Толстой, «Мои воспоминания». М. 1914, стр. 16; там же его фотография. </span>напиши мне подробнее, какие шкапчики, комоды, кровати куда поставить. — Нынче было 8 <choice original_editorial_correction="град[усов]">
            <sic>град</sic>
            <corr>градусов</corr>
          </choice>. В доме тепло и сухо в жилых комнатах; но как здоровье маленьких, и решишься ли ты ехать? </p>
        <p id="fe323135-4ba8-489b-b019-51338fdf4547">Если отложишь, телеграфируй. Вся работа, которая осталась недоделана, не протянется долго и мешать нам не будет. Остается только оклеить обоями высокия комнаты, застрогать паркет (он весь кончен), переставить балясины и затянуть сукном переднюю. </p>
        <p id="0884da1e-2a37-471c-b2f1-97d8372d186d">Я провел вчера весь день дома один с Ильей. Сережа был на имянинах у <choice original_editorial_correction="Дм[итрия]">
            <sic>Дм</sic>
            <corr>Дмитрия</corr>
          </choice> Адамыча. — Как ты управишься деньгами? Ты бы написала Бибикову,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">А. Н. Бибиков. </span>прося его от моего имени 200 или 300 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. Любовь <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> уезжает 10-го и верно будет у нас в Москве. Нынче я спал лучше, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вчера лег в <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>десятого. — Как-то ты устроишься? Вижу отсюда твои хлопоты и знаю, что их ужасно много; но всетаки хочется все сказать: не затягивайся. Все образуется. Нынче много будет у нас с Сергеем работы. Скучно, главное, то, что нельзя все сделать сразу: там не высох пол, а тут еще не докончено. Рамы все вставлены в жилом низу, и надеюсь, хорошо. — </p>
        <p id="c08e0eb8-312b-45bf-91e5-f80b06f7c7ff">
          <br/>
        </p>
        <p id="59c088e1-2718-4583-96e5-f45ef05fd76d">
          <hi>На конверте: </hi>Московско-Курской дороги. Станция Козловка-Засека. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="566f09e4-10fb-41f5-a0a2-06f54c8d62a4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 183—184, причем продолжение письма от 3 октября опубликовано в качестве самостоятельного письма. Датируется на основании почтового штемпеля: «Моск. почт. центр. отд. 3 окт. 1882» и пометы Толстого «теперь 8 ч. утра, суббота» и «Воскресенье», которые падали на 2 и 3 октября 1882 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>