<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_280_a30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 30 октября 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 30 октября 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b11ba140-7fe3-403c-a7b5-88b86134b9fd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">450-452 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-10-30" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">280 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a30_280">
    <body>
      <div>
        <p id="efa15af9-c2b5-4526-b3b7-c97276a49210">
          <pb n="450"></pb>
        </p>
        <p id="6e51b3ac-2b24-44b0-920e-ac3943a82001">
          <span index="false" class="opener">* 280.1884 г. Октября 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fdcd9d32-14ed-49f0-9cf0-b430dcedf069">Нынче провел очень дурной день и грустный. Не мог заснуть вчера до 2, а проснулся в 7. И потому был слаб и уныл. Прошелся по хозяйству, напился кофе. Пришел старик Степан Кривой;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Степан Михайлович Пелагеюшкин (1812—1885), в настоящее время семья Пелагеюшкиных переменила фамилию на Полины. </span>я побеседовал с ним. Нужда, нужда мужицкая, нужда в первых потребностях — хлеба, молока, дров и сверх того подати. Он очень просил передать Титке<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Тит Иванович Пелагеюшкин (1867—1932), служил у С. Н. Толстого, впоследствии у С. Л. Толстого. </span>у Сережа брата, чтоб он прислал ему денег 10 р. или, по крайней мере, 5. Он нарубил дров в Засеке, а теперь надо платить. Если не заплатит, его работа пропадет. Если есть зажитые деньги, то напиши мне, я ему дам, а Сережа тебе отдаст. Потом пришел купчик Серьговской<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Может быть, разумеется «Сергиевский», т. е. из Сергиевского, торгового села к югу от Ясной поляны. </span>покупать сено. Не купил. Потом я пошел на деревню к Хралкову.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Павел Игнатьевич Фролков. </span>Совестно было идти. Я пошел было мимо, — мимо Игната.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Игнат Савостьянович Макарычев или Макаров (1848—1897), брат Василия Собашника. Жена Игната — Прасковья Никитична (р. 1853 г.). Свекровь — Александра Фокина (р. 1824 г.). </span>Смотрю, Игнат чистит стол на дворе. Что это делаешь? Да вот выгнал старик нас, переходим в другую избу, — а сам плачет. Оказалось, что его баба подралась с свекровью за кусок ветчины. (Когда вникнешь ближе в житье мужиков и бедняков — главная причина раздора — куски, горшки, т. е. еда послаще. Да и у большинства людей, если разобрать — корень — еда послаще. Это ужасно 1) Мирил я их, но не знаю, помирятся ли. После этой сцены пошел к Хралковым. Аринин муж<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">П. И. Фролков. </span>славный, умный и веселый и добрый мужик. Ему за 50 и, как всегда, ни одного седого волоса. Опять вопрос для него — куски сладкие. Она пила чай, а он не пил, платил [?] за рубахи. Посольство мое было глупое. Оттуда пошел домой, сел заниматься. Немного поправил и стал обедать раньше, чтоб раньше лечь. Задремал, потом пришел Павел<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Павел Петрович Арбузов, брат С. П. Арбузова, — учил Толстого сапожному мастерству. </span>сапожник. Я стал шить сапоги и вот отдам письмо и лягу. — Очень мне хочется к вам — хоть и в Москву, но к вам. Я должно быть приеду в пятницу, 1-го получатся деньги с Грецовки<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Деревня в 10 верстах от Ясной поляны. </span>и некоторые распоряжения надо сделать — это обычный срок конца летних работ. — </p>
        <p id="b6bc7f12-d558-4e71-819b-34b42513827f">Нынче сватьба у Болхина.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Сергей Григорьевич Болхин (р. 1859 г.), жена его — Пелагея Васильевна, сын Григорья Ильича (р. 1836 г.), брат Андриана Григорьевича, яснополянский крестьянин. </span>Это Таню должно интересовать. </p>
        <p id="f1471401-5714-4c13-9b0e-6593bc7025c7">Нынче рассказывали мне, что у нас по деревне мальчишки слагают песни сатирическия на всех плохих людей и поют им. Я слышал раз, как они пели такую песню <hi>Хралкову,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
            <span class="note" id="note10">П. И. Фролков. </span>
          </hi>
          <pb n="451"></pb>
          <hi>известному </hi>своей злостью. Другая есть на Ганьку<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Ганя — жена работника Григория Ивановича из Бегичевки, который ее бросил и ушел в Тулу; она поселилась на квартире <hi>Павла </hi>
            <hi>Шинтякова. </hi>Ганя на базар уходила пешком, а возвращалась пьяная на лошади и привозила воз ворованного добра. См. С. Арбузов, «Гр. Л. Н. Толстой». М. 1904, гл. VIII — «Золотая Ганя». Песня такова: «Ганя золотая, ходит по торгу хватая, чекменями, кафтанами, веретьями и шлеями». </span>воровку очень длинная. Еще есть песни о быке, <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> они делят от головы до хвоста на все дворы, соразмеряя части быка с степенью уважительности двора. Дм. Фед.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Д. Ф. Виноградов. </span>обещал записать. — </p>
        <p id="63d70470-022c-4f72-a0f1-dac55abb4d05">Письмо твое хорошее,<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">От 28 октября, начинающееся словами: «Здоровье мое гораздо лучше, хоть боль всё не проходит». </span>только одно меня очень огорчило — это кали бромати,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">С. А. Толстая писала 28 октября: «Начала сегодня принимать кали-бромати; ты скажешь, что я люблю лечиться, а я думаю, что если есть хоть малейшая надежда быть здоровой, то я не имею права не делать всего, что возможно для этого». В ответ на предостережения Толстого С. А. Толстая писала 31 октября: «Что ты так огорчился о кали-бромати? я, пожалуй, не стану принимать, мне безразлично; но я боюсь больше болезни моего истерического состояния: это самое мое постыдное воспоминание, хотя я и не виновата в нем» (ПСТ, стр. 269 и 274). </span>и твое рассужденье по этому случаю, что нужно все сделать, чтоб быть здоровой и потому.... по моему нельзя себе позволить принимать бром, а по твоему должно его принимать. — Но я понимаю твой взгляд, но мне жалко, что ты такая сильная, чудесная физическая натура (и морально прекрасная) загубляешь свои силы. </p>
        <p id="51f0d1d7-1eb9-4782-b2d9-8a29002ca748">Думаю о тебе беспрестанно и с самой хорошей любовью. </p>
        <p id="951c6eaa-c40c-4379-ba65-e329c69054d4">Что милая Таня не напишет мне еще и про себя, и про тебя, и про мальчиков. </p>
        <p id="a9756659-54c5-484b-a1d9-2e6399839ae4">Целую очень их всех. </p>
        <p id="c6ade740-c292-45d6-8226-64a9ba031448">До свиданья, душенька. </p>
        <p id="46c3095c-7573-45d7-bd65-b0e7923f0e50" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые отрывок из письма опубликован в «Литературном наследстве», 19—21, стр. 705— 706. Полностью публикуется впервые. Датируется на основании фразы письма: «Нынче свадьба у Болхина». Свадьба эта, как бывшая накануне дня написания письма, описана Толстым в следующем письме от 31 октября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>