<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_338_a27_28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 27 октября 1885 г. по 28 октября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 27 октября 1885 г. — 28 октября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="eebb38e9-77cb-4917-b799-926d05f6ff3e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">525-527 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-10-27" to="1885-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">338 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a27-28_338">
    <body>
      <div>
        <p id="a99aa63f-05e1-4e06-8735-d52899f3b171">
          <pb n="525"></pb>
        </p>
        <p id="a2652384-8795-428b-9a91-116836f33cdd">
          <span index="false" class="opener">338.1885 г. Октября 27—28. Я. П. Козловка. </span>
        </p>
        <p id="36b55c90-fe6d-4d55-8915-07f5767159a1">Нынче не был на Козловке и не получил твоего письма, и мне от того ли или вообще уныло. Тем более, что по вчерашнему письму ты ждешь моего приезда, а я еще не приехал. — Живу я все по старому, совсем один день как другой, и все также много работаю. <choice original_editorial_correction="Ал[ександр]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>Александр </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[ович]">
            <sic>Петр</sic>
            <corr>Петрович</corr>
          </choice> еще не дописал, а я привожу в порядок то, что переписано. И все еще тянет и не опротивело. — Скоро должно кончиться — т. е. ход мыслей в этом направлении; а теперь жалко бросать. Письмо, не запечатывая, свезу завтра на <choice original_editorial_correction="Козл[овку]">
            <sic>Козл</sic>
            <corr>Козловку</corr>
          </choice> и там, судя по твоему письму, решу, когда приеду, и припишу. — </p>
        <p id="5b7ae741-fbd9-4484-aebf-e847b35db62e">Из событий — главное то, что приехала Фейнермана жена.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Эсфирь Борисовна Файнерман-Варшавская, жена Файнермана. В ней особое участие принимала С. А. Толстая, доставив ей возможность держать акушерские экзамены, когда ее, как еврейку, полиция выселяла из Москвы, она же стремилась получить самостоятельный заработок. </span>Она <choice original_editorial_correction="телеграф[ировала]">
            <sic>телеграф</sic>
            <corr>телеграфировала</corr>
          </choice> ему, и он с <choice original_editorial_correction="Конст[антином]">
            <sic>Конст</sic>
            <corr>Константином</corr>
          </choice>, у <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> он живет, выезжал ей навстречу и нынче вечером приходил с ней ко мне. Она чистенькая, недурная Еврейка, готовилась держать экзамен на домашнюю учительницу, а теперь приехала совсем к нему. Ребенка оставила у свекрови. Они живут в Константиновой семье, все 6 душ в крошечной черной избе. Она, как кажется, разделяет его убеждения. На вопрос: что они будут делать? <hi>Они </hi>
          <pb n="526"></pb>
          <hi>говорят: </hi>будут жить, — работать и стараться быть полезными. Я предложил им переписку. И очень рад, что они взялись. </p>
        <p id="31e924aa-eae9-44e8-b9f2-e0a074c0d799">Очень странно и ни на что не похоже, но я его считаю искренним человеком (ему только 20 <choice original_editorial_correction="л[ет]">
            <sic>л</sic>
            <corr>лет</corr>
          </choice>), и уверен, что в нем нет ничего скрытого. А она, очевидно, любит его. Я нынче после обеда рубил лес, 3 осины Павлу,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Вероятно, Павел Федорович Шентяков, крестьянин Ясной поляны. </span>на починку избы, и приятно устал. Ем и сплю хорошо. Только <choice original_editorial_correction="Ал[ександр]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Александр</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Пет[рович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="5585" type="person"> Пет</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Петрович</name>
            </corr>
          </choice> очень хлюпает. Никогда не видал человека более похожего на птицу — воробей. — Все, что пишут про себя, и ты про детей, все относительно хорошо. Но что Илья. С ним примирились? Чертков спрашивает сказку и из Зола статью.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Ранее напечатанные и отданные для бесплатной перепечатки в издании «Посредника» произведения М. К. Цебриковой: сказка — «Ткач и хлебопек» (в «Посреднике» не была перепечатана) и эпизод из романа Золя «Assomoir», в переложении вышла в <hi>«Посреднике» </hi>
            <hi>1886 </hi>г. под заглавием: «Жервеза. Рассказ из жизни рабочего люда». Оба рассказа были посланы на просмотр Толстому и одно время у него затерялись. </span>Я хотел найти ее в шкапу в гостиной, но не мог отпереть. </p>
        <p id="fc01e298-365f-4768-b692-659f31872002">Очень хочется увидать вас и очень хочется получить завтра такое письмо, которое побудило бы меня приехать. </p>
        <p id="eed1bffe-9216-402c-a3fd-8d9e02f5640e">Целую тебя и детей. </p>
        <p id="ded50e99-d840-484c-b961-e7cbd58a96f6">Опоздал на 5 минут к поезду и <choice original_editorial_correction="телеграф[ировал]">
            <sic>телеграф</sic>
            <corr>телеграфировал</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Телеграмма эта не сохранилась. </span>Получил твое письмо открытое,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">От 26 октября. С. А. Толстая писала в нем: «Мне нездоровится, лихорадка была ночью, и я две ночи совсем не спала. Не знаю, радоваться ли твоему приезду; он тебе не будет радостен, ты так тяготишься жизнью городской. Вообще, всячески плохо: вместе будет чуждо и врозь скучно. Дети здоровы, а я от лихорадки нынче совсем шальная. Что-то ты? Опять за водой без ведерки ездил»? (ПСТ, стр. 335—336). </span>— грустное. Ты нездорова и скучна. Это еще более поощряет меня поскорее приехать, но хочется докончить, запечатать работу. Дома обдумаю. Получил Танино письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В этом письме Т. Л. Толстая писала: «Про важность и пустячность вещей я очень с тобой согласна, но главное то грустно, что не виден их вред, а только вся прелесть. Здесь я осаждаема ими. Что ты пишешь про народ, который мы видаем, то же и я думаю, но для меня огромное лишение никого никогда не видать. Для издания я бы очень рада работать, но сейчас у меня столько в виду занятия — переписыванья, рисованья и чтения, что боюсь взять и провалять долго». Т. Л. Толстая отвечала на письмо Толстого от 18 октября. </span>и былъ очень радъ. Цѣлую тебя и всѣхъ. Не понимаю, что же смотрѣлъ докторъ, если ея палецъ не на мѣстѣ. И это меня немного призываетъ въ Москву. Хочется самому видѣть. </p>
        <p id="940f2122-6460-45f1-a687-633bfdf24740">
          <br/>
        </p>
        <p id="7fcf1bc7-a412-4046-b8a5-f296c606c48d">
          <hi>На конверте: </hi>Москва Долгохамовнический № 15. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="52248839-f7ec-430f-9a67-701a57d76acb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 279—280. Датируется на основании Почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 29 октября. 1885; Москва. 29 октября 1885», а также на основании слов письма: «письмо, не запечатывая свезу завтра на Козловку и там..... припишу» и соответствующей приписки.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>