<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_116_a7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 7 сентября 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 7 сентября 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a4d7aafa-5d44-400c-9f5b-df199e8be0b8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">229-230 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пароход на Волге </placeName>
          <date from="1876-09-07" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">116 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a7_116">
    <body>
      <div>
        <p id="833c88d3-69b5-44ea-ac21-05f12b674726">
          <pb n="229"></pb>
        </p>
        <p id="4bd5c47d-f557-41e9-82e7-750c479aa65c">
          <span index="false" class="opener">116.1876 г. Сентября 7. Пароход на Волге. </span>
        </p>
        <p id="8963aa83-fe51-4130-84ff-974297e7a913">Пишу тебе 3-е письмо, милый друг. Это письмо пишу 7-го в 2 часа дня, еще с парохода, и опущу его в ящик в Самаре, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> мы будем, если Бог даст, в 7 часов вечера. Мы имели несчастие встретить 3-х попов в Нижнем, и ряд неудач нас преследовал. </p>
        <p id="8e3e65f0-de41-4bf9-ab23-9f846752ab9c">Мы потеряли 2-е суток. Несмотря на то, надеюсь попасть в Оренбурга, куда мне очень хочется. — </p>
        <p id="84fdb00b-becd-4b8d-aaec-17aa97854ca2">Железная дорога, говорят, хотя и не открыта, ходит очень правильно 2 раза в сутки, и езды менее суток. Все решится нынче вечером и я напишу тебе еще из Самары, если не буду очень спешить. Надеюсь, что предзнаменование попов истощилось уже на просрочке 2-х дней и на скучнейшем, безвкусыейшем обществе, кроме купца и <hi>Хивинца. </hi>
          <pb n="230"></pb>
          <hi>Насморк </hi>мой прошел и, благодаря винограду и арбузам, желудок,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в пре </span>и потому состояние духа в порядке. Надеюсь, что будешь писать часто, и что я, хоть сразу, получу письма, буду знать о тебе в разные периоды. Ты меня так напугала нежеланием отпустить меня, что я больше, кажется, чем прежние раза, боюсь за всех вас и, главное, за одну тебя. Я иногда писал тебе, ничего не говоря о своих чувствах, потому что в ту минуту, как писал, не был так расположен а в эту поездку всякую минуту думаю о тебе с нежностью и готов все письмо наполнить нежными словами. </p>
        <p id="68d6e860-9d5b-41fe-9fe7-3460c4547863">Прощай, душенька милая. Я так радуюсь тому чувству, которое имею к тебе, и тому, что ты есть на свете. </p>
        <p id="bb97eae6-0148-41b9-bbf2-5cb0407abd06">Только бы ты была здорова, и потому сама, какая ты есть. Из Оренбурга я тебе телеграфирую. </p>
        <p id="e2537d0c-f146-4bfc-aa0a-3644307ef58f" rend="right">Твой Л. </p>
        <p id="20837844-db42-4658-8b8b-242d0aeb590a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 107—108. Датируется на основании слов письма: «Это письмо пишу 7-го в 2 часа дня».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>