<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_153_a13">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 13 июня 1879 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 13 июня 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2ac60d94-988d-472b-a8d1-5b420beaca85">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">269-270 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Курск </placeName>
          <date from="1879-06-13" to="1879-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">153 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a13_153">
    <body>
      <div>
        <p id="7af6ff15-cb69-4062-990e-2722f891dfe6">
          <pb n="269"></pb>
        </p>
        <p id="893fe701-d8f1-4f29-8a1d-a513d79deb4b">
          <span index="false" class="opener">153.1879 г. Июня 13. Курск. </span>
        </p>
        <p id="30b2c96a-0871-4cc0-beb1-02d522667f72" rend="right">13-го 1 час полун. </p>
        <p id="765783c6-d3c5-4855-8fb1-b59d1a3525c3" rend="Obrashenie">Пишу тебе из Курска. — </p>
        <p id="58716ef0-a835-44b4-aa06-6df142abd06a">Вчера вечером получил твою телеграмму.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Она сохранилась в архиве Фета. Содержание ее таково: «Будановка, переслать Шеншину. Скажите Левочке Николенька Толстой скончался похороны в четверг. Графиня Софья Толстая». </span>Ужасно грустно. Я никак не ждал этого. — Ночью плохо спал, все думал <hi>о </hi>
          <pb n="270"></pb>
          <hi>нем.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Николай Валерьянович Толстой, племянник Толстого, скончавшийся 12 июня 1879 г. в Черни. В декабре 1879 г. Толстой писал С. С. Урусову: «Помните его? Он женился и через 6 месяцев заболел тифом и умер». </span>Хотел ехать назад, к бедной его вдове<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Надежда Федоровна Толстая (1859—1935), дочь тульского архитектора, Федора Васильевича Громова. Вышла замуж за Н. В. Толстого 8 октября 1878 г. Вторично вышла замуж за Александра Петровича Верховского. </span>и сестрам,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Варвара Валерьяновна Нагорнова и Елизавета Валерьяновна Оболенская. </span>и раздумывал. Для того, чтобы ехать назад, надо было выехать раньше; а я, не спав ночь, проспал; и вот еду в Киев. </p>
        <p id="7a3d0133-700a-4e06-9d05-2753b685f6c3">От Фета, его болтовни устал так, что не чаял как вырваться.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой писал Фету 13 июля 1879 г.: «Не сердитесь на меня, дорогой А. А., что не писал вам, не благодарил вас за приятный день у вас и не отвечал на последнее письмо ваше. Правда, должно быть, что я у вас был не в духе (простите за это), я и теперь всё не в духе» (А. Фет, «Мои воспоминания», т. II, стр. 365). </span>Пишу это письмо в лавочке. Из Киева напишу еще. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="dffa76f3-9878-48ca-9fcb-8779394b76ab">Прощай, душенька, дай Бог, чтобы все было у нас благополучно. Киев очень притягивает меня. </p>
        <p id="36043643-6768-4ca0-b160-717ba66c3c9b" rend="right">Твой Л. </p>
        <p id="e35895b3-7227-4995-8d08-51fdfbd8bfaa">
          <br/>
        </p>
        <p id="21e31359-f1f3-4bd7-9699-cbd7b9b5c713">
          <hi>Адрес на конверте: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. Московско-Курская дорога. Козловка-Засѣка. </p>
        <p id="d906a909-1370-4428-94ab-34ef515414b8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые последняя фраза письма напечатана в Б, II, стр. 331. Полностью письмо опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 125. Дата Толстого. Почтовый штемпель: «Курское п. о. Курско-Киевской ж. д. 13 июнь 1879».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>