<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_093_a27">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 27 июня 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 27 июня 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f6537e6c-01fa-407d-b6ba-4ef99a620ed5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">188-191 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Каралык </placeName>
          <date from="1871-06-27" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">93 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a27_93">
    <body>
      <div>
        <p id="2d31eb89-3ea5-45bb-8b5c-c54becaf93d5">
          <pb n="188"></pb>
        </p>
        <p id="a97172b7-4778-421d-9543-dae5283188cc">
          <span index="false" class="opener">93.1871 г. Июнь 27. Каралык. </span>
        </p>
        <p id="18601bde-04e0-4c56-819d-e25fd2ec3963">Нынче утром, 27 числа, получил первое твое письмо от 13-го. Вероятно, послано оно 14-го из Тулы, и ты получила мое первое. Получение письма от тебя это маленькое свидание: тоже чувство нетерпения, радости и страха, когда берешь его в руки, как когда подъезжаешь к дому. </p>
        <p id="22c30909-8c50-45f1-9c28-cee6143ddf85">Вчера писал тебе в торопях, через мужика, который делал мне услугу и сидел, ждал. Нынче пишу спрохвала. Письмо поедет только 29 с верным человеком. Здоровье мое не дурно, но не могу сказать, что хорошо — <hi>ломается. </hi>
          <pb n="189"></pb>
          <hi>На </hi>днях напал кашель, и бок заболел, теперь само совершенно прошло. Изредка бывает и лихорадочное состояние, но меньше и реже, и сил больше, и духом бодрее гораздо. Я жду хорошего. Опишу тебе наше житье. — Башкирская деревня, зимовка, в двух верстах. На кочевке,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В своих воспоминаниях о поездке Степан Андреевич Берс описывает так: «Мы поселились в отдельной кочевке, нанятой у муллы, который жил с семьей в другой кочевке рядом. Не всякому в жизни случалось видеть кочевку. Она представляет собою деревянную клетку, имеющую форму приплюснутого полушария. Клетка эта покрывается большими войлоками и имеет деревянную расписную дверцу. Пол заменяет ковыль. Кочевка легко раскладывается и перевозится. Летом в степи это жилище весьма приятно» («Воспоминания о Толстом». Смоленск. 1894, стр. 53). </span>в поле у реки, только три семейства Башкир. </p>
        <p id="91bc0a70-c03f-4845-981f-91de91f2061e">У нашего хозяина (он мулла) четыре кибитки; в одной живет он с женой и сын с женой (сын Нагим, <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я оставил мальчиком тот раз,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В 1862 г. </span>в другой гости. Гости беспрестанно приезжают — муллы — и с утра до ночи дуют кумыс. В третей кибитке два кумысника: довольно противный полу-поляк, таможенный чиновник, Петр Станиславич,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>В подлиннике: </hi>
            <hi>Станселавич </hi>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> очень уважает Иван, и болезненный богатый Донской казак, тоже неприятный господин. В 4-й, огромной кибитке, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> была мечеть прежде и <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> протекает вся (что мы испытали вчера ночью), живем мы. Я сплю на кровати на сене и войлоке, Степа на перине на полу, Иван на кожане в другом углу. Есть стол и один стул. Кругом висят вещи. В одном углу буфет и <hi>продукты</hi>, как, по выражению Ивана, называется провизия, в другом платье, уборная, в 3-м библиотека и кабинета. Впрочем, так было сначала, теперь все смешалось. В особенности куры, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> мы купили, и <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> мне ни с того, ни с сего подарил один поп, портят порядок.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">C. A. Толстая спрашивала в письме от 14 июля: «Не начал ли что-нибудь писать в своей разорванной кибитке посреди кур и добрых башкирцев, и с картинами степи и табунов в горах и заходящем солнце» (не опубликовано). </span>Зато тут же, при нас, каждый день несут по 3 яйца. Еще лежит овес для лошади и собака — прекрасный черный сетер, — называется Верный. Лошадь буланая и служит мне хорошо. Я встаю очень рано, часто в 5 <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>(Степа спит до 10). Пью чай с молоком, 3 чашки, гуляю около кибиток, смотрю возвращающиеся из гор табуны, что очень красиво, — лошадей 1000, все разными кучками с жеребятами. Потом пью кумыс, и самая обыкновенная прогулка — зимовка, т. -е. деревня; там остальные кумысники, все, разумеется, знакомые. 1) управляющий <choice original_editorial_correction="Гр[афа]">
            <sic>Гр</sic>
            <corr>Графа</corr>
          </choice> Уварова,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Вероятно гр. <name placement="note" ref="14192" type="person">Алексей Сергеевич Уваров</name> (1828—1884), можайский предводитель дворянства.</span>в очках, с бородой, старый, степенный; московский студент, — самый обыкновенный и потому скучный; Товарищ прокурора,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">С. А. Берс писал о нем, что он искал случая побеседовать с Толстым (там же, стр. 54). </span>маленькой, в блузе, определительно говорит, оживляется, когда об суде речь, не неприятный. Его жена знает Томашевского<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Анатолий Константинович Томашевский, один из учителей сельских школ, находившихся в ведении Толстого в начале шестидесятых годов. </span>и студентов,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Работавших у Толстого в Ясной поляне в 1861—1862 гг. </span>курит, и волоса короткия, но не глупая; помещик Муромский,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">С. А. Берс писал: «Молодой помещик и охотник из Владимирской губернии вполне поддался его [Толстого] влиянию» (там же, стр. 54). </span>молодой, красивый, некончивший курс в <hi>Москве. </hi>
          <pb n="190"></pb>
          <hi>Все, </hi>даже Степа, зовет его Костя. Очень симпатичный. Все эти составляют одну кампанию. Потом другая компания. Поп, почти умирающий (очень жалок), профессор семинарии<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">О нем С. А. Берс писал, что благодаря непринужденному настроению, которым Толстой заражал кумысников, он стал прыгать с Толстым через веревочку (стр. 54). </span>греческого. Степа его возненавидел, говорит, что он верно ставит 1 всем, и буфетчик из Перми. Все наши друзья. Потом брат с сестрой, кажется, купцы, смирные, и как купцы, все равно что их нет. Я с Степой правильно два раза в день отправляюсь ко всем, и к Башкирцам знакомым, не забывая буфетчика, и кроме того одну большую делаю поездку или прогулку. Обедаем мы каждый день баранину, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> мы едим из деревянной чашки руками. Для утешенья Степы я купил в Самаре пастилы и мармелада, и он <hi>продукты </hi>эти употребляет в десерт. Земля здесь продается Тучкова,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">«Московский генерал-губернатор. Самарская земля ему была пожалована» (н. п. С. А.). <name placement="note" ref="14155" type="person">Павел Алексеевич Тучков</name> (1803—1864). Земля продавалась его сыном, Николаем Павловичем Тучковым (1834—1893). </span>в 30 верстах. Длинно рассказывать, как и что, но эта покупка очень выгодна. При хорошем урожае может в два года окупиться имение. 2500 <choice original_editorial_correction="дес[ятин]">
            <sic>дес</sic>
            <corr>десятин</corr>
          </choice>, просят по 7 [рублей] за <choice original_editorial_correction="дес[ятину]">
            <sic>дес</sic>
            <corr>десятину</corr>
          </choice>, и, купивши, надо положить до 10 000 на устройство. </p>
        <p id="8e894972-2bce-4b7c-9fc3-38a5c0a25209">Ни при какой покупке у меня не было такой решительности, как при этой. Я написал поверенному в Самару и просимую цену намерен дать. Разумеется, прежде хочу твоего одобрения.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">В письме от 10 июля С. А. Толстая писала: «Что сказать тебе о покупке именья в тамошних краях? Если купить только 2500 десятин по 7 рублей, то ты ведь сам не хотел маленького, а хотел большого именья; а тут только на 17 500 р. Если выгодно, твое дело, я никакого мнения не имею. А жить в степях без одного дерева на сотни верст кругом может заставить только необходимость крайняя, а добровольно туда не поедешь никогда, особенно с пятью детьми. Если выгодно с заглазным управлением, тогда можно купить; а не выгодно, не следует. Вот всё таки же мое мнение высказалось само собою. Ты не сердись, милый, если я тебе что-нибудь противоречу, но впрочем делай всё, как хочешь». (ПСТ, стр. 114—115.) </span>Для того, чтобы именье принесло доход и окупилось, нужно лето будущее прожить в нем. Вчера я ездил к будущему соседу, — Тимрот,<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Егор Александрович Тимрот (ум. 1908 г.), самарский адвокат, кончивший Александровский лицей в 1851 г. Толстой так писал В. А. Иславину о Тимроте: «Знаю Тимрота не только за любезного, но и за благороднейшего человека». Впрочем, когда дело коснулось приобретаемого Толстым имения, последний отозвался в другом письме к Иславину же так: «Он — Тимрот — великий либерал и двигатель и оценил постройки гнилушки, как я слышал, в 9000» (соответствующие письма Толстого хранятся в ГЛM). </span>лицеист, с женой и 5 детьми. И не могу тебе сказать, с каким удовольствием и грустью немного, я видел чайный столь, дети. Один в коклюше, няни. Одним словом, Европа. Домик маленький, стоит весь 600 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>, посаженный садик, тени ни какой, но степной воздух, купанье, кумыс, верховая езда. Тоже было бы у нас. Местность этой земли живописная, — гористая, кроме леса. Вода будет везде, где запрудишь пруд. </p>
        <p id="9e701a71-1377-4b1c-ade9-c5c27b656f4c">Я тебе писал прислать банковый билет в Самару. Если ты не посылала, то подожди. Тогда, если буду покупать, можно, будет телеграфировать. — </p>
        <p id="1abcf8ce-1d1b-4eaf-8a70-926b440bf0ee">Нынче мы едем с Степой на своей лошади, на дрогах в Бузулук на ярманку. Отсюда 90 верст. Для покупки здесь именья особенно соблазняет простота, и честность, наивность, и ум здешнего народа. Ничего похожего нет с нашими иорниками. Заманчиво тоже здоровый климат и простота хозяйственных <hi>приемов. </hi>
        </p>
        <p id="053b7678-83b8-4a6f-aef6-70f99be99ed6">
          <pb n="191"></pb>
          <hi>Доход </hi>получается здесь в 10 раз против нашего, а хлопот и трудов в 10 раз меньше. </p>
        <p id="6a90044a-0178-40fb-bcfb-7898b9943774">Прощай, душенька, голубчик; когда поцелую тебя? — Целую всех. </p>
        <p id="ae5ce1e5-ec1b-4ad1-a409-ec16d58acefb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТ Б. Впервые отрывок из письма опубликован в Б, II, 1908, стр. 174—175; полностью — по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 86—89. Датируется на основании начальных слов письма: «нынче утром 27 числа». С. А. Толстая получила это письмо 9 июля (по письму от 10 июля). </p>
        <p id="4eddc7f2-98da-4982-b4cb-0bd557d9ad90" rend="petit" class="comments" index="false">В письме С. А. Толстой, на которое здесь отвечает Лев Николаевич, она дает такую картину жизни в Ясной поляне: «Сегодня к Тане [Т. А. Кузминской] приезжали Быковы [дочери тульского вице-губернатора], и дети очень просили опять играть в бары. Мы все играли: и <choice original_editorial_correction="Кузм[инские]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминские</corr>
          </choice>, и Леонид [кн. Оболенский], и Быковы, и Лиза с Варей, и я, и Ханна, и Славочка [Берс], и Сережа с Таней. Было очень оживленно; вечер был чудесный, и мы потом провожали Быковых в катках, на лошадях Леонида, а Таня с Кузминским верхом. Когда мы ехали домой, это было лучшее время с тех пор, как ты уехал. Так было тихо, и такая чудесная луна отражалась в парах, которые поднимались, и не было, главное, этого одуряющего шума и суеты, которые меня так оглушали эти дни. Мы все ехали молча, и я всё думала о тебе, воображая, что ты на Волге и тоже верно любуешься чудным вечером. Без тебя у нас ужасное движение: то купаются, то катаются, то игры, то пенье, гулянье; но во всем этом шуме без тебя всё равно как без души. Ты один умеешь на всё и во всё вложить поэзию, прелесть и возвести всё на какую-то высоту. Это, впрочем, я так чувствую; для меня всё мертво без тебя. Я только без тебя то люблю, что ты любишь, и часто сбиваюсь, сама ли я что люблю, или только оттого мне нравится что-нибудь оттого, что ты это любишь. Не надоедает ли и развлекает ли тебя Степа? Что твое здоровье, что твое расположение духа? Дети понемногу учатся, купаются, и что-то нежны очень ко мне. Чувствуют ли это они, что тебя нет, или так пришлось, я не знаю. Оболенский ужасно старается во всем помогать и услужить; а Варю и Лизу мне так приятно иметь здесь, что лучше утешенья, как теперешнее мое общество — я и не желаю. Особенно мне милы они потому, что они твои, от них твоим духом пахнет». (ПСТ, стр. 91—92.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>