<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_273_a23">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 23 октября 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 23 октября 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4842a240-42b4-4ff2-8156-e147fda3843a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">433-436 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-10-23" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">273 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a23_273">
    <body>
      <div>
        <p id="3027906f-8023-49d1-a4a6-91172799638e">
          <pb n="433"></pb>
        </p>
        <p id="5218a84d-e36b-4c96-ae83-e945e1b441b3">
          <span index="false" class="opener">273.1884 г. Октября 23. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="81bfd045-4732-457c-afac-520e57f29a5b">Вчера лег очень поздно; но нынче опять встал в 8 и также с <choice original_editorial_correction="Дм[итрием]">
            <sic>Дм </sic>
            <corr>Дмитрием </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Фед[оровичем]">
            <sic>Фед</sic>
            <corr>Федоровичем</corr>
          </choice> пил чай. Продолжаю поправлять переписанное. Нынче не хотел уставать и в 3 кончил, и пошел в Ясенки купить <choice original_editorial_correction="почт[овых]">
            <sic>почт</sic>
            <corr>почтовых</corr>
          </choice> конвертов. Погода портится, — мга и туман. Но славно прошелся и много, хорошо думал на обратном пути о том, что мне надо, <hi>пока </hi>
          <pb n="434"></pb>
          <hi>мы </hi>живем, как мы живем, самому вести хозяйство. Начать в Ясном. У меня есть план, как его вести сообразно с моими убеждениями. Может быть это трудно, но сделать это надо. — Общее мое рассуждение такое: не говоря о том, что если мы пользуемся ведением хозяйства на основаниях (ложных) собственности, то надо вести его всетаки наилучшим образом в смысле справедливости, безобидности и, если можно, доброты, не говоря об этом, мне стало ясно, что если то, что я считаю истиною и законом людей, должно сделаться этим законом на деле в жизни, то это сделается только тем, что мы, богатые, насилующие, будем произвольно отказываться от богатства и насилия; и это произойдет не вдруг, а медленным процессом, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> будет вести к этому. Процесс этот может совершаться только тогда, когда мы сами будем заведывать своими делами и, главное, сами входить в сношения с народом, работающим на нас. Я хочу попытаться это сделать. Хочу попытаться совершенно свободно, без насилия, а по доброте вести сам дело с народом в Ясной. Ошибки, — потери большой, даже никакой, я думаю, не будет. А, может быть, будет хорошее дело. Хотелось бы в хорошую минуту, когда ты слушаешь, рассказать тебе, а описать все трудно. — Я думаю начать сейчас же. Принять все от Митрофана и наладить, и зимой приезжать изредка, а с весны постоянно заниматься. — Может быть, тут, не заметно для меня, меня подкупает желание чаще бывать в деревне, но я чувствую, что моя жизнь была поставлена неправильно этим отвертыванием, игнорированьем от дела, которое делалось, и делалось для меня, и совершенно противно всем моим убеждениям. — В этом игнорированьи было тоже то, что я, по принципу не признавая собственность перед людьми, из fausse honte<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[ложного стыда] </span>не хотел заниматься собственностью, чтоб меня не упрекнули в непоследовательности. Теперь мне кажется, что я вырос из этого. Я знаю в своей совести, насколько я последователен. Но, душа моя, пожалуйста имей в виду, что это дело очень для меня душевное, и необдуманно и с горяча не возражай и не нарушай моего настроения. Я уверен, что вреда от этого никому не будет, а может выдти и очень хорошее и важное. — Боюсь, что ты не поймешь меня. И нельзя по этим неясным <hi>выражениям. </hi>
        </p>
        <p id="cdaa6987-e3d5-46cf-9c23-794635cbc8a4">
          <pb n="435"></pb>
          <hi>Утром </hi>получил твое коротенькое, но приятное письмо — вижу, что все пока хорошо. Как здоровье. Пиши вообще поподробнее, — коли время и хочется. — Я совсем здоров. Нынче ел редьку с квасом, похлебку и печеную репу. </p>
        <p id="9ae94bc8-4a17-4d6d-b5d4-c22e92ea7b6f">Из Тулы ничего не получил; только заказное письмо тебе, по <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> постараюсь завтра получить. Я завтра поеду верхом, чтобы купить товару на сапоги <choice original_editorial_correction="Стахов[ичу]">
            <sic>Стахов</sic>
            <corr>Стаховичу</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Мих. Александрович Стахович просил Л. Н-ча сшить ему сапоги, что Л. Н. и исполнил. Сапоги эти находятся в Толстовском музее в Петербурге» (н. п. С. А.). </span>Как я рад, что Писарев не умер!<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">С. А. Толстая писала 21 октября: «Самое главное, что Писарев <hi>не </hi>умер, сейчас получила телеграмму от Стаховича, которого еще не видала, и потому подробностей никаких не знаю» (стр. 254). </span>
        </p>
        <p id="f1f573f4-b9d7-41ea-918f-9d2afa5162ef">Напечатай в газетах, — каких, не знаю, как посоветуют москвичи, следующее объявление: </p>
        <p id="18e35e8a-c75d-4681-90ab-b4d6aa2ad7e0">«Продаются в 15 верстах от Тулы по Киевскому шоссе в сельце Ясной Поляне 10 жеребцов молодых от киргизских кобыл и заводских жеребцов, годных для упряжи и верховой езды. Тут же продаются кобылы той же породы. Спросить приказчика».<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Об этом объявлении в московских газетах сведений не имеется. </span>
        </p>
        <p id="8430f2e2-9074-4658-b86e-78bfb5af3a74">Целую тебя и детей. </p>
        <p id="78e7ed9c-a6db-429d-b0f8-cc899b62308f">Кланяйся M-me Seuron и M. Lake. </p>
        <p id="82ebb8ca-806d-44ff-a857-4ade9a9d20bc">Шарик<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Шарик — собака дворняжка, которую приручила к себе м-м Сёрон» (п. С. А.). </span>presente ses respects à M-me Seuron. Il me fait l’honneur de m’accompagner dans mes promenades.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">[свидетельствует свое почтение перед madame Сейрон, он оказывает мне честь, сопровождая меня во время моих прогулок.] </span>
        </p>
        <p id="826ac054-9677-4e86-adf3-faf608c001af">
          <br/>
        </p>
        <p id="b6dfc882-aacb-4312-9f4d-d1afd8355425">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнический переулок. Графине С. А. Толстой. В своем доме. </p>
        <p id="4ac866c3-6609-42f3-ae1b-c8048404813f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Большая часть письма напечатана впервые в Б, II, стр. 474—475, полностью письмо опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 222—224. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 24 октября. 1884; Москва. 24 октября 1884». В ПЖ датировано 24 октября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>