<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_015_a9">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 9 августа 1864 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 9 августа 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cbb1e73e-6c7a-4eed-97ba-339e9495d8b2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">40-41 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Чернь </placeName>
          <date from="1864-08-09" to="1864-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">15 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a9_15">
    <body>
      <div>
        <p id="6c2ea498-4688-48d1-8c08-a6c9edec1c63">
          <pb n="40"></pb>
        </p>
        <p id="759d2ccb-9563-467f-a7a2-2a4e2f10c890">
          <span index="false" class="opener">15.1864 г. Августа 9. Чернь. </span>
        </p>
        <p id="8040d028-449b-472a-9aa8-3c81b4c312e7">А я то тебя как люблю! Голубчик, милый. </p>
        <p id="53a11a55-5d96-4dae-8e32-c7602831ff84">Всю дорогу ехал до Черни и думал: нет, непременно произойдет какая-нибудь путаница с письмами и я не получу в Черни. Приезжаю, и бывший прикащик Томаса<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Установить, кто был Томас, не удалось. </span>— такое милое лицо у этого прикащика — говорит: а вы не изволили получить письма? Нет. А я так проголодался, занялся супом, что еще не спросил. Какое письмо милое,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо не сохранилось. </span>и ты милая. Я спокоен, и по письму вижу, что ты не в веселом, но в очень хорошем состоянии. Я к Фету<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="14499" type="person">Афанасий Афанасьевич Фет (Шеншин)</name> (1820—1892), поэт. Был женат на Марии Петровне Боткиной. Жил близ Никольского-Вяземского в имении «Степановка» Мценского уезда Орловской губернии. Находился в постоянной переписке с Толстым до 1881 г. С 1856 г. — начала знакомства Фета с Толстым — до нас дошло 158 писем Толстого к Фету, из них многие напечатаны в воспоминаниях Фета: А. А. Фет, «Мои воспоминания». М. 1890, ч. I—II. И. Л. Толстой пишет о приездах Фета в Ясную поляну: «Я помню посещения Фета с самой ранней поры моего детства. Почти всегда он приезжал с своей женой Марьей Петровной и часто гостил у нас по нескольку дней. Он говорил густым басом и постоянно закашливался заливистым, частым как дробь, кашлем. Отец говорил про Фета, что главная заслуга его, что он мыслит самостоятельно, своими, ни откуда не заимствованными мыслями и образами, и он считал его на ряду с Тютчевым, в числе лучших наших поэтов» («Мои воспоминания». М. 1914, стр. 130). Об отношении Толстого к Фету см. Н. К. Гудзий, «Толстой о русской литературе» («Эстетика Льва Толстого». Сборник статей под редакцией академика П. Н. Сакулина, ГАХН. М. 1929, стр. 204—208) и H. Н. Апостолов «Поэзия Фета и Тютчева в оценке <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Толстого</name>» (в его книге «Лев Толстой и его спутники». М. 1928, стр. 156—162).</span>и Киреевскому<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Николай Васильевич Киреевский (1797—1870). Ему принадлежало имение «Шаблыкино» Карачевского уезда, Орловской губернии. Владел большим состоянием. В 1815 г. поступил в кавалергардский полк, в 1821 г. вышел ротмистром. Страстный охотник и гитарист; вел постоянно журнал своей охоты. С 1834 г. по 1837 г. Карачевский предводитель дворянства. Прокудин-Горский характеризует его так: «Это был самый неутомимый ходок на охоте, несмотря на его массивную комплекцию..... Охотник он, что называется, старинного закала, методический, понимающий охоту не как промысел, а как наслаждение, выше которого нет другого. В минуты горячки старик готов задать головомойку каждому, кто с ним охотится. Но эти вспышки скоро проходят: он попрежнему становится таким же задушевным компаньоном, таким же добрым сотоварищем» («Поездка в Карачевские болота». М. 1867, стр. 9—10). Дом его, похожий на дворец, состоял из нескольких десятков комнат; принимал он всех, причем все гости его пользовались полною свободою: жили, сколько хотели, и некоторые уеэжали, даже не видев хозяина (из биографии Киреевского, помещенной в «Сборнике биографий кавалергардов», 1801—1826, там же портрет его). Добычей его охоты в 1822 г. были: два медведя, рысь, шесть волков, сорок две лисицы, пять барсуков и девятьсот слишком зайцев. Киреевский написал: «40 лет постоянной охоты. Из воспоминаний охотника». Второе издание. М. 1875; первое издание — не для продажи. </span>не думаю ехать, à moins qu’il n’arrive quelque chose d’extraor-dinaire.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[Лишь бы не случилось чего-либо особенного.] </span>В Никольское не ехать и вернуться к тебе, как я хотел, было совестно и притом нужно, a удовольствия без тебя для меня быть не может, кроме охоты. Охоты же у <choice original_editorial_correction="Киреев[ского]">
            <sic>Киреев</sic>
            <corr>Киреевского</corr>
          </choice> и Фета быть не может. Я обдумал это теперь. Что ежели бы мне ехать к <choice original_editorial_correction="Кир[еевскому]">
            <sic>Кир</sic>
            <corr>Киреевскому</corr>
          </choice>, то надо бы списаться и приехать к его выезду. Я не отменяю срок 15 числа, а только сам постараюсь приехать раньше. Теперь 7 часов, я в Черни. Стало быть, в Никольском только с завтрашнего дня. И надо же осмотреть наконец и узнать хорошенько это именье, <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
            <sic>кого</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я не знаю и не видел, несмотря на то, что 5-й год им живу. Распроси у Тани, в каком духе был нынче Сережа большой. Пресмешно. Уезжая от Машиньки, я зашел в болотцо, около дороги. Вижу, едут Сережа, Гриша и Келлер. Думаю себе: вот они едут, я увижусь, поговорю, только страшно хочется начас, надо сходить скорее, чтоб свободно с ними быть. Я сел в болото и.... Подъезжает Сережа, и надутый... Прощай, прощай. Я в полной уверенности, что он в этом пасаже видел что нибудь особенное и ему в пику сделанное. Вследствии ли это <hi>его </hi>
          <pb n="41"></pb>
          <hi>характера </hi>или отношений к Тане, или следствие моего характера, только он мне тяжел и тяжел и тяжел. Я нынче еще себя спрашивал: не я ли виноват в том, но нет — тетинька мне мила. Машинька чудо как мила и приятна; Зефироты говорить нечего, а он связывает, стесняет меня. — </p>
        <p id="51a4a50a-c712-4ea2-9fef-920a7b586f02">Дорогой встретил знакомого архитектора<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Выяснить, кто этот архитектор — не удалось. </span>и пригласил его к себе. Он будет около 16-го. Я на своих лошадях доехал до Красных Дворов,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Постоялый двор, не доезжая почтовой станции Кондыревки. </span>18 верст за Сергиевское, и послал их кормиться к Черемушкину<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Знакомый торговец хлебом в <hi>Сергиевском. </hi>
          </span>до моего возвращения. Скажи <choice original_editorial_correction="Ив[ану]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10264" type="person">Ивану</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="10264" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="10264" type="person">Ивановичу</name>
            </corr>
          </choice>, чтоб он приказал лошадей в конюшне убирать хоть Кондратию.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Кондрат Пименов (р. 1798), бывший дворовый Толстых, в 1859 г. отпущен на волю. </span>Еще скажи ему, чтобы лучшую землю (самую навозную), 2<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Зачеркнуто: <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>
          </span>десятины, он бы не засевал, а оставил под пшеницу, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
            <sic>кую</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> привезут из <choice original_editorial_correction="Ник[ольск]ого">
            <sic>Никого</sic>
            <corr>Никольского</corr>
          </choice>. В выборе земли пусть он спросить совета Тимофея<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Тимофей Михайлович Фокапов (1822—1891), яснополянский крестьянин, был приказчиком в Самарском имении Толстого. </span>старосты. Еще скажи ему, чтоб он посмотрел семенной клевер, — не перепустить бы его, т. -е. как бы головки не свалились. Еще семенной же клевер за рощей надо обирать. Послать туда 10 девочек и Соню<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">«Меня, <name placement="note" ref="13844" type="person">Софью Андреевну</name>» (п. С. А.). </span>с ними, коли хороша погода, и щипать головки, класть в фартуки, а из фартуков в телегу. — </p>
        <p id="047a1a7a-0472-4dc9-b70a-b70de5f7fa77">Надеюсь, две Тани<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Татьяна Александровна Ергольская и <name placement="note" ref="7286" type="person">Татьяна Андреевна Берс</name>.</span>у тебя, целуй их от меня. А о тебе ничего не говорю. В этот раз я чувствую, как ты мне еще много ближе стала.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>