<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_214_a12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 12 сентября 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 12 сентября 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="856003c1-2517-496b-ab95-76dbd81bf5ca">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">350-351 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1882-09-12" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">214 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a12_214">
    <body>
      <div>
        <p id="95685563-f100-4a9a-b94c-1309827c233b">
          <pb n="350"></pb>
        </p>
        <p id="96c68a5c-4a37-4d66-9a00-1613997ec7f8">
          <span index="false" class="opener">214.1882 г. Сентября 12. Москва. </span>
        </p>
        <p id="ff13b3dd-6b6e-4b39-9b8a-d24f3580869b" rend="right">
          <hi>Воскресенье, утро. </hi>
        </p>
        <p id="0a2ac319-8a17-4009-aaea-1c05f6436754">Нынче все могу написать обстоятельно. Архитектор вчера к ужасу моему объявил, что до 1-го <choice original_editorial_correction="Окт[ября]">
            <sic>Окт</sic>
            <corr>Октября</corr>
          </choice> он просит не переезжать. (Ради Бога, не ужасайся и не отчаивайся.) К 1-му он ручается (да я и сам вижу), что все будет готово так, что можно будет жить удобно. Предложу тебе прежде мой план нашей жизни в эти две недели с половиной, а потом напишу все подробности. План такой: я пробуду здесь до конца недели, перевезу мебель вниз в сарай и приму Илюшу,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">С. А. Толстая писала 14 сентября: «в пятницу [17 сентября] в ночь Илья хочет ехать в Москву. В субботу он явится в гимназию, а в воскресенье доделает свои приготовления; а с понедельника начнет ходить в гимназию аккуратно» (не опубликовано). </span>кот[ораго] ты пришлешь ко мнѣ, если онъ окрѣпъ, и налажу его въ гимназіи и побуду съ нимъ, и пріѣду къ вамъ около 20-го. Пробуду съ вами недѣлю или опять уѣду черезъ недѣлю, дня за 4 до васъ, или съ вами. Такъ ты не будешь скучать долго, и Илюша пробудетъ безъ насъ не долго. — Домъ вотъ въ какомъ положеніи: ko вторнику будутъ готовы нижнія 4 комнаты: мальчикова, столовая, Танина и спальня. Онѣ оклеены, только не докрашены двери и подоконники. Въ нихъ я поставлю всю мебель хорошую; — похуже — въ сарай. Остальныя три комнаты внизу неготовы, п[отому] ч[то] въ нихъ начали красить полъ. Я остановилъ краску — онѣ загрунтованы (желтые, свѣтло) и я рѣшилъ такъ и оставить. Согласна ты? Комнаты эти и передняя дня черезъ три тоже будутъ готовы. — Штукатурная работа вчера кончена послѣдняя въ домѣ. — Штукатурить остается кухню. Это дня на три. Въ большихъ комнатахъ штукатурка уже почти просохла; — сыра она, и дольше всего будетъ сыра въ верхнемъ коридорѣ. Я тамъ велѣлъ топить жарче. Лѣстницу начнуть ставить завтра. Она вся сдѣлана, только собрать и поставить. Тоже и съ паркетомъ. Онъ готовъ, и завтра начнутъ стелить. Ватерклозеты еще не совсѣмъ готовы, крыльцо, въ передней полъ.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В письме от 17 сентября С. А. Толстая писала: «Левочка, ты мне не пишешь, что у тебя на душе и о чем ты думаешь, и что тебе хорошо, и что дурно, что скучно и что радостно? Только о практических вещах мне пишешь; или ты думаешь, что я совсем уж одервенела? Ведь не одни, же паркеты и клозеты меня интересуют» (ПСТ, стр. 202—205). </span>Верхния комнаты, старые и девичья не оклеены. Я велел все белить. Согласна? Пол в передней <choice original_editorial_correction="архитект[ор]">
            <sic>архитект</sic>
            <corr>архитектор</corr>
          </choice> советует обтянуть солдатским сукном и лестницу не красить. Площадку и лестницу, стены не оклеивать, а выкрасить белой краской. Вообще дом выходит очень хорош. А уж покой — чудо. Мне выходить не хочется из флигеля — так тихо, хорошо, деревья шумят. Я вчера был вял, провел день на постройке и с <hi>Сережей,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
            <span class="note" id="note3">Гр. С. Н. Толстой. </span>
          </hi>
          <pb n="351"></pb>
          <hi>Оболенским </hi>Леонидом и Дьяковым.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Д. А. Дьяков. </span>Они и утро у меня провели, и вечер вчера я просидел с ними у Дьякова, и очень приятно. Целую тебя, душенька, будь покойна и любовна, особенно ко мне. </p>
        <p id="f8d7c4bc-de3d-4b5c-8d05-5f85ae483559">Детей целую. </p>
        <p id="809ce1e8-94f8-42f8-8456-5bf8ba29eccb">
          <br/>
        </p>
        <p id="afab2170-7e40-4a02-a959-43c8aec1abcb">
          <hi>На конверте: </hi>Тула Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="11a458c8-c944-43f2-8bc7-bac5ec8959fa" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 171—172. Датируется на основании почтовых штемпелей: «12 сентября 1882; Москва. 15 сентября 1882» и пометы Толстого «воскресенье», которое падало на 12 сентября, 1882 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>