<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_131_marta3ili4">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 3 марта 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 3 марта 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ebe635b6-977f-444e-ae3a-2b2f33eb69d6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">244-245 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Тула </placeName>
          <date from="1878-03-03" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">131 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="marta3ili4_131">
    <body>
      <div>
        <p id="c2c4c0a0-d5d3-48a0-88af-1c865670180b">
          <pb n="244"></pb>
        </p>
        <p id="8df76ff8-895e-4d4a-bcf0-913d93c25a5e">
          <span index="false" class="opener">131.1878 г. Марта 3 или 4. Тула. </span>
        </p>
        <p id="39797365-5c9e-4335-9369-f6a2bea559d9">Поезд опоздал на три часа (потом оказалось, что на пять), так что я потерял целый день. Возвращаться не стоило того. Был у Пущиной.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Вероятно, Евгения Ивановна Пущина (1838—1900), жена брата мужа А. К. Пущиной, Дмитрия Александровича Пущина (1818—1894). </span>Много интересного от дочери Рылеева.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Анастасия Кондратьевна Пущина (1823—1890), дочь декабриста К. Ф. Рылеева и Н. М. Тевяшевой. О своей малолетней дочери <hi>Рылеев </hi>
            <hi>писал </hi>ее матери из Петропавловской крепости: «Я желал бы, чтобы она была воспитана при тебе. Старайся перелить в нее свои христианские чувства — и она будет счастлива, несмотря ни на какие превратности в <hi></hi>жизни, и, когда будет иметь мужа, то осчастливит и его, как ты, мой милый, мой добрый и неоцененный друг, счастливила меня в продолжении восьми лет». В 1842 г. вышла замуж за И. А. Пущина (ум. 1882 г.). Издала при содействии П. А. Ефремова «Сочинения и переписку К. Ф. Рылеева». Жила в родовом имении Пущиных Кошелевке Тульской губернии (см. «Новости», № 152 от 5 июня 1890 г. — Некролог). </span>Напишу из Москвы. Поезд пришел в 4,15 м. </p>
        <p id="590d60a9-68b6-4c8e-a706-232a6eccd551" rend="right">
          <hi>Л. Т. </hi>
        </p>
        <p id="7416e4f7-6f2f-4390-80b4-6eb65fd6602c">
          <br/>
        </p>
        <p id="27377f19-8dec-4a26-927b-3ec5763d3faa">
          <hi>На четвертой странице оборванного листка: </hi>Ея Сіятельству Софьѣ Андреевнѣ Толстой. Въ лавку Иванова. </p>
        <p id="65164267-e289-4654-804d-8e3d77be0f48" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 115. Датируется на основании ответного письма С. А. Толстой от 5 марта, а также слов ее письма к Т. А. Кузминской от 4 марта 1878 г.: «Вчера Левочка, уезжая в Петербург, говорит мне.....», причем принимается во внимание, 1) что Толстой пробыл в Москве не более суток, 2) что в письме Толстого из Москвы описывается его времяпрепровождение с утра 5 числа и 3) что С. А. Толстая ошиблась однажды в дате <hi>4 марта </hi>(см. конец комментария к настоящему письму), почему можно предположить ошибку и в дате ее письма к Кузминской. В виду отсутствия решительных данных для окончательного подтверждения последнего предположения (описки С. А. Толстой), датируем расширительно: 3 или 4 марта.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>