<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_133_a6_7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 6 марта 1878 г. по 7 марта 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 6 марта 1878 г. — 7 марта 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e40ee9bd-54a2-42d4-8565-7dcda5d9493f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">246-247 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Петербург </placeName>
          <date from="1878-03-06" to="1878-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">133 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a6-7_133">
    <body>
      <div>
        <p id="faaf4a60-665f-4fe9-bed9-a595f1c98328">
          <pb n="246"></pb>
        </p>
        <p id="5ac1a010-650d-4bc4-b144-ce01e55317e6">
          <span index="false" class="opener">133.1878 г. Марта 6—7. Петербург. </span>
        </p>
        <p id="501c6026-544a-4b44-976f-309d9adb9594">Пишу в 12 часов ночи от Любовь Александровны,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Л. А. Берс, мать С. А. Толстой. Жила в Петербурге в Эртелевом переулке, д. 7, кв. 1. </span>у которой я и остановился. Приехал к ней, забыл № дома и долго искал. Она не совсем здорова, — кровотеченье, но была мне рада. Поехал к <choice original_editorial_correction="И[лье]">
            <sic>И </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13876" type="person">Илье</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13876" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13876" type="person"> Андреевичу</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="13876" type="person"> Толстому</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Гр. <name placement="note" ref="13876" type="person">Илья Андреевич Толстой</name> (1813—1879), генерал-лейтенант, сенатор; двоюродный дядя Толстого, брат А. А. Толстой. Толстой был с ним в переписке. Жил <name placement="note" ref="13876" type="person">Илья Андреевич</name> в Петербурге на Моховой, д. 18.</span>Он звал к себе, но я отказался. Пошел с ним к его матери.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Гр. Прасковья Васильевна Толстая (1796—1879), рожд. Барыкова, жена Андрея Андреевича Толстого (1799—1871), родного брата деда Толстого <name placement="note" ref="13876" type="person">Ильи Андреевича</name>. </span>Посидел у ней, поехал к <choice original_editorial_correction="Алекс[андре]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александре</corr>
          </choice> Андревне,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Гр. Александра Андреевна Толстая. </span>— не застал дома. Поехал к Владимиру,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Владимир Александрович Иславин, дядя С. А. Толстой. В 1863—1884 гг. член Совета министра государственных имушеств. В 1878 г. состоял чиновником при министре внутренних дел Валуеве, вел дела по крестьянским вопросам. Ему поручил Толстой вести предварительные переговоры с Бистромом о покупке земли. Был с Толстым на «ты». В то время Иславин жил на Офицерской улице, д. № 3. </span>застал его и мальчиков<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Иславины — Михаил Владимирович (р. 1864 г.), правовед выпуска 1886 г., женат на Марфе Валериановне Башкировой, состоял непременным членом Совета по делам местного хозяйства, редактор журнала «Известия по делам земского и городского хозяйства»; ему принадлежит: «Обзор трудов высочайше утвержденной под председательством статс-секретаря Каханова особой комиссии». Ч. I—II. Спб. 1908, был новгородским губернатором, в настоящее время живет в Париже. Лев Владимирович (р. 1866 г.), — правовед выпуска 1889 г., женат на троюродной сестре Софье Леонидовне Исленьевой, был генер. консулом в Вене, посланником в Цетинье. Издал: The letters of Tolstoy and his cousin Countess Alexandra Tolstoy (1857—1903). Translated from the Russian by Leo Islavin. London (1929). Александр Владимирович— женат на кж. Тамаре Григорьевне Грузинской, служил в Главном управлении почт и телеграфов. Толстой писал осенью 1878 г. В. А. Иславину: «Как хорошо, если бы ты попал к нам с детьми хоть с кем-нибудь» («Красный архив» т. VII, 1924, стр. 250). </span>его, — славные. Потом пришла девочка<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Любовь Владимировна Иславина (р. 1863 г.), была фрейлиной при жене в. кн. Иоанна Константиновича; Ольга Владимировна Иславина, вышла замуж за инженера путей сообщения, позднее директора Международного общества спальных вагонов, Александра Николаевича <hi>Рыжова. </hi>
          </span>и мать,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Юлия Михайловна Иславина (1840? —1919), рожд. Кириакова. </span>— очень мне понравились все. Дедушка<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Александр Михайлович Исленьев. </span>назвался обедать к <choice original_editorial_correction="Л[юбови]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Любови </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровне]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровне</corr>
          </choice>. — Бистрому<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Бар. Родриг <name placement="note" ref="1453" type="person">Григорьевич Бистром</name> (1809—1886), у которого в 1878 г. Толстой покупал землю (4022 десятины) в Бузулукском уезде Самарской губернии.</span>написал записку — он зовет завтра, в 4 часа. Вечером послал Степу<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Степан Андреевич Берс. </span>к Страхову.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <name placement="note" ref="13258" type="person">Николай Николаевич Страхов</name>. Жил в то время в Петербурге у Торгового моста, в доме Стерлигова.</span>В театр не поехал — Юдифь Серова.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Опера шла 6 марта 1878 г. в Большом театре. </span>— Берегу себя, свои нервы. Играл в карты с дедушкой и Страховым. — Завтра обозначутся дела, — когда могут кончиться, и тогда напишу, когда <hi>приеду. </hi>
        </p>
        <p id="0822d08c-eae2-4acb-a67c-6d5dae37be2b">
          <pb n="247"></pb>
          <hi>Целую </hi>тебя, душенька, и детей. Надеюсь, что они милы. Андрюша наверно мил. — </p>
        <p id="2cd4efc4-3822-4cb3-91c1-c77040957baf">Погода гнилая, и я устал, но здоров. </p>
        <p id="37c08c5b-c5cb-4889-877c-110b71e737ce">Жду твоего письма. </p>
        <p id="50cf12cc-3a24-4134-aa5b-b84c233b4707">
          <br/>
        </p>
        <p id="462aed29-c81d-41b2-a0a5-aabc5989637d">
          <hi>На конверте: </hi>Въ Тулу. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. </p>
        <p id="771df9d8-5076-4cbf-86b2-121a9f82ec9f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 113—114. Датируется на основании почтового штемпеля: «С. Петербург. 7 марта 1878», упоминания оперы Серова «Юдифь», шедшей 6 марта, и слов письма: «Пишу в 12 часов ночи».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>