<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_241_iyunya15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 15 июня 1883 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 15 июня 1883 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ae4a022a-ac04-44df-8c13-0588172ec338">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">390-393 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Самарский хутор </placeName>
          <date from="1883-06-15" to="1883-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">241 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya15_241">
    <body>
      <div>
        <p id="d7830db0-89b7-474f-86dc-4b4eaefabc08">
          <pb n="390"></pb>
        </p>
        <p id="de8c0b79-48d3-4d00-8951-81f93d13d4df">
          <span index="false" class="opener">241.1883 г. Июня 15. Самарский хутор. </span>
        </p>
        <p id="13330f74-fd25-4978-91c0-cc73f46e97cb" rend="right">
          <hi>15 Іюня. </hi>
        </p>
        <p id="e492edd9-fc4b-43c4-8e01-1b5b237a871d">Вчера ночью 15 получил и телеграму твою ответную и три письма<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 4, 5 и 7 июня 1883 г. </span>— последнее от 7-го Іюня. Я уж засыпал. <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice> еще гулял, услыхал возвращающагося <choice original_editorial_correction="Ал[ексея]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>Алексея </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ексеевича]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Алексеевича</corr>
          </choice>, взял письма и телеграмму и принес ко мне. В тот же вечер меня уже напугали телеграмой из Богатого. Это была телеграмма от Громова.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Федор Федорович Громов, сын архитектора Ф. В. Громова и Елизаветы Николаевны, рожд. Карповой, инженер; шурин Н. В. Толстого, племянника Толстого. </span>Он спрашивает адрес, где сворачивать с железной дороги. Я пишу к тому, что по тому страху, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к </sic>
            <corr>который </corr>
          </choice>
          <hi>я </hi>
          <pb n="391"></pb>
          <hi>испытал, </hi>распечатывая телеграму, я узнал, как сильна моя любовь к тебе и детям. И вот я получил радостную телеграму, что все здоровы и веселы, и твое письмо; я первым распечатал твое письмо от 7-го Іюня, последнее; и чем дальше я читал, тем большим холодом меня обдавало.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">С. А. Толстая писала 7 июня: «Милый Левочка, сегодня получила еще одно (четыре всего) письмо от тебя. На счет здоровья твоего я успокоилась, но твои разговоры с молоканами меня смутили столько же, сколько и нездоровье. Какая тебе охота, зная, что за тобой наблюдают, пускаться хотя бы в простые разговоры! Наделаешь и себе и мне хлопот и горя, а счастливее от этого никто не будет. Меня очень трогает, что ты так о нас тревожишься. Если б не коклюш, который относительно всё-таки легкий, всё было бы тихо и хорошо. Ты мне неприятно напомнил о твоем холодном, внезапном отъезде; я забыла уже. Но тогда, ты даже забыл проститься со мной. Ты уехал, а я заплакала; потом стряхнула с себя горькое чувство и сказала себе: “не нужна я, так и не надо, постараюсь и я также быть свободна от всяких чувств”. И мне уж не так был тяжел твой отъезд, как бывало; я стала жить спокойно, и часто очень мне бывало хорошо, особенно от природы. — Если и тебе спокойно, то не спеши домой. Освежайся умом и телом. — Неприятно мне думать, что тот свежий взгляд на людей, живущих там и мне чуждых, которым ты взглянул на них, когда приехал, — теперь уже пропал и затемняется. Видно, опять, особенно с помощью Сережи, ты подпадаешь под их обдуманное и ненавистное мне влияние, и опять поднимается во мне утихнувшая буря. С грустью иногда думаю: вот приедешь, будет у всех радость свиданья и опять тебе, и, следовательно, и мне станет тяжело, что жизнь, кажущаяся нам нормальная и даже очень хорошая и счастливая, тебе будет тяжела. — Ведь всё тот же крокет по вечерам, катанье, гулянье, купанье, болтовня, ученье греческих, русских, немецких, французских и проч. грамматик по утрам, одеванье к обеду, ситчики и проч. и пр. Но мне всё это освещено красотой лета и природы, чувством, любви <hi>и </hi>
            <hi>исполнением </hi>долга к детям; радостью чтения (читаю Шекспира теперь), прогулок и многим другим. А ты уж не можешь этим жить — и грустно, очень грустно. Ради Бога, не сочти это за упрек; я так <hi>чувствую </hi>весь трагизм твоего положения и вместе так ценю и благодарю тебя, что ты трудишься и мучаешься с скучным тебе хозяйством, чтоб сделать мне и детям приятное и удобное» (ПСТ, стр. 215—216). </span>— Хотел послать тебе это письмо, да тебе будет досадно. Ничего особенного нет в письме; но я не спал всю ночь, и мне стало ужасно грустно и тяжело. Я так тебя любил, и ты так напомнила мне все то, чем ты старательно убиваешь мою любовь. Я писал, что мне больно то, что я слишком холодно и поспешно простился с тобой; на это ты мне пишешь, что ты стараешься жить так, чтобы я тебе был не нужен, и что очень успешно достигаешь этого. Обо мне и о том, что составляет мою жизнь, пишешь, как про слабость, от которой ты надеешься, что я исправлюсь посредством кумыса. О предстоящем нашем свидании, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> для меня радостная, светлая точка впереди, о <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я стараюсь не думать, чтобы не ускакать сейчас, ты пишешь, предвидя с моей стороны какие то упреки и неприятности. О себе пишешь так, что ты так спокойна и довольна, что мне только остается желать не нарушать этого довольства и спокойствия своим присутствием. О <choice original_editorial_correction="Вас[илии]">
            <sic>Вас </sic>
            <corr>Василии </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановиче]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивановиче</corr>
          </choice>, жалком, добром и совершенно для меня не интересном, пишешь, как о каком то враге и разлучнике. — Я так живо вспомнил эти ужасные твои настроения, столько измучавшия меня, про <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я совсем забыл; и я так просто и ясно люблю тебя, что мне стало ужасно больно. — </p>
        <p id="86e3aeed-d75f-4087-b934-25483a2441b0">Ах, если бы не находили на тебя эти дикия минуты, я не могу представить себе, до какой степени дошла бы моя любовь к тебе. Должно быть так надо. Но если бы можно было избегать этого, как бы хорошо было! </p>
        <p id="16bab1da-abf8-44f9-8875-cfcdc797dfb9">Я утешаюсь, что это было дурное настроение, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> давно прошло, и теперь, высказав, стряхнул с себя. Но все-таки далеко до того чувства, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я имел к тебе до получения письма. — Да, то было слишком сильно. Ну, будет; прости меня, если я тебе сделал больно. Ведь ты знаешь, что нельзя лгать между нами. — </p>
        <p id="b38de759-4248-4437-bb96-016c69c1aca1">Сережа едет 21 с <choice original_editorial_correction="Ив[аном]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иваном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловичем]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловичем</corr>
          </choice>, а я вероятно 28-го. Я здоров, много работаю в поле, землю меряю каждый день, и очень хорошо. Пью кумыс и чувствую <hi>себя </hi>
          <pb n="392"></pb>
          <hi>хорошо, </hi>т. е. уже теперь очень освеженным. — У нас дней 5 были ужасные холода, я дрожу за вас и за коклюшных. — У нас живется хорошо. Если бы у меня не было работы в поле, то было бы ужасно скучно, что и требуется доказать. — </p>
        <p id="a32694cc-b893-405f-8a4a-81ffa5628584">Боюсь за это письмо, как бы оно не огорчило тебя. По себе знаю, когда любишь (но это я про себя говорю), то так натянуто сердце в разлуке, что каждое неловкое, грубое прикосновение отзывается очень больно. — Обнимаю тебя, душенька, целую детей. Хочешь, не хочешь, а должен признаться — радостнее всех вспоминать о Мише. </p>
        <p id="491eba5e-bd70-4334-bb69-4218f8fb6c1d">
          <br/>
        </p>
        <p id="f3c28b0a-a1a4-4b67-99c2-b9b22f9c2a31">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="834bfd0e-6385-46e9-a67c-3582bc3a02e0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые напечатано по копии, сделанной С. А. Толстой, ПЖ, стр. 196—198. Дата Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>