<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_025_a27">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 27 ноября 1864 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 27 ноября 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2295468d-8207-44d8-856f-485f460f3efc">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">58-60 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1864-11-27" to="1864-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">25 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a27_25">
    <body>
      <div>
        <p id="03dbd8a2-a871-4054-8050-d3f4f4450e8a">
          <pb n="58"></pb>
        </p>
        <p id="3c192446-6928-4dd3-b939-b66b9806061f">
          <span index="false" class="opener">25.1864 г. Ноября 27. Москва. </span>
        </p>
        <p id="18b19749-2e65-4102-9b31-968465b30d74">Вчера в первый раз не успел написать тебе вечером в тот же день и пишу теперь утром, еще все спят, чтоб поспеть до 9 на почту. Посылай, пожалуйста, Кондратья<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Кучер. </span>или Сережку<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Сергей Петрович Арбузов, в то время служивший в качестве мальчика, посылавшегося зa разными поручениями. </span>каждый день.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">С. А. Толстая писала в письме от 1 декабря 1864 г.: «Я, признаюсь, ужасно рада, милый друг мой Левочка, что ты велел мне всякий день посылать в Тулу. Самой бы мне страшно было гонять человека и лошадь, а по твоей воле я смею посылать каждый день. Теперь живу, живу целый день, и думаю: “а вечером Левочке напишу”, — это моя рекреация и мое утешение» (не опубликовано). </span>Не успел я написать вчера от того, что зачитался Рославлевым.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Исторический роман Загоскина из времен 1812 года. </span>Понимаешь, как он мне нужен и интересен. Вчерашний день: никуда не выезжал, ожидая гимнаста Фосса, и пробовал, было, писать, но негде, мешают, да и не в духе был, должно быть. Невесело, совсем не весело в Кремле. <choice original_editorial_correction="А[ндрей]">
            <sic>А </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Андрей</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1324" type="person"> Е</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Евстафьевич</name>
            </corr>
          </choice> только и говорит, что о своей болезни, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
            <sic>кую</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он видит <hi>в </hi>
          <pb n="59"></pb>
          <hi>кишках. </hi>Лиза тихо сидитъ и шевелится по своимъ дѣламъ, а Таня плачетъ цѣлые дни, какъ вчерашнее утро. О чемъ? не добьешься, или все о томъ же, или о томъ, что ей скучно. Это правда. Года 3, 2 тому назадъ былъ вашъ цѣлый міръ твой и ея, съ влюбленьями разными и ленточками, и со всей поэзіею и глупостью молодости, а теперь вдругъ и послѣ нашего міра, ей очень полюбившагося, и всѣхъ передрягъ, т. е. чувства, испытаннаго ею, она, вернувшись домой, не нашла больше этаго міра, к[отор]ый у нея б[ылъ] съ тобою, а осталась добродѣтельная, но скучная Лиза, и поставлена она лицомъ къ лицу, т. е. ближе къ родителямъ, к[отор]ые вслѣдствіи болѣзни стали тяжелы.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Орехов. </span>Ну, записались на коньки, сделали шапочку мерлушечью, записались в концерт, но этого ей мало. </p>
        <p id="8b78b34f-e0de-4277-9f8d-3bec1bab6f69">Вчера же она ревела кроме того, потому, что через Алексея<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>В подлиннике</hi>: <choice original_editorial_correction="к[отор]ая">
              <sic>кая</sic>
              <corr>которая</corr>
            </choice> вследствии болезни стала тяжела.</span>она будто узнала, что Сережа женится на Маше.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Марья Михайловна Шишкина, гражданская жена С. Н. Толстого. </span>Поговорил я с ней, но говорить и скучно и грустно. Потом пришел <name placement="note" ref="8171" type="person">Любимов</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="8171" type="person">Николай Алексеевич Любимов</name> (1830—1896), профессор физики Московского университета, сподвижник Каткова, принимал ближайшее участие в «Русском вестнике». </span>от Каткова. Он заведует <choice original_editorial_correction="Р[усск]им">
            <sic>Рим </sic>
            <corr>Русским </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="В[естник]ом">
            <sic>Вом</sic>
            <corr>Вестником</corr>
          </choice>. Надо было слышать, как он в продолжении, я думаю, 2-х часов торговался со мной из-за 50 р. за лист и при этом, с пеной у рта, по професорски смеялся. Я остался тверд и жду нынче ответа. — Им очень хочется, и вероятно согласятся на 300, а я, признаюсь, боюсь издавать сам, хлопот и с типографией, и, главное, с цензурой. После него пошел я гулять к Фоссу. Как на беду, когда я хотел начинать, он два дня не был. За обедом позвонили, газеты, Таня все сбегала, позвонили другой раз — твое письмо. Просили у меня все читать, но мне жалко было давать его. Оно слишком хорошо, и они не поймут, и не поняли.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">В письме С. А. Толстой от 22 ноября читаем: «я нынче весь день писала [оставленную Львом Николаевичем для переписыванья рукопись “1805 год”]; надеюсь скоро кончить, и пользуюсь просто всякой секундой времени, чтоб написать хоть одно слово, всё подвигается. Как кончу, перешлю немедленно. Хотела я тебе напомнить, что ты сам говорил, — не читай никому своего романа, никому, кто может быть судьей тебе. Помни, что тебя не раз сбивали, а теперь дело серьезное, кто-нибудь скажет глупость, а ты к сердцу примешь. Если тебе что понадобится переписать, дай мамаше, она славный писарь, да и охотно будет писать». (ПСТ, стр. <hi>25.) </hi>
          </span>На меня же оно подействовало, как хорошая музыка и весело, и грустно, и приятно — плакать хочется. Какая ты умница, что пишешь, чтобы я никому не давал читать романа; ежели бы даже это было не умно, я бы исполнил потому, что ты хочешь. — Между родителями не было столкновений за солонину и т. п., и Таня после обеда развеселилась (молодость берет же свое), и было приятно. Я собрался с Петей<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Петр Андреевич Берс. </span>и Володей<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Владимир Андреевич Берс (1853—1874), брат С. А. Толстой, гусар, умер от перитонита. </span>в баню, а Таня с мама на Кузнецкой мост. После бани мне дали Рославлева, и за чаем слушая, разговаривая и, слушая пенье Тани, все читал с наслажденьем, <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
            <sic>кого</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> никто, кроме автора, понять не может. — <choice original_editorial_correction="А[ндрей]">
            <sic>А </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Андрей</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1324" type="person"> Е</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1324" type="person">Евстафьевич</name>
            </corr>
          </choice> сварил какао и неотступно гонит меня <hi>пить. </hi>
          <pb n="60"></pb>
          <hi>Прощай. </hi>Рука болит, но я надеюсь. Мазал иодом, и нынче во что бы то ни стало сыщу Фосса. — Прощай, милая; пиши и посылай в Тулу каждый день. </p>
        <p id="1368f0e9-2c19-43ee-853a-d62c337412a6">Да, вот, подумай и объясни. 3-го дня <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> Саша Купфершмит,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Александр Михайлович Купфершмидт (1805—1879) — музыкант, альтист в Большом театре, сын капельмейстера, управлявшего домашним оркестром Сергея Николаевича Тургенева, отца писателя. Держал с актером Степановым костюмерный магазин. Об нем артистка А. И. Шуберт вспоминала: «Музыкант, скрипач, ярый охотник, приятель И. С. Тургенева, часто ездил к нему в Спасское охотиться, милый, веселый собеседник, со всеми дружный» («Моя жизнь», М. 1928, стр. 120). </span>я с ним часа 2 разговаривал об охоте; и вчера сошел к няне и с ней о детях и разных казусах говорил; и поверишь ли, что эти два разговора были приятнее всех, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я имел во все время пребывания моего в Москве, включая и Любимова, и Сухотина, и Тютчеву.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Екатерина Федоровна Тютчева (1835—1882), третья дочь поэта. Окончила Смольный институт в 1851 г. С 1867 г — фрейлина. В 1858 г. в литературных кругах распространился слух, что Толстой на ней женится, о чем писал Тургенев Фету 24 февраля 1858 г. Неоднократно упоминается в Дневниках молодости Толстого. О ней см. «Русский архив», 1882, II, стр. 560. </span>— Чем больше я сталкиваюсь с людьми теперь, вырасши большой, я убеждаюсь, что я совсем особенный человек, и отличаюсь только тем, что нет во мне прежнего тщеславия и мальчишества, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> редко кого оставляет. </p>
        <p id="1d65b23e-6eeb-480c-9764-f3bd1fd1e4cb" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые небольшой отрывок опубликован в Б, II, М. 1908, стр. 23. Почти полностью напечатано по копии С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 20—21. Датируется на основании начальных слов: «Вчера в первый раз не успел написать тебе вечером» (не опубликовано).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>