<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_114_sentyabrya4">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 4 сентября 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 4 сентября 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2ede5910-76d3-47a8-a709-2a0e625045e1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">225-227 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пароход на Волге </placeName>
          <date from="1876-09-04" to="1876-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">114 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sentyabrya4_114">
    <body>
      <div>
        <p id="b97fc707-fe87-423c-bfc5-acb8c8d8ecb7">
          <pb n="225"></pb>
        </p>
        <p id="4ef66f54-efa9-4a98-9446-1a44e0c45ec8">
          <span index="false" class="opener">114.1876 г. Сентября 4. Пароход на Волге. </span>
        </p>
        <p id="b0da4629-c8cd-4d2e-86fc-18fb82d59ee2" rend="right">4 Сентября, суббота, 12 часов дня. </p>
        <p id="dce4ccbc-cfda-426d-b773-12a30777e715">Доехали до Москвы, — не видали времени. Нагорнов<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Николай Михайлович Нагорнов. </span>встретил нас с Варенькой<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Варвара Валерьяновна Нагорнова, его жена. </span>и Леонид.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Леонид Дмитриевич Оболенский. </span>
          <choice original_editorial_correction="Нагорн[ов]">
            <sic>Нагорн</sic>
            <corr>Нагорнов</corr>
          </choice> привез 1200 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">От продажи сочинений Толстого. </span>Распростились с Машенькой,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">М. Н. Толстая. Она уезжала за границу, где прожила в Ницце до середины 1877 г. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> мне очень жаль, и поехали на Нижегородскую.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Нижегородский вокзал в Москве находился в то время за Покровской заставой, близ Рогожского кладбища. Путь на вокзал через Швивую горку и «низкое строение Нижегородской станции» описан в XXX главе седьмой части «Анны Карениной». </span>Несмотря на то, что мы взяли мест во 2-м классе, <hi>спали </hi>
          <pb n="226"></pb>
          <hi>прекрасно. </hi>А в Нижнем, несмотря на то, что народа было очень мало, была ужасная суета. Отходил один только Самолетский пароход,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Пароход волжского пароходства «Самолет». </span>и мест не было. После большой суетни разместились на другой, экстренный пароход, с которого я тебе и пишу. Я не написал из Нижнего от суеты; но нетолько помнил, но думал и думаю о тебе всякую минуту; и думаю так, как ужасно люблю: переношусь в прошедшее — Покровское,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В Покровском-Стрешневе под Москвой С. А. Толстая живала по летам со своими родителями до замужества. </span>лиловое платье, чувство умиленности, и сердце бьется. </p>
        <p id="5d82c1b2-ad0f-4d45-b747-145c1b79b057">Николинька<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Толстой отправился в Оренбург для покупки лошадей со своим племянником, сыном М. Н. Толстой, двадцатипятилетним Николаем Валерьяновичем Толстым. </span>очень милый товарищ; и ему все интересно и весело. С нами теперь в 1-м классе маленького парохода — немка с двумя немцами — верно купцы, и купец землевладелец из Оренбурга, владетель 50 000 <choice original_editorial_correction="дес[ятин]">
            <sic>дес</sic>
            <corr>десятин</corr>
          </choice> и 1500 лошадей, — завод, — вроде того, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> я завожу: и еще Хивинец,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Уроженец Хивы, среднеазиатского ханства, населенного народностями тюркского племени. </span>которого я еще не исследовал. Я совершенно здоров, кроме насморка. </p>
        <p id="c4ce8e1b-9444-4867-9ead-1cd6e0fc34e6">Говорят, что в Оренбург ездят по чугунке, и, может быть, я поеду, но все в пределах 14 дней. К твоим имянинам буду, если Бог даст. </p>
        <p id="5555259a-c792-4a6e-9d18-a00a50ecfde3">Я знаю, что тебе тяжело и страшно, но я видел то усилие, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> ты сделала над собой, чтобы не помешать мне, и если можно, — еще больше люблю тебя за это. Если бы только Бог дал тебе хорошо, здорово и энергично деятельно провести это время. Господь помилуй тебя и меня. </p>
        <p id="c1cff5e0-20f2-4565-8f69-6e1a68e9ba9c">Мой план, хотя и очень неопределенный, такой: как приеду в Самару, так найду Боля<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Николай Львович фон-Болль — «бывший учитель в одной из открытых Львом Николаевичем сельских школ в 1862 г. Служил тогда на железной дороге» (п. С. А.). Оставил Московский университет вследствие беспорядков. В 1862 г. управлял имением Толстого. Во время обыска в Ясной поляне у него были обнаружены статьи из «Колокола», после чего за ним был учрежден секретный надзор. В 1864 г. служил в Тамбовский губернии управляющим у родственников своей жены. </span>и попрошу его довезти меня до Бузулука;<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">В это время открывалась Самаро-Златоустовская ж. д. </span>оттуда поеду на хутор, и, если можно, из Бузулука ехать дальше до Оренбурга, и если на хуторе есть деньги, то, забрав с собой Никитича<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Василий Никитич— знакомый крестьянин Самарской губернии, живший в соседнем с хутором Толстого селе Гавриловне. </span>и мужика для прогона лошадей, поеду назад в Бузулук и оттуда в Оренбург. Это все планы, но я напишу еще из Самары. </p>
        <p id="dd52bbcf-bfcb-417a-99ba-fe1cb2a5daab">А Дьяков проехал прямо в Москву. Леонид видел его. </p>
        <p id="89768f45-56af-4570-b24c-41db73834844">Прощай, милая душенька. Господи помилуй. </p>
        <p id="9222152e-cc74-4d95-9724-1cfddd63c930" rend="right">Твой Л. Т. </p>
        <p id="d5928906-ba8f-43d1-8128-1dc2ba15d4ac">
          <br/>
        </p>
        <p id="13f3791f-84ba-4291-9e7c-3db74c144d6b">Целую всех детей<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">Семья Толстого состояла в 1876 г. из детей: Сергея, Татьяны, Ильи, Льва, Марии. </span>и вперед благодарю их за то, что они тебя слушают и стараются радовать. </p>
        <p id="ec8773de-78e4-4aea-8e67-e27724d2716b">Степу<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Степан Андреевич Берс, живший тогда у Толстых в Ясной поляне. С. А. Толстая писала о нем во встречном письме от 4 сентября: «Степа всё с змеем возится». </span>обнимаю и не велю ему думать, как матерьялисты. </p>
        <p id="f15acf87-f805-45de-962a-4988b7d43ea9">Mr. Rey <hi>кланяюсь. </hi>
        </p>
        <p id="3f355532-f275-4898-b88f-d94264768813" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="227"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в АТБ. Небольшой отрывок письма впервые напечатан в Б, II, 1908, стр. 301. Впервые полностью письмо опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 105—106.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>