<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_035_a10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 10 декабря 1864 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 10 декабря 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6052de20-eab3-4645-bc7e-38cfbc06b0d2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">90-92 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1864-12-10" to="1864-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">35 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_35">
    <body>
      <div>
        <p id="9a04aee4-81da-4b3b-991e-d08ca6afd374">
          <pb n="90"></pb>
        </p>
        <p id="f42a187e-9f80-44d7-bca8-1c0b7f9030f2">
          <span index="false" class="opener">35.1864 г. Декабря 10. Москва. </span>
        </p>
        <p id="3707d454-6716-4e0d-bf73-aff336fe8968">Два дня не писал тебе, Соня, т. е. пропустил один день. Нынче пишу рано утром с тем, чтобы попало на почту до 12-ти. Не писал же я от того, что, избаловавшись 4-мя днями сряду, в <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> регулярно мне приносили твои письма, я, не получая их два дня, был очень неспокоен и всякой день уезжая из дома, думал: а вот-вот без меня принесут телеграмму с каким-нибудь ужасным известием. Вчера получил вдруг два твоих письма: большое и розовое.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма С. А. Толстой от 5 декабря (большое) и от 6 декабря (розовое). </span>Оба письма очень хорошия, и я опять ожил духом, и мне верится, что опять счастливо и скоро увижу тебя, а именно: после после завтра. Дел, дотянув до отъезда, у меня набралось пропасть. И к Каткову, и к Попову, и покупки, и книги. Можешь себе представить свинья Катков 2 недели держал рукопись <span class="del">и</span> не читал ее, и просил подождать до вечера; я нынче поеду к нему и обругаю его. Третьего дня и вчера я по немногу писал, диктуя<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Это последнее упоминание в письмах Толстого о диктовке «Войны и мира» Т. А. Берс. По возвращении Льва Николаевича в Ясную поляну С. А. Толстая писала сестре <name placement="note" ref="7286" type="person">Татьяне Андреевне</name> в Москву 14 декабря 1864 г.: «Ты мне еще стала во сто раз милее зa все твои заботы о Левочке. Он мне рассказывал, что ты была его писарь и друг, и служила ему, и друг другу вы confidences [признания] делали».</span>то Тане, то Лизе, и чувствую себя в хорошем духе. Руке становится лучше, и подает мне хорошия надежды. Нынче увижу Попова, Гака и Нечаева, с тем чтобы они сказали мне последнее слово перед отъездом. Чай купил 2-х сортов, опять по прошлогоднему. — Твое хозяйство отлично. Все, что сделала, хорошо. И то, чтобы возить воду из Воронки,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">С. А. Толстая велела возить для коров воду из реки Воронки, за полторы-две версты, так как вода из пруда плохо пахла (письмо от 5 декабря 1864 г.). </span>одна изъ тѣхъ хозяйственныхъ вещей, к[отор]ыя очень трудны и очень просты. Вотъ я пріѣду, погоди же ты, Анна Петр[овна], ужъ я не разъ нарушу ея спокойствіе и чай.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письме от 6 декабря С. А. Толстая писала: «К несчастью, Анна Петровна меня не слушается. Бычки не привязаны, опять везде сено раскидано; коровы до 3-х часов не поены; уже сам староста на моих глазах поил коров..... телята по моему худы. Вот сам увидишь. Я Анне Петровне все уши прожужжала» (не опубликовано). </span>— Что это с милой Лизой?<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Елизавета Валерьяновна Толстая. С. А. Толстая писала в письме от 5 декабря: «Мы говорили грустно. Лиза всё больна, у нее головокружение. Машенька очень тревожится». В письме от 6 декабря: «Лиза у нас всё нездорова». </span>Надеюсь, она уж здорова, и Машенька успокоилась. <hi>Вчера </hi>
          <pb n="91"></pb>
          <hi>были </hi>в Гильом-Телле.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В Большом театре. Т. А. Кузминская вспоминала: «Помню еще как он [Толстой] восхищался музыкой “Гильом-Телль” — оперы Россини. Особенно первыми двумя актами» («Моя жизнь дома и в Ясной поляне», III, стр. 21). 9 декабря «Carlo il Temerario» («Карл Смелый», другое название «Вильгельма Телля») исполнялся в следующем составе: Ребу (Вильгельм), Даль Анезе, Фриччи, Пруденца, Стеллер, Тальяфико (Карл Смелый). </span>Я был в духе понимать и наслаждаться 2 первых акта, а потом устал. — Так Сережа к клеенке лице прикладывает и агу кричит,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В письме от 5 декабря С. А. Толстая писала: «Сережа в настоящую минуту на полу, около меня играет, и всё ложится лицом на <hi>клеенку. </hi>
            <hi>Она </hi>холодит ему золотуху на щечках, и он всё переменяет место, где нагреется».</span>посмотрю я. Ты меня так удивила, объявив, что ты спишь на полу;<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В том же письме от 5 декабря С. А. Толстая писала: «Я сплю на полу, посреди комнаты, и мне очень хорошо». </span>но <choice original_editorial_correction="Л[юбовь]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Любовь </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ександровна]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> сказала, что и она так спала, и я понял.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Из страха уронить ребенка на пол при кормлении ночью» (п. С. А.). </span>Я и люблю, и не люблю, когда ты подражаешь ей. Я желал бы, чтоб ты была такая же существенно хорошая, как она; но хочется, чтоб ты была (как оно и есть) более тонкой работы и с бòльшими умственными интересами. Оно так и есть. </p>
        <p id="676e0c07-83f8-49ae-936a-6fb17de3b65c">После после завтра, на клеенчатом полу в детской обойму тебя, тонкую, быструю, милую мою жену. — Надо ехать.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">К письму Толстого приписка рукой Т. А. Берс, где она пишет: «И я хочу написать тебе кое-что, милая Соня, вот Левочка едет в субботу и просит, чтобы ты в воскресенье выслала лошадей в Тулу. Как это мне всё хочется, чтобы радоваться за тебя, что у вас опять в Ясной весело, живо будет, а так сделается невольно грустно, что я далеко от всех ваших радостей и живостей буду. Левочка мне много сократил эти три недели». </span>
        </p>
        <p id="599c307c-a2f2-4978-80ce-c9b71df26dbf">10 Декабря. </p>
        <p id="edcf8e80-6cad-4378-8f56-245960732c34" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые напечатано по копии, сделанной С. А. Толстой, ПЖ, стр. 39—40.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>