<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_152_iyunya11ili12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 11 июня 1879 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 11 июня 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6286caa8-3e90-442e-8e1e-3df2a4d8be80">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">268-269 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Будановка </placeName>
          <date from="1879-06-11" to="1879-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">152 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya11ili12_152">
    <body>
      <div>
        <p id="a2ca321d-f5eb-466b-9b6c-d3b7eaa7d9f3">
          <pb n="268"></pb>
        </p>
        <p id="f92de663-101c-43b9-ba80-fa1468785f47">
          <span index="false" class="opener">152.1879 г. Июня 11 ила 12. Будановка. </span>
        </p>
        <p id="5a12eb42-b499-4816-a164-f080629cb960">
          <choice original_editorial_correction="Афанас[ий]">
            <sic>Афанас</sic>
            <corr>Афанасий</corr>
          </choice> Афанасьич<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Афанасий Афанасьевич Фет. </span>встретил меня в Будановке,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Станция Московско-Курской железной дороги в 23 верстах от Курска. Близ этой станции (в 25 верстах от Курска) жил в то время Фет, которого навещал Толстой. Имение Фета — сельцо Воробьевка, состоявшее из 850 десятин, было им куплено за сто тысяч рублей в 1877 г. Усадьба была со старинным, каменным домом и мельницей при реке. </span>и в час мы были у него. </p>
        <p id="ac4a6b77-8089-4350-a2b8-ad29f9dc4868">У него все благополучно, его старая приятельница, Бетская,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Вероятно Александра Львовна Бржеская (Бржиская) (р. 1821 г.), дочь Льва Лаврентьевича и Евдокии Степановны Добровольских; с 1840 г. замужем за Алексеем Федоровичем Бржеским. Ею увлекался Фет (см. Г. Блок, «Фет и Бржеская» — «Начала» №2, стр. 106—123). 162 письма Бржеских Фету хранятся в ИЛИ в Ленинграде. </span>и Петя Борисов;<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Сын друга Фета, Тургенева и Толстого Ивана Петровича Борисова, Петр Иванович Борисов. По окончании курса в Катковском лицее учился в Венском университете. «С 1884 г. был не живым человеком. Умный, талантливый и чрезвычайно развитой юноша, помешался и умер в лечебнице св. Николая в Петербурге (в 1888 г.)» («Русская старина» 1909, апрель, стр. 66). </span>он кончил курс. Дорогой я полу дремал от часа до 6-ти. С шести до часа в 3-м классе заводил разговоры. Во 2-м же классе ехал с несчастным, слепым нигилистом, <hi>5 </hi>что живет у Бобринского,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Гр. <name placement="note" ref="1532" type="person">Алексей Павлович Бобринский</name> (1826—1894).</span>и его проводником, солдатом книгоношею;<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Это, вероятно, — Степан Васильевич Васильев (р. 1845 г.), книгоноша Библейского общества. Об нем есть записи в Дневнике Толстого за 1884г., т. 59. См. также: И. Старинин, «Записки Библейского книгоноши» («Голос минувшего», 1914, № 10—12). </span>тот, что был у нас с Евангелиями. </p>
        <p id="2c0badf1-54e2-4381-be4e-0fe1a608c7d8">Я пригласил с собой ехать в Киев Петю Борисова и желаю, чтобы он раздумал. Боюсь, что в Киеве не успею осмотреть и узнать и <hi>1</hi>/ <sub>10 </sub>того, что хочется, судя по рассказам. </p>
        <p id="9c88dc97-7c33-4833-a3e1-bb378e05c7a6">Приехав, напишу. </p>
        <p id="c4c785ba-1137-4454-a5f7-673508295594">Прощай, душенька, целуй детей. Не торопись, не беспокойся обо мне. Я буду вести себя осторожно. Целую тебя. Феты<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="14499" type="person">Афанасий Афанасьевич Фет</name> и его жена Мария Петровна.</span>кланяются тебе и Тане.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Т. А. Кузминская. </span>
        </p>
        <p id="1a535b3f-495c-4a13-ba2c-78748ac36d58">
          <br/>
        </p>
        <p id="70d2005f-42cd-4d47-9ac9-82b9a9ab6a87">
          <hi>На конверте: </hi>Московско-Курская дорога. Козловка-Засѣка. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андреевнѣ <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="04a30847-0701-4e3b-8853-0d75ad020741" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="269"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 124—125. Датируется на основании почтового штемпеля: «почтовый вагон. 12 июня 1879».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>