<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_259_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 29 января 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 29 января 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5fa0934f-45a5-408d-8580-7a2b067795a5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">415-416 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-01-29" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">259 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_259">
    <body>
      <div>
        <p id="819d3371-0643-4ac7-bdd3-7e3b6b3f3dd2">
          <pb n="415"></pb>
        </p>
        <p id="44b62969-d2aa-46cf-a36b-18597e5f47a6">
          <span index="false" class="opener">259.1884 г. Января 29. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="16a30b8b-6987-43f6-9a14-6fee1e5c85a9" rend="right">
          <hi>Воскресенье. </hi>
        </p>
        <p id="724c34fc-dfc7-495e-abd4-57835d4fa854">Пишу раньше — 7 часов вечера; потому что я перешел в дом; приехал Бибиков и зовет меня ночевать к себе, на что я согласился. Боюсь, не было бы угарно. Я утром прочел Макбета<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Трагедия Шекспира. </span>с болышим вниманьем, — балаганные пьесы, писанные умным и памятливым актером, который начитался умных книг, — усовершенствованный разбойник Чуркин.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Разбойник Чуркин — бывший рабочий города Богородска Московской губернии. Похождения его относятся ко второй половине 1870-х гг. Его образ лег в основу ряда лубочных рассказов. Ему посвящен уголовный роман издателя «Московского листка» Николая Ивановича Пастухова. Печатался этот роман «Разбойник Чуркин» с 1882 по март 1885 гг. в виде фельетонов зa подписью «Старый знакомый». Благодаря этому роману «Московский листок» стал пользоваться большой популярностью. В пятьдесят второй главе романа несомненно заимствование из «Макбета». Вероятно Толстой имеет в виду именно роман Пастухова. О нем см. И. Кубиков, «Разбойник Чуркин» и его читатели» («Искусство», ГАХН, 1927, кн. II—III). </span>Потом пошел ходить с лыжами и ружьем; — прошел на Грумант,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Деревня в трех верстах от Ясной поляны. </span>оттуда по засичной дороге на Тулу, и через засеку на кабачек, и по шоссе домой. Пьяный мужичек подвез меня, целовал меня и Бульку<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Охотничья собака. </span>и <hi>говорил, </hi>
          <pb n="416"></pb>
          <hi>что </hi>я отец. — Самое доброе, совершенное и милое существо в мире — это пьяный — на первом взводе — мужик. Дорогой прекрасно думал. Ты не можешь себе представить моего приятного чувства свободы по окончании моей работы.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Над книгой «В чем моя вера?» </span>Я перестал чувствовать une machine à écrire.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">[машиной для писания]. </span>Я тоже все думаю и беспокоюсь о больших детях. Нынче получил твое короткое письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">От 27 января. </span>Завтра утром вернусь в Ясную. </p>
        <p id="aae5e203-c59f-42ac-bf74-7a80593c81e1" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="76f113eb-b37d-4c6e-a853-6b6212036212">
          <br/>
        </p>
        <p id="fe9ef772-9ea5-482e-bc2c-ec088185fff5">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. Графине Софье Андревне Толстой. Свой дом. </p>
        <p id="35250130-1e30-40c4-825e-8a0b7f42395d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 212—213. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 30 января. 1884; Москва. 30 января 1884» и пометы Толстого «воскресенье», которое падало на 29 января 1884 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>