<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_207_a20">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 20 мая 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 20 мая 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c3bbbeff-9132-41c4-8b45-fa9bf3582b81">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">342-343 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-05-20" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">207 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a20_207">
    <body>
      <div>
        <p id="f9352d27-8db5-4bac-9a6d-b04372266d0a">
          <pb n="342"></pb>
        </p>
        <p id="c851dc9d-ec33-452a-90f1-36edc4ddc5f6">
          <span index="false" class="opener">207.1882 г. Мая 20. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="37a4fbfd-e6aa-4687-80b8-b5e2c136c48d" rend="right">
          <hi>Четверг, вечер. </hi>
        </p>
        <p id="4f7035b6-7329-411b-9e3f-10d00066504f">Неохотно пишу тебе, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> надеюсь и всей душой желаю, чтобы ты приехала завтра и отпустила меня. — Я совсем собрался, когда получили телеграмму, и я не решился уехать с Таней.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Т. А. Кузминская, едва приехав, вернулась в Москву вследствие тревожной телеграммы от меня о здоровье мужа» (н. п. С. А.). </span>Впрочем то, что было до нынешнего утра, Таня все расскажет. Нынче же дети гуляли, Таня мазала полотно под предлогом рисованья портрета Веры.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Вера Александровна Кузминская. </span>Обедали все вместе. Вечером большие с Мишей <choice original_editorial_correction="Куз[минским]">
            <sic>Куз</sic>
            <corr>Кузминским</corr>
          </choice> пошли гулять, и я с ними. A маленъкие сидели дома. Завернул к вечеру холод и страшно простудить. Теперь все легли спать, кроме Тани большой. Она сейчас ходила в тот дом узнать про маленьких Таниных и принесла сведенья, что Саше<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александр Александрович Кузминский (1880—1929), двухлетний сын Кузминских. Был чиновником особых поручений при начальнике кредитной канцелярии; учился во Франции у Блерио, летчик. Был женат первым браком на Любови Андреевне Русановой, вторым — на Ольге Дмитриевне Спечинской, рожд. Заботкиной. </span>лучше, а Вася<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Василий Александрович Кузминский (1882—1933). Был женат на дочери генерал-лейтенанта Надежде Дмитриевне Заботкиной (1880—1919), офицер гвардейского экипажа, участник Цусимского боя, последние годы служил бухгалтером в Ленинграде. </span>чудесен. Так и скажи Тане. </p>
        <p id="c16a6036-464c-4fb2-b313-765fc09d81b3">Нынче получил приятное письмо от Тургенева.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">От 14/26 мая из Парижа: напечатано в книге «Толстой и Тургенев. Переписка». М. 1928, стр. 102—103. </span>Он очень тронут моим письмом и пишет, что ему лучше, опасности нет, но едва ли приедет в Россию. Я занимался большим сочинением<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Большим сочинением Толстой в 1882 г. называл то, которое расчленилось на три части: 1) «Исповедь», 2) «Исследование догматического богословия», 3) «Соединение, перевод и исследование четырех евангелий». Судя по предшествующему письму, где упоминается Макарий, Толстой занимался в то время второй частью своего сочинения. </span>и в очень серьезном настроении. — Телеграмма твоя очень мрачна.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">«По случаю болезни А. М. Кузминского» (н. п. С. А.). </span>Мне стало ужасно жутко. Дай Бог, чтоб кончилось благополучно. Ужасно хочется знать подробности. Целую тебя и 4 сыновей. </p>
        <p id="46540b49-55f7-4e97-9b2a-db9d705857fd">Прощай, душенька. </p>
        <p id="06d19f9d-4ec6-4782-ae92-6e0f9d3d71e2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 167—168. <hi>Датируется </hi>
          <pb n="343"></pb>
          <hi>на </hi>основании пометы Толстого: «четверг»; четверг падал на 20 мая в 1882 г. В ПЖ датировано: «около 17 мая».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>