<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_107_iyulya30_31">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 30 июля 1874 г. по 31 июля 1874 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 30 июля 1874 г. — 31 июля 1874 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0f6f7550-aae1-4825-a08d-c90f8b107b0f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">217-218 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1874-07-30" to="1874-07-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">107 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya30-31_107">
    <body>
      <div>
        <p id="21a4814e-22c0-444d-9d50-60a54878fac0">
          <pb n="217"></pb>
        </p>
        <p id="5947cbcb-2dcb-4d2d-bc31-d991aa25da5f">
          <span index="false" class="opener">107.1874 г. Июля 30—31. Москва. </span>
        </p>
        <p id="8339a992-fabd-437c-bc74-74bb1adbd891">Доехали мы хорошо. Остановились у Перфильевых. <hi>1 </hi>Я взял у Соловьева <hi>2 </hi>300 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> и оставил ему 100, так что он передаст Алексею <hi>3 </hi>400. — С типографией окончил все по согласию. <hi>4 </hi>Полинька <hi>5 </hi>предложила свести Аркадию <hi>6 </hi>Сережу в Зоологический Сад, я позволил, и сам пошел с <hi>ними. </hi>
        </p>
        <p id="ecb8877d-09af-4210-8f22-153be9590403">
          <pb n="217"></pb>
          <hi>К </hi>Грише <hi>7 </hi>посылал, но он не мог приехать, так что я должен передать деньги Полиньке. </p>
        <p id="58a9f5bf-84fa-4db3-8031-21168a24eb01">Сережа спал мало и был раскисши, но я уложил его спать, и он теперь спит. Сейчас подниму его обедать и ехать. <hi>8 </hi>
        </p>
        <p id="d68e9a84-a3ed-4c64-acb7-d6469dda2b88">Приехал Леонид <hi>9 </hi>и помешал дописывать письмо. Впрочем, писать пока нечего. Сережу разбудил. Он заспан, но не лишен апетита. Обедает один подле меня. Целую. тебя, детей <hi>10 </hi>и друзей. </p>
        <p id="24f4a9b8-dc3e-4805-8a51-d433045afc89" rend="right">Твой Л. </p>
        <p id="25b6a4eb-7f72-4f10-8841-2b6805e58a1a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 102—103. Датируется на основании встречного письма С. А. Толстой от 2 августа 1874 г., в котором она писала: «Ученья эти дни не было, так как было ужасно жарко, а то первого был праздник, то нынче именины Степы», таким образом о днях, предшествовавших первому августа, С. А. Толстая пишет, как о времени, когда Толстого уже не было в Ясной поляне, вследствие чего датируем письмо Толстого 30 и 31 июля 1874 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>