<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_090_a18">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 18 июня 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 18 июня 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f3171750-0fcf-46bb-a505-ecbeeabebd00">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">178-181 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Каралык </placeName>
          <date from="1871-06-18" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">90 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a18_90">
    <body>
      <div>
        <p id="3e74d6e4-da15-4a32-a6c7-a91508ba13b7">
          <pb n="178"></pb>
        </p>
        <p id="b9e883bd-9c87-4463-9e98-5842717da290">
          <span index="false" class="opener">90.1871 г: Июня 18. Каралык. </span>
        </p>
        <p id="4f009090-b115-40cb-bd4e-7698e808eade">Пишу тебе четвертое<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Настоящее письмо — пятое, если считать записку из Москвы, письмо с парохода и три письма из Каралыка. </span>письмо, милый друг, от тебя еще не получал и не мог получить. Жду понедельника, когда посланный привезет письма из Самары. Приятного ничего не могу написать тебе. Здоровье все не хорошо. С тех пор, как приехал сюда, каждый день в 6 часов вечера начинается <hi>тоска</hi>, как лихорадка, тоска физическая, ощущение которой я не могу лучше передать, как то, что душа с телом расстается. Душевной тоски по тебе я не позволяю <hi>подниматься. </hi>
          <pb n="179"></pb>
          <hi>И </hi>никогда не думаю о тебе и детях, и оттого не позволяю себе думать, что всякую минуту готов думать, а стоит раздуматься, то сейчас уеду. Состоянье свое я не понимаю: или я простудился в кибитке первые холодные ночи, или кумыс мне вреден; но в 3 дня, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я здесь, мне хуже. Главное, слабость, тоска, хочется играть в милашку и плакать, а ни с Башкирами, ни с Степой это неудобно. </p>
        <p id="5c8c8f1c-5e8b-4ce5-8ee0-cdd41b69742e">Живем мы в кибитке, пьем кумыс (Степа тоже, все его угощают); неудобства жизни привели бы в ужас твое Кремлевское сердце: ни кроватей, ни посуды, ни белого хлеба, ни ложек. Так что, глядя на нас, ты бы легче переносила несчастия пережаренной индейки или недосоленого кулича. Но неудобства эти нисколько не неприятны, и было бы очень весело, если бы я был здоров. А то я нагоняю тоску на Степу. И я вижу, ему скучно. Охота порядочная. Я раз ходил и убил двух уток. </p>
        <p id="ed332f82-3e14-4f21-8676-3939ca79f3bb">Тут живет, кроме нас, человек 10 кумысников всякого сорта: товарищ прокурора, адвокат, помещик, попы, купцы, и я нашел профессора Семинарии греческого языка и с ним читал.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об этих лицах <ref target="file:///Volume_83_a27_93.xml">см. письмо № 93</ref>. </span>Я насчет себя решил, что жду до того воскресенья, 27-го, и если не пройдет тоска и лихорадка, то поеду домой. </p>
        <p id="4863d35e-6585-439f-8bdb-01e5dd28abd5">Тут было холодно по ночам; но с вчерашнего дня, 17, началась жара ужасная, и я нынче говорил Степе, который ныл, что если запуститься, то можно придти в отчаяние от этой жары; главное, от мысли, что на сотни верст кругом не найдешь буквально ни одного дерева, и что укрыться от солнца можно только в кибитку, которая пропечена солнцем и в <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> мы сидим<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>в костю </span>голые и то потеем. </p>
        <p id="60cdec2e-afe6-4025-a1ed-ac5cc77a8449">Больнее мне всего на себя то, что я от нездоровья своего чувствую себя <hi>1</hi>/ <sub>10 </sub>того, что есть. Нет умственных, и главное поэтических, наслаждений. На все смотрю, как мертвый, то самое, за что я<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>обвинял </span>не любил многих людей. А теперь сам только вижу, что есть; понимаю, соображаю; но не вижу насквозь, с любовью, как прежде. Если и бывает поэтическое расположение, то самое кислое, плаксивое, — хочется плакать. </p>
        <p id="ab019131-b58b-462d-81c4-bab0b0be9332">Может быть, переламывается болезнь. Что дома, пиши вое подробнее обо всех. Думать я о тебе себе не позволяю наяву; за то во сне вот две ночи вижу тебя. Вчера ты куда-то очень развязно уезжала, а я тебя всякими хитростями <hi>старался </hi>
          <pb n="180"></pb>
          <hi>удержать, </hi>и был в отчаянии. А нынче Таня сестра в бархатном платье <choice original_editorial_correction="куда[то]">
            <sic>куда</sic>
            <corr>кудато</corr>
          </choice> ехала, и мы с тобой ее удерживали. </p>
        <p id="01053f63-d4b6-4e1c-be63-446c7bc8b73d">Прощай, душенька, пиши больше. Целуй всех. </p>
        <p id="085dd70f-8f26-4ae5-af3f-474b830c3f92">18 Июня. Адрес: Самара, до востребованья. </p>
        <p id="ac42a2dd-069e-42a3-8025-f9d5915c78cf" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Два отрывка из письма были опубликованы в Б, II, стр. 173, полностью письмо опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 81—83.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>