<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_158_a28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 28 сентября 1879 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 28 сентября 1879 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e5111dbc-f6de-4c08-95e8-7d8d98bd762c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">274-274 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1879-09-28" to="1879-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">158 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a28_158">
    <body>
      <div>
        <p id="abd8b5d5-e5f7-459e-8459-21d58e96172a">
          <pb n="274"></pb>
        </p>
        <p id="9f3dbbe7-37af-4d23-8deb-a0e6e626528a">
          <span index="false" class="opener">158.1879 г. Сентября 28. Москва. </span>
        </p>
        <p id="6a856b21-0c12-493e-9e34-41c987adca2d">Приехали мы очень хорошо, хотя и очень скучно, особенно для Тани.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="13413" type="person">Татьяна Львовна Толстая</name>, с которой Толстой отправился в Москву. В своей приписке Т. Л. Толстая пишет матери: «в вагонах была ужасная теснота, хорошо, что не ночью пришлось ехать».</span>У Лизаньки<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Елизавета Валерьяновна Оболенская, племянница Толстого. </span>все благополучно, и потому нас приняли, кажется, без большего затруднения. И меня поместили, чему я очень рад. — Я думаю, ты не досадуешь, что я взял 200 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>. — Это меня развяжет. Я буду у Соловьева,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Книгопродавец. </span>когда время, а не нарочно. </p>
        <p id="ed12dd14-71ba-4eb9-b046-9f69761b5584">Здоровье мое не хуже. </p>
        <p id="1a9de62a-1cdd-40af-9889-59e9d2e97cf2">Был вечером вчера у Захарина, но не застал. Нынче буду в Клинике в 12 часов. Нанял карету, и Таня поедет с Лизой или Надей<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Н. Ф. Толстая, рожд. Громова, вдова Н. В. Толстого, по второму мужу — <hi>Верховская. </hi>
          </span>— еще не знаю с кем за покупками, а потом сойдемся на <choice original_editorial_correction="Кузнецк[ом]">
            <sic>Кузнецк</sic>
            <corr>Кузнецком</corr>
          </choice> Мосту и поедем к Зубному. </p>
        <p id="f5e22ef4-d01b-4bc0-9039-670792ee0edb">Обидно очень, что все от 12 до 3, и потому в один день мало сделаешь, и Архивы,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Известно, что с 8 по 12 октября Толстой занимался в Московском архиве министерства юстиции секретными делами Преображенского приказа. </span>и Музей, и Архиерей,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой в эту свою поездку беседовал с епископом Можайским Алексеем Лавровым-Платоновым (1829—1890), бывшим профессором московской духовной академии и богословом-писателем. Тогда же он виделся с наместником Троице-Сергиевской лавры Леонидом Кавелиным (1822—1891). </span>и Митрополит,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Толстой имел беседу с митрополитом <name placement="note" ref="8304" type="person">Макарием (Булгаковым</name>), (1816—1882), его «Православно-догматическое богословие» он впоследствии подверг резкой критике. </span>и Захарин. </p>
        <p id="8f77c422-188e-440b-8441-717bd009dd73">Лиза вчера говорила, что хочет ехать к Троице. Это было бы отлично. Каждый день будем тебе, писать. К дантисту поедем к тому, какого укажет Захарин. Прощай, душенька, целую и люблю тебя крепко. </p>
        <p id="499010af-ca48-4fa1-9cc2-03ca77ce617b" rend="right">Твой Л. </p>
        <p id="1a41b460-6b28-42c5-96e3-6303b9f26d71">
          <br/>
        </p>
        <p id="b653b39a-a813-4ef5-864b-79724658feed">Таня припишет.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Приписка Т. Л. Толстой — на третьей странице почтового листа. </span>
        </p>
        <p id="ef1f1064-7a48-484f-aaa4-a70afe2e0e8a">
          <br/>
        </p>
        <p id="306adf33-1a1b-4520-9b2c-59150562fc1b">
          <hi>На конверте: </hi>Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. Въ Тулу. </p>
        <p id="1907ae22-ad7c-4deb-90be-83a5b510cda0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 111—112. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Моск. почт. центр. отд. 28 сент. 1879; Тула. 29 сент. 1879», а также слов письма: «Нынче буду в клинике в 12 часов». В ПЖ отнесено к 1877 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>