<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_359_a29_30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 29 апреля 1886 г. по 30 апреля 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 29 апреля 1886 г. — 30 апреля 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6964450c-8c2c-450b-9521-aa2131d84c3a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">563-565 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-04-29" to="1886-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">359 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29-30_359">
    <body>
      <div>
        <p id="d44ede69-3dcb-4bf3-8ca1-d4183c0e06c8">
          <pb n="563"></pb>
        </p>
        <p id="335ef68d-e6d2-42d8-9f33-d0b375806c0c">
          <span index="false" class="opener">359.1886 г. Апреля 29—30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="703d14df-1de6-4211-aa0a-7aa9e58829b3">Приехал вчера благополучно и скучно, т. е. без разговоров. Трескин<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Владимир Владимирович Трескин. </span>подсел в Подольске — до Серпухова. Дождь лил дорогой, но от Козловки ехать <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> хорошо. Дома все благополучно. Напился чая с Файнерманом и Филипом<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Филипп Родионович Егоров, первоначально кучер, позднее управляющий в Ясной поляне. </span>и прочел письма, полученные здесь. Лег в час в маленькой комнате. В доме еще сыро, но <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> топлено и тепло. Нынче лягу в большой комнате к стене от приспешной, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> топится. Пишу это для твоего успокоения. Сам же знаю, что нездоровья от стен не может быть, если не сидеть в них без движенья. А я хочу поменьше <hi>сидеть. </hi>
        </p>
        <p id="4dd8b36c-648c-470a-8bf8-ebb2170aa598">
          <pb n="564"></pb>
          <hi>Нынче </hi>встал в 8, убрался, разобрался вещами, сходил к <choice original_editorial_correction="Аг[афье]">
            <sic>Аг </sic>
            <corr>Агафье </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловне]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловне</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Жила на пенсии, ходила за собаками. </span>к Катерине Копыловой<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Екатерина Михайловна Копылова (1811—1883), мать Александра Дмитриевича; оставшейся после него вдове Анисье Степановне Копыловой помогал Толстой. С. А. Толстая писала 4 мая: «Надо дать вдове Копыловой эти два рубля подписчика священника, кроме того, что ты сам дал или дашь» (стр. 368). </span>и после обеда поеду пахать. Я вспомнил одно дело: этот Клопский,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Иван Михайлович Клопский — правильнее — Клобский (р. 1852, ум. в конце 1890-х гг.), воспитанник Ярославской духовной семинарии, потом студент Петербургского университета, который оставил в 1892 г. Народоволец, позднее толстовец. Производил впечатление душевнобольного, подозревался в провокаторстве. Впоследствии уехал в Америку, где был раздавлен трамваем. С. А. Толстая писала 2 мая: «Сережа вспомнил адрес Клопского»; 4 мая: «Был вчера Клопский, я ему дала переписывать “Так что же нам делать”, и 15 рублей. Он очень странный и безнадежный: мягкости, т. е. способности подчиняться жизни — нет; что-то ищет и ни с чем не совладает. Глаза остановившиеся и страшные. Я с ним поговорила, но он плох» (стр. 368). </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> писал такое трогательное письмо, говорил мне, что у него есть стихи.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В АТБ сохранилось два стихотворения Клопского под псевдонимом Коммар Анри Бейль — «Друзьям» (с датой 18 <hi>1</hi>/ <sub>10 </sub>86) и «К портрету Вероники» (отправлено Толстому 10 мая 1886 г.).</span>Я сказал ему, что меня не интересуют стихи. Это может огорчить его, и стихи могут быть хороши. Я думаю, Сережа помнит его адрес. Пошли к нему эту записку.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Записка эта неизвестна. 2 мая С. А. Толстая писала: «Твою приписочку пошлю Клопскому». В ответ на записку Клопский писал 10 мая 1886 г.: «Хочу..... удовлетворить давно ощущаемую мною потребность высказать вам свою глубокую благодарность, которую мое сердце почувствовало еще до получения от вас столь дорогого для меня <hi>письма». </hi>
          </span>
        </p>
        <p id="d3b9396c-923c-47e6-bd0a-5468967ab2e6">Целую тебя и всех детей от малых до больших. </p>
        <p id="fea289a5-b635-4b11-bc6e-be4897c26ed1">Вчера поехал пахать. Вернулся в 7-м часу и очень устал. Хотел послать письмо, — сам свезти, но проспал. Вчера же пришла вечером с Фейнерманом одна Одесская девица.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Елизавета Владимировна Винер (1862—1928), дочь полковника, впоследствии вышла замуж за близкого по взглядам Толстому Николая Федоровича Джунковского. Работала в «Посреднике». Была в переписке с Толстым. 2 мая С. А. Толстая писала: «Одесская девица меня очень огорчила, а твое отношение к ее явлению — утешило» (стр. 366). </span>Она приехала сюда назад тому неделю и живет у Прокофья Власова<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Прокофий Власович Власов (1839—1912). </span>на деревне. Я хорошенько не мог понять ее, и не буду стараться; а буду стараться выпроводить ее отсюда, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> все эти лишния чужия лица — есть великая тягость. Узнал я про нее следующее: она дочь Крымских помещиков, воспитывалась в <choice original_editorial_correction="Астрах[анской]">
            <sic>Астрах</sic>
            <corr>Астраханской</corr>
          </choice> гимназии, потом жила с сестрою<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Цецилия Владимировна Винер (1860—1923), впоследствии вышла замуж за кн. Д. А. Хилкова. </span>въ Одессѣ въ библіотекѣ. Она, какъ говоритъ, съ молодыхъ лѣтъ имѣла страсть къ деревенской жизни и физическому труду. — Родители ея ей въ этомъ препятствовали. Въ Одессѣ она прочла: «въ чемъ счастье»<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Под заглавием: «В чем счастие?» на стр. 133—149 № 1 «Русского богатства» за 1886 г. был опубликован отрывок из гл. X «В чем моя вера?» </span>и рѣшила пойти въ деревню работать. Сначала хотѣла ѣхать на Кавказъ, но потомъ выдумала ѣхать въ Ясную Поляну. Здѣсь она ходила разъ на поденную. Здѣсь же она отъ Файнермана взяла «Въ ч[емъ] м[оя] в[ѣра]» и прочла въ первый разъ, и говоритъ, что ея всѣ взгляды теперь измѣнились, и не рѣшила еще, что ей дѣлать. Революціонеркой она не была. Она знаетъ по-англ[ійски], по-франц[узски], ей 24 года, худая и скорѣе болѣзненная. Вотъ все, что я о ней узналъ. Надѣюсь, что она скоро уѣдетъ. Я же, пока она не уѣдетъ, постараюсь игнорировать ее. Если бы ты б[ыла] тутъ, то ты бы поняла ее лучше и могла бы посовѣтовать. — Несмотря на усталость, я отлично спалъ и прекрасно себя чувствую. Теперь 1-й часъ, я немного занялся — больше обдумываніемъ и конспектомъ — будущаго, чѣмъ работой, и теперь 1-й часъ иду пахать. Погода свѣжая, но сухая. По вечерамъ жуки и соловьи, трава такъ и лѣзетъ, и зелена, и свѣжа, и радостна, — удивительно. Нынче вѣрно получу письма. — Я не столько проспалъ — тебѣ послать письмо, сколько хотѣлось тебѣ обстоятельно описать эту странную дѣвицу. Въ пользу ея говоритъ то, что она очень скромна, и вчера вовсе не <hi>хотела </hi>
          <pb n="565"></pb>
          <hi>приходить </hi>ко мне, но я просил Файнермана пригласить ее с тем, чтобы понять, что такое, и зачем она приехала. </p>
        <p id="5f240c83-c1f7-41db-959f-f7f7868a72c5">Целую тебя, милый друг, и детей от мала до велика, и особенно Андрюшу и Мишу. </p>
        <p id="14f33ac8-4929-490e-8876-76ccdd1cdb52">Приписываю вечером,<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Приписка сделана сбоку на первой странице письма. </span>10 часов. От 1 до 7 пахал и устал, и наелся и здоров физически и духовно, как лучше не желаю и, как желаю всем. </p>
        <p id="a69b633e-75df-43fe-846b-bed6278dd0d1">
          <br/>
        </p>
        <p id="7f06ea8f-2e13-4dd2-99e7-520e73132c4a">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. 15. Долгохамовнический переулок. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="5d84da9d-ac31-44fd-81a2-02f2ae592d89" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 293—294, причем представлено в двух частях, напечатанных как отдельные письма. Письмо писалось в три присеста. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 1 мая. 1886; Москва. 1 мая. 1886», а также на основании слов письма С. А. Толстой от 29 апреля: «Как то ты вчера добрался ночью?» В ПЖ первая часть письма датирована 1 мая, вторая — 2 мая.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>