<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_200_a9">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 9 апреля 1882 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 9 апреля 1882 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1eee7365-058b-44ef-8690-66b75dfde4d9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">331-333 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1882-04-09" to="1882-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">200 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a9_200">
    <body>
      <div>
        <p id="b4ce91f4-86a3-4c3b-b638-e3c729aecec3">
          <pb n="331"></pb>
        </p>
        <p id="014abbbc-165c-4287-bf58-357fd90a4dd8">
          <span index="false" class="opener">200.1882 г. Апреля 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8e343b3f-5a19-4c92-9ba1-40e76c029bbb" rend="right">
          <hi>Пятница 1/210-го. </hi>
        </p>
        <p id="73b10366-093e-47e5-93bc-b1661239044e">Сейчас пришел с пчельника, стрелял 3 раза, ничего не убил. — Чудный вечер, тепло, тихо, месяц светит. Много хорошего думал, и написал бы, да чувствую, ты будешь читать другим, и буду готовиться. — Не прими вчерашний план — мне остаться в Москве до конца экзамена за combat de générosité.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[состязание в благородстве.] </span>Мне будет очень радостно оставаться, зная, что ты с детьми в Ясной. И исполняю все дела московския в исправности. Доставь и мне это удовольствие. А я найду себе занятия в Москве; может быть, коректуры будут.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой отдал в журнал «Русская мысль» свою «Исповедь», корректуры статьи проходили в апреле и мае 1882 г. Набиралась статья в «Русской мысли» под заглавием «Вступление к ненапечатанному сочинению». </span>— </p>
        <p id="b18c1430-7173-4fb7-b4c7-fccbd9aa0717">Вчера <choice original_editorial_correction="Аг[афья]">
            <sic>Аг </sic>
            <corr>Агафья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловна</corr>
          </choice> долго сидела и плакала, и горевала, как всегда странно, но искренно: « <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13883" type="person"> Н</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13883" type="person">Николаевич</name>
            </corr>
          </choice>, батюшка, скажи что ж мне делать. Я, боюсь, с ума сойду. Приду к Шумихе,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Собака. </span>обниму ее и заплачу; нет, Шумиха, нашего голубчика», и т. д. И сама плачет. А нынче еду из Ясенков, куда я ездил взять пистонов, патронов и конвертов, и на встречу едет тройка хороших мужицких лошадей маленькой рысью, сидят на передке два молодых парня и везут что то странное, — мне показалось — цветы в горшках и все в цвету розовое, белое. <hi>Поровнялся </hi>
          <pb n="332"></pb>
          <hi>ближе </hi>— ящик черный и весь укладен венками живых, свежих цветов. — Что везете? — Господина. — Какого? — Мертвого господина. — Кто он? — Глазков.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Иван Иванович Глазков (р. 1823 г.), умер 6 апреля 1882 г., похоронен в селе Покровском-Ушакове Крапивенского уезда Тульской губернии. </span>— Везут в именье. Так странно. </p>
        <p id="b7cb2729-68f2-44fc-9ac9-bbcfdba78185">Вчера после <choice original_editorial_correction="Аг[афьи]">
            <sic>Аг </sic>
            <corr>Агафьи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловны]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловны</corr>
          </choice> поел я капусты на ночь. И такой капусты, как у <choice original_editorial_correction="Мар[ьи]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марьи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[фанасьевны]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Афанасьевны</corr>
          </choice>, нет нигде на свете. Долго не мог заснуть, но спал хорошо. И нынче с удовольствием позанялся. Хотя мало, но толково, так что испытываю давно неиспытанное чувство, что заработал хлеб. A хлеб отличный — щи зеленые, солонина и опять капуста с квасом. </p>
        <p id="c728bb96-d819-4c16-bc78-fd6f6dccb751">Утром до кофея ходил на деревню к старосте, и там с тремя стариками: Матвей Егоров,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Матвей Егорович Егоров (1816—1892). </span>Тит<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Тит Ермилович Зябрев (1829—1894). </span>и Петр Осипов<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Петр Осипович Зябрев (1843—1906), сын Осипа Наумовича и кормилицы Толстого Авдотьи Никитичны. Девяти лет поступил в яснополянскую школу, учился также у семидесятипятилетнего дворового Фоки Демидовичу Кремнева. Был хорошо грамотен, любил чтение. Когда драма Толстого «Власть тьмы» была прочтена А. А. Стаховичем некоторым крестьянам Ясной поляны, то Зябрев заметил: «Дурак Микитка, зачем повинился». Мнение это очень огорчило Толстого. </span>— судили, как разделить без греха Алексеево наследство. Варвара одна ужасно жадничает. Ну какже не зло проклятые деньги. Она плачет от зависти, и жалко ее. Надо будет постараться<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>утишить</span>развязать грех, как ты с Лохмачихой.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Татьяна Ивановна Лохмачева (р. 1832), замужем за Тимофеем Дмитриевичем (1851—1880), мать Параши-дурочки, по прозвищу «Кыня». «Крестьянка в Ясной поляне. В ее семье вышла ссора из-за шубы, обещанной в приданое невесте сына Лохмачевой и не отданной еще. Позвали меня мирить. Я долго уговаривала не нарушать свадьбы любящих двух юных существ. Ничего не действовало. Тогда я выбросила на стол бумажку в десять рублей, и всё устроилось. Молодые прожили в любви всю свою жизнь. А шуба была тогда куплена за десять рублей» (н. п. С. А.). </span>
        </p>
        <p id="ce86f25e-4fc1-4a6f-82e1-dc518d8c861c">Еще за Хинином одна жалкая Воробьевская<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">По всей вероятности, Анна Алексеевна Гастева (ум. около 1927 г.), была зa мужем за николаевским солдатом, сын ее умер в сумасшедшем доме. После смерти мужа <hi>побиралась. </hi>
          </span>приходила; еще одна, оставшаяся после мужа, посаженного в острог прокурорами, прежалкая; я и его, и ее знаю. Еще Курносенкова<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Татьяна Ивановна Курнасенкова или Курносова (р. в 1842 г.). </span>вдова не может разделаться с <choice original_editorial_correction="Гр[игорием]">
            <sic>Гр</sic>
            <corr>Григорием</corr>
          </choice> Болхиным<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Григорий Ильич Болхин (р. в 1836 г.), отец кучера Адриана Григорьевича Болхина (1865—1936). </span>за землю. И этих надеюсь помирить. — Осип Наумыч<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Осип Наумович Зябрев (1802—1884), отец Петра Зябрева. «Муж кормилицы Льва Ник-ча, старый крестьянин Ясной поляны с плохой репутацией. У него была пасека, около своей избы он насажал яблонь. Был умен и сердит. Один из сыновей уехал в Америку и пропал без вести» (н. п. С. А.). </span>сидел утром. Принес меду. И все жалуется на сына. Посылает ночевать на осяк. Холодно под шубенкой одной. Гонит; а то, говорит, не стану хлебом кормить. — Вот эпизод из настоящей нужды деревенской, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> так мы мало знаем. </p>
        <p id="382c64f6-08f5-4eb9-91b5-04f0ee7f4fac">Писем от тебя не получал и сейчас повезу на Козловку это письмо незапечатанное. Там припишу в ответ. Ночь чудная — ни городовых, ни фонарей, a светло и спокойно. Из хозяйственных дел одно чуть было не огорчило меня, — это то, что за садом мыши объели штук 300 прекрасных яблонь. — Другое то, что мы должны были <choice original_editorial_correction="Ал[ексею]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>Алексею </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Степ[ановичу]">
            <sic>Степ</sic>
            <corr>Степановичу</corr>
          </choice>, а теперь его наследнику жалованья 260 р. Это верно по книгам и его книжке, а всетаки мне чуть было не показалось неприятно. — </p>
        <p id="10996e0e-4541-4c50-a2d4-4bc1a921d784">Взял я с собой <name placement="note" ref="925" type="person">Бальзака</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">
            <name placement="note" ref="925" type="person">Оноре де Бальзак</name> (1799—1850), знаменитый французский романист.</span>и с удовольствием читаю в свободный минуты. — Видишь ли, я исполняю твою программу писания писем — нигде не пишу: I hope,<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">«Англичанки, с которыми я переписывалась в моей жизни, в письмах своих писали всегда: I hope you are well [я надеюсь, вы благополучны], I hope your dear children are well [я надеюсь, ваши дорогие дети здоровы] и т. д. О себе очень мало. И вот я просила Льва Ник. писать только о себе без I hope’ов касательно меня» (п. С. А.). </span>а все про <hi>себя. </hi>
          <pb n="333"></pb>
          <hi>А </hi>между тем много бы хотелось сказать разных I hор’ов и о тебе и о маленьких, и о здоровьи Маши, и об ученье Илюше, и о страстности к веселью и унылости к занятиям Тани. Ну вот, обнимаю тебя и детей. </p>
        <p id="a3f86a5c-a53f-405a-8603-664267531097">Сейчас получил твое хорошее письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">От 8 апреля 1882 г. (ПСТ стр. 189). </span>Прекрасно сделала, что не пустила Таню,<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">С. А. Толстая обещала дочери Татьяне поехать на бал к Хомяковым, «но вдруг я опомнилась, вспомнила, что ты этого не желал, что это совершенно противно моим взглядам, и так и не поехала. Таня и поплакала и посердилась, но дело обошлось почти мирно» (письмо от 8 апреля). </span>и все пока хорошо у тебя, также как у меня. Что даст Бог завтра. Целую тебя, милая. </p>
        <p id="dc004240-01c6-4f8e-bce9-e0768d1f05a1">
          <br/>
        </p>
        <p id="7d1b5abc-1b7c-4b42-9563-0cc424fa8a13">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Денежный переулок у Пречистенки д. Кн. Волконской. Е. С. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="6fbaf221-97ae-4de8-bab2-972ced62b66b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 160—162. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 11 апреля 1882; Моск. центр. почт. отд. 11 апреля 1882» и пометы Толстого «пятница»; пятница падала на 9 апреля 1882 г. В ПЖ датировано 8 апреля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>