<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_111_fevralya9_15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 9 февраля 1876 г. по 15 февраля 1876 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 9 февраля 1876 г. — 15 февраля 1876 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0f5b8a8e-36e8-48a0-9730-38a478d773d3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">221-222 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1876-02-09" to="1876-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">111 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya9-15_111">
    <body>
      <div>
        <p id="351fc84c-e3cf-44c9-b58d-2d0e82529ba0">
          <pb n="221"></pb>
        </p>
        <p id="c6e6a465-b3e0-454e-a984-cfa7d598f83a">
          <span index="false" class="opener">111.1876 г. Февраля 9—15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="d93a48a3-f89b-44e3-9733-e21762481351">Получил сейчас телеграмму и очень рад. Я спал внизу и никак не мог понять, как я жил один. Пожалуйста, не торопись, — оставайся еще несколько дней, если весело, а главное, не скупись. Чем больше издержишь, в особенности на себя, денег, тем лучше. Дети<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">А именно: Сергей, Татьяна, Илья, Лев и Мария. </span>и педагоги<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В это время у Толстых жили: m-elle и m-r Rey и англичанка Annie Philipps. </span>благополучны, как ты видишь. </p>
        <p id="18478911-e3af-4231-9e91-f24fdc848d3f">Я утро занимался. </p>
        <p id="8ce027ed-c040-4eba-aed5-2f720bdcf3a4">Мне завидно тебе в том, что ты видишь их вместе — жениха<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Николай Аполлонович Колокольцов (1848—1920). С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской (письмо не датировано): «Я не знаю, Таня, знакома ли ты с вторым братом Колокольцова — Николаем. Я совсем его не знаю, говорят, что он очень мил, умен, деятелен, и Маша, <hi>видно, </hi>
            <hi>влюблена </hi>изо всех сил..... Служит этот Колокольцов в Петрозаводске, а теперь на месяц уезжает, сдавать должность и выходит в отставку. Пока он еще в Москве, и я еду после завтра в Москву их смотреть и знакомиться с женихом. В марте, когда он воротится из Петрозаводска, они все, т. е. Дьяковы и жених, поедут за границу и обвенчаются или там или тут, в России, что еще сомнительно».</span>с невестой,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Марья Дмитриевна Дьякова. Она писала из Рима С. А. Толстой 3 апреля 1876 г.: «Наша свадьба будет 18 или около того и, кажется, во Флоренции». Свадьба состоялась лишь в августе 1876 г. </span>и <choice original_editorial_correction="Д[митрия]">
            <sic>Д </sic>
            <corr>Дмитрия </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лексеевича]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Алексеевича</corr>
          </choice> и радостно жужжащую Софеш.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Софья Робертовна Войткевич, вышедшая замуж за Д. А. Дьякова в 1877 г. С. А. Толстая писала сестре Т. А. Кузминской: «Софеш тоже очень довольна, и Левочка говорит, что она всё говорит “мы” и хорошенько не понимает, где кончается она и начинается Маша». </span>Внуши им хорошенько, как я их люблю и радуюсь их счастью. — Я рад, что я не буду на их свадьбе, а то бы я все плакал. </p>
        <p id="52953257-ec88-41c0-bda4-14127a01c3e9">Иду есть блины. </p>
        <p id="fc10b18e-4b4b-497f-ba5b-e63b1fe52ad5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Приписка к письму Т. Л. Толстой к С. А. Толстой. Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 103—104. Датируется на основании слов о блинах, которые указывают на масляницу, бывшую в 1876 г. 9—16 февраля, а также на основании слов письма Толстого гр. С. Н. Толстому от 21 февраля 1876 г.: «Она [Соня] с неделю тому назад была в Москве».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>