<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_168_a8">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 8 октября 1880 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 8 октября 1880 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ea4d0618-493c-408f-ac6d-c8dc23ed3ee4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">283-284 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1880-10-08" to="1880-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">168 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a8_168">
    <body>
      <div>
        <p id="5963ddcd-968f-4970-a645-1bc13f6f93d1">
          <pb n="283"></pb>
        </p>
        <p id="61dd0909-2e96-4903-9d93-10a3da555257">
          <span index="false" class="opener">168.1880 г. Октября 8. Москва. </span>
        </p>
        <p id="43c0f01a-233d-4881-bc6e-2c2f268dae5f">Пишу опять утром, милый друг, среди народа — Петя,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">П. С. Берс. </span>Голохвастов,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Павел Дмитриевич Голохвастов (1838—1892), сын попечителя Московского учебного округа. Известен, как исследователь <hi>русских </hi>
            <hi>былин. </hi>Письма Толстого к Голохвастову за 1872—1877 г. напечатаны в «Русском вестнике» 1904 г., кн. II. — Голохвастов, вероятно, приходил навещать брата.</span>Оболенский;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Вероятно, Леонид Дмитриевич Оболенский. </span>Но, к несчастию, не среди гувернанток. Сейчас была одна из Общества <choice original_editorial_correction="гувернан[ток]">
            <sic>гувернан</sic>
            <corr>гувернанток</corr>
          </choice>, но не едет в отъезд. Она пришла по ошибке, и я вижу, что нет решительно того, что нам нужно — именно: <choice original_editorial_correction="Франц[уженку]">
            <sic>Франц</sic>
            <corr>Француженку</corr>
          </choice> с музыкой.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Во встречном недатированном письме С. А. Толстая писала: «насчет гувернантки — жертвую собой для музыки, но только француженку непременно» (не опубликовано). </span>Даже и нет просто хорошей Француженки без музыки. Только одна и есть без музыки — немецкий, английской и <choice original_editorial_correction="франц[узский]">
            <sic>франц</sic>
            <corr>французский</corr>
          </choice>, — M-lle Guillod.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Мадемуазель Гильо — поступила к Толстым и прослужила с октября 1880 г. по октябрь 1881 г. </span>Она вчера была у меня, и Варинька была у меня и она нам понравилась. Если нынче ничего не найду, то возьму ее. Она очень мне нравится, но без музыки. Тогда хоть <choice original_editorial_correction="Алекc[андра]">
            <sic>Алекc </sic>
            <corr>Александра </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Григор[ьевича]">
            <sic>Григор </sic>
            <corr>Григорьевича</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">А. Г. Мичурин — сын крепостного музыканта, приезжал из Тулы раз в неделю к детям Толстым давать уроки музыки. Изображен отчасти в рассказе Т. Л. Сухотиной-Толстой — под псевдонимом Ольги Балхиной «Учитель музыки» «Игрушечка» (1891, 11, стр. 499—506). </span>возьмем другой раз в неделю. Общий голос всех контор, что Франц. с музыкой очень редко и теперь вовсе нет. Вчера был с Варинькой у Боткина.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Дмитрий Петрович Боткин (1820—1889), владелец картинной галлереи. </span>Картины смотрѣлъ, у нея обѣдалъ. Вечеромъ былъ у Рѣпина,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Илья Ефимович Репин (1844—1930). Познакомился с Толстым в 1880 г. Написал ряд портретов Толстого. Репин делал иллюстрации ко многим произведениям Толстого («Чем люди живы», «Смерть Ивана Ильича», «Власть тьмы») и рисунки к изданиям «Посредника». Взаимоотношения Толстого с Репиным Л. Л. Толстой характеризует так: «Во взглядах на искусство Репин не сходился с Толстым.... спорил с ним всегда осторожно, делая лишь короткие замечания, покрываемые добродушным репинским смешком» («В Ясной поляне» Прага, 1923, стр. 57). В письме к H. Н. Страхову 1887 г. Толстой так отзывался о Репине: «Был Репин, написал хороший портрет. Я его еще больше полюбил. Живой, растущий человек и приближается к тому свету, куда всё идет, и мы грешные». Воспоминания Репина «О гр. Л. Н. Толстом» напечатаны в журнале «Современные записки» Париж. 1921, 3. </span>Перфильева<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">В. С. Перфильев. </span>и Истомина. У него застал Петю с женой.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">П. А. Берс был женат с 1874 г. на Ольге Дмитриевне Постниковой. </span>Дурно сплю, и нервы разстроены. Прощай, душенька, целуй детей, завтра приеду. </p>
        <p id="87dfe496-be29-406e-a6f5-e042bc03acec" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="2a0b2e68-9b4d-4505-ac73-b0e56372368a">
          <br/>
        </p>
        <p id="4272bc34-e646-4603-a639-1c60ea69fda5">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андр[еевнѣ] Толстой. </p>
        <p id="83f3f7ec-d1b0-466c-9816-d05c9ac727f2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 129—130. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Моск. почт. центр. отд. 8 окт. 1880; Тула 9 окт. 1880» и начальных слов письма: «пишу опять утром».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>