<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_346_dekabrya15_18">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой с 15 декабря 1885 г. по 18 декабря 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 15 декабря 1885 г. — 18 декабря 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e85a9e9e-6c2a-44fb-9cf1-20b2fe0fab83">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">539-550 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1885-12-15" to="1885-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">346 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="dekabrya15-18_346">
    <body>
      <div>
        <p id="3d051dae-b1c0-4ddd-9945-e75dd0ca564f">
          <pb n="539"></pb>
        </p>
        <p id="06847562-b5b8-46e8-bd71-46855dd89272">
          <span index="false" class="opener">* 346.1885. Декабря 15—18. Москва. </span>
        </p>
        <p id="984e4932-3ca8-4da8-b06a-5b152a172e18">За последния 7, 8 лет все наши<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>
            <span class="del">
              <choice original_editorial_correction="стол[кновения]">
                <sic>стол </sic>
                <corr>столкновения </corr>
              </choice>
            </span>споры</span>разговоры с тобой кончались после многих мучительных терзаний — одним, с моей стороны по крайней мере: я говорил: согласия и любовной жизни между нами быть не может до тех пор, пока — я говорил — ты не<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>согласишься </span>придешь к тому, к чему я пришел или по любви ко мне или по чутью, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> дано всем, или по убеждению <span class="del">не доверивши мне</span> и не пойдешь со мной вместе. Я говорил: пока ты не придешь ко мне, а не говорил: пока я не приду к тебе, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> это невозможно для меня. Невозможно потому, что то, чем живешь ты, это то самое, из чего я только что спасся, как от страшного ужаса, едва не приведшего меня к самоубийству. — Я не могу вернуться к тому, в чем я жил, в чем нашел погибель и что признал величайшим злом и несчастием. А ты можешь попытаться придти к тому, чего ты еще не знаешь, и что в общих чертах — именно жизнь не для своих удовольствий (не о твоей жизни говорю, а о жизни детей), не для своего самолюбия, а для Бога или для других — всегда всеми считалось лучшим и что так и отзывается и в твоей совести. Все наши споры за последние года всегда кончались одним этим. Ведь стоит подумать, отчего это так. И если ты подумаешь искренно и главное спокойно, то тебе будет ясно, отчего это так. — Ты издаешь с таким старанием мои сочинения, ты так хлопотала в П б-ге и горячо защищала запрещенные статьи. Да чтож там написано в этих статьях? В первой из них, в Исповеди, написанной в 79 году, но выражающей чувства и мысли, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я жил года два тому назад — следовательно, без малого 10 лет тому назад. Вот что я писал. Писал не для публики, а то, что я выстрадал, то, к чему я пришел не для разговора и красивых слов, а пришел, как ты знаешь, <span class="del">если ты не будешь в<choice original_editorial_correction="раздр[ажении]">
              <sic> раздр </sic>
              <corr>раздражении </corr>
            </choice>
          </span>я приходил ко всему, к чему я приходил искренно и <span class="del">серьезно</span> с тем, чтобы делать то, что я говорил. Вот что я писал: 56, 57, 58, 59 стр. отчеркнуты...........<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Вероятно имеются в виду страницы первого заграничного издания «Исповеди», выпущенного Элпидиным в 1884 г. В таком случае Толстой отчеркнул места из X-ой и ХІ-ой главы «Исповеди». Установке настоящего письма соответствуют следующие слова конца X-й главы: «Со мной случилось то, что жизнь нашего круга — богатых ученых — не только опротивела мне, но потеряла всякий смысл. Все наши действия, рассуждения, наука, искусства — всё это предстало мне в новом значении. Я понял, что всё это — одно баловство, что искать смысла в этом нельзя. Жизнь же всего трудящегося народа, всего человечества, творящего жизнь, представилась мне в ее настоящем значении». </span>
        </p>
        <p id="34bc6d74-5592-48b5-b7d6-2b443638ba62">Ведь ты знаешь, что все это я не писал для красоты слога, а что это было то, к чему я пришел, спасаясь от <hi>отчаяния. </hi>
          <pb n="540"></pb>
          <hi>(Ради </hi>Бога не говори, что это сумашествие, что тебе нельзя поспевать за всякими фантазиями и т. п. Я прошу тебя не говорить этого, чтобы не развлекаться от предмета. Предмет этот теперь <hi>я</hi>, о тебе я буду говорить после, и я хочу тебе представить себя в том настоящем<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>виде </span>состоянии, в каком я нахожусь, живу и умру, прилагая все свои силы к тому, <choice original_editorial_correction="что[бы]">
            <sic>что</sic>
            <corr>чтобы</corr>
          </choice> сказать одну правду перед Богом.) Так вот лет без малого 10 с того же времени, как ссоры <span class="del">не из за мелочей, а</span> между нами все стали кончаться тем, что я говорил, что мы не сойдемся, пока не придем к одному взгляду на жизнь, с того времени<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>действи</span>моя жизнь пошла не в одних мыслях<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>отвле </span>(в душе я всегда тянул к тому же) совсем в другую сторону, чем она шла прежде и шла так и все идет дальше и дальше по тому же направлению и в мыслях, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я для себя более и более уясняю и выражаю, как умею ясно и точно и в делах жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> все ближе и ближе <hi>7 </hi>выражают то, во что я верю. Здесь, чтобы говорить о себе, я должен сказать о твоем отношении к моей изменившейся вере и жизни. Я буду говорить о тебе не для того, чтобы обвинять — я и не обвиняю, я понимаю, мне кажется <span class="del">все</span> твои мотивы и не вижу в них дурного, но я должен сказать то, что было, для того, чтобы было понятно то, что вышло; и потому, душа моя, выслушай ради всего святого спокойно, что я буду говорить. Я не обвиняю и не могу, не за что, и не хочу, хочу напротив твоего соединения со мной и любви и потому не могу желать делать тебе больно, но, чтобы объяснить свое положение, должен сказать о тех несчастных недоразумениях, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> привели нас к теперешнему разъединению в соединении, к этому мучительному для нас обоих состоянию. </p>
        <p id="82a9ed19-4b55-4a7d-875c-40be4ad17df6">Ради Бога воздержись и прочти спокойно, на время отложив мысль о себе. О тебе, о твоих чувствах и твоем положении я буду говорить после, но теперь необходимо тебе, чтобы понять свое отношение ко мне, понять меня, мою жизнь, какая она есть, а не такою, какою бы ты хотела, чтобы она была. То, что я говорю тебе о том, что мое положение в семье составляет мое постоянное несчастие, есть факт несомненный, я его знаю, как знают зубную боль. Может быть я сам виноват, но факт есть и, если<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
            <span class="note" id="note8">
              <hi>Зачеркнуто: </hi>ты хо </span>тебе мучительно знать, что я несчастлив (я знаю, что тебе мучительно), то надо не <hi>отрицать </hi>
            <hi>боль, </hi>
            <hi>Зачеркнуто: </hi>а поду</span>не говорить, что ты самъ виноватъ, а подумать, какъ отъ нея избавиться — отъ боли, к[оторая] болитъ во мнѣ и заставляетъ страдать тебя и всю семью. Боль оттого, что я почти 10 лѣтъ тому назадъ пришелъ къ тому, что единственное спасеніе мое и всякаго человѣка въ жизни въ томъ, чтобы жить не для себя, а для другихъ и что наша жизнь нашего сословія вся устроена для жизни для себя,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и что</span>вся построена на гордости, жестокости, насилии, зле и что потому<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>наша жизнь дурная вредная надо измѣнить ее выдти изъ нея. Но такъ какъ измѣнить ее нельзя вдругъ, надо часъ за часомъ день</span>человеку в нашем быту, желающему жить хорошо, жить с спокойною совестью и жить радостно, надо не искать каких нибудь мудреных далеких подвигов, а надо сейчас же, сію минуту действовать, работать, час за часом и день за днем, на то, чтобы изменять ее и идти от дурного к хорошему; и в этом одном счастье и достоинство людей нашего круга, а между тем ты и вся семья идут не к изменению этой жизни, а с возрастанием семьи,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>к уси</span>съ разростаніемъ эгоизма ея членовъ къ усиленію ея дурныхъ сторонъ. Отъ этаго боль. Какъ ее вылѣчить? Отказаться мнѣ отъ своей вѣры? Ты знаешь, что это нельзя. Если бы я сказалъ на словахъ, что отказываюсь, никто, даже ты, мнѣ бы не повѣрилъ, какъ, если бы я сказалъ что 2 × 2 не 4. Чтоже дѣлать? Исповѣдовать эту вѣру на словахъ, въ книжкахъ, а на дѣлѣ дѣлать другое? Опять и ты не можешь посовѣтовать этаго. Забыть? нельзя. — Что же дѣлать? Вѣдь въ томъ то и дѣло, что тотъ предметъ, к[оторымъ] я занятъ, къ к[оторому], можетъ быть, я призванъ, есть дѣло<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вер </span>нравственного учения. A дело нравственного учения отличается от всех других тем, что оно изменяться не может, что не может оставаться словами, что оно не может быть обязательным для одного, а не обязательным для другого. — Если совесть и разум требуют, <span class="del">и</span> мне<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сказали то, чего треб </span>ясно стало то, чего требуют совесть и разум, я не могу не делать того, что требуют совесть и разум и быть покоен, — не могу видеть людей, связанных со мной любовью, знающих то, чего требуют разум и совесть и не делающих этого, и не страдать. — </p>
        <p id="2df80d11-e4a6-4d45-b91f-3c8cf90e924e">Как ни поверни, я не могу не страдать! живя тою жизнью, <choice original_editorial_correction="к[оторою]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которою</corr>
          </choice> мы живем. И никто, ни ты не скажешь, чтобы причина, заставляющая меня страдать, была ложная.<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Причина эта в людях, сознание истины И </span>Ты сама знаешь, что, если я завтра умру, то то, что я говорил, будут говорить другие, будете говорить сама совесть в <hi>людях, </hi>
          <pb n="542"></pb>
          <hi>будет </hi>говорить до тех пор, пока люди не сделают, или хоть не начнут делать того, чего она требует. — Так что, чтобы уничтожить наш разлад и несчастие, нельзя вынуть из меня причину<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">
            <hi>В подлиннике: </hi>причина </span>моего страдания, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> она не я, а она <span class="del">истина</span> в совести всех людей, она и в тебе. — И стало быть остается рассмотреть другое: нельзя ли уничтожить то несоответствие нашей жизни требованиями совести? Нельзя ли изменением форм нашей жизни уничтожить то страдание, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я испытываю и передаю вам? — Я сказал, что я спасся от отчаяния тем, что пришел к истине. Это кажется очень гордым утверждением для тех людей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> как Пилат<a href="#" data-type="snoska" id="note16">16</a>
          <span class="note" id="note16">Понтий Пилат, римский наместник Иудеи, отдавший Иисуса Христа на распятие; по евангельскому рассказу обратился во время допроса к Иисусу с вопросом: «Что есть истина?» </span>говорятъ: что истина? но гордости тутъ нѣтъ никакой. Человѣкъ не можетъ жить, не зная истины. Но я хочу сказать то, что готовъ несмотря на то, что всѣ мудрецы и святые люди міра на моей сторонѣ и что ты сама признаешь истиной тоже, что я признаю, я готовъ допустить, что то, чѣмъ я жилъ и живу, не истина, а только мое увлеченіе, что я помѣшался на томъ, что знаю истину и не могу перестать вѣрить въ нее и жить для нея, не могу излѣчиться отъ моего сумашествія. Я готовъ допустить и это, и въ этомъ случаѣ остается для тебя то же<a href="#" data-type="snoska" id="note17">17</a>
          <span class="note" id="note17">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>выбор </span>положение: так как нельзя вырвать из меня того, чем я живу и вернуть меня к прежнему, то, как <span class="del">прожить со мной наилучшим образом?</span> уничтожить те страдания, мои и ваши, происходящия от моего неизлечимого сумашествия? </p>
        <p id="70f48088-03cd-4841-a82d-64072423a023">Для этого, признавая мой взгляд истиной или сумашествием (все равно), есть одно только средство: вникнуть в этот взгляд, рассмотреть, понять его. И это то самое, по несчастной случайности, о <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я говорил, не только никогда не было сделано тобой, а за тобой и детьми, но этого привыкли опасаться. Выработали себе прием забывать, не видать, не понимать, не признавать существования этого взгляда, относиться к этому, как к <span class="del">
            <choice original_editorial_correction="литературны[м]">
              <sic>литературны </sic>
              <corr>литературным </corr>
            </choice>
          </span>интересным мыслям, но не как ключу для понимания человека.<a href="#" data-type="snoska" id="note18">18</a>
          <span class="note" id="note18">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>ты отчасти не хотела, отчасти не могла. <span class="del">По мере</span>
            <hi> Когда </hi>
            <hi>совершался </hi>во мне мой переворот и <span class="del">по мере того, как он</span> внутренняя жизнь моя более и более изменялась, ты <choice original_editorial_correction="продолжае[шь]">
              <sic>продолжае</sic>
              <corr>продолжаешь</corr>
            </choice> ты </span>
        </p>
        <p id="a264dc5b-a2d0-4d70-8005-750374c9f5e6">Случилось так, что, когда совершался во мне душевный переворот и внутренняя жизнь моя изменилась, ты не приписала этому значения и важности, не вникая в то, что происходило во мне, по<a href="#" data-type="snoska" id="note19">19</a>
          <span class="note" id="note19">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>какой то странной</span>несчастной случайности поддаваясь общему мнению, что писателю художнику, как Гоголю,<a href="#" data-type="snoska" id="note20">20</a>
          <span class="note" id="note20">Толстой писал о Гоголе Н. Н. Страхову 14 (?) октября 1887 г.: «Ведь я опять относительно значения истинного искусства открываю Америку, открытую Гоголем 35 лет тому назад. Значение писателя вообще определено там (письмо к Языкову 29) так, что лучше сказать нельзя». О нем же Толстой писал П. И. Бирюкову 10 октября того же года: «Пошлость, обличенная им, закричала: он сумасшедший и 40 лет литература продолжает идти по тому пути, ложность которого он показал с такой силой, и Гоголь, наш Паскаль, — лежит под спудом. Пошлость царствует, и я всеми силами стараюсь, как новость, сказать то, что чудно сказано Гоголем». </span>надо писать <choice original_editorial_correction="худож[ественные]">
            <sic>худож</sic>
            <corr>художественные</corr>
          </choice> произведения, а не думать о <hi>своей </hi>
          <pb n="543"></pb>
          <hi>жизни </hi>и не исправлять ее, что это есть что-то в роде дури или душевной болезни; поддаваясь этому настроению, ты <span class="del">даже</span> сразу стала в враждебное отношение к тому, что было для меня<a href="#" data-type="snoska" id="note21">21</a>
          <span class="note" id="note21">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вопросом жизни или смерти — повеситься или жить. </span>спасением от отчаяния и возвращением к жизни. </p>
        <p id="f9441f5c-fd22-4c12-88ef-3a4dbede2f8d">Случилось так, что вся моя деятельность на этом новом пути, все, что поддерживало меня на нем,<a href="#" data-type="snoska" id="note22">22</a>
          <span class="note" id="note22">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>моем новом пути </span>тебе стало представляться вредным, опасным для меня и для детей. — Для того, чтобы не возвращаться к этому после, скажу здесь об отношении моего взгляда на жизнь к семье и детям, <span class="del">чтобы ты не делала в душе</span> против того неправильного возражения, что мой взгляд на жизнь мог быть хорош для меня, но неприложим к детям. Есть разные взгляды на жизнь — частные взгляды: один считает, что для счастья надо <span class="del">главное</span> быть ученым, другие — художником, третии — богатым, или знатным и т. п. Это все частные взгляды, но взгляд мой был взгляд религиозный, нравственный, тот, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> говорит о том, чем должен быть всякий человек для того, чтобы исполнить волю Бога, для того, чтобы он и все люди были счастливы. Взгляд религиозный может быть неправилен и тогда его надо опровергнуть, или просто не принимать его; но против религиозного взгляда нельзя говорить, что говорят, и ты иногда, что это хорошо для тебя, но хорошо ли для детей? Мой взгляд состоит в том, что я и моя жизнь не имеют никакого значения и прав, дорог же мне мой взгляд не для меня, а для счастья других людей; а из других людей ближе всех мне дети. И потому то, что я считаю хорошим, я считаю таким не для себя, а для других и главное для своих детей. И так случилось, что по несчастному недоразумению ты и не вникла в то, что<a href="#" data-type="snoska" id="note23">23</a>
          <span class="note" id="note23">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>тогда </span>было для меня величайшим переворотом и изменило <span class="del">бесповоротно</span> мою жизнь, но даже — не то что враждебно, но как к болезненному и ненормальному явлению отнеслась к этому, и из хороших побуждений, желая спасти от увлечения меня и других; и с этого времени с особенной энергией потянула как раз в обратную сторону того, куда меня влекла моя<a href="#" data-type="snoska" id="note24">24</a>
          <span class="note" id="note24">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>вера </span>новая жизнь. Все, что мне было дорого и важно, все стало тебе противно: и наша прелестная, тихая, скромная деревенская жизнь и люди, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> в ней участвовали, как <choice original_editorial_correction="Вас[илий]">
            <sic>Вас </sic>
            <corr>Василий </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note25">25</a>
          <span class="note" id="note25">Эпизод с жившим в семье Толстых учителем В. И. Алексеевым, которого здесь вспомнил Лев Николаевич, связан с убийством Александра II. Когда это случилось в 1881 г., Толстой решил отправить письмо вступившему на престол Александру III с целью вызвать помилование убийц его отца. Алексеев горячо поддержал этот план. В своих воспоминаниях (не напечатанных) Алексеев пишет, что он так ответил Толстому на его вопрос о целесообразности посылки письма на имя царя: «Какое счастье и радость будет, если прочитав это письмо, он поступит по учению Христа. И как вы будете раскаиваться, если государь вспомнит эти слова после казни: «ах, жаль, что никто мне не напомнил раньше этих слов спасителя». — Слова эти слышала графиня <name placement="note" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name> за дверьми из своей комнаты. Вдруг, дверь отворяется, выбегает взволнованная графиня и с сердцем, повышенным голосом говорит мне, указывая пальцем на дверь: — Василий Иванович, что вы говорите... Если бы здесь был не Лев Николаевич, который не нуждается в ваших советах, а мой сын или дочь, то я тотчас же приказала бы вам убираться вон. — Я был поражен таким выступлением графини и сказал: «слушаю, уйду...» (Воспоминания В. И. Алексеева хранятся в ГЛМ). — Инцидент загладился тем, что С. А. Толстая за столом при всех извинилась перед Алексеевым за свою резкую выходку. </span>которого, я знаю, что ты ценишь, но <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> ты тогда сочла <hi>врагом, </hi>
          <pb n="544"></pb>
          <hi>поддерживавшим </hi>во мне и детях ложное, болезненное, неестественное, по твоему, настроение.<a href="#" data-type="snoska" id="note26">26</a>
          <span class="note" id="note26">
            <hi>В подлиннике: </hi>настроению. <hi>Зачеркнуто: </hi>Это было глав </span>И тогда началось то отношение ко мне, как к душевно больному, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я очень хорошо чувствовал. И прежде ты была смела и решительна, но теперь эта решительность еще более усилилась, как усиливается решительность людей, ходящих за больными, когда признано, что он душевно больной. Душа моя! вспомни эти последние года жизни в деревне, когда<a href="#" data-type="snoska" id="note27">27</a>
          <span class="note" id="note27">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>я работал так, стал раздавать мужикам и своим и чужим то, что у меня просили, <choice original_editorial_correction="ког[да]">
              <sic>ког</sic>
              <corr>когда</corr>
            </choice> моя вера стала переходи </span>с одной стороны я работал так, как никогда не работал и не буду работать в жизни — над Евангелием (какой бы ни был результат этой работы, я знаю, что я вложил в нее все, что мне дано было от Бога духовной силы), а с другой стороны стал в жизни прилагать то, что мне открылось из учения <choice original_editorial_correction="Еванг[елия]">
            <sic>Еванг</sic>
            <corr>Евангелия</corr>
          </choice>: отрекся от собственности, стал давать, что у меня просили, отрекся от честолюбия <span class="del">и</span> для себя и для детей, зная (что я и давно, 30 лет тому назад знал, то<a href="#" data-type="snoska" id="note28">28</a>
          <span class="note" id="note28">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>заглушал</span>что заглушалось во мне<a href="#" data-type="snoska" id="note29">29</a>
          <span class="note" id="note29">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>страстью к </span>честолюбием), что то, что ты готовила для них в виде утонченного образования с <choice original_editorial_correction="франц[узским]">
            <sic>франц</sic>
            <corr>французским</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="англ[ицким]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>англицким</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="гувернер[ами]">
            <sic>гувернер</sic>
            <corr>гувернерами</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="гувернант[ками]">
            <sic>гувернант</sic>
            <corr>гувернантками</corr>
          </choice>, с музыкой и т. п., были соблазны славолюбия, возвышения себя над людьми, жернова, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мы им надевали на шею. Вспомни это время и как ты относилась к моей работе и к моей новой жизни. Все это казалось тебе увлечением односторонним, жалким, а результаты этого увлечения казались тебе даже опасными для детей. Боюсь сказать и не настаиваю на этом, но к этому присоединилось еще твое<a href="#" data-type="snoska" id="note30">30</a>
          <span class="note" id="note30">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>желание </span>молодое замужество, усталость отъ материнскихъ трудовъ, незнаніе свѣта, к[оторый] тебѣ представлялся чѣмъ то плѣнительнымъ, и ты съ большей рѣшительностью и энергіей и совершеннымъ закрытіемъ глазъ на то, что происходило во мнѣ, на то, во имя чего я сталъ тѣмъ, чѣмъ сталъ, потянула въ обратную, противуположную сторону: дѣтей въ гимназію, дѣвочку — вывозить, составить знакомства въ обществѣ, устроить приличную обстановку. <span class="del">И въ этой твоей дѣятельности ты почувствовала себя еще совершенно свободно. Тутъ ты сдѣлала невольную ошибку.</span> Ты повѣрила и своему чувству и общему мнѣнію, что моя новая жизнь есть увлеченіе, родъ душевной болѣзни и не вникла въ смыслъ ея и начала дѣйствовать съ решительностью даже не похожей на тебя и съ тѣмъ большей свободой, что все то, что ты дѣлала: и переѣздъ въ Москву, и <hi>устройство </hi>
          <pb n="545"></pb>
          <hi>тамошней </hi>жизни, и воспитание детей, все это уже было до такой степени чуждо мне,<a href="#" data-type="snoska" id="note31">31</a>
          <span class="note" id="note31">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и по основанию на к. это делалось и <span class="del">Я не счи</span>. —На пустом месте страницы, сбоку, написано рукой С. А. Толстой: противоречие этому можно найти в письмах Льва Николаевича к жене. Он сам устроил весь переезд в Москву и давно к нему готовил семью. </span>что я не мог уже подавать в этом никакого голоса, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> все <span class="del">было противно моей вере</span> это происходило в области, признаваемой мною за зло [?]. То, что делалось в деревне на основании взаимных уступок, по самой простоте<a href="#" data-type="snoska" id="note32">32</a>
          <span class="note" id="note32">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>и <hi>нравствен </hi>
          </span>жизни, и главное, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> что оно было старое, 20-летнее, имело всетаки для меня смысл и значение; новое же, <span class="del">безобразное</span>, противное всем моим представлениям в жизни, устройство уже не могло иметь для меня никакого значения, как только то, что я пытался наилучшим наиспокойрейшим образом переносить это.<a href="#" data-type="snoska" id="note33">33</a>
          <span class="note" id="note33">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>надеясь указать живя с <choice original_editorial_correction="ва[ми]">
              <sic>ва</sic>
              <corr>вами</corr>
            </choice>, уходя в умственную работу и стараясь </span>Эта новая <choice original_editorial_correction="Моск[овская]">
            <sic>Моск</sic>
            <corr>Московская</corr>
          </choice> жизнь была для меня страданием, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я не испытывал всю мою жизнь. Но я нетолько страдал на каждом шагу, каждую минуту от несоответствия своей и своей семьи жизни и моей жизни и виду роскоши, разврата и нищеты, в <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я чувствовал себя участником, я не только страдал, но я шалел и<a href="#" data-type="snoska" id="note34">34</a>
          <span class="note" id="note34">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>сам</span>делался гадок и участвовал прямо сознательно в этом разврате, ел, пил, играл в карты,<a href="#" data-type="snoska" id="note35">35</a>
          <span class="note" id="note35">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>праздн </span>тщеславился и раскаявался и мерзел самому себе. Одно <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> спасенье — писанье и в нем я не успокоивался, но забывался. </p>
        <p id="b11a3970-0c7a-476a-8333-7fb5d93340a1">В деревне было не лучше. То же игнорированье меня, не одной тобой, но и подраставшими детьми, естественно склонными усвоить потакающий их слабостям, вкусам и тот взгляд на меня, как на доброго, не слишком вредного душевнобольного, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> надо только не говорить про его пункт помешательства. Жизнь шла помимо меня. И иногда, ты не права была в этом, ты призывала меня в участии в этой жизни, предъявляла ко мне требования, упрекала меня за то, что я не занимаюсь денежными делами и воспитанием детей, как будто я мог заниматься денежными делами, увеличивать или удерживать состояние для того, чтобы увеличивать и удерживать то самое зло, от <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> гибли, по моим понятиям, мои дети. И мог заниматься воспитанием, цель <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> гордость — отделение себя от людей, светское образование и дипломы, были то самое, что я знал за пагубу людей. Ты с детьми выраставшими шла дальше и дальше в одну сторону — я в другую. Так шло года, год, два — пять лет. Дети росли <span class="del">и порча их росла</span>, мы расходились дальше и дальше<a href="#" data-type="snoska" id="note36">36</a>
          <span class="note" id="note36">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Ведя этих выросших больших, живущих одной животной </span>и <hi>мое </hi>
          <pb n="546"></pb>
          <hi>положение </hi>становилось ложнее и тяжелее. Я ехал с людьми, заблудившимися по ложной дороге, в надежде своротить их: то ехал молча, то уговаривал остановиться, повернуть, то покоряясь им, то возмущаясь и останавливая. Но чем дальше, тем хуже. Теперь уж установилась инерция — едут, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> так <choice original_editorial_correction="по[е]хали">
            <sic>похали</sic>
            <corr>поехали</corr>
          </choice>, уже привыкли и мои уговариванья только раздражают. <span class="del">Мне осталось одно: не потворствовать и тянуть, пока вытяну жилы в обратную сторону.</span> Но мне от этого не легче и иногда, как в эти дни, я прихожу в отчаяние и спрашиваю свою совесть и разум, как мне поступить, и не нахожу ответа. Выборов есть три: употребить свою власть: отдать состояние тем, кому оно принадлежит — рабочим, отдать кому нибудь, только избавить малых и молодых от соблазна и погибели; но я сделаю насилие, я вызову злобу, раздражение, вызову те же желания, но не удовлетворенные, что еще хуже, 2) уйти из семьи? — но я брошу их совсем одних, — уничтожить мое кажущееся мне недействительным, а может быть, действующее, имеющее подействовать влияние — оставлю жену и себя одиноким и нарушу заповедь, 3) продолжать жить, как жил; вырабатывая в себе силы бороться со злом любовно и кротко. Это я и делаю, но не достигаю любовности и кротости и вдвойне страдаю и от жизни и от раскаяния. Неужели так надо? Так в этих мучительных условиях надо дожить до смерти? Она не далека уж. И мне тяжело будет умирать с упреком за всю ту бесполезную тяжесть последних годов жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> едва ли я подавлю и перед смертью, и тебе провожать меня с сомнением о том, что ты могла бы не причинять мне тех единственных тяжелых страданий, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я испытал в жизни. — Боюсь, что эти слова огорчат тебя, и огорчение твое перейдет в раздражение. </p>
        <p id="149923a0-a511-45cf-bb57-e6f959869531">Представь себе, что мне попадется твой дневник, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> ты высказываешь свои задушевные чувства и мысли, все мотивы твоей той или другой деятельности, с каким интересом я прочту все это. Мои же работы все, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> были ничто иное, как моя жизнь, так мало интересовали и интересуют тебя, что так из любопытства, как <choice original_editorial_correction="литерат[урное]">
            <sic>литерат</sic>
            <corr>литературное</corr>
          </choice> произведение прочтешь, когда попадется тебе; a дети, те даже и не интересуются читать. Вам кажется, что я сам по себе, а писанье мое само по себе. <hi>— </hi>
        </p>
        <p id="617a1867-3756-4c16-8082-faf03d903d2e">
          <pb n="547"></pb>
          <hi>Писанье </hi>же мое есть весь я. В жизни я не мог выразить своих взглядов вполне, в жизни я делаю уступку необходимости сожития в семье; я живу и отрицаю в душе всю эту жизнь, и эту то не мою жизнь вы считаете моей жизнью, а мою жизнь, выраженную в писании, вы считаете словами, не имеющими реальности. </p>
        <p id="81eecb15-a5ca-419d-8dcf-c618aedec01a">Весь разлад наш сделала та роковая ошибка, по <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> ты 8 лет тому назад признала переворот, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> произошел во мне <span class="del">чем то<choice original_editorial_correction="неестествен[ным]">
              <sic> неестествен</sic>
              <corr>неестественным</corr>
            </choice>
          </span>; переворот, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> из области мечтаний и призраков привел меня к действительной жизни, признала чем то неестественным, случайным, временным, фантастическим, односторонним,<a href="#" data-type="snoska" id="note37">37</a>
          <span class="note" id="note37">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Ты раз признала, с чем </span>который не надо исследовать, разобрать, а с которым надо бороться всеми силами. — И ты боролась 8 лет и результат этой борьбы тот, что я страдаю больше, чем прежде, <span class="del">задыхаюсь</span>, но не только не оставляю принятого взгляда, но все дальше иду по тому же направлению и задыхаюсь в борьбе и<a href="#" data-type="snoska" id="note38">38</a>
          <span class="note" id="note38">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>начинаю </span>своим страданием заставляю страдать вас. </p>
        <p id="c1cdc303-a2fa-4bc5-af84-b2070dbbd567">Какже тут быть? Странно отвечать, потому что ответ самый простой: надо сделать то, что надо было сделать с самого начала, что люди делают, встречаясь со всяким препятствием в жизни: <span class="del">уничтожить это препятствие силою или</span> понять, откуда происходит это препятствие и поняв уничтожить это <choice original_editorial_correction="препятс[твие]">
            <sic>препятс</sic>
            <corr>препятствие</corr>
          </choice> или, признав его неустранимым, покориться ему. </p>
        <p id="82106a7f-67c3-4c51-9662-6e96b64735b6">Вы приписываете всему, только не одному: тому, что вы причиной, невольной, нечаянной причиной моих страданий. — </p>
        <p id="2de6de69-5410-435e-8e42-5e98dbf1c5c9">Едут люди и за ними валяется избитое в кровь, страдающее, умирающее существо. Они жалеют и хотят помочь, но не хотят остановиться. Отчего не попробовать остановиться?</p>
        <p id="65daf88a-b18d-4cd9-8918-15ad07956271">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note39">39</a>
          <span class="note" id="note39">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Да ведь вы и пробо </span>Вы ищете причину, ищите лекарство. Дети перестанут объедаться (Вегетарианство). Я счастлив, весел (несмотря на отпор, злобные нападки). Дети станут убирать комнату, не поедут в театр, пожалеют мужика, бабу, возьмут серьезную книгу читать — я счастлив, весел, и все мои болезни проходят мгновенно. Но ведь этого нет, упорно нет, нарочно нет. </p>
        <p id="a91ed962-c96a-429d-8100-3c05da68ec9a">Между нами идет борьба на смерть — Божье или не божье. И так как в вас есть Бог, <hi>вы<a href="#" data-type="snoska" id="note40">40</a>
            <span class="note" id="note40">На этом прерывается письмо. На другом листке набросан текст, непосредственно не примыкающий к предшествующему. </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="d4739617-555e-47da-911c-79ae7d8e5d00">
          <pb n="548"></pb>
          <hi>Надо </hi>вникнуть въ то, что движетъ мною и что я выказываю, какъ умѣю, тѣмъ болѣе это нужно, что рано или поздно — судя по тому распространенію и сочувствію, к[оторое] возбуждаютъ мои мысли — придется понять ихъ, не такъ, какъ старательно ихъ понимаютъ навыворотъ, тѣ, к[оторымъ] онѣ противны, что я только проповѣдую то, что надо быть дикимъ и всѣмъ пахать, лишиться всѣхъ удовольствій, — а такъ, какъ я ихъ понимаю и высказываю. </p>
        <p id="127b2394-0c35-45ad-a37c-b33903329d52" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывок из письма впервые опубликован в «Литературном наследстве», 19—21, стр. 706. Полностью печатается впервые по автографу, хранящемуся в АТБ. Датируется по содержанию письма: 1) в письме есть фраза: «ты так хлопотала в Петербурге и горячо защищала запрещенные статьи», — имеется в виду поездка С. А. Толстой в ноябре 1885 г.; 2) другая ориентирующая фраза Толстого: «..... в «Исповеди», написанной в 79 году, но выражающей чувства и мысли, в которых я жил года два тому назад — следовательно, без малого 10 лет тому назад». Слова «два года тому назад» указывают на 1877 г.; слова «без малого 10 лет тому назад» позволяют отнести письмо к 1885—1886 г.; 3) есть письмо М. Л. Толстой к Т. Л. Толстой, писанное из Москвы в имение Олсуфьевых от 21 декабря 1885 г. В этом письме М. Л. Толстая пишет: «У нас за обедом был сегодня довольно неприятный разговор. Мама все на вегетарианство нападала. Она прочла письмо, которое папа ей оставил, и оно ее повидимому расстроило. До сих пор она была довольно весела. Ну да это обойдется». Предполагаем, что М. Л. Толстая имеет в виду настоящее письмо, почему и относим его к 15—18 декабря 1885 г. Уезжая к Олсуфьевым, Толстой оставил письмо в Москве. В начале автографа пометка С. А. Толстой: «Не отданное и не посланное письмо <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name> к жене». </p>
        <p id="417fff35-468d-44ea-ba13-ca1884412e84" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой в конце 1885 г. испытал кризис в связи с теми тяжелыми для него переживаниями, которыми сопровождался разлад, возникший у него в семье. Одним из поводов было отрицательное отношение Толстого к издательской деятельности С. А. Толстой, открывшей подписку на собрание сочинений Толстого. Толстому претило то, что распространение его писаний сопровождается получением доходов. В неотправленном письме к В. Г. Черткову того времени он так писал о своей семье: «То, что я пишу, об этом не читают, что говорю, не слушают или в раздражении отвечают, как только поймут, к чему идет речь; что делаю, не видят или стараются не видеть... Разорвать же всё, освободить себя от лжи без раздражения не умею..... Когда оглянешься..... на ту ложь, в которой живешь и когда слаб духом, то делается отвращение к себе и недоброжелательство к людям, ставящим меня в это положение..... Теряешь эту опору, эту жизнь истинную на время, как я ее сейчас потерял, и тогда тяжело бьешься, как рыба на берегу..... Писал это два дня тому назад. Вчера не выдержал и стал говорить [очевидно, с С. А. Толстой], сделалось раздражение, приведшее только к тому, чтобы ничего не слыхать, не видать и всё относить к раздражению. Я целый день плачу один сам с собой и не <hi>могу </hi>
          <pb n="549"></pb>
          <hi>удержаться..... </hi>Крошечное утешение у меня в семье — это девочки. Оне <hi></hi>любят меня за то, за что следует любить, и любят это». Этими тяжелыми переживаниями и объясняется отъезд Толстого из Москвы в деревню в сопровождении дочери Татьяны. Об этом конфликте С. А. Толстая писала сестре Т. А. Кузминской 20 декабря 1885 г.: «Случилось то, что уже столько раз случалось: Левочка пришел в крайне нервное и мрачное настроение. Сижу раз, пишу, входит; я смотрю — лицо страшное. До тех пор жили прекрасно; ни одного слова неприятного не было сказано, ну ровно, ровно ничего. «Я пришел сказать, что хочу с тобой разводиться, жить так не могу, еду в Париж или в Америку». Далее С. А. Толстая описывает, что хотела уехать к Кузминским. «Стал умолять: останься. Я осталась; но вдруг начались истерические рыдания, ужас просто, подумай, Левочка, и всего трясет и дергает от рыданий». Cp. также письмо С. А. Толстой в примечании 4 к письму Толстого от 21 или 22 декабря.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>