<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_263_a2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 2 февраля 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 2 февраля 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d44311c1-2ebc-477b-8e18-3964dd9a89d7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">421-422 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-02-02" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">263 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a2_263">
    <body>
      <div>
        <p id="10006cff-6ab8-4184-ae42-e09aa7412fd6">
          <pb n="421"></pb>
        </p>
        <p id="571173e0-17e8-4789-909c-5418ca70b115">
          <span index="false" class="opener">263.1884 г. Февраля 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="0c7a2844-a69d-4c42-834a-7d579dd4d69a" rend="right">
          <hi>Чеверг вечером. </hi>
        </p>
        <p id="b7176d07-a1e8-4041-a8b0-23ae5e542a33">Получил твое письмецо и радуюсь, что у вас все хорошо и нет балов.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 31 января. В нем С. А. Толстая писала: «... балы... оставили в моей голове такую пустоту, так я устала, что весь день как шальная сегодня..... Теперь у нас жизнь будет более тихая. До спектакля Оболенских (12-го) ничего не предстоит. Таня собирается ездить в школу; а я детьми больше заниматься» (стр. 249—250). </span>Я совершенно здоров, но, должно быть, от усталости прежних дней нынче все утро был сонный и только читал. Потом поехал верхом на иноходце в Ясенки купить гильз на папиросы, пообедал и весь вечер шил башмаки с Митрофаном. Сейчас еду на Козловку за твоим письмом. Попытался утром работать, но не пошло, и не стал баловать. Читал Montaigne. Полезно бы было то издание, о <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я говорил. Ничто не может так оглупить человека, как уверенность, что он все знает, что прежде было, а что ему нужно знать то, что теперь есть. И мы все находимся в этом положеньй. Завтра вернется Сережа<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">С. А. Толстая писала 1 февраля: «Сережа брат уехал в Крапивну». </span>из Крапивны, и я съезжу к нему к Бибикову, провожу его, а там уже стану думать, когда самому ехать. Ты, душа моя, пожалуйста, на меня не пеняй и мне не завидуй. Мне это уединение очень хорошо, если я и ничего не напишу. И врозь, и вместе я все одинаково тебя люблю и чувствую. </p>
        <p id="4473ef2a-9baf-465f-a0ce-b78e7a230796">Что дети? </p>
        <p id="65d40761-bb76-43c5-8c03-6d28a566c782">
          <br/>
        </p>
        <p id="4c81f97c-5b70-493a-b9ef-7f3ca0242b4b">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. Графине. Софье Андревне Толстой. Собственный <hi>дом. </hi>
        </p>
        <p id="fd2567c1-5276-4fb7-8b9e-a06b53312ae9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="422"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 216. Датируется на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 4 февраля 1884; Москва. 4 февраля. 1884» и пометы Толстого «четверг», который падал на 2 февраля 1884 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>