<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_319_aprelya21">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 21 апреля 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 21 апреля 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bcaabab3-492d-42d6-879f-d87b34a8b344">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">503-504 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1885-04-21" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">319 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="aprelya21_319">
    <body>
      <div>
        <p id="e1a80afa-27e9-4678-aa04-52369098d2f0">
          <pb n="503"></pb>
        </p>
        <p id="4f80f48e-b3b1-4e68-b773-b63ea1ac3c58">
          <span index="false" class="opener">319.1885 г. Апреля 21. Москва. </span>
        </p>
        <p id="87a92c70-5939-4a68-8a90-0f23d4dcf9d8">Таня тебе описала вероятно событие с miss Lake.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В «Моей жизни» С. А. Толстая писала о 1885 г.: «В эту весну ходили упорные слухи, что предполагают вести войну с Англией. Протест и нежелание войны были очень сильны в России... В Англии, казалось, боялись еще больше этой войны. И вот жившая у нас в то время англичанка miss Lake получила от отца письмо, вызывающее ее домой. Miss Lake быстро собралась и уехала без меня, что мне было крайне неудобно и неприятно» (тетрадь IV, стр. 307, машинопись). </span>Я пытался удержать ее, но потомъ мнѣ сказали, что, можетъ быть, тотъ преувеличенный страхъ передъ войной, к[оторый] выказываетъ ея отецъ, есть только маска, к[оторой] онъ прикрывается, что дѣло въ томъ, что мать ея очень больна, — можетъ быть, душевно, какъ она предполагаетъ, и потому я пересталъ удерживать, и сейчасъ пойду на Смоленскую жел[ѣзную] дор[огу] узнать объ ея отъѣздѣ, докуда можно взять билетъ, и тому п[одобное]. — У насъ все благополучно. Леля болтается, — но воскресенье. — Я былъ у Олсуфьевыхъ. Всѣ думаютъ, что войны не будетъ. И у всѣхъ ужасъ и негодованіе передъ войной. У меня желчь или что, но я унылъ и слабъ. Нынче не могу заниматься. Какъ ты перенесла этотъ холодъ и перенесешь въ Ясной. </p>
        <p id="c68ea9df-ae58-4d8d-b849-1c47cf3055cf">Таня говоритъ, что у нея будутъ барышни. Что же дѣлать? Мнѣ все равно, я постараюсь имъ помочь, если буду нуженъ. </p>
        <p id="d1ebcf02-f716-41c3-8a82-fde056eb0937">Абамелек отец,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кн. Семен Давыдович Абамелек-Лазарев (1815—1888), генерал майор. Абамелек сын — кн. <name placement="note" ref="15" type="person">Семен Семенович Абамелек-Лазарев</name> (1857—1915), богатый помещик и владелец заводов на Урале. Одно из имений Абамелек-Лазарева Голощапово находилось в 30 верстах от Ясной поляны близ станций Лазарево Московско-Курской железной дороги. Письма, о котором пишет Толстой, нет ни в АТБ, ни в ГТМ.</span>отвечая на твое письмо к его сыну, пишет и присылает сведения от Дурново,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="4709" type="person">Иван Николаевич Дурново</name> (1834—1903), министр внутренних дел с 1889 г. по 1895 г. В 1885 был главноуправляющим IV отделения «Собственной его величества канцелярии». </span>что такого <hi>Иванова<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
            <span class="note" id="note4">О каком Иванове идет речь, неизвестно. </span>
          </hi>
          <pb n="504"></pb>
          <hi>нет </hi>нигде в тюрьмах. Так что очень может быть, что это обманывают эту несчастную. </p>
        <p id="dddc0cbd-057f-4cdd-9670-796cef951f2b">Прощай, душенька, я тебя люблю и боюсь за тебя. — </p>
        <p id="8b5e46ad-8717-48bb-88fb-75d7fda67bdb">Таня адресовала тебе в Козловку, a мне помнится, что ты велела в Тулу. </p>
        <p id="14375e76-c4c3-43a2-87cd-5ba7d1eba937">
          <br/>
        </p>
        <p id="53eb4fe9-fb98-48dd-a4ba-3789adfbdf76">
          <hi>На конверте: </hi>Тула. Графине Софье Андревне Толстой. </p>
        <p id="5d903877-fe7e-4826-a2e5-3bd15845d688" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 266. Датируется на основании указания Толстого в письме о воскресеньи, а также на основании почтовых штемпелей: «Почтовый вагон. 21 апреля; Тула 22 апреля 1885 Москва. 23 апреля 1885». Последний штемпель, а равно надпись на конверте сверх зачеркнутого: «Тула. В Москву. Хамовнический пер., соб. дом. По заявлению. Сортировал» свидетельствуют о том, что письмо не застало С. А. Толстую в Ясной поляне и было препровождено обратно в Москву.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>