<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_077_a28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 28 декабря 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 28 декабря 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3378bc2b-7c14-4d54-9d54-3d8b50ea3ee2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">158-158 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1867-12-28" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">77 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a28_77">
    <body>
      <div>
        <p id="abbe9a1d-aa18-4006-994d-d7721525668e">
          <pb n="158"></pb>
        </p>
        <p id="9d1fbda8-985e-4ce2-959c-6e8222a6ca8f">
          <span index="false" class="opener">* 77.1867. Декабря 28. Москва. </span>
        </p>
        <p id="df512c66-303f-445b-8d9c-e0dc7f6344eb">Я тебе не писал вчера потому, что телеграмма<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Извещавшая об ударе А. Е. Берса. Ее нет в АТБ. </span>все сказала. Более и вполне подробно можно только рассказать. — Я ничего не делал и нигде не был, кроме как у Захарьина, чтобы позвать его к нам, и у Бартенева,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Указание на пребывание Толстого в Москве в конце декабря мы находим в письме его к Бартеневу от 22 января 1868 г.: «Потом я в торопях, поправляя корректуры в Москве, тотчас после отпечатанного [из романа “Война и мир”] поставил II часть. Это не нужно». </span>сказаться, что я приехал. Вечером на час времени был у Машеньки.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В середине октября 1867 г. М. Н. Толстая с дочерьми переехала в Москву, где первоначально остановилась в гостинице Кокорева, а затем поселилась с Дьяковыми. </span>У ней елка. И все веселые молодые; я никак не мог подладиться к ним. Захарьин был и сказал, что болезнь, произведшая удар, неизлечима и что удары могут и даже должны повторяться, но что когда они будут — нельзя определить. Может быть сейчас, может быть через 5 лет. — От того же удара, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> был, он может оправиться, и встать и ходить. — С Павленкой<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Гавриил Емельянович Павленков, жених Е. А. Берс; их свадьба состоялась 7 января 1868 г. </span>познакомился. Он славный, добрый человек. Прощай, душенька, до 30-го. </p>
        <p id="c3d93208-88ef-4826-8c0d-ca841e19a61e">28 вечером. </p>
        <p id="a033845e-9b77-4002-89e0-e3bdb93ab870">
          <br/>
        </p>
        <p id="9fa0950a-eeea-4a70-8c70-f073d72db772">
          <hi>На четвертой странице: </hi>Соне. </p>
        <p id="e3b2eecc-8bc1-4587-b423-73872b1755dd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Публикуется впервые. Датируется на основании 1) записи С. А. Толстой в ее мемуарах, озаглавленных «Моя жизнь», об ударе с отцом А. Е. Берсом 27 декабря 1867 г. и 2) пометы Толстого в конце письма «28 вечером».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>