<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_067_iyunya21">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 21 июня 1867 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 21 июня 1867 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fc9ad6e9-7873-4920-aa5c-e4ffba55be69">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">146-147 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1867-06-21" to="1867-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">67 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya21_67">
    <body>
      <div>
        <p id="53a34cad-b649-4b73-9571-56f6fc429d2e">
          <pb n="146"></pb>
        </p>
        <p id="47aeed08-a4f7-407b-ad08-257cbfac1637">
          <span index="false" class="opener">67.1867 г. Июня 21. Москва. </span>
        </p>
        <p id="721f017b-3789-4c33-b0ff-0ac22785eb48">Нет, буду писать отдельно, чтобы писать свободнее. У меня два дня мигрень, и теперь, вечером, едва проходит. Несмотря на то, я наделал много дела. После приезда <choice original_editorial_correction="Кузм[инского]">
            <sic>Кузм </sic>
            <corr>Кузминского</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Т. А. Кузминская вспоминала: «Я получила записку от Кузминского: “Еду в Москву по делам” и больше ни слова» («Моя жизнь дома и в Ясной поляне», III, стр. 141). </span>приехал Самарин и задержал меня часа два; потом поехал к Бартеневу и окончательно решил с ним. Я даю 1000 р. вперед; все издание будет стоить 4500. Издание будет готово в Nоябре; в Декабре я должен отдать 1100 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice>, в феврале — остальные. Коректуры будут пересылаться ко мне и потом продерживаться Бартеневым. Оставить им надо в Москве всю первую печатную часть и 5 листов из второй.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Это составляет печатного текста по четырехтомному изданию «Войны и мира» 1886 г. 400 страниц 1 тома романа (всего в томе 480 страниц). </span>Чтобы сделать это, мне нужно еще два дня, — minimum, и я раньше субботы<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">24 июня. </span>выехать не могу. У Бартенева я просидел до 4-х, оттуда поехал делать покупки и к стыду своему заехал к Ржевскому,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Держал в Москве молочное и скотное хозяйство. </span>купил у него корову за 80 р. красоты необыкновенной. Оттуда поехал к Соболевскому в клуб, чтобы поговорить с ним о книге, которая мне нужна; потом приехал домой, все с мигренью, и ничего не евши, пошел с Лизой, Леночкой <choice original_editorial_correction="Кузм[инской]">
            <sic>Кузм </sic>
            <corr>Кузминской</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Елена Михайловна (р. в 1845 г.), по мужу Фукс. </span>и <choice original_editorial_correction="Бибик[овым]">
            <sic>Бибик</sic>
            <corr>Бибиковым</corr>
          </choice> в театр, так я ни на что более не способен. Оттуда в 10 пришел домой, поел размазни и<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>облег</span>засыпаю. Телеграмму я послал.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">20 июня С. А. Толстая писала: «Я всё еще не имею от тебя известий, зa то завтра жду от тебя и телеграммы и письма» и в конце письма: «Верно, завтра, в телеграмме назначишь мне день своего приезда». (ПСТ, стр. 78—79.) Телеграммы этой не имеется. </span>Саша <choice original_editorial_correction="Кузм[инский]">
            <sic>Кузм</sic>
            <corr>Кузминский</corr>
          </choice> ни сестре, ни <choice original_editorial_correction="А[ндрею]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Андрею </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевичу]">
            <sic>Е</sic>
            <corr>Евстафьевичу</corr>
          </choice>, ни Лизе ничего еще не сказал от какого то конфуза, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> обуревает его. Я с ним пытался откровенно объясниться, в чем его недоразумение с Таней, и он хочет, и как то робеет или не может, и не хочет сказать.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Т. А. Кузминская в своих Воспоминаниях объясняет это впечатление недоразумения со стороны Толстого тем, что она дала Кузминскому свой дневник с описанием ее любви к гр. С. Н. Толстому, чего не знал Толстой, и о чем умалчивал Кузминский (III, стр. 142). </span>Все уладится, очень молодо, только жалко, что они с Таней не объяснились перед отъездом. А то ему тяжело. Впрочем, он нынче замученный и сонный. </p>
        <p id="0bfd7344-7fed-43c8-ae3f-52c3c33e4575">Прощай, душенька я и не говорю о том, как мне несносна здесь и тянет домой. Нечего расчувствоваться, надо действовать. Завтра и Захарьин, и <hi>контракт. </hi>
        </p>
        <p id="91fcf69d-0a32-4118-9cfd-f3690851d730" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="147"></pb>
          <hi>Печатается </hi>по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликована по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 67—68. Датируется на основании последних слов письма: «завтра и Захарьин, и контракт». Совещание с Бартеневым об условиях издания описано Толстым в следующем письме от 22 июня 1867 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>