<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_029_a2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 2 декабря 1864 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 2 декабря 1864 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b117e7f7-e217-455d-80ee-d62725d2539b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">72-76 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1864-12-02" to="1864-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">29 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a2_29">
    <body>
      <div>
        <p id="83324533-6377-4898-a137-e54de387a5da">
          <pb n="72"></pb>
        </p>
        <p id="246a5471-e40c-4e25-b988-c38a1faaba35">
          <span index="false" class="opener">29.1864 г. Декабря 2. Москва. </span>
        </p>
        <p id="abacf5ff-1bb2-4e7a-a1d1-a7d790f21bd2">Милая моя Соня, ныньче вечером получил твое огорчительное письмо и ни о чем другом не могу писать и думать, как о том, что у вас делается. Я тебя и ночью все во сне видел и всего боюсь за вас; главное не ослабевай, не приходи в отчаяние, согревай живот, не давай лекарств, но привези доктора, непременно привези, хоть не для того, чтобы давать его лекарств, но для того, чтобы надеяться и услышать его успокоения; я знаю, как это нужно, пошли непременно, но все уже поздно будет, теперь уже прошло 4 дня. Я скоро приеду, не могу жить без тебя, но я не поеду теперь, пока не узнаю, чем кончился понос, который меня мучит. Оспа ничего, это и все наши сказали. Когда думаю о том, что может случиться, то находит ужас, и потому стараюсь не думать. Одно, что утешает меня, это то, что по всему тону письма твоего видно, ты не в духе, и я утешаю себя мыслью, что ты сама себе преувеличиваешь и потому невольно мне. Коли бы я был уверен, что при самом даже худшем исходе, <hi>мне </hi>
          <pb n="73"></pb>
          <hi>бы </hi>прислали телеграмму, я бы мог быть спокоен; а теперь — нет; я знаю, что скажут: к чему спешить извещать о несчастии, всегда узнает слишком рано. Вперед дай мне твердое, верное слово тотчас известить, что бы ни было, а то иначе жить нельзя, «жить нельзя». В том, что ты не получаешь писем, я не виноват; начиная с первого дня моего приезда, я пропустил только один день перед операцией. Сегодня утром я диктовал немного Тане,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">T. А. Кузминская вспоминала об этом так: „Первое время после операции я писала под его диктовку письма Соне и роман «1805 год», т. е. «Войну и мир». Я как сейчас вижу его: с сосредоточенным выражением лица, поддерживая одной рукой свою больную руку, он ходил взад и вперед по комнате, диктуя мне. Не обращая на меня никакого внимания, он говорил вслух: — нет, пòшло, не годится! Или просто говорил: — Вычеркни. Тон его был повелительный, в голосе <hi>его </hi>
            <hi>слышалось </hi>нетерпение, и часто, диктуя, он до трех, четырех раз изменял то же самое место. Иногда диктовал он тихо, плавно, как будто что-то заученное, но это бывало реже, и тогда выражение его лица становилось спокойное. Диктовал он тоже страшно порывисто и спеша. У меня бывало чувство, что я делаю что-то нескромное, что я делаюсь невольной свидетельницей внутреннего его мира, скрытого от меня и от всех. Мне припомнились слова его, написанные в одной из его педагогических статей по поводу совместного сочинения учеников школы Ясной поляны. Он пишет о себе: «Мне казалось, что я подсмотрел то, что никто никогда не имел права видеть: <hi>зарождение таинственного цветка поэзии</hi>». Наша диктовка обыкновенно кончалась словами: «Я тебя замучил. Поезжай кататься на коньках»“. («Моя жизнь дома и в Ясной поляне», 1864—1868, ч. III, стр. 20—21.)</span>читал книги для романа и перебирал бумаги из архива,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Архив Дворцового ведомства; Сухотин служил в Московской дворцовой конторе. Материалы нужны были для написания «1805 года». </span>которые, по протекции Сухотина, они приносят на дом. Но несмотря на богатство материалов здесь, или именно вследствие этого богатства, я чувствую, что совсем расплываюсь и ничего не пишется. Я пересиливал себя, диктовал, но Таня уехала на коньки; я сбирался идти или приехать туда, к ним, на что и спрашивал вчера позволение у доктора, но оказалось, что перевязка и пальто так тяжелы, что я вернулся назад, дойдя только до Моховой.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Моховая улица в Москве, параллельно Александровскому саду у Кремля. </span>Без меня был Попов, но я об этом не жалею, он не нужен и сделать ничего не может теперь, а нужна только перевязка, которую делает его помощник, Гак. Я ему послал 30 р., и надеюсь, больше ездить не будет. К обеду пришел Оболенский,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кн. Дмитрий Дмитриевич Оболенский. С. А. Толстая писала в письме от 5 декабря: «Лучше б маленький Оболенский за Таней ухаживал, та ему скорее парочка, а Лиза такая серьезная, да и старше его. Зови его к нам, если он милый». </span>и я все не могу разобрать, к кому он возгорелся любовью; только что то есть, и он очень милый мальчик, деликатный и скромный, а это уж большое качество. Вечером читал и горевал над твоим письмом; ездили с Таней и Петей по магазинам; славный лунный вечер. Как-то ты его провела. Ежели бы были здоровы, поехали бы кататься. Возвратившись, застали дедушку;<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Александр Михайлович Исленьев (1794—1882) дед С. А. Толстой, прапорщик л. -гв. Литовского полка (1813 г.); подпоручик л. -гв. Московского полка, адъютант генер. -майора М. Ф. Орлова (1817), в 1818 г. — поручик, в 1819 г. при отставке — капитан. Был женат первым браком на кн. Софье Петровне Козловской, рожд. гр. Завадовской (ум. 1830 г.); по жалобе кн. Козловского брак этот был признан незаконным, дети получили фамилию Иславиных. Вторым браком А. М. Исленьев был женат на Софье Александровне (1812—1880-е гг.), рожд. Ждановой. Исленьев имел много знакомых среди будущих декабристов, поэтому в числе других он был 18 января 1826 г. арестован и посажен на гауптвахту, но 25 января освобожден, как непричастный движению декабристов. Через год он был сослан в Холмогоры за то, что обыграл в Москве на 75 тысяч рублей отставного поручика Сергея Полторацкого. В 1828 г. освобожден по ходатайству матери. Толстой был одно время увлечен фигурой Исленьева, ценя его характер и живо интересуясь его судьбой. Послужил прототипом «папа» в «Детстве и отрочестве», где дан его точный портрет в главе «Что за человек был мой отец». См. о нем у Т. А. Кузминской «Моя жизнь дома и в Ясной поляне 1846—1862», М, 1925, стр. 21—23. </span>он все такой же, но я с грустью вижу, что весь престиж, который он прежде для меня имел, весь исчез. Он привез карточку Костиньки<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Константин Александрович Иславин (1827—1903), дядя С. А. Толстой. Толстой в молодости был дружен с К. А. Иславиным, называя его в дневниках «Костенькой». По рекомендации Толстого К. А. Иславин в 1876 г. получил место у Каткова в редакции «Московских ведомостей» и «Русского вестника». В качестве исполняющего должность секретаря Московского скакового общества, К. А. Иславин составил в 1889 г. книгу: «Отчет о скачках 1889 г. в Москве». В последние годы Толстой устроил К. А. Иславина помощником смотрителя Шереметевской больницы, <hi>где </hi>
            <hi>он </hi>и умер. См. о нем: С. Шереметев, «Константин Александрович Иславин». М. 1903, а также в «Моих воспоминаниях» И. Л. Толстого. М. 1914, стр. 44—47. </span>с усами, и мне ужасно хочется видеть, а она еще в неразобранном чемодане. Сейчас с такой ясностью и ужасом мне пришла мысль: что, ежели у вас несчастие, я вчера писал тебе такое шуточное письмо. Мне и приятно каждый вечер быть с тобой диктуя письмо, и вместе какое то тяжелое чувство, как во сне: хочешь и не можешь что-то схватить. </p>
        <p id="64b6008d-ef5f-410b-96a1-bd8e62030b33">Прощай, моя милая, душечка, голубчик. Не могу диктовать всего. Я тебя так сильно всеми любовями<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В письме от 5 декабря С. А. Толстая писала: «Сейчас привезли твое письмо, милый мой Лева. Вот счастье то мне было читать твои каракульки, написанные больной рукой. <hi>Всеми любовями</hi>, а я-то уж не знаю, какими я тебя люблю любовьями, да всегда воздерживаюсь говорить о них, потому что ты когда-то сказал: «зачем говорить: об этом не говорят». (ПСТ, стр. 46.) </span>люблю все это время. Милый мой друг. И чем больше люблю, тем больше боюсь. — Пожалуйста, дай мне слово телеграфировать все, <hi>как </hi>
          <pb n="74"></pb>
          <hi>только </hi>развяжут руку, что будет дней через 5, я убежусь, насколько она стала лучше, и не останусь здесь больше. Все эти дни буду делать опыты и приучаться к езде; в карете потихоньку ехать не может сделать вреда. Все наши очень милы и здоровы. <choice original_editorial_correction="А[ндрея]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Андрея </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Е[встафьевича]">
            <sic>Е</sic>
            <corr>Евстафьевича</corr>
          </choice> здоровье, хотя он и жалуется, становится при мне лучше. Целую всех; милым Зефиротам буду отвечать<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">На письма В. В. и Б. В. Толстых от 26 ноября, цитированных выше. (Хранятся в АТБ.) </span>завтра. Напишите еще, милыя Зефироты, пожалуйста. </p>
        <p id="34a831e8-9c8d-43a1-b61d-f34432dc748f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по подлиннику, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 28—30. Датируется вторым декабря на основании слов письма: «я вчера писал тебе такое шуточное письмо». Писано под диктовку рукой Т. А. Берс. Двадцать девять слов, начиная со слов: «Прощай, моя милая» и кончая: «боюсь» написаны нетвердой рукой Толстого. Настоящее письмо является ответом на письмо С. А. Толстой от 28 ноября, в котором она писала: «Ну, у нас дела плохи. Оспа привилась у обоих. Девочка беспокойна, но не слишком, а с Сережей очень плохо. Понос у него ужасно усилился; по десяти и больше раз в сутки. Он горит, как в огне, нынче часу не спал ночью, жажда ужасная, и похудел он очень. Оспа на больной ручке раскидалась ужасно. Образовалось бесчисленное множество белых волдырей, которые мокнут. Не знаю, что будет, но люди говорят, что это бывает, — подсохнет и пройдет. Жар, жажда и бессонница, как сказано у Дейча, бывает всегда очень сильно у раздражительных и больших детей. Но хуже всего понос. Я конечно телеграфирую, если будет что плохо. А теперь тебе приезжать или узнавать об этом по телеграфу не зa чем. Опасного ничего еще нет. А ты, душенька, напротив, живи себе в Москве, не приезжай покуда у нас всё опять не будет совершенно хорошо и исправно. Теперь, всё равно, ты для меня не существовал бы. Я всё в детской со своими беспокойными детьми. И на ночь и на день мне их оставить никак нельзя. И всё это (по книжке) должно продолжаться еще неделю. Ты не езди, я тебя не зову домой, дай нам поправиться делами, а то тебе дома покажется скучно и гадко. Я, как тетенька, говорю тебе, спроси хоть папа или еще кого-нибудь о Сереже. Я почти уверена, что у него лишаи. Не нужно ли серных ванн; я помню, Пете делали, и тебе делали, а то очень у него сильна сыпь опять. А уж о поносе говорить нечего. Сейчас слышу самые неприятные для меня звуки и запахи» (не опубликовано).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>