<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_237_iyunya2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 2 июня 1883 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 2 июня 1883 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="fa7399db-635b-4dc8-9daa-31315cefbb2a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">382-383 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Самарский хутор </placeName>
          <date from="1883-06-02" to="1883-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">237 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya2_237">
    <body>
      <div>
        <p id="b3db2898-9012-4938-a59b-99d914768802">
          <pb n="382"></pb>
        </p>
        <p id="93822955-83f0-4072-ae35-02a9b79cc44f">
          <span index="false" class="opener">237.1883 г. Июня 2. Самарский хутор. </span>
        </p>
        <p id="f453eead-bc4c-4d79-829f-2ae6081a731e" rend="right">
          <hi>2 июня, четверг. </hi>
        </p>
        <p id="9bf74882-9d49-4b42-a1f7-509a91dc0aae">Последнее письмо я писал тебе в тот день и даже час, когда приехал Сережа. Они доехали до Коломны.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Коломна — уездный город Московской губернии, стоит при впадении Москвы реки в Оку. </span>Очень довольны своим путешествием и в лодке, и на пароходе. Я был ужасно рад приезду Сережи, но, как всегда, он тотчас стал со мною строг, и его присутствие даст мне спокойствие, но не даст радости. В последнем письме я писал тебе, что мне нездоровилось; теперь все поправилось. Пью кумыс с усердием; но нет той беззаботности, которая нужна. Все хозяйственные хлопоты. С утра до вечера осаждают мужики, и я стараюсь сладить их. Всем хочется снять землю. И если бы выжимать все, что можно, то можно бы сдать участок очень дорого. И теперь, надеюсь, что ты будешь довольна. Не пишу подробно потому, что еще не все кончено, но во всяком случае получится больше, чем ты ожидала. — Представь себе мое отчаяние. Бибиков ездил в Самару, я дал ему письмо, и так был уверен в том, что он знает, что письма мы получаем в Самаре, что ничего не сказал ему. И он был на почте и не спросил мне письма. И я до сих пор ничего про тебя не знаю. А меня особенно мучает это — этот раз. Я так вдруг скоро уехал. Как будто что-то не договорено, и как будто что-то холодно мы простились. Думаю о тебе беспрестанно. </p>
        <p id="3f99858e-c1dc-412b-86bd-d1a61e02eeaa">Живется здесь хорошо и спокойно, коли бы не беспокойство о тебе. Одуряюсь понемногу кумысом и освежаюсь. Все свои планы работ помню, так же люблю, но как будто сплю. — С Бибиковым мы объяснились, оба поплакали и поцеловались. С <choice original_editorial_correction="Вас[илием]">
            <sic>Вас </sic>
            <corr>Василием </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Иван[овичем]">
            <sic>Иван</sic>
            <corr>Ивановичем</corr>
          </choice> тоже попрежнему, но я ждал бòльшего от их жизни. — Лошадей теперь я думаю голов 40 с жеребятами — лучших, т. е. самых интересных по породе — привести к нам и разместить часть в Ясной, часть в Никольском. Из этого можно видеть, что я окумысился. </p>
        <p id="a9af724e-0ab7-4b0d-83bc-26ec451c30c0">Здесь все дожди с тех пор, как я приехал. Нынче ездил с <choice original_editorial_correction="Вас[илием]">
            <sic>Вас </sic>
            <corr>Василием </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Иван[овичем]">
            <sic>Иван</sic>
            <corr>Ивановичем</corr>
          </choice> в Патровку<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Село в 10 верстах от хутора Толстого. </span>и Гавриловну<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Село Бузулукского уезда Самарской губернии. </span>по делу сдачи земли и долго беседовал с Молоканами, разумеется, о христианском законе. Пускай <hi>доносят.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
            <span class="note" id="note4">Донос этот, рапортом от 13 июля представленный самарскому губернатору, был составлен уездным исправником Бехтеевым («Русская мысль» 1912. XI, стр. 160—161). </span>
          </hi>
          <pb n="383"></pb>
          <hi>Я </hi>избегаю сношений с ними, но, сойдясь, не могу не говорить того, что думаю. — Петр Андреевич, который мне сначала понравился, теперь оказывается знакомым мне типом управляющих плачущихся, и я рад, что прекращаю хозяйство. Держусь твоего правила: не писать I hope...,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[Я надеюсь...,] </span>а хочется. Хочется знать все, что происходит у вас, в вашей сложной и бурной, в сравнении с нашей, жизни. Сижу и пишу в своей комнате, и слышу: в большой комнате Сережа, Иван <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Иван Михайлович Ивакин, учитель. </span>и Петр <choice original_editorial_correction="Андр[еевич]">
            <sic>Андр</sic>
            <corr>Андреевич</corr>
          </choice> с женой ужинают и тихо разговаривают. Я огорчал жену Петра <choice original_editorial_correction="Андр[ееви]ча">
            <sic>Андрча</sic>
            <corr>Андреевича</corr>
          </choice> тем, что не ел приготовленные ею обеды; теперь Сережа и Иван <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice> едят. Я питаюсь кумысом и чаем. Вчера приехал к Мухамедше еще кумысник, студент Казанского университета,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Василий Алексеевич Шкляев, медик, студент пятого курса. </span>с сестрой.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Мария Алексеевна Шкляева. </span>— Письмо это я посылаю с нарочным, главное, чтобы получить твое письмо. Ты можешь видеть степень моего беспокойства по этому. Обнимаю тебя, душенька, целую всех. </p>
        <p id="bf2f4fe4-ac91-47e0-88c6-b168b5e6e822" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по тексту, опубликованному в ПЖ. Автографа в АТБ нет. Впервые отрывок письма напечатан в Б, II, стр. 449, полностью напечатано письмо по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 191—193. Датируется на основании пометы Толстого «четверг», который падал на 2 июня 1883 г. В Б, II датировано 12 июня 1883 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>