<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_094_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 29 июня 1871 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 29 июня 1871 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5ef1ab0c-5225-4af9-b682-32002d96b746">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">192-193 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Каралык </placeName>
          <date from="1871-06-29" to="1871-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">94 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_94">
    <body>
      <div>
        <p id="64ec4719-d72c-4ecc-90dd-b9d1d973e77f">
          <pb n="192"></pb>
        </p>
        <p id="d9fc0f04-1dc7-4d67-b30d-36220fc1a871">
          <span index="false" class="opener">94.1871 г. Июня 29. Каралык. </span>
        </p>
        <p id="8e035c43-d37e-4078-8b1a-dac694696e69">Пишу из Бузулука. Это 90 верст от нас. Мы проехали сюда с Степой вдвоем, переночевали и нынче, 29 вечером едем домой. Поездка очень удалась. Здоровье мое хорошо; и так хорошо, что после усталости и недоспанной ночи <hi>дорогой, </hi>
          <pb n="193"></pb>
          <hi>я, </hi>вместо того, чтобы не спать, спал так, что не слыхал клопов, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> (когда я проснулся, увидал) всего обсыпали меня. <choice original_editorial_correction="Ярмар[ка]">
            <sic>Ярмар</sic>
            <corr>Ярмарка</corr>
          </choice> очень интересная и большая. Такой настоящей, сельской и большой ярмарки я не видал еще. </p>
        <p id="6ac7f651-1b7c-49ac-9a9b-38b3bdc780f1">Разных народов больше 10, табуны Киргизских лошадей, уральских,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О посещении ярмарки, которую описывает Толстой, С. А. Берс пишет: «Мы сделали еще одну поездку вдвоем на Петровскую ярмарку в г. Бузулук за 70 верст. Поехали мы на одной лошади в небольших дрогах и взяли с собой запас кумыса в небольшом турсуке. Ярмарка отличалась пестротой и разнообразием племен: русские мужики, уральские казаки, башкиры и киргизы, и в этой толпе Лев Николаевич расхаживал со свойственной ему любознательностью и со всеми заговаривал. Даже с пьяными он не боялся вступать в разговор. Какой-то пьяный мужик вздумал обнять его от избытка добродушия, но строгий и внушительный взгляд Л. Н-ча остановил его. Мужик сам опустил свои руки и сказал: «нет, ничаво, нябось» («Воспоминания о Толстом», стр. <hi>55). </hi>
          </span>сибирских. — </p>
        <p id="d7d6c1ec-705c-42a0-8ec2-06e9a9f6c7ae">Пишу только, чтобы воспользоваться прямым сообщением, a подробнее буду писать после. Кроме того, телеграфирую.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Телеграмма эта не сохранилась. С. А. Толстая писала о получении ее 30 июня ночью: «Вчера я получила твою телеграмму, и с тех пор я весела, опять сильна и бодра духом. Милый, ты знал, что ты меня опять этим поставишь нравственно на ноги, и ты действительно это сделал. Я вдруг опять всех полюбила, только оттого, что ты <hi>весел</hi>, <hi>жив </hi>и <hi>здоров</hi>, как пишешь в телеграмме, и что, надеюсь, правда. Поправляйся и не спеши домой, благо не очень тяжело тебе, и потому и мне». (ПСТ, стр. 106.) </span>— </p>
        <p id="7476325c-f7aa-4925-9707-7d368958db42">Я нашел средство телеграфировать мне в Самару. Именно, если случится что-нибудь необыкновенное, то телеграфируй: в Самару, <choice original_editorial_correction="Гр[афу]">
            <sic>Гр</sic>
            <corr>Графу</corr>
          </choice> Толстому. Нотариусу Аляеву.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Сергей Федорович Аляев, городской нотариус, живший в Самаре на Дворянской улице в доме Новикова. </span>— Этот нотариус знакомый одного из кумысников, и я просил его об том, чтобы в случае телеграммы переслать мне ее с нарочным. Имей только в виду, что пересылка с нарочным может стоить до Каралыка около 20-ти рублей. Я нынче телеграфирую тебе, чтобы тебя повеселить, а сам не могу получить того же. Думал я дослать с ответом, но рассчел, что пока придет да перешлется из Тулы или Ясенков,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Ясенки, ныне Щёкино — станция Московско-Курской железной дороги, в семи верстах от Ясной поляны. </span>я не дождусь. Да что телеграммы. И хорошее и дурное не имеет времени. Раньше ли, после. Настоящее хорошее и дурное. </p>
        <p id="a0fbc9c7-32da-44dd-a08c-b11d51a299ec">Офенбергу<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Барон Федор Иванович Оффенберг (1839—1872), полковник лейб-гвардии гусарского полка, владел Алябьевым, имением близ Никольского-Вяземского, Чернского уезда Тульской губернии; о нем С. А. Толстая писала в письме от 13 июня: «От Оффенберга получила глупейшее письмо полное ошибок. Он пишет, что: «именье в сущности не мое, а брата, имейте дело с ним; а я хотя и нахожу, что менее 90 000 р. не выгодно продать Алябьево, но если брат согласен, то я никаких препятствий делать не буду, если брат согласится продать и за 80 000 р.» Если ты хочешь отнестись к брату, так как этот, очевидно, ничего не значит, то вот его адрес до 15 июля: «В Варшаву в расположение 5-го гусарского Александрийского полка, полковому командиру барону Петру Ивановичу Оффенберг. Если ты ему будешь писать, то напиши, что брат его тебе писал, чтоб ты к нему отнесся». П. И. Оффенберг — полковник, флигель-адъютант с 1861 г., с 1874 г. отставной генерал-майор, позднее заведывал лифляндской конюшней. </span>я решил ничего не отвечать. Может быть, он сам или брат еще напишут, тогда видно будет, притом здешняя покупка застилаете все другие. — Что Любовь Александровна?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С. А. Толстая писала о Любови Александровне Берс 21 июня 1871 г.: «Мама сегодня стала пить воды, здоровье ее лучше, но не совсем еще хорошо. Она бодра, помогает нам в доме и с детьми. Читает очень много и гуляет с детьми. Я вчера вечером ей собирала старые книги: «Revue des deux Mondes», и она хочет читать теперь «Le roman d’une honnête femme» («Роман честной женщины»); если помнишь, нам очень нравилось, Cherbullier». (ПСТ, стр. 97.) </span>Как я рад, что ей лучше. </p>
        <p id="efc36cd9-8631-486a-9272-1b9c75839bfc">Придумай же устроить ее попокойнее. — Нынче 2 недели, что я на кумысе, <hi>1</hi>/ <sub>3</sub>. Ужасно считаю дни. — </p>
        <p id="c6035a4c-6ec7-4ad6-bb57-9a7942acbcc5">Прощай, душенька, целую тебя, целуй всех. </p>
        <p id="e1f92f35-4bf1-4b49-bdd3-b82945ce559b">29 Іюня. </p>
        <p id="4f6660b8-7091-4271-ac38-bec844ddfb08" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 89—90.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>