<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_314_a14">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 14 марта 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 14 марта 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="057afea0-47df-4282-b908-8757cb8885a9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">495-496 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Байдары </placeName>
          <date from="1885-03-14" to="1885-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">314 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a14_314">
    <body>
      <div>
        <p id="0453d850-674e-4a33-9c8f-a10b0865cc0e">
          <pb n="495"></pb>
        </p>
        <p id="7697efdb-730d-4dbd-941e-d933fb53cbaf">
          <span index="false" class="opener">314.1885 г. Марта 14. Байдары. </span>
        </p>
        <p id="991c9f83-fa62-43d1-a8be-cf5526a79cce">Пишу другое письмо нынче, 14-го. Одно из Севастополя — карточку — послал утром, а теперь из Байдар (это половина дороги до Симеиза). — Мы здесь кормим, и встретили господина, едущего в Москву и тоже кормящего. Это оказался г-н Абрикосов<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Владимир Алексеевич Абрикосов (1858—1922), из семьи московскихфабрикантов — кондитеров. Абрикосов описал эту встречу с Толстым («Толстой. Памятники творчества и жизни». № 3, М. 1923, стр. 62—63). </span>молодой. Он меня узнал и читал, и жена<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Мария Филипповна Абрикосова, рожд. Чемякина. </span>его, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он свез в Крым; и я пользуюсь тем, что он приедет прежде почты. Погода прекрасная, — жарко в горах, по <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> мы ехали. Урусов взял ландо, его надули, оказалось ландо, не открывающееся, и хуже кареты, и я залез на сундук, на козлы.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Абрикосов так описал экипаж, в котором ехал Толстой: «Мое внимание привлекла карета, двигавшаяся по шоссе из Севастополя, на козлах которой, рядом с кучером, сидел мужчина в картузе, в серой блузе, положив ноги на передок козел. В нем я тотчас же узнал <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>». О переезде Толстого из Севастополя в Симеиз см. также: Дневники С. А. Толстой, 1860—1891, стр. 132. </span>Ехал, и не то, что думал; но набегали новые, — нового строя, хорошия мысли. — </p>
        <p id="66affa07-3017-46a5-8edc-81d943ab0a4a">Между прочим, одно: каково, я жив, еще могу жить, еще! как бы хоть это последнее прожить по Божьи, т. е. хорошо. Это очень глупо, но мне это радостно. Цветы цветут, и в одной блузе жарко. Лес голый, но на весеннем чутком воздухе сливаются запахи то листа вялого, то <choice original_editorial_correction="человеч[еских]">
            <sic>человеч</sic>
            <corr>человеческих</corr>
          </choice> испражнений, то фиалки, и все перемешивается. Проехали по тем местам, казавшимся неприступными, где были неприятельския батареи, и странно воспоминание войны даже соединяется с чувством бодрости и молодости. Что, если бы это было воспоминание какого нибудь народного торжества, — общего дела, — ведь могут же такие быть. Еще на козлах сочинял Английского милорда.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«“Английский милорд Георг”, известный лубочный роман. Лев Ник. задался тогда мыслями преобразовать народную литературу и планы своих народных рассказов называл своими — <hi>английскими милордами</hi>» (н. п. С. А.) Точное заглавие лубочной повести: «Повесть о приключениях английского милорда Георга и бранденбургской маркграфини Фредерики-Луизы» (первое печатное издание 1782 г.). </span>И хорошо. Еще думал по тому случаю, что <choice original_editorial_correction="Ур[усов]">
            <sic>Ур</sic>
            <corr>Урусов</corr>
          </choice>, сидя в карете, все погонял ямщика, а я полюбил, сидя на козлах и ямщика, и лошадей, что как несчастны вы, люди богатые, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не знают ни того, на чем едут, ни того, в чем живут (т. е. как строен дом), ни что носят, ни что едят. Мужик и бедный все это знает, ценит и получает больше радостей. Видишь, что я духом бодр и добр. Если бы только не неизвестность о тебе и детях. Целуй их всех. Обнимаю тебя. Подали лошадей Абрикосову. Он едет. </p>
        <p id="705d11dd-861c-4005-8f76-a5c4316177d5" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="8ce1a447-2c88-4ac1-8d61-6ea7738e4765">
          <br/>
        </p>
        <p id="e7fa1c21-00c3-499e-843e-ffa401aa6aca">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники, дом Гр. Толстого. Графине С. А. Толстой. </p>
        <p id="59f81eee-a40d-4718-b9e6-b5228316847a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 260—261. <hi>Датируется </hi>
          <pb n="496"></pb>
          <hi>на </hi>основании первых слов письма. Почтовый штемпель: «Москва. 17 марта. 1885».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>