<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_170_iyunya11">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 11 июня 1881 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 11 июня 1881 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1e3589de-1f31-47d3-92d7-290faa752ebf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">285-287 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Крапивна </placeName>
          <date from="1881-06-11" to="1881-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">170 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya11_170">
    <body>
      <div>
        <p id="f83749c1-a14b-4c6c-ad77-19f826dbb35b">
          <pb n="285"></pb>
        </p>
        <p id="600bcfd9-d89b-4073-8509-8263c044219b">
          <span index="false" class="opener">170.1881 г. Июня 11. Крапивна. </span>
        </p>
        <p id="85208e02-f2cb-4676-9f67-cbd0920ad1be">2-й час после полудня. Крапивна.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Уездный город Тульской губернии. Через Крапивну Толстой прошел, совершая свое пешеходное паломничество в Оптину пустынь Калужской губернии. Путешествие это описано сопровождавшим Толстого слугою С. П. Арбузовым («Гр. Л. Н. Толстой. Воспоминания С. П. Арбузова» 1904, стр. 65—110) с неверным отнесением к 1878 г. См. также С. А. Толстая, «Четыре посещения гр. Л. Н. Толстого монастыря «Оптиной пустыни» («Толстовский ежегодник 1913 г.», стр. 4—6). </span>Дошел хуже, чем я ожидал. Натер мозоли, но спал, и здоровьем чувствую лучше, чем ожидал. Здесь купил чуни пенечные, и в них пойдется легче.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Из Ясной поляны Толстой вышел в лаптях (Арбузов, стр. 66). </span>— Приятно, полезно и поучительно очень. Только бы дал Бог нам свидеться здоровым всей семьей, и чтоб не было дурного ни с тобой, ни со мной, а то я никак не буду раскаиваться, что пошел. — Нельзя себе представить до какой степени ново, важно и полезно для души (для взгляда на жизнь) увидать, как живет мир <hi>божий, </hi>
          <pb n="286"></pb>
          <hi>большой, </hi>настоящий, а не тот, который мы устроили себе и из которого не выходим, хотя бы объехали вокруг света. </p>
        <p id="4a3ae4d6-6c45-4cff-a056-f085b38399d9">Дмитрий Өедорович<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Дмитрий Федорович Виноградов, учитель Яснополянской школы; Работал в качестве переписчика для Толстого. В 1884 г. поступил в псаломщики. Ученик его А. Г. Зябрев описывает Д. Ф. Виноградова так:«человек большого роста, но худой, как щепка; пальцы его были <hi>длинные </hi>
            <hi>и </hi>тонкие и желтые от табака: он поминутно курил» («Ежемесячный журнал Миролюбова», 1915, 8, стр. 74).</span>идет со мной до Оптиной. Он тихой и услужливой человек. — Ночевали мы в Селиванове<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Село при реке Солове в 20 верстах от Ясной поляны и в 10 верстах не доходя до Крапивны. </span>у богатого мужика, бывшего старшины, арендатора. Из Одоева<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Одоев — уездный город Тульской губернии, приблизительно на полпути между Крапивной и Белевом. </span>напишу и из Белева<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Белев — уездный город Тульской губернии в западной части ее, граничащей с Калужской губернией. </span>напишу. Я очень берегу себя и купил нынче винных ягод для желудка. </p>
        <p id="f59ffe62-882d-45bf-9612-1bbe26b6f9ba">Прощай, душенька, целую тебя и всех. </p>
        <p id="39d95f6d-9585-41fa-9779-b76c0e8bf55a">Если бы ты видела вчера на ночлеге девочку Мишиных<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Михаил Львович Толстой (р. 20 декабря 1879 г.), сын Толстого, с 1891 г. учился в Поливановской гимназии, а затем в Катковском лицее. Пройдя шесть классов, в 1898 г. М. Л. Толстой оставил лицей и поступил на военную службу, с детства отличался музыкальностью. В 1901 г. женился на Александре Владимировне Глебовой (р. 1880 г.). В настоящее время живет в Марокко. </span>лет, ты бы влюбилась в нее — ничего не говорит и все понимает, и на все улыбается, и никто за ней не смотрит. </p>
        <p id="824c53e8-4f1f-47e5-8b00-ccb36da9afe2">Главное новое чувство это — сознавать себя и перед собой, и перед другими только тем, что я есмь, а не тем, чем я вместе с своей обстановкой. — Нынче мужик в телеге догоняет. «Дедушка! куда <choice original_editorial_correction="Б[ог]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бог</corr>
          </choice> несет?» — В Оптину. — «Что ж, там и жить останешься?» И начинается разговор.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Разговор этот воспроизведен в воспоминаниях Арбузова (стр. 69—70). В свою Записную книжку Толстой занес: «На дороге мужик: дедушка, куда? что ж, там останетесь?» (см. т. 49). </span>
        </p>
        <p id="b8f69f8a-4a57-42d7-b8aa-569e67573f4b">Только бы тебя не расстроивали большие и малые дети,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">М. Л. Толстому было полтора года. </span>только бы гости не были неприятные, только бы ты сама была здорова, только бы ничего не случилось, только бы... я делал все самое хорошее, и ты тоже, и тогда все будет прекрасно. </p>
        <p id="838757d2-e395-49d1-addc-12d8361ac8da">
          <br/>
        </p>
        <p id="6e35372f-7f55-4ea8-8ccd-c7f49916b230">
          <hi>На конверте: </hi>Въ Ясенки, въ Ясную Поляну. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. </p>
        <p id="4615bc2a-aeac-4cd6-8e76-c0fe599ba144" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. С пропуском первой фразы впервые напечатано в Б, II, стр. 384—385. Полностью впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 130—131. Датируется на основании почтового штемпеля: «Крапивна. 11 июня, 1881», а также записи в Записной книжке Толстого с описанием путешествия в Оптину пустынь: Крапивна значится под 11 июня (См. т. 49). Бирюковым отнесено к 11 июля 1881 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>