<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_262_fevralya1">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 1 февраля 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 1 февраля 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b5e13610-eaa6-4f87-96e2-3daee3b0c5ba">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">419-420 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1884-02-01" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">262 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya1_262">
    <body>
      <div>
        <p id="409ba381-8191-4a39-9670-45163d7874d7">
          <pb n="419"></pb>
        </p>
        <p id="588db9a8-5bd6-4c02-9d23-0445416a6f9c">
          <span index="false" class="opener">262.1884 г. Февраля 1. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a682555c-84c0-431b-91be-47eddf924fae" rend="right">
          <hi>Середа 12-й час. </hi>
        </p>
        <p id="581f3ae0-ee36-46fd-9245-707170911979">Получил твое письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 30 января. </span>после бала Барманских,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Иван Николаевич Барманский (1829—1886) и жена его Ольга Сергеевна (1844—1907), рожд. Киселева. С. А. Толстая писала: «Бал вчерашний был хорош, мы были благоразумны и собрались домой в пятом часу. Но кареты не было, и пришлось ждать до шестого часа... Был там и Долгоруков, очень просил опять, чтоб мы и сегодня к нему поехали на бал. Очень это скучно, но опять поеду, попозднее только» (стр. 246—247). </span>а сейчас был брат Сережа с Бибиковым и привез мне известие о вас после бала <hi>Долгоруких.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
            <span class="note" id="note3">Кн. <name placement="note" ref="4518" type="person">Владимир Андреевич Долгоруков</name> (1810—1891), московский генерал-губернатор (1865—1891). С. А. Толстая писала 31 января: «Долгоруков вчера на бале был любезнее, чем когда-либо. Велел себе дать стул и сел возле меня, и целый час всё разговаривал, точно у него предвзятая цель оказать мне особенное внимание, что меня приводило даже в некоторое недоумение. Тане он тоже наговорил пропасть любезностей. Но нам что-то совсем не весело было вчера; верно устали слишком» (стр. 250). </span>
          </hi>
        </p>
        <p id="ed072ce3-d1c9-4aea-a11b-357edefe0ad5">
          <pb n="420"></pb>
          <hi>Нынче </hi>с утра приехал Головин<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Яков Иванович Головин, сосед. </span>с собаками, и я поехал с ним в Лимоновскую.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Местность в Ясной поляне. «Участок этот Л. Н. купил у Тульского чиновника — Лимонова» (п. С. <hi>А.). </hi>
          </span>Ходил на лыжах и без лыж от 12 до 5 и вернулся усталый и здоровый. Подумал, почитал, потом приехал Сережа — бедняга очень спутанный и добрый. Сапожное дело нынче остановилось, потому что у Митрофана голова болит. Если тебе не доставит хлопот, то пошли, пожалуйста, <name placement="note" ref="7498" type="person">Кушнереву</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="7498" type="person">Иван Николаевич Кушнерев</name> (ум. в 1896 г.), журналист и издатель, владелец большой типографии в Москве на Пименовской улице, основанной в 1869 г. В этой типографии Толстой печатал «В чем моя вера?» С. А. Толстая писала 30 января: «Кушнерев прислал счет: 200 р. с. печать и бумага; 200 р. с. корректуры. Я не платила, в банк не ездила еще и не посылала» (стр. 247).</span>деньги. Счет их я ожидал больше, и они были так любезны, что не хотелось бы их задержать. Попроси Сережу свезти. Видел сон, — кровь и разные подробности, и вот видел Сережу, и жду еще от тебя о детях. Дай Бог только хорошего. Александр<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Александр Федорович Просекин (ум. около 1920 г.), по прозвищу Овчарник, не яснополянский крестьянин, стерег овец, затем жил в Лимоновском лесу сторожем, а потом колол дрова на дворе для скотной. Был пьянчужкой. </span>и дети Олены<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Елена Ивановна Просекина, рожд. Лукашина-Бугрова, жена Александра Овчарника, крестьянка из Грумонта. В 1933 г. ей было около 90 лет. У нее были дети: Софья, Матрена и Вера. </span>здоровы — скажи ей. Напомни Леле<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">30 января С. А. Толстая писала: «Леля очень плохо учится, учителя жаловались, a madame просто в отчаяние приходит» (стр. 247). </span>наш разговор с ним об ученьи. Илюше<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">С. А. Толстая писала: «Илья вчера был дома и нынче дома. Но ему у Толстых этих неизвестных предлагают роль, и он ее берет, хотя я усиленно отсоветоваю. Хочет завтра Малыша [собаку] ставить на выставку» (письмо от 30 января). </span>тоже, боюсь, повредит и выставка, и театр. Все это нарушает правильный ход жизни. А правильный ход жизни <hi>необходим </hi>при гимназических занятиях. Я не советую — особенно театр. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="1160babe-191f-418b-add6-fbae5642dd18">
          <br/>
        </p>
        <p id="20f0cec3-c096-4655-9b25-9283a248ec9d">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. Графине Софье Андревне Толстой. Собственный дом. </p>
        <p id="bbd830ed-20bd-4b62-89f7-4268c33b9c39" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой, в ПЖ, стр. 215—216. Датируется на основании пометы Толстого «середа», которая падала на 1 февраля 1884 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>