<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v83_132_a5">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 5 марта 1878 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 5 марта 1878 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 83. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1938. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0306efd4-e076-453d-82fa-147d4df6a976">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 83 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1938-01-01" to="1938-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">83 </biblScope>
            <biblScope unit="page">245-245 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1878-03-05" to="1878-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">132 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a5_132">
    <body>
      <div>
        <p id="ddd86c0a-cccd-4cdd-a201-a0acc9b38776">
          <pb n="245"></pb>
        </p>
        <p id="80313109-9f97-4254-b9a0-b2873ebe91b3">
          <span index="false" class="opener">132.1878 г. Марта 5. Москва. </span>
        </p>
        <p id="ca63b69e-5285-46f0-be22-af03552d896a">Пишу с Петербургской железной дороги.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">С Николаевского вокзала в Москве, перед отъездом в Петербург. </span>Устал очень, но, слава Богу, все благополучно и здоров. Устал я от того, что встал рано, пошел к обедни, не мог отделаться от Васеньки,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В. С. Перфильев. </span>все с ним спорил. Потом поехал к Свистунову, у которого умерла дочь,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Екатерина Петровна Свистунова (1853—1878), которая скончалась 28 февраля 1878 <hi>г. </hi>
          </span>и просидел у него 4 часа, слушая прелестные рассказы его и другого декабриста Беляева. Зашел к Беляеву<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">За рукописью «Воспоминаний» Беляева. На другой день последний писал Толстому: «Мне стало совестно, что я передал вам мои воспоминания, не пересмотрев их и не приказав переписать..... После вас вечером просматривал их продолжение с Минусинска..... и увидел, что еще много надо исправить» («Тайные общества в России в начале XIX столетия». М. 1926, стр. 205). </span>потом к Бартеневу,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="999" type="person">Петр Иванович Бартенев</name>.</span>у которого обедал, и должен был торопиться на поезд. Целую тебя, душенька, и детей; будь спокойна и не волнуйся. Андрюшу<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="13860" type="person">Андрей Львович Толстой</name> (р. 6 декабря 1877 г., ум. 24 февраля 1916 г.), сын Толстого. Учился в Поливановской гимназии и Катковском лицее в Москве; курса не кончил. В 1896 г. поступил вольноопределяющимся на военную службу. 8 января 1899 г. женился на Ольге Константиновне Дитерихс (р. 1872 г.). С сентября 1904 г. был на русско-японской войне. С 1906 г. — чиновник особых поручений при Тульском губернаторе. Разведясь со своей женой, женился вторично на жене Тульского губернатора Екатерине Васильевне Арцимович, рожд. Горяиновой (р. 1876 г.). Позднее служил непременным членом отделения дворянского и крестьянского банка в Тамбове, чиновником особых поручений в переселенческом управлении и представителем министерства земледелия в совете крестьянского поземельного банка в Петербурге. Двадцать одно письмо к нему Толстого напечатаны в «Юбилейном сборнике» «Лев Николаевич Толстой» М. -Л. 1928, стр. 65—81. Некролог А. Л. Толстого см. в «Петроградском листке» от 25 февраля 1916 г., № 54. </span>особенно целую. </p>
        <p id="e46b2b2b-3335-4990-8fb0-d246f375fe9a">
          <br/>
        </p>
        <p id="2eb53ba7-84c0-4c30-9c63-8525d543ae6e">
          <hi>На конверте: </hi>Въ Тулу. Ея Сіятельству Графинѣ Софьѣ Андревнѣ Толстой. </p>
        <p id="52ce0427-1e86-40c0-9550-a45abce5942f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по автографу, хранящемуся в АТБ. Впервые одна цитата из письма напечатана в Б, II, стр. 267. Полностью опубликовано по копии, сделанной С. А. Толстой в ПЖ, стр. 113. Датируется на основании почтового штемпеля: «Москва, 6 марта. 1878» и дня приезда в Петербург (6 марта), накануне которого писано письмо.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>