<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_383_a14">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 14 апреля 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 14 апреля 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="eb874cc3-26bb-4deb-aacc-5fccf07e655a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">26-28 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-04-14" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">383 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a14_383">
    <body>
      <div>
        <p id="b0b0e66d-3c75-4836-b14b-b942e3d16abd">
          <pb n="26"></pb>
        </p>
        <p id="ed44938c-edd9-4759-8eab-fca90a75de99">
          <span index="false" class="opener">383.1887 г. Апреля 14. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="57b6e4bd-8c4c-48d0-9010-d3bc71cab7cd">Получил нынче твое доброе письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 12 апреля (ПСТ, стр. 395). </span>как и ожидал. Одно очень нехорошо: это твое нерасположение к Файнерману. Что тебе может мешать человек? И как поставить себя в такое положение, чтобы не уметь обойтись с человеком — обойтись, как с человеком, так, как ты найдешь наилучшим? — Это что-то обидное и жалкое мне за тебя, что ты как будто имеешь врага. Это ужасно мучительно. А главное, за что ты так <hi>обвиняешь </hi>
          <pb n="27"></pb>
          <hi>его? </hi>Зная ого близко, его нельзя никак ненавидеть, а <choice original_editorial_correction="мож[но]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>можно</corr>
          </choice> только жалеть. Жену свою<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Эсфирь Файнерман. </span>он ужасно любит. И теперь, когда она требует от него развод, и он посылает ей его, и она вместе с тем обещается приехать к нему и не оставлять его, я вижу, как он страдает. Ненавидеть же его нельзя, потому что нельзя же его не назвать добрым человеком. Вообще, думаю, что если ты примешь какие-либо внешние меры для его изгнания, то сделаешь дурно, — главное дурно для себя самой. Ну вот, милый друг, я сказал, а ты подумай, и сделай, как лучше. — «Тае, по лучше как, значит...».<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Слова Акима из «Власти тьмы». </span>Нынче по обыкновению занимался. Колечка с <choice original_editorial_correction="Ф[айнерманом]">
            <sic>Ф</sic>
            <corr>Файнерманом</corr>
          </choice> переписывали. Выставили окно. Сейчас поеду в Ясенки. Была больная от лихорадки. Колечка нашел [хинин] и мы дали. </p>
        <p id="c70c42a2-213b-409a-8484-0a23ec33c370">Да, Ольгушка Ершова<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Любимая ученица в школе Л. Н.» (н. п. С. А.). </span>просит рецепт от глаз для своей девочки. </p>
        <p id="962b4092-0ff1-41d9-9036-be49e2843e8b">Работал нынче хуже всех дней, но не запутался. Больше новостей у меня нет. Твои новости хорошие, за исключением двух черных: — одна<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">С. А. Толстая писала 12 апреля: "У Тани всё нога болит, рана гноится, а сама она и бледна, и плоха". </span>с нарывами и физической, распущенностью, а другой Лева, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> некому без Колечки и поддержать. Хоть бы он в себе поискал, нет ли там где Колечки маленького. Приеду я, когда Колечка уедет. А когда, не знаю. Ну, пока прощай. Только что пообедал, и мысли заснули. Обедали щи зеленые и кашу на сковороде, и ничего больше есть не хочется; а вечером чай с хлебом. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="1e152d18-37ba-40a6-be92-d3d3fc445398" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="d6886aac-5ddf-47a6-8a37-17df0437b765">
          <br/>
        </p>
        <p id="ebc5a954-a554-4450-9060-7ccbfc15b765">Был у меня вчера один мужик из Щекина. Помнишь, он <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> посажен невинно в острог за сопротивление якобы властям и просидел два года, жена его ходила ко мне, и еще погорела без мужа. Он жил у нас зиму в работниках. Все говорят, что примерный мужик. Теперь у него ни лошади, ни семян, ни права идти на работу, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> за ним 13 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> недоимки и не дают паспорт. Надо помочь ему, у кого есть деньги. </p>
        <p id="2b8c7d92-1133-4461-831d-9cdb5919af5d">
          <br/>
        </p>
        <p id="8a6e2169-adff-4698-8750-0a973433ce8b">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. 15. Долгохамовнический. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>