<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_786_a15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 15 августа 1904 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 15 августа 1904 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="82d9e546-feb9-41ce-80fc-728aa2050944">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">367-368 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Пирогово </placeName>
          <date from="1904-08-15" to="1904-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">786 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15_786">
    <body>
      <div>
        <p id="d76b09dd-0f41-487e-bcb8-7bbc1029faac">
          <pb n="367"></pb>
        </p>
        <p id="8cbf75cd-aee4-4a21-9b54-a44d70bac908">
          <span index="false" class="opener">786.1904 г. Августа 15. Пирогово. </span>
        </p>
        <p id="7f6bed5f-397e-4a9d-8f95-7b707ca92016">Думаю получить от тебя известие, как ты живешь в своей тихой жизни, здорова ли, не случилось ли что? </p>
        <p id="651159ba-c0b2-4c70-b595-f2d84e959ea6">Завтра будут на почте. У Сережи открывается другая язва, и есть опасение, что рак перейдет на другую сторону. Он подозревает, что рак, но не видит близости смерти. Мне он рад, но просит не приезжать. Я не был у него вчера и нынче. Завтра пойду. Хочется вызвать его на серьезный разговор, но до сих пор не удалось. И это очень тяжело, видя всю серьезность положения, говорить о пустяках, и с таким усилием, — и слушать, и говорить ему трудно. — Варя тебе всё расскажет. У Маши мне очень хорошо. Особенно приятна тишина. Я вчера <hi>написал </hi>
          <pb n="368"></pb>
          <hi>то, </hi>что пытался начинать несколько раз; разумеется, не написал, а начал.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Написанное вошло в статью «Единое на потребу» (1905, см. т. 36). </span>Маша болеет головой, и я нынче не так хорошо расположен, как вчера, но здоровье не дурно. Прощай. Целую тебя. Пиши. </p>
        <p id="e0ec65d4-09aa-43af-88f3-5a9a146f32a7" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="b5d3efae-e02e-4b00-b6ca-83a13d20cc68">
          <br/>
        </p>
        <p id="e64d7ad3-835b-4517-9e86-989e348b9f99">
          <hi>Если </hi>не приеду 17-го, не тревожься. Значит отложил на день или два. Очень уж напряженное положение.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>