<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_408_a24">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 24 марта 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 24 марта 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4117cf71-b095-46d6-b2a1-c0215adf6b0b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">50-52 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Спасское </placeName>
          <date from="1889-03-24" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">408 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a24_408">
    <body>
      <div>
        <p id="a840baf9-573c-4be4-b944-24cf30957032">
          <pb n="50"></pb>
        </p>
        <p id="b3f20811-0218-4b00-b878-a46af4e61c13">
          <span index="false" class="opener">408.1889 г. Марта 24. Спасское. </span>
        </p>
        <p id="8c2d55ac-6582-40a3-8a8d-a154e215db83">Живу я здесь пока превосходно. Вчера ходил много по окрестным деревням, но ничего не писал, читал и беседовал с <choice original_editorial_correction="Урус[овым]">
            <sic>Урус</sic>
            <corr>Урусовым</corr>
          </choice> и Пошей. Поша уехал вчера вечером. <choice original_editorial_correction="Ур[усов]">
            <sic>Ур</sic>
            <corr>Урусов</corr>
          </choice> очень мил дома с своим старым, богобоязненным и таким же как он барственным Герасимом<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Герасим Павлович, бывший дворовый С. С. Урусова. </span>и его сестрой.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Дарья <hi>Павловна. </hi>
          </span>Встает он в 4 часа и пьет чай и пишет свое какое-то мне непонятное <choice original_editorial_correction="математич[еское]">
            <sic>математич</sic>
            <corr>математическое</corr>
          </choice> сочинение. Мне готовили чай к моему вставанью, 9, но я отказался впредь. Он обедает в 12 и чай, так что это сходится с моим завтраком, и ужинает с чаем в <hi>6. </hi>
        </p>
        <p id="7129c911-9e2f-40a4-a4e2-6905955cdf81">
          <pb n="51"></pb>
          <hi>Ест </hi>он постное с рыбой и с маслом и очень озабочен о здоровой для меня пищи — яблоки мне каждый день пекут. Нынче пятница — завтра пошлют письмо, а я пишу тебе нынче. Я нынче утром немного занялся;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой читал «Записки» H. Н. Муравьева-Карского («Русский архив», 1889, кн. 4). </span>потом слушал сочинение <choice original_editorial_correction="Ур[усова]">
            <sic>Ур</sic>
            <corr>Урусова</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Философия сознания веры» (не напечатано). Толстой охарактеризовал положительно этот труд в своем Дневнике от 24 марта 1889 г. См. т. 50. </span>Как и все его писанья — есть новые мысли, но не доказанно и странно. Но он трогателен. Живет, никаких раздоров ни с кем кругом себя, помогает многим и молится Богу. Например, перед обедом он ходит гулять взад и вперед по тропинке перед домом. Я подошел, было, к нему, но видел, что ему мешаю, и он признался мне, что он гуляя читает часы и псалмы. — Он очень постарел на мой взгляд. </p>
        <p id="73fff113-f9b5-4306-bba7-0fd339648fd9">Деревенская жизнь вокруг, как и везде в России, плачевная. Мнимая школа у священника с 4 мальчиками, а мальчики, более 30, соседних в <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>версте деревень безграмотны. И не ходят, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> поп не учит, а заставляет работать. </p>
        <p id="eb6280bc-577d-4e54-9f06-c9bac03cdc98">Мужики идут, 11 человек, откуда то. Откуда? Гоняли к Старшине об оброке, гонят к Становому. Разговорился с одной старухой; она рассказала, что все, и из ее дома, девки на фабрике, в 8-ми верстах<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Мануфактурная фабрика Л. Кнопа. </span>— как Урусов говорит, повальный разврат. В церкви сторож без носа. Кабак и трактир, великолепный дом с толстым мужиком. Везде и всё одно и то же грустное: заброшенность людей самим себе, без малейшей помощи от сильных, богатых и образованных. Напротив, какая то безнадежность в этом. Как будто предполагается, что всё устроено прекрасно и вмешиваться во всё это нельзя и не должно, и оскорбительно для кого-то и донкихотно. Всё <choice original_editorial_correction="устроен[о]">
            <sic>устроен</sic>
            <corr>устроено</corr>
          </choice> — и церковь, и школа, и государственное устройство, и промышленность, и увеселенья, и нам, высшим классам, только о себе следует заботиться. А оглянешься на себя, наши классы в еще более плачевном состоянии, коснеем. </p>
        <p id="a22ca32e-0fc1-4fea-afc9-96bcd19291fb">Хотел князю дать «О жизни». Если есть, пришли русскую, а нет, то французскую.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">С. А. Толстая перевела совместно с братьями Тастевен на французский язык книгу Толстого «О жизни», которая была издана в 1889 г. в Париже. </span>
        </p>
        <p id="0b7fc586-fc8f-43a8-852e-c8b6b0f53f35">Целую тебя и всех детей. </p>
        <p id="9127ab60-829f-4a65-8fbb-083157642fc8">Письма присылай. </p>
        <p id="f695b569-395d-4bed-a5d6-50fb798035e8" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="36171aab-0ced-4fed-b586-7a5dfed0325a">
          <br/>
        </p>
        <p id="250a6d77-05a5-4e62-a5ea-60e4a793c1dc">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Долгохамовнический переулок, № 15. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>