<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_698_a17ili18">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 17 ноября 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 17 ноября 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="23ec5462-f9de-43b3-a1aa-d28e09127f30">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">302-302 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1897-11-17" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">698 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17ili18_698">
    <body>
      <div>
        <p id="cdad4762-deb9-4e97-8059-af77f608ede6">
          <pb n="302"></pb>
        </p>
        <p id="5af421d1-9a55-46d5-afc5-a269762b8582">
          <span index="false" class="opener">698.1897 г. Ноября 17 или 18. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="8f8137d2-f7b0-4307-a7c3-cc8ec71e685b">Давно нет от тебя писем, милая Соня; последнее известие было твое письмо к Доре.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо неизвестно. </span>Боюсь, что ты досадуешь на меня за то, что я не приезжаю, и надеюсь, что ты понимаешь, как мне, несмотря на разлуку с тобой, хорошо и прямо нужно жить в тихом уединении, как теперь, чтобы сделать всё то, что я могу и должен сделать в последние, а, <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> быть, и последний год, — а <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> даже и не год, а месяцы моей жизни. Здесь я как будто и скучаю, и часто ничего не делаю, — делаю пасьянс, читаю газету, а результат тот, что и в голове уясняется, и на бумаге пишется то, что, думается, нужно. Написал я предисловие к <choice original_editorial_correction="ст[атье]">
            <sic>ст</sic>
            <corr>статье</corr>
          </choice> Карпентера о науке, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> мне кажется очень важной, так что, может быть, я выкину ее из <choice original_editorial_correction="ст[атьи]">
            <sic>ст</sic>
            <corr>статьи</corr>
          </choice> об <choice original_editorial_correction="иск[усстве]">
            <sic>иск</sic>
            <corr>искусстве</corr>
          </choice>, кончил об искусстве поправлять, — только придется исправить кое что по коректурам, и начал новое: <choice original_editorial_correction="худож[ественный]">
            <sic>худож </sic>
            <corr>художественный </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="кавк[азский]">
            <sic>кавк</sic>
            <corr>кавказский</corr>
          </choice> рассказ,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Хаджи-Мурат», см. т. 35. </span>
          <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> me hante<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[преследует меня] </span>уже давно. </p>
        <p id="84725e4b-4485-4255-8379-ee08fa1bb6eb">Нынче или завтра пошлю Гроту об <hi>Иск </hi>[<hi>усстве</hi>] 10 глав. Я бы послал все, но хочу равномерно выпускать с переводчиком.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В связи с этим желанием Толстого возникли разногласия и неудовольствия между ним и редактором журнала «Вопросы философии и психологии» Гротом. См. Дневник, т. 53. </span>Приятно, что кончил. Пока писал, казалось важно, а теперь кажется, что нужнее более важные вещи. Вчера видел Степан<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Степан Иванович Пелагеюшкин (Полин) — яснополянский крестьянин. </span>Илюшу в Туле, и он велел за собой прислать в понедельник, видно, какие-нибудь у бедного денежные дела. </p>
        <p id="1c8664a6-4b7f-48a8-8f17-0097ffcfe8f5">Погода у нас гадкая; точно такая же, как те дни, как мы были в Пирагове, с прибавкой такой гололедки, что невозможно ехать. Я здоров, но желал бы побольше энергии, — а то вял. Да, вероятно, так надо. Что ты? Напиши же мне про себя хорошенько, чтоб я чувствовал тебя. Хочу Андрюше<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Письма Толстого к A. Л. Толстому за 1897 г. не имеется. </span>написать нынче. Жалко стало его. Надеюсь, именно надеюсь, что тот дурной дух Миши прошел, и он больше не огорчает тебя. Прощай пока, милая Соня. Целую тебя. От Тани было письмецо от 13,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Письмо не сохранилось. </span>что жар Андрюши затянулся уж 7 дней и не знают что. Верно, она тебе тоже пишет. Про Машу, к сожалению, ничего не знаю. Верно, она уже уехала. </p>
        <p id="106af757-d1b7-43aa-82d8-e36b2e6754de">
          <br/>
        </p>
        <p id="836ef8cc-f954-4fc2-ba88-26249f443799">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнический пер., <hi>№ </hi>21. Графине Софье Андревне <hi>Толстой.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>