<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_558_a5">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 5 февраля 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 5 февраля 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a35fe6fe-1d92-437e-9c8a-ece53949ceeb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">180-181 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-02-05" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">558 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a5_558">
    <body>
      <div>
        <p id="46099688-ff9f-4555-80da-6539b597809f">
          <pb n="180"></pb>
        </p>
        <p id="291a7a58-ad4e-40a7-b2fa-54b5a94bba70">
          <span index="false" class="opener">558.1893 г. Февраля 5. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bf385343-29f2-433f-a4bd-98796d638303">Теперь вечер 5 числа. Мы собираемся ехать завтра, девочки укладывают, а я пишу письма.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">5 февраля, кроме письма к С. А. Толстой, Толстой писал Е. С. Денисенко и Ф. А, Желтову. </span>Пожалуйста, ты об нас не беспокойся. Мы в путешествии будем осторожны, как только ты могла бы желать. Если будет метель, не поедем. Я по тому говорю это, что мне ломит сломанная рука, и, кажется, идет на ветер и на оттепель. — Я вчера тебе написал мельком о том, что здесь делается. Дело стоит так: нужда большая в Мостовой, Городне, Подыванкове и Щекине, деревни верст за 10. Маша ездила туда нынче. Но до сих пор, благодаря заработкам, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> тут есть, всё еще кое-как кормятся. Кроме того, неизвестно, сколько и кому выдадут от земства. А выдавать начнут на днях. И потому мы решили с новым <choice original_editorial_correction="З[емским]">
            <sic>З </sic>
            <corr>Земским </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[ачальником]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Начальником</corr>
          </choice> Тулубьевым (он <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice>, у нас, как говорит, 5 лет) (хороший, кажется, малый, бывший лейб-гусар), что подождем до выдачи, а тогда, вернувшись из Бегичевки, устроим здесь, в чем поможет Тулубьев. У него же я и купил для этого рожь. — </p>
        <p id="2e663bd8-3101-4aa7-bf31-844c94f2bca7">Таня приехала благополучно, но мне жалко ее отрывать от увлекшего ее занятия живописью. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]">
            <sic>Мож</sic>
            <corr>Может</corr>
          </choice> быть мы отправим ее одну к тебе, тем более, если Лева уедет, и ты останешься одна. Хотя Лева тебя, как видно, теперь более всего мучает. — Мне думается, что его нездоровье одно из тех ослаблений <choice original_editorial_correction="жиз[ненной]">
            <sic>жиз</sic>
            <corr>жизненной</corr>
          </choice> энергии, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> часто бывают в этом возрасте. Я помню в таком положении был <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
            <sic>Влад </sic>
            <corr>Владимир </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алек[сандрович]">
            <sic>Алек</sic>
            <corr>Александрович</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Иславин — дядя С. А. Толстой. </span>в таком положении был брат Сергей. Он лечился, пил <hi>рыбий </hi>
          <pb n="181"></pb>
          <hi>жир. </hi>— Мы здоровы. Погода стояла тут прекрасная, и всё ездил верхом. </p>
        <p id="2bd1c84b-aa13-4f84-861c-f82fd17e6629">Я писал тебе о выхлопатывании свидетельств бесплатных из Комитета наследника. Подумав хорошенько, я решил, что этого не надо, поэтому ты оставь это. — В тот день, как я был в Туле, я видел <choice original_editorial_correction="Давыд[ова]">
            <sic>Давыд</sic>
            <corr>Давыдова</corr>
          </choice> и Львова и узнал, что Писарев тут. Он, кажется, поехал к себе, но не надолго, и вернется в Тулу. Я постараюсь увидать его и достать от него свидетельства. — Если будет что для чтения, то пришли нам, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример">
            <sic>нп[ример</sic>
            <corr>например</corr>
          </choice>], <choice original_editorial_correction="Сев[ерный]">
            <sic>Сев </sic>
            <corr>Северный </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="вестн[ик]">
            <sic>вестн</sic>
            <corr>вестник</corr>
          </choice> и еще, что попадется. Никифоров<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Лев Павлович Никифоров (1848—1917) — народоволец, был лично хорошо знаком с Толстым и находился с ним в переписке (см. «Ежемесячный журнал» Миролюбова, 1914, № 1). Переводчик. Его переводы некоторых рассказов с предисловием Толстого издавались «Посредником». </span>хотел переслать мне <choice original_editorial_correction="некот[орые]">
            <sic>некот</sic>
            <corr>некоторые</corr>
          </choice>, не просмотренные мною, томы Мопасана. Если они вернулись к Готье<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Магазин иностранных книг в Москве на Кузнецком мосту. </span>по абонементу Маракуева,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Владимир Николаевич Маракуев— журналист и издатель, знакомый Толстого. </span>то Лева пусть возьмет их и пришлет мне. Они у Готье знают. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="eeb38eb9-b52a-49e8-9cc5-3b2430448c18" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="c29bbca1-1034-4445-84d3-54ef091368d0">
          <br/>
        </p>
        <p id="19beac2b-c586-4cf6-a139-23bb087f1fa2">
          <hi>На обороте: </hi>Москва. Хамовнический переул., дом № 15. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>