<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_493_a26">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 26 февраля 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 26 февраля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c9230f35-f652-408f-8b01-ff0b04987b82">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">125-127 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1892-02-26" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">493 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a26_493">
    <body>
      <div>
        <p id="11c72b6d-01cd-4328-a58c-0919252fa572">
          <pb n="125"></pb>
        </p>
        <p id="03b9bf24-642a-478a-8a7a-356c68282c65">
          <span index="false" class="opener">493.1892 г. Февраля 26. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="a0e527fd-7484-4223-8108-b7222d45f8ab">Пишу опять в Клекотки, милый друг. У нас туда теперь беспрестанно случаи, и надеюсь от тебя получить оттуда более свежие известия, чем через Чернаву. Что Таня? Как доехала? и поправляется ли и поправилась ли?<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">T. Л. Толстая уехала нездоровая в Москву 24 февраля. </span>Без нее нам скучно, но ведем себя, как и при ней, — примерно. Всё та же метель, и мы никуда в даль не ездим. Я даже никуда не ходил, кроме как около дома. Читаю, немного пишу, но главное соображаю, распоряжаюсь. Помощники, особенно Поша, чудесные. Все те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> были тут воскресенье,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">П. Н. Гастев, М. В. Алехин, М. А. Новоселов. </span>разъехались, и мы одни. Нет даже и <choice original_editorial_correction="Эл[ены]">
            <sic>Эл </sic>
            <corr>Элены </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[ихайловны]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Михайловны</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Елена Михайловна Персидская— сотрудница на голоде 1891—1892 гг. </span>и <choice original_editorial_correction="Вер[а]">
            <sic>Вер </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="2397" type="person">Вера</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="2397" type="person"> Мих</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="2397" type="person">Михайловна</name>
            </corr>
          </choice> приезжала только на понедельник и опять уехала. Хотела приехать нынче, да верно что-нибудь задержало. Теперь 10-й час и ее нет. Главное занятие теперь, кроме обычной выдачи на столовые и упорядочения ходящих, выдача дров, в <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> нужда всё больше и больше. И радостно, что мы можем раздавать много. И раздаем очень пока хорошо, разумно: кому даром, кому исполу, кому за деньги. Разумеется, не без ошибок, но кажется, что делаем нужное. Другое дело — это устройство приютов для маленьких детей от 1 до 3-х лет, или скорее — разливной, с молочной кашкой на крупе и пшене, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> устраиваются и принимают определенную форму. — </p>
        <p id="2b5a27f5-57ed-4ce4-b93b-d2363023a016">Я напишу подробнее, когда это совсем пойдет. — Вообще нужно опять написать отчет о пожертвованиях и о том, что сделано. А сделано, как оглянешься назад, с того времени, как писал последний отчет, не мало. Столовых более 120 разных типов; устраиваются детские, с завтрашнего дня поступают на корм лошади, и много сделано разными способами в помощи дровами. Часто страшное испытываешь чувство; люди вокруг не бедствуют, и спрашиваешь себя: зачем же я здесь, если <hi>они </hi>
          <pb n="126"></pb>
          <hi>нe </hi>бедствуют? Да они [не] бедствуют то от того, что мы здесь, и через нас прошло — как мы умели пропустить — тысяч 50. </p>
        <p id="2c7843ab-8143-451f-89d3-fb0bf8c1ae7e">Нынче пришел лук. Хотя он и померз, он не пропадет и весь пойдет в дело. Сначала мне показалось его слишком много, но потом мы решили, что весь понадобится. По чем он ровно? Нынче мы не могли уж выдать на выдаче картофеля, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> весь вышел; мы скупаем по 2 р. за меру, и начинают просить больше. Нынче же, читая газету <choice original_editorial_correction="Рус[ские]">
            <sic>Рус </sic>
            <corr>Русские </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Вед[омости]">
            <sic>Вед</sic>
            <corr>Ведомости</corr>
          </choice> о грибном торге, я прочел, что картофель продавали за мешок в три меры от 20—30 коп. — Если это так, если бы мера стоила даже в двое дороже — до 15 коп., то выгодно бы было прислать нам. Если это так, попроси кого-нибудь купить, и пришли нам вагона два. Теперь мороза уже не может быть выше 5°, и картофель может дойти безвредно. — </p>
        <p id="a577f1d8-6552-4365-bd94-220f52c0c004">Нынче приехал Михайла<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Кучер. </span>с двумя лошадьми: <choice original_editorial_correction="Мирон[ихой]">
            <sic>Мирон</sic>
            <corr>Миронихой</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Мухорт[ым]">
            <sic>Мухорт</sic>
            <corr>Мухортым</corr>
          </choice>. Михайло уедет назад, а лошади нам пригодятся очень. А то стесняло нас неимение их. — </p>
        <p id="d5f0c7c9-6006-4ad6-9602-4fc54d3ceedf">Рожь постоянно приходит. Нынче <choice original_editorial_correction="Ермол[аев]">
            <sic>Ермол</sic>
            <corr>Ермолаев</corr>
          </choice> пишет,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Письмо Ермолаева от 26 февраля. </span>что на Клекотках 13 вагонов. Мы возим старательно по складам, и счет теперь ведется, и мы знаем, сколько и где у нас чего. О ценности мешков я знаю. Их всех почти на 1000 р. И мы постараемся, чтобы они не пропали. — Доктор <choice original_editorial_correction="Богояв[ленский]">
            <sic>Богояв</sic>
            <corr>Богоявленский</corr>
          </choice> очень слаб. Жар спал, но у него расстройство желудка и большая слабость. Если <choice original_editorial_correction="Ек[атерина]">
            <sic>Ек </sic>
            <corr>Екатерина </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановна]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивановна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Барат[ынская]">
            <sic>Барат </sic>
            <corr>Баратынская</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Екатерина Ивановна Баратынская, рожд. Тимирязева — первая жена московского вице-губернатора Л. А. Баратынского. </span>не выезжала, то не лучше ли отговорить ее ехать к нам и направить в иное место. </p>
        <p id="7f463503-a609-4be4-9593-362a6ad6ae5a">Леву я вполне понимаю. Как ни кажется иногда ничтожной и нескладной деятельность здесь, московская жизнь как-то особенно тяжело переносится после этой. Это я говорю совсем не потому, что не хочется ехать к вам, в Москву; напротив, — очень хочется и с радостью об этом думаю; но я — другое дело — я, во 1-х, стар; во 2-х, у меня есть письменная работа, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> иногда представляется тоже нужной и <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> удобнее вести в Москве. </p>
        <p id="6fbe26b0-d6fa-4edb-976f-2a41a96fdfbf">От тебя то было часто, — а теперь давно, — т. е. дня три, нет известий, и я только не говорю, но я о тебе беспокоюсь не меньше, чем ты обо мне. И имею основание, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> всё так тебя тревожит. Дай Бог, чтоб все были здоровы и чтоб ты не слушала разговоров Стаховичей<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">19 февраля С. А. Толстая сообщала: «Вчера был старик Стахович и страшно меня опять расстроил» (ПСТ, стр. 503). </span>и т. п. обо мне и об отношениях ко мне <hi>общества</hi>. Ведь это всё должно быть давно <hi>решено, </hi>
          <pb n="127"></pb>
          <hi>и </hi>мы должны знать, каково должно быть отношение ко мне общества, и не заботиться о том, что говорят. Мне иногда мучает мысль, что я не ответил Гроту на его милые, сердечные письма.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">От 30 января и 7 февраля. </span>Теперь уж поздно. Но скажи ему, что я его люблю и благодарю за его любовь ко мне. — Напиши поподробнее о себе, Тане, Леве; целую тебя и детей. Мы все совершенно здоровы, и только скучаем о дурной погоде и дороге. — Если что забыл ответить, прости. Вспомню — напишу. </p>
        <p id="8c650a3a-158a-499b-aa5d-a60dbdc6dcec" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="1b806488-2d80-4ec3-8d4a-00907c7a117a">
          <br/>
        </p>
        <p id="0125ffef-5f4c-4938-a99f-bc12434388a7">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнический переулок, № 15. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>