<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_394_a22">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 22 октября 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 22 октября 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="70baab67-9a53-4f47-9eef-9d27c48bf3c2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">37-39 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-10-22" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">394 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a22_394">
    <body>
      <div>
        <p id="5ccba6d9-e0e5-4211-a423-6a20a0e93774">
          <pb n="37"></pb>
        </p>
        <p id="13b36338-a67b-4e20-b175-8d26115c2a8e">
          <span index="false" class="opener">394.1887 г. Октября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="abbe520e-9f6c-4d63-a809-3ef90c96aa2a">Живем мы хорошо, все здоровы и физически, и нравственно. Получили от Саши<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Александр Андреевич Берс. Был в то время вице-губернатором в Орле. </span>и Левы<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Это письмо Л. Л. Толстого не сохранилось. </span>письма очень <hi>волнительные, </hi>
          <pb n="38"></pb>
          <hi>о </hi>том, что ты знаешь. Сейчас приехал Сережа от <choice original_editorial_correction="Стахов[ичей]">
            <sic>Стахов</sic>
            <corr>Стаховичей</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="13905" type="person">Сергей Львович Толстой</name> был дружен с Михаилом Александровичем Стаховичем (1861—1923).</span>где он оставил Степу,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Степан Андреевич Берс, брат С. А. Толстой. О нем см. т. 83, стр. 65. </span>намеревающегося уехать в тот же день через Орел в Дорогобуж.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Ст. А. служил [там] судебным следователем» (н. п. С. А.). </span>
          <choice original_editorial_correction="С[ережа]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Сережа</corr>
          </choice> находит, что он получше — меньше говорит о небесном созданьи, но как бы упорствует на том, чтобы бросить свою жалкую жену.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Марья Петровна Берс, рожд. Романова. В 1887 г. назревало расхождение между С. А. Берсом и женой в связи с увлечением С. А. Берса Верой Сергеевной Толстой (дочерью С. Н. Толстого), к которой должны быть отнесены слова письма Толстого: «меньше говорит о небесном созданьи». </span>
        </p>
        <p id="dfd56d85-d5a4-4b7e-900d-3af6eb501700">У нас посетители были: Буткевич<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Анатолий Степанович Буткевич. </span>в первый день, и 3-го дня дама из Ясенков, свояченица Хомякова<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В. А. Хомякова, жившего в Тросне. </span>— довольно комическая и бестолковая, старая вдова, бывшая в Иерусалиме и на Синае и вышивающая воздухи. Я немного пишу по утрам — то идет хорошо, то останавливается, как нынче. Таня начала переписывать,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Крейцерову сонату». </span>но главное не минует твоих «прекрасных» рук.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">«Л. Н. шутил, вспоминая поговорку Фета» (п. С. А.). </span>Только здорова ли ты, милый друг, боимся мы, как бы у тебя не сделалась невралгия от переезда. Девочки<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Т. Л. Толстая, М. А. и В. А. Кузминские. </span>и тихи, и веселы, и заняты, и спокойны — весело смотреть на них. Я шью сапоги, но Павел<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Павел Петрович Арбузов учил Толстого сапожному ремеслу. </span>спутал мои колодки, и сапоги коротки Тане, стало быть, Маше не будет годиться. Дошью, пойдут Андрюше, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> целую, а Маше, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> целую, коли буду жив, сошью другие. Не закрывая письма, несу на Козловку, чтобы приписать в ответ. До сих пор не <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> от тебя писем. Жду, главное, известий от Ильи.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">И. Л. Толстой в то время дожидался от Н. А. и С. А. Философовых разрешения на брак с их дочерью С. Н. Философовой. </span>
        </p>
        <p id="9bf03966-439b-4f14-a647-4313b21b7a42">
          <br/>
        </p>
        <p id="7107a452-24cc-42fa-97cc-c67bed5b02e1">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. 15. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>