<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_583_a26ili27">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 26 октября 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 26 октября 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ad5c3c94-982b-4db1-8786-64e8c41489e4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">200-201 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-10-26" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">583 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a26ili27_583">
    <body>
      <div>
        <p id="ec34da1f-3271-4d44-bf0e-bc802e7125de">
          <pb n="200"></pb>
        </p>
        <p id="a1520bf8-90a8-42d6-acda-69b679b7b249">
          <span index="false" class="opener">583.1893 г. Октября 26 или 27. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="6bcc745d-2abc-499d-9108-442934b6a384">Вчера уезжала от нас <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловна]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>Михайловна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Халевин[ская]">
            <sic>Халевин</sic>
            <corr>Халевинская</corr>
          </choice>, и поздно привезли письма.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Среди них письмо С. А. Толстой от 25 октября (ПСТ, стр. 582-583). </span>Мы с Машей еще не спали и прочли, и оба долго не спали. Нынче она лежит. Вы все три<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">М. Л., С. А. и Т. Л. Толстые. </span>вместе почти нездоровы. Она хотела крепиться и не слечь, но не выдержала и теперь лежит, хотя самое больное уже прошло. Мне за тебя завидно себе, что я пользуюсь такой тишиной и досугом, тогда как ты в большой суете и тяготишься ею, как нельзя не тяготиться особенно пустою холостою суетою. — Но меня радует твое стремление к сосредоточению, и я знаю, как по твоей быстро переменяющей свои настроения натуре эти стремления искренни. — Ты, мне всегда кажется, можешь удивить не только меня, но и самую себя. — Вчера мы читали Мимочку, 2-ю часть<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Повесть Л. И. Микулич-Веселитской «Мимочка отравилась», напечатанная в «Вестнике Европы», 1893 №№ 9—10.</span>. Хорошо, но есть преувеличения и подражание самой себе. Чтение это отравляла для меня <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алек[сандровна]">
            <sic>Алек</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice>. Она в гриппе и так слаба и жалка, но всё сидела, не хотела уйти. Нынче ей, кажется, лучше, хотя она всё время утверждает, что ее здоровье превосходно. Леонтьев кончает свою переписку, и мне жалко его. Он такой тихий, спокойный и серьезный, мне очень симпатичный человек. Вчера мы, он, Поша и я, хорошо говорили по случаю занимающего меня вопроса о религии, о различии религии, философии и науки. A propos de<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[По поводу] </span>
          <choice original_editorial_correction="филос[офия]">
            <sic>филос</sic>
            <corr>философия</corr>
          </choice>: был у тебя Грот? или продолжает свою querelle d'allemand<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[нелепую ссору.]</span>. </p>
        <p id="dfbec280-36db-4939-b274-ffd61792307d">Мне очень жаль Чайковского<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С. А. Толстая сообщала в письме от 25 октября: «Узнали сегодня грустное событие: умер от холеры в Петербурге Чайковский композитор».</span>, жаль, что как то между нами, мне казалось, что то было; Я у него был, звал его к себе, а он, кажется, <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> обижен, что я не <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> на <choice original_editorial_correction="Евг[ении]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>Евгении </corr>
          </choice>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="Он[егине]">
              <sic>Он</sic>
              <corr>Онегине</corr>
            </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
            <span class="note" id="note7">Опера Чайковского «Евгений Онегин», впервые была поставлена в Московской консерватории 17 марта 1879 г. </span>
          </hi>
          <pb n="201"></pb>
          <hi>Жаль, </hi>как человека, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> что то <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> чуть чуть неясно, больше еще, чем музыканта. Как это скоро, и как просто и натурально, и ненатурально, и как мне близко. Всё хотел досадить твои желуди,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">«Я не успела посадить жолуди там, где еловая посадка, и просила Л. Н. досадить мои жолуди» (н. п. С. А.). </span>но то была грязь и дождь, то мороз. Я думаю, выберется время, и я сделаю это. </p>
        <p id="21bd18db-e9fd-4724-a021-8b8a72b41278">Если Таня соскучилась по мне, то и я по ней. Это хорошо, что Лева чувствует себя лучше. Пожалуйста, напиши, застало ли это письмо его в этом улучшении. Одному ему не следует ехать ни в каком случае, хотя не для него, но для нас. </p>
        <p id="454e5662-54f7-4607-9b24-e65100651488">Статья о новой книге очень плохая, но интересная тем, что пишущий республиканец считает своим долгом противодействовать ей.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Речь идет о статье, посвященной разбору вышедшей в 1893 г. книги Толстого «Царство божие внутри вар». С. А. Толстая препроводила эту статью Толстому при письме от 25 октября. </span>А нынче я получил письмо от Датчанина,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Из Копенгагена от датского литератора Андрэ Люткена (от 17/29 октября 1893 г.). </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> тоже по случаю книги пишет, что у них в Дании много <choice original_editorial_correction="молод[ых]">
            <sic>молод</sic>
            <corr>молодых</corr>
          </choice> людей отказываются от <choice original_editorial_correction="воен[ной]">
            <sic>воен</sic>
            <corr>военной</corr>
          </choice> службы, и их сажают в тюрьмы на время, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> они должны бы служить. Что то еще хотел написать, да в эту минуту забыл. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="0d0ecae5-8be1-42d7-9213-c58af6c7c2ce" rend="right">Л. Т.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>