<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_453_a11">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 11 июля 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 11 июля 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="31966ece-2f41-422f-92ca-bcaad1161ab6">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">81-82 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-07-11" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">453 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a11_453">
    <body>
      <div>
        <p id="46da5482-bcf3-4840-9743-9a119c41e152">
          <pb n="81"></pb>
        </p>
        <p id="485e5ad0-e2c0-4be8-b236-12bc7b59d6b5">
          <span index="false" class="opener">453.1891 г. Июля 11. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="5aa09474-0be2-4524-b642-1aefdf320aa8">Вчера я не успел написать тебе, милый друг, но надеюсь, что девочки тебя обо всем обстоятельно известили. Как я и предполагал, моя боль в боку не имеет никакой связи с желудком и почти прошла, так что я второй день купаюсь без вреда. Как-то ты устроишь свои дела? </p>
        <p id="7e52dcaf-7a9c-4192-aef9-7919eb646242">Я всё это время думал составить и напечатать объявление об отказе в праве собственности от моих последних писаний, да всё не думалось об этом; теперь же думаю, что может быть это будет даже хорошо в отношении упрека тебе со стороны публики в эксплуатации, как пишет артельщик,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Матвей Никитич Румянцев, до 1907 г. заведовал складом книг сочинений Толстого, издаваемых С. А. Толстой. По поводу того, что для розничной продажи оставалось всего 600 экземпляров XIII тома полного собрания сочинений Толстого, он писал С. А. Толстой 1 июня 1891 г.: «думаю приостановить продажу, пока допечатают все. Публикацию нам пожалуй из-за 600 экземпляров и не следует [делать], а то может выйти, что у Суворина в Петербурге, когда у него вышел Пушкин дешевого издания, переколотили стекла». 22 июня он писал С. А. Толстой: «будете писать публикацию, нельзя ли 13 том для розничной продажи назначить цену дороже рубля. Но не так, как вы говорили, по 80 к.». </span>если ты напечатаешь от себя в газетах такое объявление: можно в форме письма к редактору: М. Г. прошу напечатать в уважаемой газете вашей следующее: </p>
        <p id="2536f58c-4799-4008-bc1f-67c3733a7b61">Мой муж, <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13883" type="person"> Н</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13883" type="person"> Николаевич</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>, отказывается от авторского права на последние сочинения свои, предоставляя желающим безвозмездно печатать и издавать их. Сочинения эти следующие: Чем люди живы. Упустишь огонь не потушишь. Свечка. Два старика. Где любовь, там и Бог (с французского). Тексты к лубочным картинам. Сказка об Иване Дураке. Как чертенок краюшку выкупал. Много ли человеку земли нужно. Зерно с куриное яйцо. Крестник. Три старца. Кающийся грешник. Власть тьмы. В чем счастье.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Отрывок из главы X «В чем моя вера?». </span>О переписи в Москве. <hi>Так </hi>
          <pb n="82"></pb>
          <hi>что </hi>же нам делать. О том, в чем правда в искусстве.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Предисловие к сборнику «Цветник». См. т. <hi>26. </hi>
          </span>Последние главы из книги о жизни.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. т. 26. </span>Праздник просвещения 12 января. Трудолюбие или торжество земледельца. Плоды просвещения. Для чего люди одурманиваются. Крейцерова соната. Послесловие. </p>
        <p id="59ef8288-ac38-4bfb-9c09-4a6ecd38fafc">Делая это известным, прошу тех, которые захотят печатать эти сочинения, держаться того текста, который напечатан в моем издании. Примите уверение </p>
        <p id="e6b92448-dc54-47d9-a4c4-76b988b5fb7d" rend="right">Гр. <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья Толстая</name>. </p>
        <p id="c489eaa9-9845-4522-a2bc-3a772b359501">
          <br/>
        </p>
        <p id="63c2bed4-a2e9-48d3-81f4-5e56748183a0">Я думаю, что это было бы хорошо. Но если это не нравится тебе, то не делай, не печатай от себя; а пусть будет от меня. Тогда так: М. Г. Отказываясь от авторского права на последние сочинения мои, я предоставляю всем предающим печатать и издавать их... Сочинения эти следующие:... </p>
        <p id="be8446a7-2a7a-4cf1-8995-2aa501a5cf27">Примите уверение и т. д. </p>
        <p id="30e64e30-2a0b-436a-8093-02847743bc25" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="c2d06e4f-894c-4875-8d08-e54422435078">
          <br/>
        </p>
        <p id="32de17c5-e58a-4994-9896-6c262ecdafe3">Если же и это тебе неприятно, то не делай и этого. — </p>
        <p id="85df3b77-6aa6-438e-a6f3-6fbf8a0a82d4">Мне не особенно это желательно: есть и хорошие и дурные стороны такого объявления. — Ваничка здоров совсем и очень мил. Все тоже здоровы и приятны. Одна Леночка<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Е. С. Толстая. </span>не совсем. Ты знаешь, что Варя и Вера<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Гр. Варвара (1871—1920) и Вера Сергеевны Толстые, дочери С. Н. Толстого. </span>приехали. А нынче Маша наша уехала с Борисом<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Борис Николаевич Нагорнов (1877—1899), внучатный племянник Толстого, сын Н. М. и В. В. Нагорновых. </span>в Пирогово, с тем, чтобы привезти завтра Варю.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В. С. Толстую. </span>Вчера я получил письмо от Дунаева,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">От 2 июля 1891 г. </span>которое очень поразило нас. Если ты его увидишь, он верно расскажет тебе о той девушке Бооль, о <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> мы говорили.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Клара Карловна Бооль (р. 1870 г.), с 17 лет была учительницей и гувернанткой. Увлекалась идеями Толстого. </span>До свиданья, целую тебя. </p>
        <p id="a815ed85-1044-40e5-97df-0d6783e352c3" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="89aeeaa1-9dbb-4a22-a985-365d1a385ff3">
          <br/>
        </p>
        <p id="d3d03881-d701-4035-afab-987ccfe8f8d6">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Долгохамовнический пер., дом № 15. Софье Андреевне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>