<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_707_a3">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 3 мая 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 3 мая 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="29e1ca65-43ee-46f2-ab0f-2ad5fe99300e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">311-313 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Гриневка </placeName>
          <date from="1898-05-03" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">707 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a3_707">
    <body>
      <div>
        <p id="2581503b-346d-40a9-a132-b870a0e4b8ea">
          <pb n="311"></pb>
        </p>
        <p id="4c0db42d-f3aa-449f-b451-7573418b6b38">
          <span index="false" class="opener">707.1898 г. Мая 3. Гриневка. </span>
        </p>
        <p id="0e349592-f1b4-4eaf-8e45-76215b084dc6">Вчера получил другое твое письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 29 апреля (ПСТ, стр. 696—697). </span>милый друг. Спасибо, что пишешь, продолжай также. Я тоже пишу третье письмо, если считать маленькое, посланное в Ясную. У нас всё очень хорошо. Дай Бог, чтобы у вас всё было также, в особенности твое здоровье и душевное состояние также хорошо, как мое, которое прекрасно. Вот 2-й или 3-й день, что я перестал чувствовать и физическую и умственную слабость; и в голове укладывается суета многих впечатлений, и распределяются, как должно, по степени важности, мысли и чувства. </p>
        <p id="d5478292-6cd0-42b2-af6a-1674ffad7872">Третьего дня я ходил с приезжим <choice original_editorial_correction="Линд[енбергом]">
            <sic>Линд</sic>
            <corr>Линденбергом</corr>
          </choice> и другим в Каменку<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Деревня Мценского уезда, в 12 км. от Мценска. </span>и к сожалению нашел большую нищету. <hi>Говорят, </hi>
          <pb n="312"></pb>
          <hi>что </hi>причина ее — пьянство; но детям, женщинам, старикам от этого не легче. Назад шли полями, заблудились и много исходили, славно устали. С этими гостями дружелюбно простился. Вчера утром читал, писал письма, а после обеда ездил в <choice original_editorial_correction="Сидор[ово]">
            <sic>Сидор </sic>
            <corr>Сидорово</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Деревня Чернского уезда, в 4—5 км. от <hi>Гриневки. </hi>
          </span>и Никольское. Всё было хорошо. У Сережи застал на террасе кучу гостей. Два брата Цуриковы,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Александр Александрович Цуриков и старший брат его — Сергей Александрович Цуриков, бывший морской офицер, помещик, мировой судья. </span>три сына Нарышкина,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Юрий, Борис и Петр — сыновья Александра Алексеевича Нарышкина, женатого на сестре Цурикова. </span>учитель.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Учитель Цуриковых — <name placement="note" ref="694" type="person">Алексей Владимирович Артюшков</name> (р. 1874 г.), специалист по литературе и стиховедению.</span>Вернулся домой — тут Ильинская, сестра Свечина,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Софья Александровна Ильинская (1856—1931), рожд. Свечина. </span>и Варинька,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Племянница Толстого Варвара Валерьяновна Нагорнова с детьми. </span>сам четверт. Вечером приехал твой фаворит Стахович.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Михаил Александрович Стахович. </span>Он хорош как и всякий человек, когда перенесешься в него и не требуешь от него того, чего он не может дать. Он здесь, и я с ним посылаю это письмо и обратно по почте статью Черткова о <choice original_editorial_correction="Духоб[орах]">
            <sic>Духоб</sic>
            <corr>Духоборах</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Имеется в виду статья «Где брат твой?» Опубликована отдельной брошюрой № 11 в английском издании В. Г. Чертковa, 1898 г. </span>обращенную к правительственным лицам, чрезвычайно умную, новую и, главное, по кроткому, рассудительному тону очень хорошую. </p>
        <p id="f4a7a13d-1386-4716-885a-d44e65bcd6a3">Сейчас открыто 8 столовых, человек около 400, и еще две приготовлены. Больше открывать нельзя по средствам. Соня сейчас выдает приехавшим забирать. Андрюша помогает и очень мил. </p>
        <p id="743ae91f-1298-45fb-8154-ddd37b5cd9d6">Какая ужасная обида, что брат Сережа приехал без меня. Я всю зиму только мечтал его видеть, и так неудачно. Непременно съезжу к нему, или отдельно, или по дороге. Также жаль очень, что не видал <choice original_editorial_correction="М[арьи]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марьи </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровны]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Александровны</corr>
          </choice>, но рад, что операция ее удалась.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Операция глаза, о чем писала С. А. Толстая 29 апреля (ПСТ, стр. 697). </span>
        </p>
        <p id="41ef4715-bb4a-443d-99ae-b7f7f978fbd1">Нынче вероятно приедут из Никольска гости с Сережей — 8, да здесь 2, так что у них суета. Соня и Илюша очень заботятся обо мне. Ну вот, кажется, всё описал. Опиши ты получше. Что ты? что Миша — экзамены? что Таня? Маша, мне думается, приедет сюда. — </p>
        <p id="ac7a5513-6d1e-4d43-bfd7-b492691cee39">Сплю я прекрасно и сны вижу хорошие. Прощай, целую тебя, и детей. </p>
        <p id="63491240-f451-44c0-ae60-35ccaf3c925e" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="45b628f3-8b1d-4bd0-be64-ab0221a86f93">3 мая. </p>
        <p id="5fc0009d-a4d4-4582-b98e-1d7cf6bdfa15">
          <br/>
        </p>
        <p id="3b5ceba1-cfc0-459e-9135-6afa2e512d04">Погода чудная, только сухо. </p>
        <p id="e8545073-10ab-47fc-8e2d-679b7436f97d">
          <br/>
        </p>
        <p id="1caeac55-7520-4dd2-bfc0-b68ed3f566ae">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнический пер., 21. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>