<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_402_a3">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 3 мая 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 3 мая 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="be05de94-df35-4b19-8592-4437b23fa006">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">45-46 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1888-05-03" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">402 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a3_402">
    <body>
      <div>
        <p id="d491be1a-0301-41f9-af23-71b4f588c144">
          <pb n="45"></pb>
        </p>
        <p id="05ceb307-946b-48e9-8228-273e0e12e81b">
          <span index="false" class="opener">402.1888 г. Мая 3. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="e92aca03-1d12-478d-83f2-fd66b12b78be">Боюсь, что сделал большой перерыв в письмах, и что ты беспокоилась. Вышло <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> Бакшин хотел ехать, но не уехал. — Письмо твое приятное<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 20 апреля (ПСТ, стр. 416). </span>получил 3-го дня, и мне стало веселей, а вчера получил от малышей.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Андрея и Михаила Львовичей. Не датированы. </span>Враг я медицинских усовершенствований, но для тебя, при твоем беспокойном характере, советовал бы свесить Ивана, и весить с тем, чтобы верно знать, хорошо ли твое кормление или нет. Мне по всему кажется, что твое молоко хорошо и достаточно, и что с помощью прикорма ты выкормишь лучше всего; но что тебе мешает беспокойство и, вероятно, неосновательное. — Про себя скажу, что я живу ни то, ни сё — нет бодрости ни телесной, ни умственной — всё желчь и живот. Боли были только один раз и скоро прошли, но что-то разладилось в животе. Ты скажешь, что это от неедения мяса, и, пожалуйста, не говори и не думай этого. Я охотно его бы ел, если бы меня манило на него и чувствовал бы от него лучше, но нет ни того, ни другого. Теперь я ем простоквашу и очень много, и мне она и приятна, и отлично действует. </p>
        <p id="02d4adb2-d0ae-4dc9-b893-a97a96b88a76">Вчера, в <choice original_editorial_correction="понедель[ник]">
            <sic>понедель</sic>
            <corr>понедельник</corr>
          </choice>, первый день я после обеда попахал, и так как по переменкам с Количкой, то без усилия. — Нынче только пришли штукатуры и маляры, 85 к. в сутки, четыре человека. Надо их подгонять. Александр] <choice original_editorial_correction="Яковл[евич]">
            <sic>Яковл</sic>
            <corr>Яковлевич</corr>
          </choice> очень, кажется, деловитый человек. Сережа еще не приезжал, верно нынче вечером. </p>
        <p id="6423a93d-356e-4ad2-b3fc-bb46c647674b">Тут как всегда нищета большая, и еще на святой сгорела Шевыревка,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Шевелевка — деревня в 9 км. от Ясной Поляны. </span>21 двор, — ходят просить погорелые. </p>
        <p id="b9f26b4e-0320-4ba9-9fd5-891d0adde99b">Андрюше и Мише скажи, что Кавушку я нынче видел с желтеньким жеребенком. Целую их и благодарю. Вот незабудка, я нынче <hi>нашел. </hi>
        </p>
        <p id="63035f78-d97e-451c-9193-472dcd780ca2">
          <pb n="46"></pb>
          <hi>Нынче </hi>похоже на лето, первый хороший теплый день. Целую тебя и девочек, и Леву, и Сашу, и <choice original_editorial_correction="Иван[а]">
            <sic>Иван</sic>
            <corr>Ивана</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="2418daab-9f95-447c-98a3-1afb30f770a5" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="27edcd10-3970-4f4f-96f1-b6afe94226ac">
          <br/>
        </p>
        <p id="5aad7456-393f-44cc-8db0-402d5c30f373">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники. 15. Графине Софье Аидревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>