<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_470_a17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 17 ноября 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 17 ноября 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="47f34632-95bc-479d-babe-3b866c95a38d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">98-99 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1891-11-17" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">470 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_470">
    <body>
      <div>
        <p id="402d186b-5975-4944-ab9b-4c5bdeb6a4ad">
          <pb n="98"></pb>
        </p>
        <p id="46ec5f2a-e797-4e83-b8e6-7dc68578a712">
          <span index="false" class="opener">470.1891 г. Ноября 17. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="7680e7fe-224f-42b1-8ffa-05a5fad446bc">Не пишется, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> что нынче ждал почты и известий о тебе, милый друг. — Письмо это свезет <hi>тебе </hi>
          <pb n="99"></pb>
          <hi>H. </hi>Т. Владимиров.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Нил Тимофеевич Владимиров. Его направила к Толстому С. А. Толстая с письмом от 12 ноября 1891 г. (ПСТ, стр. 464). </span>Он очень замечательный тип нового русского деятеля из крестьян: деятельный, умный, практичный и общественный. Хотел я с ним послать несколько слов о нашей деятельности и список полученных пожертвований и целое утро писал, но не кончил и решил подождать. Главное: у меня есть написанная, не поправленная, большая статья о столовых,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О столовых идет речь в статье Толстого «О средствах помощи населению, пострадавшему от <hi>неурожая». </hi>
          </span>потом у Грота статья<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Статья, предназначенная для «Вопросов философии и психологии» и запрещенная цензурой. </span>и эта.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">С. А. Толстая писала об этой статье 20 ноября: «О коротенькой статье я такого мнения: как отчет — не довольно полный и ясный; как статья — не довольно интересна и чувству ничего не говорит. Так что она не удовлетворяет» (ПСТ, стр. 468). </span>Надо подождать, выдет ли Гротовская, чтобы не <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> повторений и недосказанного. Да и нынче голова тяжела, оттепель. Не торопясь, соображу завтра. Лева тебе всё про нас расскажет. И кроме хорошего, ничего и рассказывать нельзя. Все здоровы, бодры, заняты, дружны. Нынче видел во сне Сашу. Что она, поцелуй ее особенно от меня. Я как будто забывал о ней. И теперь, насколько забывал, настолько живо помню и люблю ее. — Последнее время, с приездом <choice original_editorial_correction="Элен[ы]">
            <sic>Элен </sic>
            <corr>Элены </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Павлов[ны]">
            <sic>Павлов</sic>
            <corr>Павловны</corr>
          </choice> и мальчиков, было очень суетно. Да и кроме того постоянно приезжают то тот, то другой. <choice original_editorial_correction="Матв[ея]">
            <sic>Матв </sic>
            <corr>Матвея </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаевича]">
            <sic>Ник</sic>
            <corr>Николаевича</corr>
          </choice> я задержал здесь в надежде окончить последнюю главу большой статьи. Это очень бы развязало меня. — </p>
        <p id="2c696b6a-f90c-4054-bf4c-b75164cdaad6">Ты спрашиваешь меня, куда и как употребить деньги? Я думаю, что нам надо теперь, сейчас — хлеб подешевел — купить несколько вагонов ржи, — по крайней мере, такое количество, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> обеспечило бы нам около 20 столовых, на <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> нужно хлеба до новины тысяч 8. Впрочем ничего загадывать нельзя и не надо, а жить и действовать по мере требований обстоятельств. Владимиров много хорошего придумал и обещал. Посмотрим, что будет? Посылаю тебе мои черновые двух статей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я готовил. Ты всё разберешь. Прочти их и скажи свое мнение. Список пожертвований надо начать с тех, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> присланы тебе. — Ну, прощай, голубушка. Не пишется, во 1-х, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> Лева расскажет, а во 2-х, потому, что нынче получу от тебя известие. Только бы дал Бог, чтобы ты была здорова и добра, как ты последнее время; но чтобы здорова была, как была летом. Зима верно тебя поправит. </p>
        <p id="ccb8b12f-42e6-49d0-82a6-b90da8bc14ea">Постоянно думаю о тебе и люблю. </p>
        <p id="27fa2bf7-2e24-483d-aa0c-4ef6cd784030" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="aac567bd-fc9b-4df7-b234-63a66c30e2c9">
          <br/>
        </p>
        <p id="03489545-a42a-4e28-96af-b18384b4312e">
          <hi>На конверте: </hi>Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>