<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_520_a16">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 16 мая 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 16 мая 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="71ba0428-1339-4baf-9ae4-e4ec0cd7d7d8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">152-153 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1892-05-16" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">520 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a16_520">
    <body>
      <div>
        <p id="4d52b76f-6162-406a-9af3-7173b9e586ab">
          <pb n="152"></pb>
        </p>
        <p id="97ededca-e9a6-47da-b573-eec69f0f17a0">
          <span index="false" class="opener">520.1892 г. Мая 16. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="53a2cc2b-c8da-4aad-8d28-dcd13c853619">Послал тебе сейчас телеграмму, милый друг, прося переслать 3500 <choice original_editorial_correction="р[ублей]">
            <sic>р</sic>
            <corr>рублей</corr>
          </choice> Количке. Он пишет,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В письме от 15 мая 1892 г. </span>что закупает хлеб, и просит прислать свидетельства на 6 вагонов и деньги. Свидетельства <choice original_editorial_correction="Кр[асного]">
            <sic>Кр</sic>
            <corr>Красного</corr>
          </choice> +, как говорят, перестанут даваться на бесплатный провоз с 28 Мая, и потому надо поспешать воспользоваться ими. Писарев дал мне 18, и я все их уж разместил. — У нас, как ты знаешь, <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> прекрасный дождь, и всё повеселело, но хорошего, даже посредственного, урожая уже быть не может. У нас дело с раздачей семени кончается, теперь идет пересмотр записанных в столовые. Завтра выдача. Теперь суббота, 11 часов вечера, и девицы — Маша, Антипова, — очень милая и деятельная девица, и <name placement="text" ref="2397" type="person">Вера Михайловна</name>, превратившаяся в перезженный сухарь, сидят и подготовляют книжки к завтрашней выдаче; а мы с <choice original_editorial_correction="Матв[еем]">
            <sic>Матв</sic>
            <corr>Матвеем</corr>
          </choice> Николаевичем] писали письма и телеграммы и отправляли почту и в Клекотки, и в Чернаву. Я нынче и вчера ходил пешком по ближним деревням, в подробности вновь описывая их. Всякая такая работа вне дома и среди их только радует. Нынче была телеграмма от Левы из. Самары; он, очевидно, узнав из газеты о моем нездоровьи, спрашивает, где я и здоров ли. Ермолаев умно отвечал ему, что я в Бегичевкф и здоров. Он телеграфирует от 14-го и <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, вероятно, завтра будет здесь. </p>
        <p id="d0273015-27d6-4bb8-8aec-50e84c4fab6d">Третьего дня у нас был Стебут, и мы отправили с ним Элену Михайловну на место <choice original_editorial_correction="Екат[ерины]">
            <sic>Екат </sic>
            <corr>Екатерины </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановны]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивановны</corr>
          </choice>. Что она? Боюсь, что прививка<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Вследствие укуса бешеной кошки» (п. С. А.). </span>расстроит ее, как Лелю Берс.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Елена Александровна Берс (1837—1920) — двоюродная сестра С. А. Толстой. </span>— Здоровье мое вполне хорошо, и работалось хорошо, и мне кажется, что я разделался или завтра окончательно разделаюсь с концом моей статьи.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Царство божие внутри вас». </span>Швед всё также похож на пророка Иеремею и интересен. Как я рад буду познакомиться с нашим новым педагогом.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Фольхорт. </span>Вегетарианство, если только оно не имеет целью здоровье, всегда связывается с высоко нравственными взглядами на жизнь. Это нескромно, но я пишу это не для тебя и себя, а для него. — Американец с Конамо мало интересен, — обещал прислать мне два вагона муки. Денег у нас едва ли останется приходится везде прибавлять сверх сметы, и число <choice original_editorial_correction="столов[ых]">
            <sic>столов</sic>
            <corr>столовых</corr>
          </choice> всё растет, — уже 212. Целую тебя и детей. </p>
        <p id="6ae3c5bb-fa8f-4fb1-99ea-ed34db84ceb6" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="71040e9c-b590-4914-afa9-c974a1eea8ef">
          <br/>
        </p>
        <p id="f1eef435-f705-48b5-8418-9803599d0e38">
          <pb n="153"></pb>
          <hi>
            <hi>На конверте: </hi>
          </hi>Москва. Хамовники. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>