<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_624_a25">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 25 октября 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 25 октября 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="92194f6a-9e88-402b-a9f8-2855088c4cd2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">228-229 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-10-25" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">624 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a25_624">
    <body>
      <div>
        <p id="0853687c-167b-4a4b-88db-341d620a7746">
          <pb n="228"></pb>
        </p>
        <p id="b0a0b8bc-4902-47eb-825b-08a7c583ae0f">
          <span index="false" class="opener">624.1894 г. Октября 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="060091f9-213b-4452-a895-e6119c96b631" rend="right">25 <choice original_editorial_correction="Окт[ября]">
            <sic>Окт</sic>
            <corr>Октября</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="dcac512b-043a-44f9-b7b3-5144a0901092">Вчера возил письмо на Козловку и оттуда проехал в Овсянниково по делам Тани.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">У Т. Л. Толстой в Овсянникове была земля и усадьба. </span>
          <choice original_editorial_correction="Мар[ья]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марья </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алек[сандровна]">
            <sic>Алек</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> всё также здорова, и благодушно-тепло, чисто у нее, и она радостна. Оттуда проехал навстречу Михайле,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кучер Михаил Филиппович Егоров. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> не было дома, до Басова. Встретил его и вернулся домой к 6-му часу. Маша всё еще лежала, но ей легче было. Я посидел у себя внизу, пописал, а потом мы целый вечер — я читал — читали Поланецких<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Семья Поланецких» — роман Генриха Сенкевича. </span>с большим удовольствием. Прекрасный писатель, благородный, умный и описывающий жизнь, правда, одних образованных классов во всей широте ее, а не одних нигилистов, фельдшериц и студентов, как наши. </p>
        <p id="c5623f6e-8f20-48b2-addc-ebf8dbf74a1d">По дороге в Козловку застал толпу мужиков, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> присягала<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">20 октября умер <name placement="note" ref="204" type="person">Александр III</name>. Присяга приносилась вступившему на престол Николаю II. </span>священнику, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> стоял на крыльце и смело — не понимая того, что он делает — обманывал людей. Мне всегда это больно и страшно видеть. Тут же уж стояли казаки и <hi>охрана, </hi>
          <pb n="229"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
              <sic>кот </sic>
              <corr>которые </corr>
            </choice>
          </hi>выехали для проезда. Это видеть еще страшнее. Вообще при перемене царствования виднее вся та ложь, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> совершается, и больно и страшно видеть ее. Впрочем, манифест исключительно неприличен: «Россия сильна беспредельной преданностью к нам». — Нынче утром приехала Надя Иванова<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Надежда Павловна Иванова. </span>из Тулы. Маша звала ее, и привезли письма, и твое,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">С почт. шт. «Москва. 23. X и 24. X», архив T. Л. Сухотиной. </span>Соня, к Тане. Спасибо, что пишешь, пиши почаще. — Хохлов пробыл здесь день. Я уговорил его ехать назад к отцу и взять от меня 3 р. на дорогу. Это стоило мне большого нравственного усилия. Вообще все разговоры с ним. Он решительно душевно-болен и очень жалок. Он, очевидно, хотел видеть Таню. Всё время он сидел внизу в библиотеке и <choice original_editorial_correction="Т[аню]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Таню</corr>
          </choice> не видел, но перед отъездом, вечером, он вошел наверх без меня, и, когда Маша вышла, Таня сказала ему: получили вы мои письма? Он: — нет. — Ну, так вы слышали, что говорила вам Маша; всё, что она говорила, — правда. Надеюсь, что вы берете назад свои слова? Это сказала Таня. Он — приходится. Он был очень сконфужен, но, по крайней мере, в этом отношении успокоился. Я всячески убеждал его поселиться у отца и там, отдохнув от той аскетической жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он ведет, — он в лаптях, во вшах, — избрать себе какое-нибудь дело, а, главное, сделать так, чтобы люди не боялись его, как теперь, а любили бы его, постараться быть полезным и приятным людям. — </p>
        <p id="979f8760-95e5-4660-94ec-d10cfc3f8976">Он слушается меня, когда я говорю ему, но потом опять — забывает. У него нет воли, — инициативы никакой. </p>
        <p id="6bcd98a1-010d-488b-a47c-35c6674a55e9">Я эти дни писал одно письмо в <choice original_editorial_correction="английск[ие]">
            <sic>английск</sic>
            <corr>английские</corr>
          </choice> газеты о том, что христианство не имеет целью разрушать <choice original_editorial_correction="существ[ующий]">
            <sic>существ</sic>
            <corr>существующий</corr>
          </choice> порядок и заменять его другим, а только спасение людей,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В ответ на письмо Фойстера (Chas. N. Fayster) из Лондона от 9 сентября н. с. </span>и письмо баронессе Розен о том, нужно ли приводить в ясное сознание и выражать словами свои религиозные убеждения или не нужно.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Бар. Анна Германовна Розен. </span>Оба кончил. Свое же изложение веры отложу пока. Всё хочется начать сначала и иначе. Писем <choice original_editorial_correction="никак[их]">
            <sic>никак</sic>
            <corr>никаких</corr>
          </choice> дня три не получали, вероятно, читают. Я очень хорошо себя чувствую физически и нравственно. Девочки, мне кажется, тоже. Тебя, Соня, как и всё это последнее время, очень люблю. Пишу это письмо к тебе и к Леве вместе. Целую Леву и надеюсь скоро увидать. </p>
        <p id="2d6355ee-b85d-4cac-a188-c10ab5f9e639">
          <br/>
        </p>
        <p id="d7d06b7d-88b5-4597-a5d0-8d1edf7663e6">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовнический переулок, дом № 15. Софье Андреевне <hi>Толстой.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>