<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v84_411_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. А. Толстой от 29 марта 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. А. Толстой, 29 марта 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 84. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1949. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c9b6d80a-cbd6-46f0-aa0c-fd8368d65e3b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 84 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1949-01-01" to="1949-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">84 </biblScope>
            <biblScope unit="page">54-55 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Спасское </placeName>
          <date from="1889-03-29" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="13844">Толстая Софья Андреевна, рожд. Берс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">411 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_411">
    <body>
      <div>
        <p id="219d7df2-e307-4a0b-a644-811747cec080">
          <pb n="54"></pb>
        </p>
        <p id="4dc8e94b-817b-417c-bd8f-a50ecbe0eb27">
          <span index="false" class="opener">411.1889 г. Марта 29, Спасское. </span>
        </p>
        <p id="d2eac4e2-bca4-46e5-9252-1084737e0673" rend="right">29 Марта, вечер. </p>
        <p id="fa292c0f-330b-4df8-98e4-953e65a33dc7">Вчера получил, милый друг, еще более грустное от тебя письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">От 26 марта (ПСТ, стр. 430). </span>Вижу, что ты физически и нравственно страдаешь, и болею за тебя: не могу быть радостен и спокоен, когда знаю, что тебе нехорошо. Как ни стараюсь подняться, а всё делается уныло и мрачно после такого письма. Ты перечисляешь всё, чему я не сочувствую, но забываешь одно, включающее всё остальное, чему не только не перестаю сочувствовать, но что составляет один из главных интересов моей жизни — это вся твоя жизнь, то, чему ты сочувствуешь, т. е. то, чем ты живешь. И так как не могу смотреть иначе, как так, что главное есть духовная жизнь, то и не перестаю сочувствовать твоей духовной жизни, радуясь ее проявлению, огорчаясь ее упадку, и всегда не только надеюсь, но уверен, что она всё сильнее и сильнее проявится в тебе и избавит тебя от твоих страданий и даст то счастье, <choice original_editorial_correction="кот[орому]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> ты как будто иногда не веришь, но <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я постоянно испытываю, и тем сильнее, чем ближе приближаюсь к плотскому концу. — </p>
        <p id="520b2b6d-5104-4c2c-b44e-2603aade82f4">Если бы не мысль о том, что тебе дурно, мне было бы превосходно здесь. <choice original_editorial_correction="Ур[усов]">
            <sic>Ур</sic>
            <corr>Урусов</corr>
          </choice> милейший hôte;<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[хозяин;] </span>я чувствую, что я ему не в тягость, и мне прекрасно. Встаю в 8, пишу, да пишу (кажется, очень плохо, но всётаки пишу) до 12. Обедаем; потом я иду гулять. Вчера ходил за 10 верст на огромный, <hi>бывший </hi>
          <pb n="55"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="Лепешкинск[ий]">
              <sic>Лепешкинск</sic>
              <corr>Лепешкинский</corr>
            </choice>, </hi>завод, где — помнишь — был бунт, <choice original_editorial_correction="кот[орый]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> усмиряли Петя<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Петр Андреевич Берс (1849—1910), брат С. А. Толстой. Одно время был чиновником особых поручений при московском губернаторе. </span>и Перфильев.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="10662" type="person">Василий Степанович Перфильев</name> — московский губернатор.</span>Там 3000 женщин уродуются и гибнут для того, чтоб были дешевые ситцы и барыши Кнопу.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Мануфактурная фабрика, принадлежавшая московским купцам Лепешкиным, в 1882 г. перешла во владение торгового дома «Л. Кноп». </span>А нынче ходил за 3 версты в деревню <choice original_editorial_correction="Владим[ирской]">
            <sic>Владим </sic>
            <corr>Владимирской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="губ[ернии]">
            <sic>губ</sic>
            <corr>губернии</corr>
          </choice>. Дорога старым бором. Очень хорошо. Жаворонки прилетели, но снегу еще очень много. Скворцы перед самой моей форточкой в скворешнице показывают всё свое искусство: и по иволгиному, и по перепелиному, и карастелиному, и даже по лягушечьему, а по своему не могут. Я говорю професора, но милей професоров. Целую очень тебя и также очень <hi>всех </hi>детей. Спасибо Тане за открытое письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">От 26 марта. </span>Я не откажусь и от закрытого. Не унывай, Таня. Князь велит кланяться. Пожалуйста, пиши чаще, бывают оказии и сверх положенных дней. </p>
        <p id="8e4d3e06-7376-4e9a-a318-7ea89d2d96a3">
          <br/>
        </p>
        <p id="5565766f-a7c9-4b0e-ac61-61e6118de1d0">
          <hi>На конверте: </hi>Москва. Хамовники, дом Гр. Толстого. Графине Софье Андревне Толстой.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>