<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_034_a7_8nochyu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 7 ноября 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 7 ноября 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2185d71e-db7e-4bff-9d94-704553aff9e2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">116-117 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1884-11-07" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">34 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a7-8nochyu_34">
    <body>
      <div>
        <p id="50aa2114-851c-4210-a4aa-3bfba579e0c2">
          <pb n="116"></pb>
        </p>
        <p id="55f0fc5b-faf4-4b5b-a6d0-a43712993c50">
          <span index="false" class="opener">* 34.1884 г. Ноября 7/8 ночью. Москва. </span>
        </p>
        <p id="ed730246-79bf-4324-bc8e-7b3efab82e49">Не сплю ночь, и меня мучает и то, что я не видал вас перед отъездом, и то, что не поехал с вами, и то, что написал вам дурное холодное письмо. Пожалуйста не сердитесь на меня. Вы мне ужасно дороги и близки. Я чувствую это теперь и страдаю от того, что думаю, что сделал вам больно. Получил нынче телеграмму на ваше имя.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О какой телеграмме на имя Черткова здесь говорится — сведений не имеется. </span>Пошлю это письмо рано утром и еще пошлю телеграмму, чтобы узнать, простили ли вы меня. </p>
        <p id="29484390-4f38-4b49-a6a6-49c59199f315" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="963bc591-3464-44ff-88bc-8ffebf42f4ea" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="117"></pb>
          <hi>Письмо </hi>печатается впервые. На подлиннике пометка рукой Черткова «8 Нояб. 84. М» и «№ 35», несоответствующий нашей порядковой нумерации, основанной на времени написания писем, а не получения их. Датируем, исходя из содержания самого письма, указывающего на то, что оно отправлено вместе с телеграммой того же содержания, т. е. телеграммой от 8 ноября, которая печатается следующим номером. </p>
        <p id="2e1e4ac2-d0ea-4895-9d32-85269010eb9c" rend="petit" class="comments" index="false">Об обстоятельствах, при которых писалось это письмо, см. комментарий к предыдущему письму, № 33, от 7 ноября 1884 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>