<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_077_a29_30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 29 августа 1885 г. по 30 августа 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 29 августа 1885 г. — 30 августа 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b9c77af4-3c55-4d34-959f-93b2d1bc59c9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">250-254 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-08-29" to="1885-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">77 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29-30_77">
    <body>
      <div>
        <p id="597c98a9-7fcc-437a-b5e5-5e35fa7f686d">
          <pb n="250"></pb>
        </p>
        <p id="2dd9aba3-642a-42cb-8c6b-219b74d1f392">
          <span index="false" class="opener">*77.1885 г. Августа 29—30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="319de0e1-5a71-446a-a1ca-b02fd705d265">Стихи из Іоанна, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы выписали, очень хорошо бы было поместить, но как бы цензура не помешала. <hi>1 </hi>В Фабиоле <hi>2 </hi>лучше бы поместить «Учение 12 <choice original_editorial_correction="Ап[остолов]">
            <sic>Ап</sic>
            <corr>Апостолов</corr>
          </choice>» не в моем переводе, а по Киевскому переводу первые 5 глав. <hi>3 </hi>Нагорная <choice original_editorial_correction="пр[оповедь]">
            <sic>пр</sic>
            <corr>проповедь</corr>
          </choice> будет в картине. <hi>4 </hi>Да и вообще хорошо распространять это божественное писание. Вашу рукопись возвращу вам; также и <choice original_editorial_correction="англ[ийския]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английския</corr>
          </choice> детския книжки перешлю в Москву. Сытину скажите, что он может печатать мои рассказы, но только как можно дешевле продавать их. — Бумаги давать — подписывать никакой не нужно. Препятствий и недоразумений никаких быть не может и не будет. — </p>
        <p id="24807c63-0fa7-44d1-9961-f74b0ad6b0e6">Спасибо вам, что вы пишете мне, мне всегда радость увидать ваш почерк. Спасибо и за то, что вы, будучи у меня, хорошо поговорили с моей семьей. Мне кажется, что вы помогли мне. Вы и милый Бирюков. Вообще от вашего пребывания у нас осталась самая хорошая «отрыжка». Вы пожалуй подумаете: надо вместе держаться всем единоверующим и помогать друг другу. Я боюсь таких мыслей: надо каждому человеку стараться жить по Божьи, делать дело Божье всегда и везде, и тогда всем хорошо будет точно так, как хочет того Бог. </p>
        <p id="89f307d2-aeda-4ec0-a228-4e12ecccabcd">Файнермана <hi>5 </hi>переход в православие я не сужу. Мне кажется, что я бы не мог сделать этого, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не могу себе представить такого положения, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> бы было лучше не говорить и не делать правду; но знаю, что было время, когда я мог. И потому думаю, что и он в переходном состоянии. — До следующего письма, милый друг, пожалуйста, исполните ваше намерение заехать в Ясную. — Я начал писать продолжение «Что делать» и несколько дней не работал. И нынче пошел рубить лес и так устал, что насилу двигаюсь. Но очень хорошо. </p>
        <p id="f73a05a9-b970-4117-963a-c81777af9df8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913 г., отд. «Письма <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», стр. 26—27. На подлиннике отметка рукой Черткова: «Пол. 1 сент». На то, что письмо это относится к 1885 г., указывает не только архивный № его, но и то обстоятельство, что оно несомненно является ответом на датированное письмо Черткова от 25/26 августа 1885 г. Время написания письма устанавливаем, исходя <hi>из </hi>
          <pb n="251"></pb>
          <hi>того </hi>соображения, что письма из Ясной поляны в Лизиновку, где находился теперь Чертков, и обратно приходили обыкновенно на третьи сутки. </p>
        <p id="dfb7f800-1e92-4670-8c5a-99c7b55b3bdf" rend="petit" class="comments" index="false">Письма Черткова от 25 и 26 августа, на которые отвечает здесь Толстой, написаны частью под впечатлением недавнего пребывания его в Ясной поляне, частью под впечатлением всех тех вопросов, касающихся «Посредника», которые перед отъездом в Воронежскую губернию задержали его на несколько дней в Москве. В первом из этих писем Чертков пишет (цитируем с значительными сокращениями): «В Москве мы с П. И. Бирюковым застали у себя Иванцова-Платонова, (см. прим. 5 к п. № 65 от 17 мая 1885 г.). Он был очень любезен и высказал сочувствие нашему делу. Сказал, что будет охотно помогать нам чем может; но что, во всяком случае, для этого необходимо, чтобы он получал рукописи раньше их представления в цензуру. В таком случае он охотно возьмется лично их передать цензору, которого он немного знает. С нашими же рукописями, уже бывшими в цензуре и запрещенными, он не может помочь, так как не имеет достаточно влияния на цензоров, чтобы с успехом повлиять на них в смысле отмены состоявшегося постановления. — К описанию смерти Франциска [см. ниже, прим. 1] я подобрал стихи из 13, 14 и 15 глав Иоанна и послал Бирюкову, а при сем прилагаю копию для вас. В “Фабиоле” [см. ниже прим. 2], мне кажется, не благоразумно помещать Учение 12 апостолов в виду скандала, возбужденного напечатанием его в Детской помощи. Да и вообще лучше, мне кажется, поместить при описании богослужения в Катакомбах — чтения из Евангелия, а именно отрывки из Нагорной проповеди. Пожалуйста, укажите мне, какие стихи следовало бы поместить... Это будет очень хорошо, если в одной книжке таким образом будет подлинно изложено самое существенное из заповедей Христа, а в другой книжке (о Франциске) будет большая часть прощальной беседы Христа, в которой он ставит непременным условием исполнение его заповедей и сам дает пример служения ближнему. — Я позабыл у вас книжки с картинками. Пожалуйста, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, если будет случай, пошлите их в ваш дом в Москву до востребования мною...» Затем, возвращаясь мысленно к последнему свиданию с Толстым, Чертков продолжает: «С удовольствием вспоминаю о своем пребывании у вас в Ясной. Там мне было очень хорошо, и я был так рад вас видеть таким бодрым, веселым, молодым. Во всем мы всегда желаем большего, и теперь я желаю еще когда-нибудь пожить с вами не праздно, а занимаясь каким-нибудь делом. Не знаю, осуществится ли это когда-нибудь. Одно только тяжелое впечатление я вынес — от крещения этого несчастного еврея [см. ниже прим. 5]. Это был ужасный обман и жалкая комедия, и ничего хорошего, божеского такими средствами не может достигаться. Такие приемы, предпринимаемые ради последующих результатов, могут только вредить, а не помогать делу Христа, насколько я понимаю и чувствую. И если этот молодой еврей останется при убеждении, что он поступил правильно и что... обман и комедия, хладнокровно и преднамеренно предпринятые, составляют мелочь, пред которой не следует останавливаться для достижения известного положения, для деятельности, то кроме дурного и ужасного я ничего не могу себе представить <hi>для </hi>
          <pb n="252"></pb>
          <hi>его </hi>будущих учеников. По этой системе священник будет в школе прививать обрядную церковность, а этот учитель — лицемерное отношение к этим обрядам. Что из двух должно хуже отразиться на детях? Когда Бирюков сказал вам, что он не имеет на этот счет никакого мнения, то вы посмотрели на меня и сказали, что действительно судить чужой поступок не следует. Я хотел потом, при случае, вам высказаться. Крепко, крепко обнимаю вас, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, я вас так люблю. Теплый привет всем вашим домашним. Какие они милые люди». — Письмо от 26 августа является как бы продолжением предыдущего: «Вчера я забыл спросить вас про одну вещь, — пишет Чертков. — Сытин спрашивал меня, может ли он выпустить ваши рассказы, изданные им (в том числе и “Чем люди живы” и “Бог правду видит” и “Кавказский пленник”) в издании с более крупной печатью и большим числом рисунков? В таких изданиях есть большая потребность. Я ему сказал, что, насколько я вас понял, издание этих книжек теперь вполне предоставлено нам для лубочной литературы и что поэтому он, вероятно, может издавать их во всех тех формах, на какие имеется спрос у покупателей. Но я обещал, во всяком случае, спросить у вас о том, как вы на это смотрите и чего вы желаете. Пожалуйста, не откладывайте дать мне ответ на этот вопрос. Еще он хотел дать мне 400 р. для передачи вашей жене. Он говорит, что тогда, когда шла речь о рассказах, изданных одновременно им и ею, он обещал выплатить 900 р., но дал только 500. С тех пор он узнал, что графиня жаловалась Маракуеву, что он, Сытин, не платит ей своего долга, и это вредит Сытину даже в глазах его компанионов... Позвольте мне это сделать и в таком случае укажите мне пожалуйста, куда доставить эти 400 р. Мне неприятно писать вам о денежных расчетах, но уверен, что лучше такие недоразумения выяснять и прекращать. Сытин меня спрашивал, может ли повториться какое-нибудь недоразумение относительно этих изданий. Ему, разумеется, крайне важно это знать, так как, если он обеспечен от всяких уплат за содержание, то в состоянии выпускать издания по возможно низшей цене и в возможно лучшей форме. Если вы подпишете и вернете мне прилагаемую бумагу, то этим окончательно упростите всё дело и отвратите всякую возможность недомолвок и недоразумений со всех сторон».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>