<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_106_a15_16">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 15 апреля 1886 г. по 16 апреля 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 апреля 1886 г. — 16 апреля 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4c809768-a15d-4694-83cb-160136af6073">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">343-345 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1886-04-15" to="1886-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">106 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15-16_106">
    <body>
      <div>
        <p id="4ddb6dea-978c-4524-9d05-babcbeb73561">
          <pb n="343"></pb>
        </p>
        <p id="7eeea6d1-e51b-4262-9f3f-cc51649939ac">
          <span index="false" class="opener">106.1886 г. Апреля 15—16. Москва. </span>
        </p>
        <p id="283dfd31-5a57-4fbb-9cc7-4c94814359c6">Я вчера приехал в Москву жив и здоров и пробуду здесь, <choice original_editorial_correction="е[сли]">
            <sic>е</sic>
            <corr>если</corr>
          </choice> Бог даст, Святую. Пишите сюда. Может быть, увижу вас проездом.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О рукописи «Руциной» (Рутцен) см. прим. 5 к предыдущему письму, № 105 от 11 апреля. </span>Рукопись Руциной очень интересна.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О «Севастопольских рассказах» см. прим. 8 к предыдущему письму. </span>Я попытался сделать <choice original_editorial_correction="некот[орые]">
            <sic>некот</sic>
            <corr>некоторые</corr>
          </choice> изменения. <choice original_editorial_correction="Севаст[опольские]">
            <sic>Севаст</sic>
            <corr>Севастопольские</corr>
          </choice> рассказы так очень хороши.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О том, что «придумал» Чертков относительно легенды Костомарова «Сорок лет» ( <ref target="file:///Volume_85_yanvarya16-17_95.xml">см. письмо № 95 </ref>от 16—17 января 1886 г. и прим. 10 к нему) можно судить по письму его к Марье Львовне Толстой от 8 апреля, повидимому привезенному ей из Петербурга ездившим туда Озмидовым вместе с экземпляром самой легенды Костомарова, который Чертков брал для ознакомления у Толстого. В письме этом Чертков говорит: «Прилагаемая книжка “40 лет” очень понравилась <name placement="note" ref="13883" type="person">Льву Николаевичу</name> и произвела на него сильнейшее впечатление... Мне она очень понравилась; но мне показалось, что желательно было бы ярче выставить весь ужас положения убийцы, к концу жизни потерявшего всякое сознание Бога-правды. В деревне я читал этот рассказ хлопцам; он их особенно заинтересовал. Я взял его сюда с целью выпустить некоторые места, совершенно нецензурные в настоящее время (в 81 году цензура при Лорисе [Лорис-Меликове] была сравнительно замечательно свободна)... Поправки слога, в особенности в первой половине, сделаны преимущественно <name placement="note" ref="13883" type="person">Львом Николаевичем</name>. Мне кажется, что необходимо, чтобы он еще раз внимательно просмотрел рассказ и ввел бы такие штрихи, на которые он один способен, как художник, для того чтобы определеннее обнаружить внутреннее состояние Яшникова... И это тем необходимее, что мы опускаем всё, что говорится о предстоящей ему каре в будущей жизни...». В заключение письма Чертков предлагает Марье Львовне переписать легенду, «изменяя литературный слог на простой народный», с тем, чтобы на долю Толстого осталась только чисто-художественная работа по углублению психологии главного действующего лица в заключительной главе. Принимала ли какое-нибудь участие Марья Львовна в работе над упрощением языка легенды Костомарова, нам неизвестно. Как было указано в прим. 10 к п. № 95, сама легенда была напечатана в «Посреднике» лишь много лет спустя, в сильно-сокращенном виде. Что же касается тех художественных дополнений к ней, которых Чертков добивался от Толстого, то, как мы видим и из настоящего письма, он принял совет Черткова, и дополнительная глава в легенде Костомарова была написана им в ближайшее время. Об этом мы узнаем из сохранившегося в архиве Черткова письма к нему О. Н. Озмидовой (см. прим. 11 к п. № 97 от 23 января 1886 г.). Письмо это не датировано, но по содержанию оно должно быть отнесено к 20—30 апреля 1886 г., потому что в нем передается запрос Толстого о судьбе двух рисунков Ге в петербургской цензуре, разрешенных 23 апреля, и сообщается о намерении самой О. Н. Озмидовой привезти в Петербург от Толстого «Севастопольские рассказы», о которых говорится в комментируемом письме, вместе с сделанным им окончанием к легенде «Сорок лет».</span>Трогать их не могу. 40 лет<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Упоминаемое здесь письмо Озмидова не сохранилось. Возможно, что по возвращении из Петербурга он написал его Толстому в Ясную поляну. </span>вы очень хорошо придумали. Постараюсь сделать, что нужно. Я знаю про это из письма Озмидова, но его еще не видал. <hi>5 </hi>Обнимаю вас и всех друзей. </p>
        <p id="6eec59e1-4c25-454d-b887-9e3051580ded" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="b17d15b8-da4b-46fb-a918-8ef1bd194cab">
          <br/>
        </p>
        <p id="60150d9e-01c7-4372-a0c4-a163b898fa25">Что с рисунками Ге? </p>
        <p id="3fb94b4a-f6b2-497f-8035-3c36e3051d57">
          <br/>
        </p>
        <p id="9c785cf3-2adc-4da5-ad14-42075ff05aeb">Петербург </p>
        <p id="1ec267f4-f797-46b2-8816-c2de6926e1d3">32. Миллионная </p>
        <p id="de8f91c2-5840-40ae-b3a9-ade9c1cb52ba">В. Г. Черткову. </p>
        <p id="adea6a05-cb24-496d-be86-533e21accc0c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913 г., отд. «Письма <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», стр. 37. На открытом почтовом бланке подлинника рукой Черткова помечено: «16 апр. 86» и имеются почтовые штемпеля: «Москва 16 апреля 1886», «С. Петербург 17 апреля 1886». Датируем письмо расширительно, потому что установить точно день возвращения Толстого в Москву, о котором он упоминает в письме, не удалось. Софья Андреевна в письме к Т. А. Кузминской от 11 апреля говорит, что ждет его в Москве 14 или 15 апреля (ГТМ). </p>
        <p id="416871eb-93c8-4728-aefd-eb5e1d361b06" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Толстого написано, как уведомление о приезде его в Москву, но по содержанию дополняет ответ на предшествующие письма Черткова, приведенные в комментарии к предыдущему письму (№ 105 от 11 <hi>апреля). </hi>
        </p>
        <p id="11d7e9e2-7bd0-487e-a2f4-70e06704399c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="344"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>Толстой подразумевает, что увидит Черткова при его проезде через Москву в Лизиновку, куда он собирался выехать с матерью 24 апреля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>