<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_015_a25_27">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 25 апреля 1884 г. по 27 апреля 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 25 апреля 1884 г. — 27 апреля 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9fb1f002-261f-4c24-917a-6808e801c6b1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">51-54 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1884-04-25" to="1884-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">15 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a25-27_15">
    <body>
      <div>
        <p id="108e80a1-25f1-4217-b8ed-5a6e43548d50">
          <pb n="51"></pb>
        </p>
        <p id="801594bc-c86c-443b-a7c5-c4db5359c22d">
          <span index="false" class="opener">*15.1884 г. Апреля 25—27. Москва. </span>
        </p>
        <p id="8ea50303-685e-4fbc-8991-57da527e4df4" rend="Obrashenie">Милый друт <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
          <name placement="text" ref="15284" type="person"> Григорьевич</name>, </p>
        <p id="bd11cd51-435d-4a3d-babb-7a128ffa2ba0">Свидание мое с вами — короткое и с другими<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Другие», — как видно из Дневника Толстого, — Писарев и Голицын. О первом из них см. прим. 2 к п. № 4 от 17 февраля 1884 г. Второй — Василий Павлович Голицын, знакомый Черткова, помещик Рязанской губ., филантроп. </span>— оставило мне самое хорошее впечатление. Я говорю хорошее впечатление — в том смысле, что вы все тот же, каким я знаю и люблю вас. А я всегда боюсь, чтобы вы не стали <hi>другим, </hi>
          <pb n="52"></pb>
          <hi>не </hi>потому, что я не надеюсь на вас, предполагаю непрочность вашей веры, напротив, — но потому что для меня слишком важно и радостно то, что вы такой, какой вы есть. — Начал я писать введение к <choice original_editorial_correction="Наг[орной]">
            <sic>Наг </sic>
            <corr>Нагорной </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Пр[оповеди]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Проповеди</corr>
          </choice> и написал два таких, но оба не годятся, и я убедился, что я не могу и не имею права писать такого введения.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Как видно из писем Черткова от 6 и 13 марта, он уговаривал Толстого написать для народа изложение Нагорной проповеди и вообще учения Христа. Ответные письма Толстого, от 11 и 17 марта (№№ 8 и 9), указывают на то, что задача эта волновала его, но приступить к работе он еще не решался. В Дневнике от 24 апреля, после разговора о Христе с редактором «Русской мысли» С. А. Юрьевым, он записывает: «Мне пришла в голову мысль об издании Нагорной проповеди» — т. е. о напечатании соответствующего отрывка из Евангелия отдельным изданием. При свидании с Чертковым на Николаевском вокзале, куда Толстой поехал от Юрьева, он (как упоминается в одном из ближайших к этому времени писем Черткова, от 27 апреля) высказал эту мысль Черткову, который, без сомнения, отнесся к ней чрезвычайно сочувственно. В дальнейшем, после возникновения «Посредника», Чертков хотел издать листок с текстом Нагорной проповеди и картиной, изображающей Христа среди народа, но цензура не разрешила его. </span>Я вновь несколько раз перечел <choice original_editorial_correction="Наг[орную]">
            <sic>Наг </sic>
            <corr>Нагорную </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Пр[оповедь]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Проповедь</corr>
          </choice>. И не думайте, чтобы было преувеличение в моих словах: слова Евангелия 5, 6, 7 гл, <choice original_editorial_correction="М[атфея]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Матфея</corr>
          </choice> так святы, так божественны, все от начала до конца (один стих только VII гл. 6 может показаться неясным), что прибавлять к ним, рядом с ними ставить какое-нибудь объяснение, толкование — есть кощунство, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я не могу делать.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">То же отношение к Нагорной проповеди выражено в Дневнике Толстого от 26 апреля 1884 г.: «Дома читал святую Нагорную проповедь и пробовал писать введение к ней. Нельзя». </span>Я не только бы могъ, но я и хочу написать объясненіе къ Наг[орной] Пр[оповѣди], но только потому, что она ложно перетолковывается, что смыслъ ея умышленно скрывается, т. е. не объясненіе, a опроверженіе, очищеніе отъ ложныхъ объясненій. Но этого объясненія я для нашей цѣли не могу дѣлать, и потому все, что я буду писать, будетъ кощунство. Все, что можно, это сдѣлать заглавіе: </p>
        <p id="eb913b68-552a-4449-a414-59e10319ea2f">
          <hi>Проповѣдь народу и заповѣди спасения Господа нашего Іисуса Христа</hi>. </p>
        <p id="84874995-f285-47af-9a32-038be31f8ba2">Если бы только в таком виде в нашем переводе (еще лучше бы было славянский текст en regard<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Параллельно. </span>с русским) можно бы было напечатать ее, и то бы было <hi>доброе </hi>дело. А я думаю, что напишу именно введение к <choice original_editorial_correction="Наг[орной]">
            <sic>Наг </sic>
            <corr>Нагорной </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Пр[оповеди]">
            <sic>Пр</sic>
            <corr>Проповеди</corr>
          </choice>, но не стесняясь уже церковно-цензурными соображениями. Эта мысль занимает меня, и это то самое, про что вы писали и говорили мне.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">В этом случае Толстой говорит, повидимому, уже не о введении к листку с Нагорной проповедью, а о небольшой книжке для народа, хотя бы и не имеющей шансов быть напечатанной, с изложением своих взглядов на учение Христа вообще, как просил его о том в своих письмах от 6 и 13 марта Чертков. Полтора месяца спустя, 13 июня, Толстой отмечает в Дневнике своем: «Писал изложение ученья для народа. Я думаю, — пойдет». Однако план этот не осуществился. </span>
        </p>
        <p id="0f13ee25-e97a-45ca-bc37-1d00322e1495">Я начал печатать в <choice original_editorial_correction="Р[усской]">
            <sic>Р </sic>
            <corr>Русской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="М[ысли]">
            <sic>М</sic>
            <corr>Мысли</corr>
          </choice> свою статью о том, что вышло из моей статьи о переписи<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой говорит о возвращении его к работе, которая явилась результатом глубоких умственных и душевных процессов, вызванных его участием в московской переписи 1882 г. Первые впечатления от этой переписи отразились в статье его, озаглавленной «О переписи в Москве», вышедшей в Москве в 1882 г. отдельным изданием. Но внутренняя <hi>работа, </hi>
            <hi>связанная </hi>с этими впечатлениями, углублялась, переходила в критику существующего социального строя и выливалась постепенно в обширный труд, получивший заглавие «Так что же нам делать?» В то время, когда писалось комментируемое письмо к Черткову, Толстой, найдя у себя первые черновые наброски этой статьи, обещал редактору «Русской мысли», С. А. Юрьеву, приготовить ее для одной из ближайших книжек журнала. Работа продолжалась в течение всего 1884 г. К концу года 20 глав статьи были написаны и вошли в январский № «Русской мысли» за 1885 г. Но цензура потребовала изъятия их из книжки журнала. Дальнейшую историю этого труда Толстого см. в относящихся к нему комментариях Н. К. Гудзия в т. 25.</span>(я говорил вам), но не знаю, кончу ли. Развиваются другие мысли.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Из записей в Дневнике Толстого, начиная с 30 марта до 1 мая 1884 г., явствует, что у него бродили в это время замыслы двух художественных произведений — «Записок несумасшедшего», переименованных позднее в «Записки Сумасшедшего» (см. т. 26) и повести «Смерть Ивана Ильича» (см. там же), которую он называет вначале «Смерть судьи». <hi>30 марта </hi>Толстой записывает в Дневнике; «Пришли в голову Записки несумасшедшего... Ох, как живо я их пережил»; <hi>12 апреля </hi>— «Бродят опять мысли о записках несумасшедшего»; <hi>18 апреля </hi>— «Попытки разных работ, из которых ни на одной не остановился»; <hi>27 апреля </hi>— «Пытался продолжать статью. Не идет... Хочу начать и кончить. новое. Либо смерть судьи, либо записки несумасшедшего», и, наконец, <hi>1 мая </hi>— «Стал поправлять “Ив. Ил.” и хорошо работал. Вероятно, мне нужен отдых от той работы, и эта — художественная — такая». </span>Я начинаю чувствовать себя более бодрым, чем последнее время, и хотелось бы период этой бодрости употребить на дело Божье. Жду письма от вас. </p>
        <p id="dd9242af-35dd-4fe1-a909-d68f840785c0" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="96c08244-f670-403b-89a8-324aa4d502c4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Большая часть письма (со слов «начал писать введение...») была напечатана в «Толстовском Ежегоднике 1913 года», в отделе «Письма Л. Н. Толстого», стр. 11—12. На подлиннике пометка руной Черткова: «27 апр. 84 г.», означающая, вероятно, почтовый штемпель отправления. Датируем письмо, исходя из того, что первые <hi>строки </hi>
          <pb n="53"></pb>
          <hi>его </hi>говорят о новом свидании Толстого с Чертковым в Москве, состоявшемся, как видно из Дневника Толстого, 24 апреля 1884 г. </p>
        <p id="6955d734-4de9-4fa8-8d8a-314dfd2f330d" rend="petit" class="comments" index="false">В Дневнике от 23 апреля Толстой отмечает получение от Черткова, только что проехавшего в Лизиновку, телеграммы, сообщающей о смерти отца его, скончавшегося в этот день, 23 апреля 1884 г., от удара в Петербурге, куда Чертков немедленно и выехал. При проезде его через Москву Толстой виделся с ним на Николаевском вокзале, о чем свидетельствует запись в его Дневнике от 24 апреля; «Поехал верхом к Юрьеву... Оттуда на Николаевский вокзал. Чертков, Писарев, Голицын. Чертков так же тверд и спокоен. Сказал, что мало огорчен. Говорили хорошо», — Об отце Черткова, Григории Ивановиче Черткове, см. в биографии Черткова, в комментарии к п. № 1, от 5 декабря 1883 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>