<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_123_dekabrya9_10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 9 декабря 1886 г. по 10 декабря 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 9 декабря 1886 г. — 10 декабря 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="df35bf77-030f-40d0-934e-4081b2e64af0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">416-420 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1886-12-09" to="1886-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">123 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="dekabrya9-10_123">
    <body>
      <div>
        <p id="0caedb3e-2e79-4106-ab67-724da3ed3a4f">
          <pb n="416"></pb>
        </p>
        <p id="f70c517f-2a30-4139-96f4-53b54e3117b5">
          <span index="false" class="opener">*123.1886 г. Декабря 9—10. Москва. </span>
        </p>
        <p id="e4d9f331-dc97-4d40-a224-f984230ffea3">Давно не писал вам, милые друзья, а часто думаю о вас. Я в Москве.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстые переехали в Москву в 1886 г. 21 ноября. </span>Живу хорошо. Работы много, и бремя легко, и иго благо. Работал я для календаря, а потом драму.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О «Календаре с пословицами» и драме «Власть тьмы» см. прим. 2 и 3 к п. № 122 от 14 ноября 1886 г. </span>Кажется, что я грешил с ней, очень уж ее отделывал. А это не следует, и от того хуже многое бывает. Теперь еще начал работу. Здесь видел Иванова. Он написал другой рассказ.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О каком именно рассказе H. H. Иванова (см. прим. 7 к п. № 104 от 3 апреля 1886 г.) говорит здесь Толстой, установить нельзя. В письме Иванова к Черткову зa ноябрь он называет несколько вновь написанных им рассказов. </span>Я его строго раскритиковал. Но он, милый, вперед согласен с своими недостатками и обещался переделать. Видел <choice original_editorial_correction="Мар[ью]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марью </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровну]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровну</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">М. А. Шмидт. См. прим. 1 к п. № 59 от 10—11 мая 1885 г. </span>Она устраивается в деревне. Ей все легко. Здоровье <choice original_editorial_correction="Ол[ьги]">
            <sic>Ол </sic>
            <corr>Ольги </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[еевны]">
            <sic>Алекс </sic>
            <corr>Алексеевны</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">O. A. Баршева. См. то же прим. к п. № 59. </span>поправляется. Вчера был Сибиряков.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="12585" type="person">Константин Михайлович Сибиряков</name>. См. прим. 1 к п. № 53 от 16 апреля 1885 г. и письмо Толстого № 111 от 28—29 июня 1886 г. </span>Он все устраивает свою общину и школы. Не могу сочувствовать его устройствам, но не могу не сочувствовать его доброй душе. Впрочем вы верно <hi>знаете </hi>
          <pb n="417"></pb>
          <hi>подробно </hi>об Кавказе.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Подробности о Кавказе — сведения о развале обеих кавказских общин — и сибиряковской, и озмидовской. 9 декабря H. Н. Иванов писал Черткову: «Озмидовы возвращаются с Кавказа. Дочь выходит замуж зa Спенглера». </span>— Дома в семье у меня хорошо. Мы все дружнее, чем бывали прежде. Но с большим количеством детей и большими всегда идет у меня так. То один радует больше, другой огорчает, то на оборот. <hi>С </hi>Сергеем медленно, но хорошо идет. Ужасно осторожно. А Илья огорчает. Он поступает в солдаты и к сожаленью выбрал полк бывший гусарский — расходов — требований от людей — больше, и не серьезно. Кроме того он в этой роскошной жизни слабнет. Хочет подняться и опять падает. Лева милый мальчик. Девочки хороши. — </p>
        <p id="882668e0-7510-41cc-baaf-76cbfd1264ab">Ах! Что ж это вы не найдете тех приемов, того положения, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> бы у вас были любовные отношения. Ведь они должны быть.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">По сообщению Черткова, мать его в последующие годы, постепенно освобождаясь от сектантской узости, становилась всё более терпимой, и отношения их не только смягчились, но стали совсем другими — нежными, взаимно-доверчивыми и уважительными. </span>Если нет, то вы виноваты. Тут и толковать нечего. Избави Бог, главное, объяснять, почему это, как вы делаете в одном из писем. Причина одна, что мы плохи. И не то, что любви в нас мало. Это слишком общее и неточное выражение; а просто в нас гадость есть какая нибудь, которая торчит углом и мешает единению — гадость какая нибудь очень определенная: самолюбие, гордость, какая нибудь неясность в своем понимании жизни, какое-нибудь внутреннее противоречие. Часы не идут не от того, что нет в них масла, а просто от того, что в них попало лишнее. Поискать надо. Придумываешь хитрости, мудрости, а глядь, там огромная скорлупа. Только ее вынуть. </p>
        <p id="19e6dc4b-9237-40b1-a165-269eb7208e1b">Я не о вас, я о себе говорю. Прощайте, милые друзья. Радуюсь мысли скоро увидать вас. И дела очень много, о <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> надо переговорить и не стоить писать, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> скоро приедете. </p>
        <p id="85bd1f98-023a-4200-a440-71d711bc95d5" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="28b972c7-ed0c-4d90-9e69-19e401523c94" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913 г., отд. «Письма <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», стр. 41. На подлиннике пометка рукой Черткова: «М. 10 Дек.» и архивный номер. Датируем расширительно, так как письмо это было получено в Лизиновке уже 12 декабря, а потому больше вероятия, что оно было написано 9 декабря. </p>
        <p id="f626f045-0e4d-49c4-978c-564ddb30d98f" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает здесь на письма из Лизиновки Черткова и А. К. Чертковой от 14—15 ноября и небольшое письмо, оттуда же, от 28 ноября. Большое письмо Черткова от 14—15 ноября почти целиком посвящено вопросу об отношениях его с матерью. Приводим из него лишь самое существенное. «Ваше письмо, полученное сегодня [от 10—11 ноября] меня обрадовало, как всякое ваше письмо, — пишет Чертков. — Но больше всего я обрадовался тому, что вы говорите, что у вас в семье всё лучше <hi>и </hi>
          <pb n="418"></pb>
          <hi>лучше </hi>становится. Вы, очевидно, нашли секрет, как жить по-божьи с своими семейными... Со мною еще не так. Говорю о своих отношениях к своей матери. В настоящую минуту мы только что кончили ужинать. Мать сидит в своем кабинете взволнованная, сердитая, плачущая... Она жалуется Гале на меня, говорит, что я — это ее крест, посланный ей от бога... И произошло это совсем невзначай: здесь у учительницы произошла покража. Она, с одобрения моей матери, рассчитала свою служанку и обратилась к уряднику. Происходило несколько обысков в разных семьях, ничего не нашли... Брат бывшей служанки, в доме которого власти сегодня перевернули все вверх дном, — наш учитель столярного ремесла. Я с ним сегодня работал, и он ожесточенно рассказывал мне подробности сегодняшнего обыска, и что никто из его семьи не может показаться на улицу: все указывают на них, как на воров. Я рассказал об этом матери, для того чтобы она по крайней мере знала..., какие результаты всех этих полицейских мер... Мать пришла в большое раздражение, стала обвинять меня в нигилизме... Я чувствую, разумеется, что я виноват; но не вижу еще, в чем именно, и жду Галю, как своего судью и наставника... В одной уверенности, что она меня понимает, я чувствую большую поддержку, и вместе с тем я знаю, что она не станет мне поддакивать. Я рад также и за мать, что она решилась высказаться Гале. У Гали именно такой характер, что она выслушает, но не подольет масла в огонь, а наоборот скажет тихо, кротко именно что нужно. Для матери это гораздо лучше, чем одной искать в излюбленных евангельских “текстах” и молитве силы для перенесения воображаемого креста... Я вам рассказал всё это подробно, потому что это наглядный пример тех столкновений, которые постоянно происходят между матерью и мною; и вы поймете наши отношения... Когда посмотрю на ее сжатые губы и холодный, само праведный взгляд..., когда почувствую ту стену, которую она сама, или ее вера, воздвигла между нами и которую она почему-то так старательно поддерживает, тогда — а это бывает часто — я чувствую в себе какое-то холодное, черствое отношение к ней... Я знаю, что еслиб я ее пожалел, то тотчас бы почувствовал к ней любовь. И как я жажду этой жалости, любви к ней. Но не умею вызвать в себе этого чувства». </p>
        <p id="537ca19b-5bf7-49a2-bfc1-494946501ecd" rend="petit" class="comments" index="false">В письме А. К. Чертковой от 15 ноября, приложенном к письму Черткова, она пишет Толстому, отвечая на его ласковые строки, относящиеся к ней: «Дорогой наш, родной Лев Николаевич, как меня тронули ваши сердечные строки — и сказать не могу. Могла ли я думать, что вас огорчает мое молчание... А ведь сколько раз хотелось мне писать вам, и какая-то робость все сдерживала меня... Еще хочу сказать, что вы напрасно, право, думаете, будто я могла “обидеться” на то, что вы мне долго не отвечали... Я еще в Петербурге просила В. Г. передать вам по поводу этого, что и не ждала даже от вас письма,... так как <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павел Иванович</name> мне на словах передал то, о чем вы с ним говорили по поводу нашей женитьбы... В. Г. привез мне от вас начало вашего письма ко мне, ваши мысли о жизни и смерти и о переходе от личной жизни к вечной, мировой. Мысли эти так близки мне и так много помогли мне, что я особенно дорожу этими листками. Я не то, что читала их, а как-то впитывала, вливала в себя <hi>их </hi>
          <pb n="419"></pb>
          <hi>содержимое. </hi>И как это всё просто!.. Мне так много хочется писать вам, что не знаю, напишу ли что-нибудь. А так как — что у кого болит, тот о том и говорит, то и я напишу о том, что ближе всего меня касается теперь, в чем я затрудняюсь и смущаюсь. А это — наша совместная жизнь втроем, т. е. с матерью Димы. — До вчерашнего дня я себя чувствовала как в гостях вблизи нее, хотя и отношения скорей хорошие, но теплоты, искренности между нами мало. Отсутствие непосредственности во мне мешает мне отнестись к ней так, как чувствую, следовало бы. Искусственных же усилий над собой не могу, не в силах употреблять, мне противно всё, что хотя немного смахивает на лицемерие. Мало во мне христианской общительности — вот беда! а между тем я глубоко верю в силу всепобеждающей любви... Вчера вечером мы много и откровенно с ней говорили. Это в первый раз, — дай бог, чтобы не последний. Несмотря на то, что предмет разговора был очень тяжелый (она обвиняла Диму в отсутствии любви к ней и сама высказала много раздражения против него), но всё же к концу как-то смягчилась и успокоилась, и я почувствовала, что мы стали ближе... Я убедилась, что вся ее самоуверенная, холодная осанка только маска и что она самая жалкая, беспомощная женщина, несмотря на свою веру, которая ей ровно ничего не дает... Вообще она произвела на меня вчера впечатление слепой и, во всяком случае, несчастной... О себе хочется сказать, что мне хорошо. Дима меня любит больше, чем я думала. Прочла его письмо к вам, он меня всё хвалит, а я не буду хвалить его. Он думает лучше обо мне, чем я есть. А его вы знаете, — какой он»... </p>
        <p id="4097c50c-b6f1-441a-aa62-098c04262dcf" rend="petit" class="comments" index="false">В небольшом письме Черткова от 28 ноября, тоже с припиской от его жены, он сообщает, между прочим, что они много работают для «Посредника» и думают пробыть в Лизиновке еще недели две.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>