<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_075_a23_24">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 23 июля 1885 г. по 24 июля 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 23 июля 1885 г. — 24 июля 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8cdfda27-fcf1-4c9e-bc73-eec08c564298">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">244-249 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-07-23" to="1885-07-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">75 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a23-24_75">
    <body>
      <div>
        <p id="2389b87f-2e5d-4c3f-8b8b-98735f2d5568">
          <pb n="244"></pb>
        </p>
        <p id="54a3c8e5-7fb6-4e57-9023-8e33d62c6b27">
          <span index="false" class="opener">* 75.1885 г. Июля 23—24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="35be758b-c9fd-4c63-af4a-b22187f0070e">Не обвиняйте меня, дорогой <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>, что давно не писал вам. Получил от вас, кажется, <hi>3 </hi>
          <pb n="245"></pb>
          <hi>письма </hi>зa это время. Последнее — дурное, т. е. вы дурны и страдаете этим. Эка как твердо установил Бог нравственный т. е. как жить — закон для человека: ни на право, ни на лево, а иди прямо по узкой дорожке, а то дурно. И ни на чем это так не ясно (мне — теперь), как на половых сношениях. Сделай себе из этого потеху с разными женщинами, как те господа в Лондоне да и везде, и скверно и другим, и им еще хуже. Сделай себе потеху даже с женой, и ей и себе скверно. Оскопись, как Ориген,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi></hi>Ориген (р. 185 или 186 г., ум. в 254 или 255 г.) — религиозный мыслитель и писатель, ученый комментатор философских систем и Библии. Родился в Александрии, в христианской семье, в ранней юности пережил мученичество своего отца, которого поддерживал, во время пребывания его в тюрьме, твердостью своих христианских убеждений. Состоял преподавателем, потом заведующим «огласительной школы», где проходили курс молодые люди и женщины, желающие сделаться христианами. В это время — в силу ли своих аскетических наклонностей и жажды подвига, или из желания «отнять у неверных всякий повод к гнусной клевете» по поводу его занятий с женщинами — решил оскопить себя, что и привел в исполнение. Продолжающиеся гонения на христиан и, на ряду с этим, преследования со стороны правоверных церковников, с которыми Ориген расходился в освещении многих вопросов христианской догматики, заставляли его не раз менять место своего пребывания и жить в разных странах. При императоре Деции, во время нового гонения на христиан, он подвергся тюремному заключению и пыткам, которые окончательно подломили его здоровье и привели к смерти. Учение Оригена продолжало однако вызывать в пределах самой церкви ожесточенные нападки и страстные споры. В VI в., в правление Юстиниана, Ориген был окончательно опорочен при участии самого императора, написавшего целый трактат, где доказывалось, что учение Оригена проложило дорогу всем еретикам. </span>— скверно. Мучься всю жизнь воздержанием и похотливостью — скверно. Только и хорошо на узкой дорожке — есть то, что сработаешь (тогда жирного лишнего не съешь), и наработавшись лечь спать с работающей и рожающей и кормящей женой. Тогда только будет и всем другим и тебе хорошо. Вне же этого все скверно и все страдания. </p>
        <p id="11d0123a-0818-46fe-897b-9b6d7f1063ff">Вот за эту мудрость и любовь, с которыми обставлен нашь вечный путь страданиями, чтобы мы не сбивались с него, я чувствую благодарность к Богу. Я не пройду по пути, я обстрекаюсь и обдерусь, так я не один, а я скажу тем, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> пойдут после меня, да и сам узнаю этот путь именно потому, что сбился с него. Только бы не считать кривой путь прямым, а Бог выведет. — Не писал я вам долго от того, что был болен. Болела печень, был слаб и в унылом духе недели две, а потом разошлось до болей сильных и жару, а нынче совсем здоров и особенно весел и бодр. Не помню, спрашиваете ли вы что у меня в ваших последних письмах, помню только, что нет ничего, с чем бы я не был согласен. Письмо к Сибирякову я послал и все хорошо. — Не помню и не понимаю, какое разногласие было у меня о праве на мои сочинения, — в душе у меня нет разногласия, т. е. что я никакого права за собой ни на что не признаю.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Отвечая на письмо Черткова по вопросу об отношении его к литературной собственности, Толстой умалчивает о той стороне дела, на которую осторожным намеком указывал ему Чертков, а именно о том, что, несмотря на готовность объявить все свои сочинения общественным достоянием, Толстой не решается сделать этого и оставляет право собственности на них зa своей женой. Вопрос этот несомненно был чрезвычайно трудным и болезненным для Толстого. В дневниковой записи от 27 марта 1895 г., представляющей собой набросок духовного завещания, он прямо говорит: «То, что сочинения мои продавались эти последние 10 лет, — было самым тяжелым для меня делом в жизни». Но радикальное разрешение этого вопроса в желательном ему смысле наталкивалось на упорное сопротивление Софьи Андреевны, которая, сопротивляясь желанию мужа отказаться от разных видов собственности, указывала ему, что это было бы «насилием» над ней, вышедшей за него замуж, как за человека обеспеченного, и привыкшей к обеспеченности, насилием и над детьми, воспитанными в обеспеченности и не желающими отказаться от нее. Этот аргумент — о насилии, отрицание которого составляло один из основных пунктов мировоззрения Толстого, был для него, по словам Софьи Андреевны, неотразимым. Но сознание противоречия в своей жизни всё обострялось для него, и он пытался разрешить его частью полумерами, — <hi>как </hi>
            <hi>отказ </hi>от права собственности на свои сочинения в пользу жены, частью — стараньем убедить <name placement="note" ref="13844" type="person">Софью Андреевну</name> в необходимости объявить общественным достоянием хотя бы те его сочинения, которые были написаны после совершившегося в нем перелома. Так в июле 1891 г. он пишет ей из Ясной поляны во время кратковременного пребывания ее в Москве: «... Я всё это время думал составить и напечатать объявление об отказе в праве собственности от моих последних писаний, да всё не думалось об этом; теперь же думаю, что, может быть, это будет даже хорошо в отношении упрека тебе со стороны публики в эксплуатации, как пишет артельщик, — если ты напечатаешь от себя в газетах такое объявление...» И он предлагает ей текст такого объявления, начинающийся словами: «Муж мой, <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич Толстой</name>, отказывается от авторского права на последние сочинения свои...» Далее следует перечень этих сочинений, начиная с «Чем люди живы». Но тут же, очевидно, боясь оказать какое-либо давление на <name placement="note" ref="13844" type="person">Софью Андреевну</name>, он прибавляет: «... Но если это не нравится тебе, то не делай, не печатай от себя, а пусть будет от меня». И еще несколькими строками ниже: «Если же и это тебе не нравится, не делай и этого...» Необходимо отметить, что, предавая печати это письмо (см. «Письма гр. <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> к жене», М. 1915, стр. 356), <name placement="note" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name> делает примечание к нему: «На предложения эти я тогда не согласилась, считая несправедливым обездоливать многочисленную, и так не богатую семью нашу. На руках же моих оставалось много уже напечатанных книг...» Разговор на эту тему возобновился однако по возвращении <name placement="note" ref="13844" type="person">Софьи Андреевны</name> в Ясную поляну и, как видно по записи в ее дневнике от 21 июля (см. «Дневники С. А. Толстой», т. II. М. 1929), вызвал бурную сцену, после которой она побежала к железнодорожной станции, чтобы лечь на рельсы под поезд, и была остановлена только случайной встречей с А. М. Кузминским. Однако и после этого Толстой не отказался от мысли добиться согласия от <name placement="note" ref="13844" type="person">Софьи Андреевны</name> и в сентябре того же 1891 г. снова просил ее в письме напечатать его письмо в редакцию: «Не посылать заявления очень мне тяжело... — пишет он. — Пожалуйста, голубушка, подумай хорошенько... и сделай это с добрым чувством, с сознанием того, что тебе самой это радостно, потому что ты этим избавляешь человека, которого ты любишь, от тяжелого состояния»... Но <name placement="note" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name>, очевидно, и на этот раз не поддалась увещанию, потому что вышеприведенное примечание ее к июльскому письму Толстого на ту же тему заканчивается словами: «Намерение свое <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> исполнил уже без моего участия, от себя лично, в сентябре 1891 г». Действительно, 16 сентября этого года в «Русских ведомостях» появилось письмо его в редакцию, в котором все произведения, написанные им с 1881 г. и всё, что он написал бы впредь, он объявлял подлежащим безвозмездному изданию и переизданию всеми желающими, как в России, так и за границей, по-русски или в переводах. </span>Очень мне хочется вас видеть. Многое, кажется, что хотелось бы переговорить. Оболенский прислал мне письмо из <choice original_editorial_correction="Черн[иговской]">
            <sic>Черн</sic>
            <corr>Черниговской</corr>
          </choice> губернии с описанием того, как <choice original_editorial_correction="губер[натор]">
            <sic>губер </sic>
            <corr>губернатор </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Анастас[ьев]">
            <sic>Анастас </sic>
            <corr>Анастасьев</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Александр Константинович Анастасьев (1837—1900), бывший в 1885—1892 гг. черниговским губернатором и оставивший по себе в населении дурную память своею жестокостью. — Письмо Л. Е. Оболенского, о котором говорит Толстой, не сохранилось. </span>наказывал там жестоко ужасно розгами мужиков. Он пишет, что хорошо бы довесть это до сведения Государя, или чтобы вы напечатали это в <choice original_editorial_correction="англ[ийской]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английской</corr>
          </choice> газете. Я не согласен с этим. Это раздражение. Не могу, не умею сказать, почему, но это мне не по сердцу. Вот если бы можно сказать этому губернатору и становым <hi>и </hi>
          <pb n="246"></pb>
          <hi>солдатам, </hi>
          <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> секли, что это не должно и грешно. — Как вы провели этот месяц, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> остались. Дай Бог, чтоб хорошо, чтоб счастливо и любовно. Я в эти две недели был нехорош, т. е. больше нехорош, чем всегда. </p>
        <p id="b40e69bc-19ca-4caa-876d-58eeebd75328">Ничего вам не посылаю. Вы уже скоро будете. Я все поправлял корректуры. Я думаю, надоел Сытину, и все писал, поправлял о деньгах.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Главы XVIII—XX о деньгах в статье «Так что же нам делать». </span>Вы увидите, что это интереснее, чем вам кажется. Хотя согласен, что есть темы для меня более полезные. Впрочем, чтò полезно, то Бог знает, только бы во всех делах идти по пути единому. Прощайте, милый друг. Как мне хотелось бы видеть и знать вас более счастливым и менее напряженным. Но может быть, этого нельзя. Может быть, тогда вы бы не были тем, за что вы главное и дороги и мне и всем, кто вас любит. Письмо ко мне Оболенского я всетаки вам посылаю. </p>
        <p id="d50312fc-9aa7-4240-ad0d-6205a67a18fd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывок приведен в книге В. А. Жданова «Любовь в жизни Толстого», кн. II, М. 1928, стр. 88. На подлиннике рукой Черткова: «Я. П. 24 июля 85» — вероятно, согласно штемпелю отправления. Датируем расширительно. </p>
        <p id="e5ffe955-aade-48a6-9c06-e32f9d0ee890" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой говорит, что со времени написания его последнего письма к Черткову, он получил от него «кажется, 3 письма». Первым из них несомненно является письмо Черткова из Ньюпорта от 7 июля, на существеннейший пункт которого — о некоторых противоречиях в жизни Толстого — последний очень кратко отвечает во второй половине своего письма. В письме своем от 7 июля Чертков говорит: «.. Вы меня просите сообщить вам свои мысли о том, как мне кажется, вам следовало бы поступать с вашими домашними, — пишет он. — Очень трудно и как-то совестно, боишься касаться таких вопросов у другого. Но у меня есть, если — весьма возможно — и ошибочное, то во всяком случае теперь ясно определившееся понятие об этом. Если вы непременно хотите, я вам сообщу письменно. Только для этого мне следовало бы узнать одно обстоятельство вашей жизни, которое мне еще непонятно. А именно, почему вы один вечер (в бане), признавши возможность целесообразности объявления ваших сочинений общественным достоянием, на следующий день совсем отстранили от себя эту мысль? Мне это надо знать не для того, чтобы настаивать на том же, напротив того, я теперь сам вполне допускаю возможность неправильности такого поступка, но для того, чтобы пополнить свое понимание вашего положения раньше, чем решиться высказать свои мысли по этому поводу». </p>
        <p id="bdba4544-630d-4759-85ce-0d3aa89f1d18" rend="petit" class="comments" index="false">Следующее за этим письмо Черткова, ответом на которое является вся первая половина письма Толстого, было от 14 июля. На это указывает начало его письма от 15 июля: «Прошлою ночью я писал вам...» Письмо от 14 июля не дошло до нас. О содержании его можно судить по ответу Толстого, который наводит на мысль, что письмо Черткова, <hi>было </hi>
          <pb n="247"></pb>
          <hi>уничтожено, </hi>— может быть, по его же просьбе. Что же касается письма от 15 июля, то неизвестно, дошло ли оно до Толстого к моменту написания его письма (Толстой называет «дурное» письмо Черткова, на которое он отвечает, последним из полученных им). Во всяком случае письмо это, затрагивающее целый ряд не связанных между собой тем, не вызвало ответа со стороны Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>