<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_009_a17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 марта 1884 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 марта 1884 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0bb7e7b8-e4fc-425b-bc69-aa6d1ba9c7cf">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">38-42 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1884-03-17" to="1884-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">9 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_9">
    <body>
      <div>
        <p id="f1077f51-d40d-423f-8dde-203b81273e54">
          <pb n="38"></pb>
        </p>
        <p id="af6878fc-c63c-4924-aba9-64603b277210">
          <span index="false" class="opener">* 9.1884 г. Марта 17. Москва. </span>
        </p>
        <p id="e6acbf8e-d1c7-4420-b852-96f8e32842ba">Спасибо вам за то, что часто пишете. Я только начал читать ваше последнее письмо, где вы возражаете на мои доводы, и тотчас же признал свою ошибку и очень рад сказать вам, что вы правы. Но мне мало убедиться, что хорошо бы было написать такую книгу, надо, чтобы потребность эта родилась во мне. И мне кажется, что она зарождается. С одной стороны — ваше письмо, с другой — на днях я <hi>прочел </hi>
          <pb n="39"></pb>
          <hi>очень </hi>умную статью о крестьянском наделе; статья хорошая, много верного; но так много полемики, злости, насмешек, что мне стало противно.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Повидимому, Толстой говорит здесь о книжке Д. Д. Голохвастова «Письма из деревни о Письмах из деревни г-на Энгельгардта», М. 1884. В Дневнике от 15 марта Толстой говорит о ней: «Книжка Голохвастова против Энгельгардта, кое что хорошо, но как ужасна полемическая злость. Это урок для меня, и мне противна злость моей последней статьи. Надо бы написать то же понятно и кротко». </span>Тоже и в моей статье.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Очевидно, речь идет о статье «В чем моя вера», так как в цитированной записи Дневника от 15 марта (см. предыдущее прим.) Толстой говорит в этом же смысле о своей последней, т. е. недавно законченной статье. </span>И мнѣ стали ясны ея недостатки. Съ третьей стороны, вчера мой брать, очень добрый человѣкъ,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Гр. Сергей Николаевич Толстой (1824—1904). В молодости был военным. После женитьбы на цыганке московского хора, Марии Михайловне Шишкиной, жил в своем имении Пирогово Тульской губ. Несмотря на разность взглядов был и в последние годы жизни душевно связан с Толстым, который, по его собственному признанию в Дневниках 1847—1854 гг. (т. 46), восхищался старшим братом. </span>в добром духе стал говорить мне о моей статье и сказал, что она показалась ему многословна, растянута, и это правда. Но делать извлечение я не могу. Надо вновь писать новое с целью только передать то, что важно и нужно. Я бы очень был рад, если бы это сделалось. Верьте мне, я в этом не властен. </p>
        <p id="836b4980-8824-4700-8230-0709f38ab263">Ваше недовольство собой, сознание несоответственности жизни с требованиями сердца я знаю по себе, и одно, что прошу вас — не говорить об этом, не думать об этом самому с собой. Это все равно, что путешественнику, идущему к Іерусалиму, постоянно думать о том, как он мало прошел и как много остается. Эти мысли могут только ослабить его энергию. Думать надо о ближайшей версте, если уже нужно думать о будущем. Само собой разумеется, это относится к тем, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> точно идут. Если бы даже случилось, чтоб я заблудился и очутился на том же месте, с <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> вышел, то это никак не должно обезкураживать меня. Лучше узнаю дорогу и все таки пойду. Китайская мудрость, <choice original_editorial_correction="кот[орою]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которою</corr>
          </choice> я занимаюсь, говорит: <hi>Возобновляй сам себя каждый день сначала и опять сначала и всегда сначала</hi>. Мне это очень нравится. И я стараюсь это делать, и мне довольно знать, что, оглянувшись назад, я вижу, что я иду вперед, а не назад, чтобы бодро жить с уверенностью, что я иду по <choice original_editorial_correction="настоящ[ей]">
            <sic>настоящ</sic>
            <corr>настоящей</corr>
          </choice> дороге. Сколько я прохожу в день, это другой вопрос. Стараюсь больше, и радуюсь, когда пройду больше, и часто случается, что перейду лишнее и теряю время, отдыхаю, и часто отдыхаю и стою, когда мог бы итти. Не скучайте на спячку — она иногда должна быть, как сон. — Страшно только сомнение в пути, в радости пути. У меня теперь этого, слава Богу, не бывает. Если бывает, то на самое короткое время, на полчаса, и то в полгода раз, и то в такие минуты, когда я ясно вижу, что я во временно затуманенном положении, и я в глубине души не верю этому сомнению. Все равно, как на пути нашло заблуждение, что я назад иду; но заблуждение так слабо, что продолжаешь итти. — Я последнее время очень счастлив и спокоен и именно этой <hi>уверенностью, </hi>
          <pb n="40"></pb>
          <hi>что </hi>путь мой верен и что благо в том, чтобы мне итти по нем, и что я иду. Желал бы, чтобы вы испытывали тоже. Напишите, как вы? </p>
        <p id="64c5926d-7fcb-4506-8774-4b76f3212541">Иногда я пишу вам, как предпоследний раз, с оглядкой на себя, и тогда мне хочется, чтобы вы уничтожили письма. Когда это случится, я буду писать: уничтожьте. </p>
        <p id="d855dfab-dc6e-42a7-934e-9a6495fd3ace">Ужасно сочувствую Шпенглеру.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Ф. Э. Спенглеру. Толстой так живо интересовался Спенглером, что Чертков в кратком не приведенном здесь письме от 11 марта переслал ему полученное от Спенглера письмо, что было отмечено Толстым в Дневнике его от 15 марта словами: «Письмо от Черткова с милым письмом Шпенглера». </span>Дай Бог ему выдержки. Претерпевый до конца спасен будет.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Слова из Евангелия от Матфея, гл. 10-я, ст. 22. </span>Только бы он выдержал, у него будет награда огромная. </p>
        <p id="a0558a12-765a-45ef-93aa-6d0424042e49" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью письмо публикуется впервые. Отрывок с значительными искажениями был напечатан в СК, стр. 128. Подписи Толстого на этом письме, как и на многих последующих его письмах к Черткову, не имеется. На письме — пометка рукой Черткова: в левом углу «18 март 84», в правом углу — «21 март 84», соответствующие, вероятно, почтовым штемпелям отправления и получения. Основания для нашей датировки: письмо по содержанию является ответом на письмо Черткова от 13 марта, получение которого Толстой отмечает в Дневнике от 16 марта словами: «Письмо прекрасное от Черткова»; в Дневнике же от 17 марта он говорит: «Написал письмо Черткову». </p>
        <p id="89756dd0-9e98-4a4f-acd9-e55e9b8c8f5b" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 13 марта, на которое отвечает здесь Толстой, Чертков говорит: «Ваше опасение о том, хорошо ли внушать человеку, что надо исполнять учение Христа, потому что он бог, я понимаю, хотя, правду сказать, не вполне разделяю. Моему пониманию доступны только два мотива для исполнения чьей-либо воли: или сознание, что исполнение его воли доставит мне благо, другими словами будет для меня выгодно, или же — признание за ним такого авторитета, что исполнение его воли для меня обязательно... Для меня напр. учение Христа представляется более обязательным, чем выгодным. Само учение непосредственно вызывает во мне отзывчивость всего, что сознаю в себе лучшего и высшего. Поэтому признаю̀ учение божеским... Следовательно, другими словами, — нужно исполнять учение Христа, потому что он бог. Но, составляя книгу для простого люда, в которой обнаруживался бы ясно прямой смысл учения Христа, разве представляется необходимость упирать именно преимущественно на авторитетность Христа? — Не толкование, а обнаружение смысла, напр. нагорной проповеди, написанное в доступной форме, — такая книга именно и содействовала бы облегчению того, чтобы, как вы говорите, весь смысл учения проник в сердце. Такая книга была бы не учительскою, а представляла бы только сообщение другим вашего понимания учения Христа, такое же сообщение, как и ваша последняя книга, только в форме, доступной массе. Масса же нуждается в такой книге, почва готова. Если вы имели что сказать, то почему сказали это только людям развитым?.. — Употребляя слова о проникании в сердце всего смысла учения Христа — относительно других людей — и оглядываясь затем на себя, прихожу к ужасному диаметрально противоположному этим словам состоянию, в котором я сам нахожусь. В теории все <hi>обстоит </hi>
          <pb n="41"></pb>
          <hi>благополучно, </hi>и головные убеждения так чисты и высоки, что возбуждают даже язвительность со стороны людей, сравнительно кротких. Но действительное наличное настроение не имеет ничего похожего на головные убеждения. Там всё Христос, бескорыстное служение богу, прямое понимание учения, отсутствие компромисса и т. д., здесь — апатия, спячка, мелочность, раздражительность, эгоизм, постоянная готовность на самый крайний разврат... Боже мой, помоги мне хоть понемногу, но отделаться-таки наконец от себя. Вы опасаетесь, что я не тверд. Да, разумеется, я не тверд... — Письма ваши, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, обещаюсь уничтожать, если вы еще раз подтвердите ваше желание после того, как узнаете, что мне очень больно их рвать, так как они мне дороги в смысле справок для себя лично и для возобновления и проверки возбужденных мыслей и затронутых убеждений. Я от времени до времени их пересматриваю, и это очень помогает мне приводить в систему свои убеждения и постепенно разрешать открытые еще вопросы. Вы можете быть уверены, что кроме меня никто их не будет у меня читать... — Был у Спенглера. Он усердно работает с 15 детьми, получает с ребенка 60 коп. в месяц и платит 2 р. 60 к. ва квартиру и продовольствие. Следовательно довольствуется наименьшим возможным. Крестьяне его села не настоящие крестьяне, а бывшие содержатели постоялых дворов, следовательно, подходят к типу кулаков. У него были с ними неприятные стычки. Один сделал ему выговор за то, что он недостаточно наказывает детей, другой обещался бить его зa то, что он не прервал занятий, когда тот вошел в школу. Вообще он не падает духом, но по вечерам несколько тоскует за полным отсутствием развитого общества... Он еще очень молод и сам нуждается в ободряющем элементе, как впрочем, кажется, и все люди».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>