<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_074_a13_14">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 13 июля 1885 г. по 14 июля 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 13 июля 1885 г. — 14 июля 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7ca97929-869a-42c8-bd36-a40cfe0c51b1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">241-244 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-07-13" to="1885-07-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">74 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a13-14_74">
    <body>
      <div>
        <p id="96d2ee3d-27ca-40c2-97f1-9eee8b800151">
          <pb n="241"></pb>
        </p>
        <p id="a8f6af75-95c8-4e14-9a10-dd4ec66bb5de">
          <span index="false" class="opener">* 74.1885 г. Июля 13—14. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="489e8f9f-1647-4d89-8adf-4bcb151d668c">Не получив еще вашего последнего письма, я быль уверен, что вы остались в Англии по самым хорошим причинам. Так и вышло, и я этому очень рад зa вас. Но странное дело, я так гадок, что когда мне случится сделать также, как вот вам теперь, поступок самый простой и естественный, я сейчас же называю его себе хорошим поступком, даже жертвой, ставлю его себе в заслугу и этим довольством собою испорчу все дело, сделаю хуже. — Не сердитесь, милый друг, что я это говорю вам из боязни, чтобы с вами того же не случилось. Разумеется, все практическия дела, какую бы они не имели цель, есть вздор и пустяки в сравнении с теми требованиями добра, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> заявляются у нас в душе. </p>
        <p id="ed4e0020-06cc-46a7-b614-4816a450330a">Вы мною будете совсем недовольны. По утрам пишу все статью « <choice original_editorial_correction="Ч[то]">
            <sic>Ч </sic>
            <corr>Что </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="н[ам]">
            <sic>н </sic>
            <corr>нам </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="д[елать]">
            <sic>д</sic>
            <corr>делать</corr>
          </choice>» о деньгах, податях и значении правительства и государства, и по вечерам кошу так, что руки болят; но мне кажется, что я ничего дурного этим не делаю. В писании моем много мне открывается нового и важного для меня самого. И я не могу быть спокоен, не разъяснив этого, тем более, что все это только служит разъяснением учения Христа. </p>
        <p id="e762af70-16c3-4a2a-8126-0056e9b5d7fe">Получаю письма, часто радующия меня, указывающия на то, что другие делают тоже, что и я — как я верю — дело Божие. И вижу людей таких. На днях быль такой молодой Еврей, бывший революционер.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О ком именно говорит здесь Толстой, установить не удалось. </span>Вчера же получил письмо с рукописью того сибирского молоканина,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Сибирским молоканином Толстой ошибочно называет жившего в Сибири крестьянина <name placement="note" ref="1696" type="person">Тимофея Михайловича Бондарева</name> (1820—1898), автора обширного рукописного труда, озаглавленного им «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство», которым Толстой заинтересовался по очерку <name placement="note" ref="14286" type="person">Глеба Успенского</name> «Скучающая публика» (из серии очерков «Трудами рук своих» — «Русская мысль», 1884, 11). Бондарев был крепостным помещика Чернозубова Новочеркасской обл. На 37-м году за мнимую провинность был сдан в солдаты. Отбывая воинскую повинность на Кавказе, под влиянием сектантов — иудействующих (субботников), перешел в иудейство, зa что в 1867 г. был сослан в Сибирь, в Минусинский у. Енисейской губ. Там он и прожил до конца своей жизни. Вышеназванный труд его писался там в течение пяти лет и по окончании был послан им в Минусинский музей, откуда и попал в руки Г. Успенского. Основная мысль этого труда состоит в том, что главным источником всех зол и несправедливостей, наблюдающихся в современном общественном и государственном строе, является пренебрежение людей к самой первой и несомненной нравственной обязанности их, указанной в первой главе Библии: «в поте лица своего снеси хлеб твой». Это сочинение Бондарева Толстой признал замечательным «по силе, ясности и по красоте языка». Впечатление, которое оно произвело на него, было огромно, так же как и впечатление от устной проповеди Сютаева (см. прим. 5 к п. № 36 от 13—14 ноября 1884 г.). «Бондарев превосходно, гениально... да, да, гениально доказал, что земледельческий труд должен быть нравственной обязанностью всякого», — говорил он А. С. Пругавину (см. статью последнего «Из встреч с <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>. Два гениальных мужика», <hi>Русск. </hi>
            <hi>вед., </hi>1911, № 157). Впрочем, мысль Бондарева о земледельческом труде нужно понимать несколько шире. Сам Толстой в заметке о нем, написанной для V т. Критико-биографического словаря С. А. Венгерова, говорит: «Бондарев не требует того, чтобы всякий непременно надел лапти и пошел за сохой, хотя он и говорит, что это было бы желательно и освободило бы погрязших в роскоши людей от их заблуждений..., но Бондарев говорит, что всякий человек должен считать обязанность физического труда, прямого участия в тех трудах, плодами которых он пользуется, своей первой, главной, несомненной обязанностью и что в таком сознании этой обязанности должны быть воспитываемы люди». Сам Бондарев считал, что учение его «в четыре года» перестроит мир, и, заботясь об отпечатании и распространении его, наивно подавал прошения об этом разным сановным лицам, в том числе и министру внутр. дел. Толстой пытался объяснить в письме к нему, что «министры все запрещают даже говорить про это» (см. письмо Толстого к Бондареву от ноября-декабря 1885 г., т. 63). Однако он сделал всё от него зависящее, чтобы опубликовать сочинение Бондарева. В 1888 г. он добился того, что оно было напечатано, хотя и с значительными сокращениями, в «Русском деле» С. Ф. Шарапова (№№ 12 и 13), за что Шарапов получил от министра внутренних дел «предостережение». Наконец, в 1906 г. отрывки из рукописи Бондарева были напечатаны, с предисловием Толстого, в издании «Посредника». В полном же своем виде она осталась ненапечатанной. </span>про <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice>, помните, пишет Успенской, — о первородном законе <hi>«в </hi>
          <pb n="242"></pb>
          <hi>поте </hi>лица снеси хлеб». Удивительно верно и сильно. Я написал ему письмо, а рукопись перепишу для вас. </p>
        <p id="3923886c-e0db-4d50-991f-b54fa0acfe4d">На днях тоже получил письмо Сибирякова — прилагаю его.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В письме этом, выражая удовлетворение той программой предполагаемого народного журнала, которая была выработана Чертковым при помощи Оболенского, К. М. Сибиряков (см. прим. 1 к письму № 53 от 16 апреля 1885 г.) указывает на необходимость, до начала хлопот о разрешении журнала, подыскать для него редактора, увлеченного теми идеями, которые должны лечь в основу дела, и вместе с тем «широко развитого, образованного и обладающего литературным талантом». Называя трех известных лиц из петербургского литературного мира, которых ему рекомендуют окружающие его, Сибиряков говорит о них в тоне нерешительности. «Идеальным редактором я считаю вас, <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, — заключает он. — В крайнем случае можно найти фиктивного..., без права вмешательства в дела» (АЧ). </span>Я ему отвечал, что ведение всего дела — учреждения, разрешения журнала, вероятно, вы возьмете на себя и что редактором лучше всего будет Бирюков. </p>
        <p id="793546a7-4da3-4823-b0ac-3be0f760e9ea">Рассказ свой один я поправил уже 2-й раз корректуру и послал Сытину печатать, а другой набирается.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Первый из этих двух рассказов — «Два старика», второй — «Свечка». </span>Прощайте до свиданья, надеюсь, в Ясной. Передайте мой привет Лизавете Ивановне и Пашковым. М. Arnold’a книжка очень хороша,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Вторая книга Матью Арнольда (см. прим. 1 к п. № 22 от 24 июня 1884 г. и прим. 13 к п. № 55 от 2 мая 1885 г.), присланная ему через Черткова автором, — либо «Last Essays on Church and Religion», 1877 г., либо «God and the Bible», 1875. </span>но не так, как первая. Есть задор полемики и забота о <hi>себе </hi>и <hi>своих </hi>мыслях. Впрочем это я напрасно говорю. Благодарствуйте за книги. Мне прислал их Бирюков. Хорошо ли вам? Что-то я боюсь, что вы как-нибудь себе испортите. Голубчик, сделайте, чтобы вам было хорошо. </p>
        <p id="58169aba-21e3-45bf-8c1d-994f8674cac1" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="a93cd768-83ac-45b3-996c-36f2105517ae" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Небольшой отрывок напечатан в ТВ 1913 г., отд. «Письма <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», стр. 26. На подлиннике против обыкновения нет отмеченной Чертковым точной даты отправления письма, а только: «Я. П. июль 85». Датируем, исходя из того, что письмо это было получено в Ньюпорте к 20 июля, а время пересылки писем туда из Ясной поляны занимало обыкновенно 6—7 дней. Кроме того письмо это было написано одновременно с письмом к Л. Д. Урусову (и в том, и в другом письме говорится, что накануне была получена рукопись Бондарева), а на письме Урусова сохранилась пометка адресата: «получено в Дятькове 16 июля». </p>
        <p id="937130a5-c930-4008-b1e4-57517e257db7" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо это является ответом на письмо Черткова от 2 июля, из которого приводим всё наиболее существенное: «Пишу вам с парохода, на котором сейчас приехал из Англии и на котором сейчас возвращаюсь обратно в Англию. — Покончив все свои дела, я сегодня утром распростился с матерью... взял билет до Петербурга. Мать заплакала при прощанье, вообще ее лицо выражало ужасную тоску. Я увидел, что ей очень тяжело со мною расставаться и, следовательно, что мое присутствие при ней имеет для ее благосостояния существенное значение... Расставшись с матерью под впечатлением ее тоски, я стал подводить итоги результатов моего пребывания в Англии и соображать, достиг ли я цели своей поездки в Англию и хорошо ли сделал, что уехал. Я пришел к отрицательному ответу на оба эти вопроса. А потому ничего не осталось, как вернуться к матери. Я должен сначала сделать оговорку. Я много думал о вопросе о причинении другим огорчения по поводу некоторых ваших мыслей на этот счет. Но я не могу решить его в том смысле, что во что бы то ни стало никого не следует огорчать и что, раз другие огорчаются мною, то значит я поступаю не по-христиански и следует прекратить то, <hi>что </hi>
          <pb n="243"></pb>
          <hi>огорчает. </hi>Если признать, что, поступая по-христиански, человек <hi>никогда никого </hi>не огорчит, то пришлось бы тогда с волками жить, по-волчьи выть, всегда исполнять желания тех, среди которых в данную минуту находишься... С этим я согласиться не могу... Я сделал эту оговорку для того, чтобы вы не подумали, что из-за впечатления тоски матери я нашел нужным вернуться к ней. Нет, это только послужило поводом к тому, чтобы снова обдумать... Я понял следующее. Пока—главная цель моей жизни-мать... Еслиб не необходимость жить при матери, я не занимался бы изданиями, а жил бы где-нибудь в глуши своим трудом. Следовательно, считая отношения к матери своей главною задачею, я должен, по крайней мере, достигать этой главной цели. А этого я еще и не сделал... Как часто бывает — толчек дан чувством, а разум проверил и разрешил. И теперь я чувствую, что, бог даст, сближусь с матерью и стану в те отношения к ней, какие должно. И я очень рад и счастлив этому сознанию. И я вижу, что влекло меня назад в Россию много эгоистического... Хотелось пожить на свободе при симпатичном деле в простой обстановке. Хотелось мне побывать у вас в Ясной недельки две, и я надеялся, что смогу хоть немножко помочь с вашими рукописями. И это было бы само по себе важное дело, которому я считаю, что стоило бы кому-нибудь посвятить всю свою жизнь. Но при матери никто меня заменить не может. А потому приходится и этим пока пожертвовать».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>