<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_082_a15_16">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 15 октября 1885 г. по 16 октября 1885 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 октября 1885 г. — 16 октября 1885 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="725072e1-ff84-4a6e-b98b-ecc888a0d906">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">267-269 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1885-10-15" to="1885-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">82 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15-16_82">
    <body>
      <div>
        <p id="16c980c8-885e-40e6-827b-0385e3fd04b3">
          <pb n="267"></pb>
        </p>
        <p id="304cccda-d717-4937-b2d3-75835895fe5b">
          <span index="false" class="opener">82.1885 г. Октября 15—16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="60f46d89-d6b7-4d68-a68c-81be0243b404">Живу 4-й, кажется, день (не вижу, как дни идут) один в деревне — один с <choice original_editorial_correction="Ал[ександром]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Александром</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Петр[овичем]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="5585" type="person"> Петр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="5585" type="person">Петровичем</name>
            </corr>
          </choice>. <hi>1 </hi>Работается так много, как давно не было. Только горе, пишу все рассуждения в статью <choice original_editorial_correction="Ч[то]">
            <sic>Ч </sic>
            <corr>Что </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="н[ам]">
            <sic>н </sic>
            <corr>нам </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="д[елать]">
            <sic>д</sic>
            <corr>делать</corr>
          </choice>. И знаю и согласен с вами, что другое нужнее может быть людям, да не могу — нужно выперхнуть то, что засело в горле. И кажется, скоро освобожусь. Вчера получил ваше письмо и очень рад был. 1) О Тараске нет описки. У нас выводят лошадей за ворота, привязывают на улице и тогда ужинают и убираются в ночное. Но это многие замечали. Я никак не умею вставить объяснение этого. Если вы придумаете, вставьте. Но, впрочем, если крестьяне найдут нужным объяснение. <hi>2 </hi>
        </p>
        <p id="9377712a-8f1c-4732-a6ae-3d1c88e4b1c1">2) <choice original_editorial_correction="Ч[ем]">
            <sic>Ч </sic>
            <corr>Чем </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="л[юди]">
            <sic>л</sic>
            <corr>люди</corr>
          </choice> живы. <hi>3 </hi>О том, какие три слова Божия надо знать людям и ангелам. </p>
        <p id="05214418-0d2a-4bd1-8da2-32e7b2cb8807">
          <choice original_editorial_correction="Б[ог]">
            <sic>Б </sic>
            <corr>Бог </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="п[равду]">
            <sic>п </sic>
            <corr>правду </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="в[идит]">
            <sic>в</sic>
            <corr>видит</corr>
          </choice>... или история о <hi>4 </hi>том, как за чужой грех <hi>5 </hi>помер на каторге невинный и простил своего злодея. </p>
        <p id="684e97cd-8d50-48a0-90cb-2cfbac207cac">
          <choice original_editorial_correction="Кав[казский]">
            <sic>Кав </sic>
            <corr>Кавказский </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="пл[енник]">
            <sic>пл</sic>
            <corr>пленник</corr>
          </choice> или история о том, как был в плену и бежал из плену русский офицер. </p>
        <p id="743f8825-a7f1-4e0b-a30f-b63cb504f829">
          <choice original_editorial_correction="Уп[устишь]">
            <sic>Уп </sic>
            <corr>Упустишь </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ог[онь]">
            <sic>ог</sic>
            <corr>огонь</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="н[е]">
            <sic>н </sic>
            <corr>не </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="п[отушишь]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потушишь </corr>
          </choice>
          <hi>6 </hi>или <hi>7 </hi>о том, как <hi>8 </hi>мужик по злобе к соседу сам себя сжег и как он одумался. </p>
        <p id="543b3210-edb2-4ba6-ac7e-5df44576beae">Сапожник Мартын, <hi>9 </hi>рассказ о том, как старик увидал во сне Христа и увидал на яву у себя в горнице. <hi>10 </hi>
        </p>
        <p id="75838cdb-dcdd-4857-b845-53ad02e8ab29">Свечка <hi>11 </hi>или как добрый мужик пересилил злого прикащика. </p>
        <p id="a4509d1e-a06d-4e69-877e-a6a26fe757d3">Два старика или притча о том, что спастись можно во всяком месте. </p>
        <p id="d2fde845-b183-49c7-86fd-d0a6d0ed72f1">Все это или почти все не хорошо. Я постараюсь придумать лучше. Должно быть, вамъ лучше будетъ еще, когда вы останетесь одни. Впрочемъ все благо въ своей душѣ, а не внѣ ея. </p>
        <p id="2a741fef-dab4-4026-952b-82cf4ac6dd56">Пишите. Целую вас. </p>
        <p id="d13eefc7-29c0-40ff-8378-1bd61cf7d8d5" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="694c4656-c762-4e9a-938f-96b18ef1ec25" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="268"></pb>
          <hi>Напечатано </hi>почти полностью (за исключением двух последних строк) в ТЕ 1913 г., отд. «Письма <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», стр. 28—29. На подлиннике рукой Черткова пометка: «Я. П. 17 октября 85», соответствующая, вероятно, штемпелю, поставленному в «почтовом вагоне», потому что, как видно из ближайшего письма Черткова, 18 октября вечером оно было уже в Лизиновке. Вернее всего оно было написано 15 октября: Толстой говорит в нем, что живет «4-й, кажется, день» один в деревне, — считая, вероятно, с отъезда Фрея, который уехал 12-го, но можно допустить по ряду соображений, что оно было написано и 16 октября. </p>
        <p id="1bdeb523-b831-40db-b0f8-ace389c3fb27" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает в нем на письмо Черткова от 12 октября, в котором говорится: «Сытин хочет снять гальвано-пластический снимок с набора наших книжек, для того чтобы при повторениях изданий не приходилось снова набирать каждый рассказ. По этому случаю я занимаюсь окончательною корректурою наших книжек, т. к. потом исправлять будет уже очень затруднительно. Пересматривая «Упустишь огонь», я наткнулся на одно место не вполне ясное: на стр. 23 и 24 подчеркнутые места. Если Иван выпустил Тараску с лошадьми на улицу ехать в ночное и запер ворота, то каким образом Тараска потом оказался еще в избе и убирался в ночное? Другие читатели также замечают здесь некоторую несообразность. Не описка ли это с вашей стороны? В таком случае, пожалуйста, поправьте на прилагаемом экземпляре и верните мне. Так как теперь будут изготовляться... клише для этих рассказов, то теперь как раз время пополнить заглавия ваших рассказов, согласно тому, что мы говорили в Ясной. Пожалуйста, Л. H., запишите и пришлите мне более подробные заглавия, наподобие «Битва русских с кабардинцами или прекрасная магометанка, умирающая на гробе своего мужа», или же в форме — «Рассказ о том, как и т. д.» — Пришлите их к каждой вашей повести: 1. Чем люди живы. 2. Бог правду видит. 3. Кавказский пленник. 4. Упустишь огонь. 5. Где любовь. 6. Свечка. 7. Два старика. — Это имеет большое значение в глазах покупателей и, сделав это, вы приведете эти книжечки в самую подходящую форму для лубочных изданий. — Я показывал здесь крестьянам рисунок Репина к «Вражье лепко» и читал при этом самый рассказ. Это вызывает самый большой интерес, и я даже был удивлен, до какой степени слушатели входят в самую глубину смысла рассказа и картины, и — до какой степени никакой малейший намек на картине не пропадает для них даром. Выслушавши рассказ, они долго разбирают картину и поясняют друг другу и обсуждают ее. С таким воодушевлением они делают это, что со стороны кажется, будто они обсуждают не картину, а живую сцену, происходящую на их глазах. Мне было очень отрадно это видеть и мне так хотелось, чтобы вы были с нами и присутствовали при этом... Я начинаю опять немного втягиваться в более деятельную жизнь. Вчера целый день много работал. — Шуваловы вероятно уезжают на этих днях, и я опять останусь вдвоем с моей матерью. А с вами что, Л. H.? Вы мне как-то раз говорили, что будете писать мне, если не будете заняты другою письменною работою. Я теперь утешаю себя в неполучении от вас писем тем, что вы вероятно что-нибудь пишете для всех...</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>