<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v85_119_pismoA_K_Diterixskonecsentyabrya_nachalook">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. К. Дитерихс с 1 сентября 1886 г. по 31 октября 1886 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. К. Дитерихс, 1 сентября 1886 г. — 31 октября 1886 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 85. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="662d7b67-2548-46e8-8a88-fb2b34af50bd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 85 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">85 </biblScope>
            <biblScope unit="page">392-403 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1886-09-01" to="1886-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15291">Черткова Анна Константиновна, рожд. Дитерихс </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">119 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="pismoA.K.Diterixskonecsentyabrya-nachalooktyabrya_119">
    <body>
      <div>
        <p id="fb0b94eb-cef2-4553-8408-a4b6a149df53">
          <pb n="392"></pb>
        </p>
        <p id="1cda201f-cf1d-4316-a740-1e40943e9499">
          <span index="false" class="opener">119. А. К. Дитерихс.1886 г. Конец сентября — начало октября. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cb5bfa92-d73c-4299-baa6-7814e8582712">Постараюсь по пунктам ответить на ваше письмо, за которое вам очень благодарен. </p>
        <p id="c268fbe6-3517-46b5-838c-07ff0a01bb10">1) Мое здоровье очень хорошо. Я лежу еще, нога заживает понемногу, и я понемногу могу мыслить и писать. </p>
        <p id="d7baab30-4bc9-453b-a175-989ac5eb296f">2) О жизни и смерти, то, о чем я так много напряженно думал это последнее время и о чем вы, я вижу, и думали и думаете. Человеку, вам, мне, представляется в известный период его жизни удивительное и ужасающее сначала внутреннее противоречие его личной жизни и разума. «Я, только я, все для меня, вне меня все мертво — интересен, важен, дорог для себя только я, и я не верю в свое уничтожение, хочу <hi>жить </hi>
          <pb n="393"></pb>
          <hi>вечно, </hi>не могу себе представить жизни без себя», и вместе с тем этот ужасный разум, соединенный в одно с моим я, говорит мне ясно, несомненно во первых, что я не один, а что таких я, с заявлением таких же требованиий исключительности, бесчисленное количество, что мне неизбежна борьба с этими <hi>я </hi>и погибель в этой борьбе, во-2-х, что стремления моего <hi>я </hi>не согласны, а прямо противоречивы общей жизни, соприкасающейся со мной, в 3-х — то, что от меня, от столь драгоценного мне я, хотящего жить вечно, только и существующего по моему чувству, в лучшем случае останется удобрение для будущих чужих жизней, а то не останется ничего. Это противоречие, кажущееся страшным, когда оно вполне сознается, лежит между тем в душе каждого человека, ребенка, даже составляет необходимое условие жизни человека, как разумного существа. Противоречие это было бы ужасно, если перестать жить, действовать, — и смотреть на него. Но это-то противоречие и выростает из жизни, и сопутствует жизни и видоизменяется вместе с жизнью. — Противоречие это для человека не может быть разрешено словами, так как оно есть основа жизни человека, a разрешается для человека только жизнью, — деятельностью жизни, <hi>освобождающей </hi>человека от этого противоречия. </p>
        <p id="4d9173ad-2506-452f-92da-25ba8bc50a02">Жить нужно, иначе противорѣчіе разорветъ жизнь, какъ разорветъ не работающій паровикъ. И дѣйствительно всѣ люди живутъ и жизнью освобождаются отъ этого противорѣчія, когда оно зарождается. Когда оно зарождается, потому что противорѣчія нѣтъ въ зародышѣ, въ ребенкѣ, въ идіотѣ. Разумъ, производящій противорѣчіе, зарождается на тѣхъ же существахъ, живущихъ и взрожденныхъ личной жизнью. Природа, Б[огъ] производитъ наибольшіе результаты при наименьшемъ усиліи. Разумъ не является новой силой, а рождается на той же силѣ жизни, составляетъ цвѣтъ ея. Енергія жизни, проникнутая разумомъ, производить новую работу жизни тѣми же орудіями. Разумъ разцвѣлъ, противорѣчіе появилось, а жить нужно, т. е. жизнь требуетъ дѣятельности, какъ падающее колесо подъ ногами лошади.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой подразумевает, очевидно, колесо «топчака», приводящее в <hi></hi>движение молотилку: оно представляет собой наклонно-поставленный круг, на котором располагаются лошади. </span>— Жить надо с разумом, производящим <choice original_editorial_correction="противор[ечие]">
            <sic>противор</sic>
            <corr>противоречие</corr>
          </choice>, и является борьба: жить старой личной жизнью, <choice original_editorial_correction="к[оторою]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которою</corr>
          </choice> жил с молода, и не слышать голоса разума, не видеть <choice original_editorial_correction="противор[ечия]">
            <sic>противор</sic>
            <corr>противоречия</corr>
          </choice> или отдаться разуму и на пути его искать <hi>разрешения. </hi>
        </p>
        <p id="3e7a62f5-8d3e-4a7f-a416-6be74e0f02bf">
          <pb n="394"></pb>
          <hi>Мы </hi>все находимся в этом положении и всегда находились в нем. В то время даже детства и юности, когда вы, не глядя на это противоречие, росли и развивались для себя, только для себя, мы этим самым развитием ростили в себе неизбежный разум, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice>, выросши, уничтожает нашу личную жизнь. Никуда не уйдешь от этого положения. Приходит время, и противоречие становится перед человеком во всей силе: хочу жить для себя и хочу быть <choice original_editorial_correction="разумн[ым]">
            <sic>разумн</sic>
            <corr>разумным</corr>
          </choice>, а жить для себя неразумно. </p>
        <p id="495bda99-0f8a-4aa0-bc93-4c54bdfd6a53">Мы называем это противоречием, когда оно в первый раз ясно представляется нам, и так оно чувствуется нам. Но противоречие ли это? Может ли быть противоречием для человека то, что есть общий закон его жизни? Ведь если так, то и для сгнивающего зерна есть противоречие то, что оно сгнивает, пуская росток. </p>
        <p id="1a6ea9d1-d74a-487a-aff4-618a684b1a05">В самом деле, в чем противоречие для меня, когда я лежу и мне больно, и я хочу двигаться и радоваться или, даже не больной, хочу есть, наслаждаться? В том, что <hi>хочу </hi>наслаждаться, а разум показывает мне, что в этом нет жизни, — противоречия нет, а есть уяснение жизни, если я поверю разуму. Противоречие только тогда, когда я не верю разуму и наперекор ему говорю без всякого основания, что в личном наслаждении есть жизнь. Противоречие было бы тогда, когда разум бы сказал, что в наслаждении нет жизни и нет жизни вообще; но он не говорит этого, а говорить, что в личном наслаждении нет жизни, но что есть жизнь разумная. Противоречие только тогда, когда я не хочу слушать голоса разума. Разум показывает необходимость перенести сознание жизни из личной жизни во что-то другое, он показывает ненужность, бессмысленность личной жизни, обещая новую жизнь, как проростает зерно, распирающее косточки вишни. Противоречие только тогда, когда мы ухватились за ту внешнюю форму жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> имела значение в свое время, но отжила. Если мы не слушаем требований разума, то мы не хотим или не можем идти дальше по пути, открываемому разумом. Когда оболочка зерна, тогда, когда зерно разбило ее, хочет утверждать свою жизнь, то, что мы называем противоречием, есть только муки рождения к новой жизни. Стоит только не противиться неизбежному уничтожению личной жизни разумным сознанием и отдаться этому <hi>разумному </hi>
          <pb n="395"></pb>
          <hi>сознанию, </hi>и открывается новая жизнь, как для рожденного. Не рожденный не знает того, чем он страдаеть, рожденный узнает свою свободу. Только рожденный разумно познает то, от чего он спасся своим рождением, и познает благо рождения. И рождение это также неизбежно, как плотское рождение, для человека, дожившего до периода ясного внутреннего противоречия. В самом деле, в нем тот вопрос, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> представляется человеку, дожившему до периода ясного противоречия. 1) Я живу для своего наслаждения. Все живет для того же. Всякое мое наслаждение нарушает наслаждение других. Я должен вечно бороться. И если даже успешно буду вечно бороться, я не могу не бояться, что все эти борящияся за свое наслаждение существа не задавят меня. И страдания и страх. Дурно. 2) Смысл жизни для меня мое счастие; мир же живет весь вокруг меня чем-то другим. и весь мир для меня бессмыслица. И 3) самое ужасное, включающее в себя все: весь смысл моей жизни — моя жизнь, и каждым движением, каждым дыханием я уничтожаю эту жизнь и иду к погибели всего. Я все это ясно вижу, не могу не видеть, разум, составляющий часть моего я, не переставая, указываете мне это. Что мне делать? Жить по прежнему, как я жил с детства, нельзя, нельзя жить косточкой, она лопнула, выросло зерно — разум, уничтожающий смысл каждого шага жизни. Попробовать спрятать этот свет, забывать то, что показывает разум? Не легчает. Спрятанный разум проявляется в виде совести, отравляющей всякий шаг жизни. Хочешь, не хочешь, <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
            <sic>чел</sic>
            <corr>человек</corr>
          </choice> должен сделать одно: похоронить свою личную жизнь, поблагодарив ее за все, что она дала, а она дала, выростила разум, и перенести — не перенести, это неверное выражение, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> включает понятие произвола, а тут нет произвола — не перенести, а отдаться той одной жизни, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> остается после уничтожения личной жизни. Это страшно, непривычно, чуднò сначала, но делать нечего. Нельзя не отдаться ей, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> она одна зовет к себе, она принимаеть в себя, как принимаеть в себя сосуд падающее тело. Нельзя не отдаться ей, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> она одна разрешает все противоречия личной жизни. Личная жизнь — борьба, жизнь разумная есть единение. Личная жизнь есть несогласие, противление жизни мира, жизнь разумная вся в согласии с жизнью мира. Жизнь личная <hi>уничтожается </hi>
          <pb n="396"></pb>
          <hi>смертью. </hi>Для жизни разумной нет смерти. Нет смерти, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> человек переносит свою жизнь в служение вечному закону мира, и потому цель его жизни становится не жизнь, но <hi>служение. </hi>Он умирает плотски на <choice original_editorial_correction="служен[ии]">
            <sic>служен</sic>
            <corr>служении</corr>
          </choice> и не знает смерти. </p>
        <p id="6a032edb-fe91-4a62-a145-67621e3a4bcc">Но это невозможно, скажут те, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не могут отрешиться от личной жизни. Напротив, невозможно обратное, невозможно не жить вне себя. И все люди живут так. Только это есть их деятельная жизнь: семья, имущество, отечество и т. п. Прививок разума, выросший на дичке жизни, есть единственный двигатель жизни. Он поглощает все, и всякая деятельность жизни облекается в разумную, бессмертную жизнь.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо это, как уже сказано выше, явилось первой волной мыслей на тему о жизни и смерти, быть может, подготовленных настроениями Толстого во время перенесенной им болезни и развившихся постепенно в <hi></hi>новую большую работу его, которая в окончательном своем виде получила заглавие «О жизни». Как видно из комментария к этой работе в т. 26 настоящего издания, текст письма к А. К. Дитерихс является лишь первым вариантом первой редакции книги «О жизни». Но уже тогда, когда Толстой временно отошел от данной темы, увлекшись другой, художественной работой, он считал, что всё высказанное им в настоящем письме далеко не исчерпывает его мыслей: получив от Л. Е. Оболенского, при письме его от 6 ноября 1886 г., выписку из письма к А. К. Дитерихс, переданную ему Чертковым, с просьбою разрешить печатание ее в «Русском богатстве», Толстой в письме от 14—15 ноября отвечает ему: «В таком виде, неконченной, она невозможна. Постараюсь закончить и тогда пришлю вам». В начале 1887 г. Толстой вновь взялся за эту работу, и 14 марта прочел ее, в качестве доклада, под заглавием «Жизнь бесконечная» в московском Психологическом обществе. О дальнейшей работе над этой статьей, законченной только к началу 1888 г., и ее изданиях см. в комментариях к ней, в т. 26. </span>
        </p>
        <p id="d8bb4571-5341-4a5e-9263-c2d50249940f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Начиная с пункта 2-го было напечатано с некоторыми сокращениями в издании С. А. Толстой «Собр. соч. гр. Л. Н. Толстого», т. XV, М. 1911, под заглавием: «Письмо к А. Д.». Подлинник — на двух полулистах и двух листах почтовой бумаги — имеет, за исключением первых строк, характер сильно измаранной рукописи, в которой многие места, как и отдельные строки и слова зачеркнуты, а между строками мелким почерком сделаны замены или вставки. Ни обращения, ни подписи в письме не имеется, так же как не имеется на нем каких-либо пометок посторонней рукой. Время его написания определяется указанием самого Толстого в письме его к Черткову от 3—4 октября (№ 118). </p>
        <p id="35139e56-1f58-4043-997b-21baae596c8a" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо это, разростаясь, стало превращаться в статью на тему о жизни и смерти (см. ниже, прим. 2) и в подлиннике послано А. К. Дитерихс не было. Копия же его была вручена Черткову в октябре 1886 г., когда он заезжал, проездом из Лизиновки в Петербург, в Ясную поляну, и передана им А. К. Дитерихс. </p>
        <p id="194514d3-a338-4a48-b0d5-bbb420065335" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Анна Константиновна Дитерихс, по мужу Черткова (род. 17 апреля 1859 г. в Киеве, ум. 11 июня 1927 г. в Москве) и со стороны отца, и со стороны матери происходила из военной среды. Отец ее, Константин Александрович Дитерихс, сын боевого генерала времен наполеоновской войны, по окончании пажеского корпуса уехал в действующую армию на Кавказ и пятнадцать лет провел там в походах; мать ее, Ольга Иосифовна, была дочерью генерала Мусницкого, по происхождению полулитвина, полу-поляка. Детские годы А. К. Дитерихс прошли на Волге в посаде Дубовке Саратовской губ., где отец ее командовал одной из кавказских батарей, стоявших в Дубовке после кавказских походов. В семье уже тогда было несколько человек детей (Анна Константиновна— вторая по старшинству), всего же их было у Дитерихсов, считая трех умерших в отрочестве, двенадцать — семь сыновей и пять дочерей. Уклад семейной жизни был старозаветный. Отец, очень прямой и не лишенный <hi>сердечности </hi>
          <pb n="397"></pb>
          <hi>человек, </hi>пугал иногда детей своими резко-деспотическими вспышками; мать была, напротив, кроткая, печальная и склонная изнеживать детей; она была очень религиозна, в церковном духе, тогда как отец, долго живший среди разноплеменного населения Кавказа, отдавал предпочтение перед православием магометанству и русским сектам молокан и духоборцев. Наиболее сильные впечатления детства были связаны для А. К. Дитерихс с волжскими народными песнями — бурлаков и лодочников, которые в дальнейшем оказали большое влияние на ее собственное пение и на ее музыкальное творчество. В 1866 г. отец, отказавшись от фронтовой службы, уехал на Кавказ для организации там коннозаводского дела, так как был знатоком его, семья же переехала в Киев, комендантом которого состоял тогда дед А. К. Дитерихс, ген. Мусницкий. Затем семья, вновь соединившись, жила то на Кавказе в Майкопе, то в Одессе, а в начале 1870-х гг. опять переехала в Киев, где А. К. Дитерихс училась в Фундуклеевской гимназии и серьезно занималась пением у известной преподавательницы Авранек. С 1878 г. Дитерихсы поселились в Петербурге, и А. К. Дитерихс поступила на Высшие женские курсы (Бестужевские) — на словесное отделение, с которого через два года перешла на естественное и закончила его в 1886 г. В этот период своей жизни — в годы студенчества — она считала себя атеисткой, зачитывалась «Историей материализма» Ф. А. Ланге, Льюисом, Чернышевским, Флеровским и другими писателями революционно-народнической окраски, сочувствовала «Земле и Воле» и, по ее собственным словам, «была на границе увлечения революцией», но террористический акт 1-го марта оттолкнул ее. Потом она увлекалась одно время позитивизмом Огюста Конта и, наконец, особенно заинтересовалась философией Фихте, которая стала для нее «переходной ступенью к религиозной философии Толстого». Однако занятия наукой и философией без непосредственного приложения к жизни не удовлетворяли ее, и летом, когда Дитерихсы уезжали в деревню— в Харьковскую, потом в Новгородскую губ., где жили, как нестесняющиеся в средствах народолюбивые помещики, ежегодно устраивая грандиозный праздник для окрестных деревень с обильным угощением и раздачей подарков, — А. К. Дитерихс занималась лечением крестьян и вела занятия с крестьянскими детьми. В этот же период ее жизни, когда она была еще на курсах, но уже шла к практической работе, — в 1883 г. — изобразил ее на своей известной картине «Курсистка» художник Н. А. Ярошенко: скромно одетая худенькая черноглазая девушка в черной шапочке, торопящаяся куда-то с пачкой книг под мышкой. Пением она занималась в Петербурге у артистки Мариинского театра Рааб и с успехом выступала на курсовых вечерах. Не окончив еще курсов, весною 1885 г., она узнала о возникновении «Посредника» и тотчас же потянулась к участию в его работе. В письме к Толстому от 9 июня 1885 г. Бирюков так рассказывает о вступлении ее в число постоянных работников редакции: «Малое стадо растет. Вот еще одна овца, услыхавшая голос доброго пастыря и бегущая на зов его. Это одна молодая девушка, кроткая, симпатичная. Она познакомилась со мной через одного моего товарища — моряка — только для того, чтобы сблизиться с нашим делом, просила позволения помогать нам и действительно помогла... Она читала <hi>книжки, </hi>
          <pb n="398"></pb>
          <hi>изданные </hi>для народа, разбирала их, отбирала негодные и давала нам те из них, в которых нет ничего противного ученью Христа. Это учение она любит и понимает просто; читала все ваши последние сочинения, почти во всем согласна с вами, ищет дела и приложения этого учения к жизни. Настоящее состояние ее — курсистка, оканчивающая курс на Высш. Женск. курсах. Должно быть, видела в жизни горе, изверилась в людях, — и вот мелькнул для нее светлый луч, она ухватилась за него и теперь рада, благодарит нас... Теперь она с семьей уехала на дачу. Пишет оттуда, что и в семье ей жить стало легче». Несомненно, что и тогда ее чрезвычайно волновали вопросы социального неравенства, и она была всецело с теми, которые стремились сбросить с себя путы своих классовых привилегий и послужить трудящимся. Несмотря на свое чрезвычайно слабое здоровье, она не довольствовалась своей обширной работой в «Посреднике» и с осени 1885 г. стала ездить вместе с Калмыковой и Бирюковым на Шлиссельбургский тракт для преподавания в воскресных и вечерних школах для рабочих. Предрассудки ее семейного круга была чужды ей, и в марте 1886 г. она, как мы уже знаем, поехала с Бирюковым в Москву для знакомства с Толстым, что не мало шокировало <name placement="comments" ref="13844" type="person">Софью Андреевну</name>, которая пришла уже в совершенное негодование, когда в начале мая 1886 г. А. К. Дитерихс с О. Н. Озмидовой в сопровождении Бирюкова приехали на день в Ясную поляну, направляясь в Воронежскую губ. к Н. Д. Кившенко, и на пути туда заехали в Лизиновку к Черткову. </p>
        <p id="e0ccd0df-fa42-4bc9-bf86-a3dc0cc30481" rend="petit" class="comments" index="false">1 июля Н. Д. Кившенко пишет Черткову в Англию из Петербурга: «Анна Константиновна проектирует оставить Петербург и хочет уехать со мной, чтобы... в земской больнице научиться подавать медицинскую помощь... Я ей советовала выйти замуж за П. И. Бирюкова, который был чрезвычайно увлечен ею, но она говорит, что для этого недостаточно той любви, которой она его любит». В конце августа брак ее с Чертковым был решен (см. прим. 3 к. п. № 116 от 1 сентября 1886 г.). Свадьба ее состоялась — очевидно, чтобы не огорчать как Е. И. Черткову, так и родителей А. К. Дитерихс — с соблюдением установленных формальностей в домовой церкви 2-й петерб. гимназии, 19 октября 1886 г., после чего они уехали в Лизиновку, где А. К. Черткова перенесла тяжелую болезнь, а на обратном пути, в декабре, оставались довольно долго в Москве в доме Толстого. С этого времени окончательно установилась глубокая симпатия к ней Толстого, перешедшая в крепкую дружескую привязанность. Он уже внутренно как бы не разделял мужа и жену Чертковых, в письмах своих часто обращался к ним обоим, видел в них обоих одинаково своих подлинных единомышленников, делающих общее с ним дело, и притом чрезвычайно близко принимал к сердцу всё, что касалось их личной жизни, их переживаний в связи с рождением детей и смерти в июле 1889 г. старшей девочки, чрезвычайно тяжко отразившейся на здоровье А. К. Чертковой. Дальнейшая биография ее неотделима от биографии ее мужа (см. комментарий к п. № 1 от 5 декабря 1889 г.). Вся ее деятельность протекала в глубоком внутреннем единении с ним на почве тех идей, которые связывали их обоих с Толстым. В ближайшие годы после своего замужества, живя с 1887 г. в деревне, в Лизиновке, а затем на хуторе Ржевск, куда была перенесена редакция «Посредника», А. К. Черткова продолжала <hi>работать </hi>
          <pb n="399"></pb>
          <hi>над </hi>подготовкою изданий для народа, а с 1891 г. и над серией «для интеллигентных читателей», в качестве редактора, и сама написала ряд книжек как для взрослых читателей, так и для детей, печатая их либо анонимно (рассказ «Подвиг»), либо под скромными инициалами («Перепелочка» и др. рассказы для детского возраста). С 1893 г., когда Чертков, передав редакторскую работу по «Посреднику» Бирюкову и И. И. Горбунову-Посадову, стал изучать течения свободной религиозной мысли в народе, проявляющейся в сектантстве, и в связи с гонениями на сектантов царского правительства вступил в письменные сношения с представителями разных сект, а также с лицами отпадающими от православия и с единомышленниками Толстого, подвергавшимися преследованию за неповиновение властям, А. К. Черткова принимала самое деятельное участие в этих сношениях, и переписка ее с десятками и сотнями преследуемых продолжалась до конца жизни. Когда в 1897 г. Чертков, за защиту гонимых духоборов, был выслан за границу, А. К. Черткова вместе с ним работала в Англии над созданием журнала «Свободное слово» и над изданием, по-русски и по-английски, сочинений Толстого, запрещенных в России, исполняя обязанности помощника редактора и неся на себе труд корректора и конторщика. Там же, в Англии, видаясь с представителями разных русских сект, она начала записывать их религиозные песнопения, и позднее, дополнив эти музыкальные записи, издала сборник «Что поют русские сектанты», в трех выпусках, куда вошли духоборческие псалмы и «стишки», малеванские «псалмы» и распевы хлыстов, скопцов, молокан и др. (изд. Юргенсона, М., 1912). По возвращении в Россию, в 1908 г., А. К. Черткова вместе с мужем помогала Толстому в подготовке к печати разных его произведений и в его переписке с лицами, интересовавшимися его взглядами. После смерти Толстого работала над изданием его посмертных художественных произведений, вышедших под редакцией Черткова. Одновременно она продолжала и свою музыкальную деятельность и в <hi></hi>период 1908—1912 гг. выпустила в издании П. Юргенсона, кроме указанного уже сборника, запись народной песни «про Москву 1812 г.», сборник песен и гимнов на мотивы, заимствованные частью из народного песенного творчества, частью у известных композиторов, под заглавием «Сеятель», пять выпусков своих «Мелодий» для пения и, наконец, «Песенки и каноны для детских голосов». В эти годы, последовавшие за смертью Толстого, когда множество лиц из разных слоев общества и разных стран, интересовавшихся его идеями, стали обращаться к Чертковым, переписка, которую приходилось вести А. К. Чертковой, и без того очень обширная (до 1000 писем в год), превратилась в огромный постоянный труд для нее, который она несла однако, несмотря на непрерывные болезни и возрастающую физическую слабость, с легкостью человека, всецело отдавшегося своему делу. Во время империалистической войны она всячески помогала сотням последователей Толстого, терпевшим преследования царского правительства зa отказ от участия в войне. В то же время она разрабатывала вместе с мужем план полного издания всего, написанного Толстым, а в последние годы собирала материалы для этого издания и готовила к печати многотомную переписку Толстого с Чертковым. За этой работой, реализации которой она так нетерпеливо ждала, и застигла ее смерть. <hi>Из </hi>
          <pb n="400"></pb>
          <hi>литературных </hi>ее трудов наибольшую ценность представляют ее воспоминания «Из моего детства». Библ-ка свободн. воспит. под ред. И. И. Горбунова-Посадова, М., 1911; «50 лет тому назад» в «Сборнике в честь Вс. Изм. Срезневского», Спб., 1919; ее воспоминания о Толстом: «Мои первые воспоминания о <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстом</name>» в Юбил. сборн. « <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name>», М. -Л., 1928 и «Из воспоминаний о <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстом</name>» в сб. «Толстой и о Толстом», № 2, М., 1926. </p>
        <p id="42d9fccf-d8cb-40bc-8cdf-53014350b04e" rend="petit" class="comments" index="false">Первое письмо А. К. Дитерихс к Толстому, на которое он отвечал ей своим большим письмом с размышлениями о жизни и смерти, было написано из Петербурга 12–16 сентября 1886 г. (почт. штампель 18 сентября). Приводим из него все наиболее существенное. «Дорогой Лев Николаевич,— пишет А. К. Дитерихс, — простите, что беспокою вас, — больного — письмом моим; прошу вас, если чтение его затруднит вас, — бросьте его, не утомляйте себя. Я пишу только потому, что не могу не писать, я уже давно мысленно подолгу беседую с вами и порываюсь писать, но так много у меня на душе, что не знаю, разберусь ли я в том, что мне всего нужней или более всего хочется сказать вам и спросить. — Всё это время вашей болезни, каюсь вам, я не могу преодолеть душевной тревоги, охватывающей меня при известии об опасном положении вашего здоровья. Я знаю, что это маловерие и что не следует бояться за вас, когда вы сами так спокойно и здраво относитесь к явлению смерти. Вспоминаю ваше и Файнермана письма к О. Озмидовой о смерти и вечности, помню, что они произвели на меня должное впечатление, они совпали с моим настроением. Именно тогда я много думала о смерти и старалась выработать в себе полное примирение с возможностью умереть каждый день, каждый час. И я рада, что мне удалось сделать кое-что в этом направлении. До тех пор я никогда не жила так полно, счастливо, спокойно, как тогда (весной этого года). Мысль о смерти не покидала меня, и я именно поэтому стремилась всем существом жить настоящим и любить все существующее. К сожалению я не могу сказать, чтобы такой подъем духа оставался всегда на той же высоте. Опять бывали отклонения в противоположную сторону, опять являлось недовольство настоящим, искание подвига и — вместе с этим боязнь смерти. И не самый факт смерти меня пугал, а страшно было того, что умрешь “прожив даром” на свете... Нет во мне той постоянной внутренней гармонии, при которой сами собой разрешаются все вопросы главные и второстепенные... Рассудочно, принципиально можно решать, что угодно, но до тех пор пока всем существом не проникнешься смыслом первой заповеди: возлюби бога всем сердцем и разумением твоим, до тех пор в жизни, на деле часто будут колебания и ошибки. — Вот тогда, когда я проникнута сознанием, что только в отречении от своей личной воли — всё благо, тогда я счастлива, мне ничего не надо, ни подвигов, ни перемены обстановки, нет и страха смерти. Как хороши эти минуты внутренней гармонии и как тяжелы те, в которых отклоняешься от воли бога, теряешь разумение. — Вот и это время я неспокойна, мне тяжело, невольно тяжело, что я всё мучаюсь, думая о вашей болезни. В такие минуты я чувствую, что почва уплывает у меня из под ног и что вопросы, цепляясь один за другой, наполняют мою слабую голову и затуманивают ее. “Зачем смерть, когда такие люди так нужны? Что мне докажет целесообразность <hi>этого? </hi>
          <pb n="401"></pb>
          <hi>Куда </hi>девать это чувство, вносящее разлад в мои мысли, как победить его, согласовать с разумом, сделать его законным, и действительно ли оно незаконно?...” Вопросы эти теснятся в моей голове и, сознаюсь, дорогой <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Лев </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>, что чувство не мирится с теми ответами, которое изобретает мой рассудок. Я не могу знать, конечно, что нужней, т. е. лучше будет способствовать распространению учения Истины, ваша ли возможно долгая жизнь или скорая смерть? Но я знаю ведь, что вы, произведший глубокую волну в жизни духа всего человечества, вы — бессмертны (если не вы лично, то — тò, что в вас таково). Казалось бы, что, сознавая всё это, горевать и оплакивать таких людей — тем более грешно и малодушно, — это значило бы считать всю работу вашу бесплодной. А тем не менее, бывают минуты, когда скорбь и боль сильней всего и тогда я чувствую одно только, что помимо всего того, что вечно в вас, вы лично нужны и дороги нам, потому что вы — Лев Николаевич и никто другой не может быть им...» Дальнейшая часть письма А. К. Дитерихс осталась без ответа, хотя, начав писать «по пунктам», Толстой, очевидно, имел намерение коснуться всех тех вопросов, которые были затронуты в ее письме. Во всяком случае это письмо ее в целом определило то отношение его к ней и к предстоящему браку ее с Чертковым, которое проглядывает в последующих его письмах, а потому мы считаем нужным привести в отрывках и то, что она высказывает о более интимных сторонах своей жизни данного момента: «Много я нравственно пережила за эти полгода и хорошо пережила. Чувствую, что в душе у меня большей частью господствует какая-то отрадная тишина, отражающаяся в более любовных отношениях к окружающим меня людям и облегчающая мне переносить легко и незаметно то, что прежде было трудно. Часто, часто я вспоминаю слова ваши: изменится человек сам и всё вокруг него изменится; ах, какая это истинная правда, да и всё, всё правда! Вот хоть женский вопрос. Чем больше я думаю и живу, тем больше прихожу к тому, с чем мне так трудно было согласиться раньше. Несмотря на то, что теперь я уже много, много счастливей, чем была, когда рвалась куда-то, мечтала о условиях более удобных для осуществления своих идеалов, несмотря на это, я не могу не чувствовать неполноту своей жизни. — Я давно уже пришла к тому, что “решать женский вопрос” можно только на практике, т. е. будучи действительно женщиной, только тогда и будешь вполне — человеком, т. е. существом, исполняющим сознательно-нормально свое назначение. Только женщина-мать может решить, что должно, можно и доступно женщинам... Тоже ведь и для мущин, я думаю. До тех пор, пока человек не имеет семьи, он как-то не выясняется со всех сторон, и очень может быть, что многие хорошие, а может и слабые стороны обнаружатся, когда человек начнет жить полной жизнью; во всяком случае он только тогда наверное узнает все свои силы и способности... Выйду ли я замуж или нет, даст ли мне бог счастье и силы иметь и воспитать детей в духе Истины — покажет будущее. (Я боюсь очень думать об этом, чтобы не потерять настоящего.) Но если это будет так, то в моем перевороте мыслей многим, несказанно многим я буду обязана вам, дорогой, любимый Лев Николаевич, а также тому, кто даст мне эту семью, если бог того захочет. Я говорю о <choice original_editorial_correction="Вл[адимире]">
            <sic>Вл </sic>
            <corr>Владимире </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Гр[игорьевиче]">
            <sic>Гр</sic>
            <corr>Григорьевиче</corr>
          </choice>. Не знаю, сбудется ли это; я <hi>рада, </hi>
          <pb n="402"></pb>
          <hi>что </hi>чувствую в себе силы перенести всякое решение спокойно. Не сбудется это — я постараюсь забыть [то], о чем теперь говорю, и жизнь покажет, что мне делать... — Я не знаю, Лев <choice original_editorial_correction="Никол[аевич]">
            <sic>Никол</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>, одобряете ли вы наше намерение? Не находите ли вы, что я слишком слабый человек во всех отношениях для него? Я и сама думаю иногда, что не такую бы ему жену надо; понятно, что, любя его больше себя, для меня его счастье, его будущее дороже моего и я бы ему желала лучшего. И вот мне страшно делается, что мои слабые духовные средства не удовлетворят его, когда он больше узнает меня. Но не подумайте, что я идеализирую его (хотя в этом бы беда небольшая), я знаю, что в нем есть слабости, но знаю также, что основа его души, его верования, его стремления так цельны и чисты, что верю в полную возможность его продолжения работы духа в том же направлении и что, движимый Христом всё вперед и вперед, он уразумеет еще многое. Вот потому-то я и решаюсь на этот шаг, что вижу, что во всяком случае он не нуждается ни в чьей особенной помощи, и не боюсь, что слабости жены отразятся на нем... Относительно того, в каких условиях мне придется жить, — я чувствую, что не могу и не должна разбирать теперь этого вопроса. Я верю, что он не поведет меня ни на что дурное, потому что в нем бог сильней всего. С своей стороны я буду стараться уменьшать свои личные потребности и увеличивать круг обязанностей. Говорить же о том, важно ли для меня, что люди считают его “богатым”, мне кажется даже лишним. Будь он что угодно в глазах людей — я не могу его любить меньше за это. Вопрос же о “собственности” для меня вообще давно решенный вопрос. Для <hi>меня </hi>— мой будущий муж есть ученик Христа и ваш единомышленник, а для таких “собственность” не имеет значения. А вот — важный вопрос, это вопрос о церковном венчании. Прежде, когда у меня не было никакой определенной веры, — обряд этот был бы только неприятной формальностью, теперь же он противен всем моим верованиям и не потому только, что это глупый и пустой обряд, а потому что это ложь и трусость перед мнением света. Итак я не хочу его, <choice original_editorial_correction="Вл[адимир]">
            <sic>Вл </sic>
            <corr>Владимир </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Гр[игорьевич]">
            <sic>Гр</sic>
            <corr>Григорьевич</corr>
          </choice> вероятно — тоже. Об этом мы еще не говорили. Может быть, он решится на эту жертву для своей матери? не знаю, рада была бы ошибиться. Мне с моими родными будет очень, очень трудно поладить в этом деле — они мало того, что потребуют этого, как формальности, они еще несколько религиозны в православном смысле. Поможет ли бог мне устоять против искушения?.. Еще одна важная причина: мое здоровье. Откровенно говорю — я не боюсь за себя. Не всё ли равно, как и отчего умереть?.. Но могу ли я соединять свою судьбу с другим? Пусть решит он, как может... Итак, как видите, Лев <choice original_editorial_correction="Никол[аевич]">
            <sic>Никол</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>, несмотря на мои слабости, я, быть может, слишком смело смотрю в будущее и решаюсь на такой шаг, так мало подготовленная, когда впереди такая великая ответственность перед богом и людьми. Не страшно ли? Я знаю, что советовать в этих вещах трудно, и не могу просить у вас совета... Но мнение ваше, как и во всем, мне очень дорого, а благословение ваше — тем более. — Преданная Анна Дитерихс». </p>
        <p id="95ff8a39-bb3e-4ea2-9f5f-60ddf7d7b663" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Толстого к О. Н. Озмидовой о смерти и вечности, о котором А. К. Дитерихс говорит в начале своего письма, как о совпавшем с <hi>ее </hi>
          <pb n="403"></pb>
          <hi>настроениями </hi>и оказавшем на нее влияние, по всей вероятности есть письмо его от мая 1886 г. (см. т. 63). Подлинник его не сохранился. Возможно, что оно составляло приписку к письму Файнермана на ту же тему.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>