<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_232_sentyabrya9">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 9 сентября 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 9 сентября 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="336175cb-62d5-4fdb-a3e9-0f8b9891d153">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">256-259 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1889-09-09" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">232 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sentyabrya9_232">
    <body>
      <div>
        <p id="6851e06a-0f7f-4ba7-a71c-7d1fcceef74a">
          <pb n="256"></pb>
        </p>
        <p id="a6e508c8-0016-4c1e-9a82-a3700f54a09b">
          <span index="false" class="opener">* 232.1889 г. Сентября 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="51201ebf-da14-42c7-8cd7-47d9a25fd705">Не ответил тотчас же по получении на ваше письмо, дорогой друг, и вот прошло<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>больше </span>около недели, и эTO меня мучает. Я теперь третий день болен, и теперь еще не справился, хотя лучше, и во время болезни еще живее думал о вас и о дорогой Гале. Помогай вам Бог, милый друг Галя, нести свои недуги, не колеблясь духом, и я уверен, что после вашего испытания плотской разлуки с вашей Олей, которое вы перенесли как надобно, судя по всему, что я знаю о вас, физическия боли вы перенесете легко. Кто сказал, что для человека важно очень здоровье, что здоровый дух в здоровом теле, что нужно заботиться о своем здоровьи для того, чтобы быть в состоянии служить людям? Все это неправда. Христос <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> очень нездоров на кресте, когда он просил Отца простить им, а послужил Богу и людям этим, мы знаем как. — Здоровая жизнь есть только одна <hi>форма, </hi>
          <pb n="257"></pb>
          <hi>а </hi>больная — другая форма служения Богу и людям. Я сейчас <hi></hi>про себя вспоминал за время нездоровья: я не мог делать того, к чему я привык здоровый, но многое очень хорошее я бы мог делать. И я знаю, что вы, Галя, делаете это, т. е. несете терпеливо с любовью к людям то, чтó приходится нести. В Оптиной пустыне были старцы, поучающие народ, и благословляющие, и пророчествующие, и был там расслабленный, параличный, лежавший там на полу на одном и том же месте что то около 30 <choice original_editorial_correction="л[ет]">
            <sic>л</sic>
            <corr>лет</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Иеродиакон Мефодий, более 24 лет лежавший больным, вследствие паралича. О нем см. «Историческое описание Козельской Оптиной Пустыни и Предтечева скита (Калужской губернии)». Вновь составленное Е. В., изд. Оптиной Пустыни. Сергиев Посад, 1902, стр. 105. </span>Он всегда улыбался, делал подобие креста левой еще двигавшейся рукой и мямлил только: слава Богу, слава Богу. И знаю, что не я один, но многие и многие получали великую душевную пользу от него. — Пишите мне поскорее, милые друзья, о здоровьи Гали. О лечении и поездке в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice> для этого я не могу иметь мнения, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> вы знаете — не верю в медицину, в исключительную, ту, <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> не может пользоваться всякий и везде.</p>
        <p id="ede99c5a-89e2-4163-bb83-efcdcd649299">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Абзац редактора. </span>Об искусстве<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Об искусство», черновые записи Толстого, относящиеся к статье, писавшейся в разное время. Чертков нашел эти рукописи в виде отдельных отрывков, среди других черновых, переданных ему Толстым. Переписав их начисто и разместив их в определенном порядке по содержанию, он послал эту компилятивную работу Толстому, в надежде, что это побудит его взяться на обработку ее. Толстой в дневнике своем от 24 июля 1889 г. записывает: «Я пишу <choice original_editorial_correction="Кр[ейцерову]">
              <sic>Кр </sic>
              <corr>Крейцерову </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Сон[ату]">
              <sic>Сон</sic>
              <corr>Сонату</corr>
            </choice> и даже “Об <choice original_editorial_correction="иск[усстве]">
              <sic>иск</sic>
              <corr>искусстве</corr>
            </choice> ” и то и другое отрицательное, злое, а хочется писать доброе». В Дневнике Толстого от 12 сентября 1889 года есть запись: «Писал немного об искусстве — отступил немного от правила — поправлял из кокетства авторского. За то писал только до тех пор, пока писалось». Работа над этой рукописью с перерывами продолжалась и в последующие годы. В 1897 году Толстой, вернувшись к этой работе, совсем заново написал свою статью «Что такое искусство». См. А. К. Черткова. «Толстой об искусстве» — Сборник: «Толстой и о Толстом», 3. М. 1927, стр. 3—13. </span>Маша хотела послать вам, но это прежнее, не конченное. A непременно хочу написать вновь. Повесть <choice original_editorial_correction="Крейц[ерова]">
            <sic>Крейц</sic>
            <corr>Крейцерова</corr>
          </choice> Соната или Как муж жену убил я почти кончил и рад, что написал это. </p>
        <p id="823b086d-0258-41e5-a704-236c505dac73">Знаю, что то, что там написано, нужно людям. Думаю напечатать ее у Гайдебурова.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="3039" type="person">Павел Александрович Гайдебуров</name> (1841—1893) — публицист, с 1876 года издатель-редактор газеты «Неделя» (выходила с 1866 по 1901 год). Газета эта, доступная по цене и содержанию широкому кругу читателей, пользовалась большим сочувствием среди провинциальных подписчиков. Толстой напечатал в «Неделе» статью «Об отношениях между полами» (см. «Неделя» 1890, № 43 от 28 <hi>октября). </hi>
          </span>У него без цензуры. Иначе нельзя. И это решено и решено женою, <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> на это согласна. Ивана Ивановича целую. Оболенскому непременно дам статью об искусстве и теперь занят ею<hi>. </hi>
          <hi>6 </hi>Если бы его журнал <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> бесцензурен, я бы ему дал « <choice original_editorial_correction="Кр[ейцерову]">
            <sic>Кр</sic>
            <corr>Крейцерову</corr>
          </choice> Сонату]». А то знающие порядки наши говорят, что никак не пропустят. Целую вас, передайте поклон Лизавете Ивановне. Пишите же скорее. </p>
        <p id="26923daf-c6f5-4060-8ae2-2d121ee9d4f1" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="0640b1a4-3bbe-4ef1-a97d-e3a62c99bb98" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Небольшие отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 80 и в сборнике «Толстой и о Толстом», III, изд. Толстовского музея. М. 1927, стр. 10. На подлиннике надпись химическим карандашом рукой Черткова: «№ 229 Я. П. 10 Сент. 89». В Дневнике Толстого нет записи о том, что написано это письмо, но есть косвенные указания, помогающие его датировать. Толстой пишет Черткову, что болен третий день, но уже чувствует себя лучше. По Дневнику Толстого он заболел (желудочным заболеванием) 7 сентября и 9-го почувствовал себя лучше. Таким образом можно думать, что письмо написано 9 сентября 1889 года. Толстой отвечает на письмо Черткова от 31 августа, которое он <hi>получил, </hi>
          <pb n="258"></pb>
          <hi>вернувшись </hi>в Ясную поляну из имения своего брата С. Н. Толстого, 4 сентября. В Дневнике Толстого под этой датой есть запись: «Письмо от <choice original_editorial_correction="Чертк[ова]">
            <sic>Чертк</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice> хорошее. Она очень больна». В письме от 31 августа Чертков писал о болезни А. К. Чертковой: «У нас Галя очень больна. Солитер ее ужасно истощает и причиняет много страдания — бессонница, боли, слабость, недомогания всякого рода. Последние недели она всё больше лежит, не имея сил встать на ноги. Исхудала так, что буквально остались одни кости да кожа... А главное она есть почти не может, вследствие чего нисколько не подкрепляется силами. Положение ее плотское очень критическое и, как мне кажется, больше вероятия, что она не выздоровеет. Вчера она ужасно страдала к вечеру — такие мучительные обмороки, о которых она никогда не имела понятия. Духом она вообще бодра; но по временам боится, что под конец не хватит у нее терпения переносить эти страдания и что она поддастся духом. На физические же силы свои она давно уже не рассчитывает. Я поддерживаю ее, как могу. Вся практическая жизнь моя теперь заключается в уходе за ней, в чем домашние мне помогают. Мать моя очень любовно помогает нам и по целым часам ночью сидит около Гали, чтобы дать мне возможность выспаться. Она, мать моя, благодарит вас за память и с своей стороны кланяется вам. — И она, и докторша очень советуют нам ехать в Петербург, чтобы посоветоваться...»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>