<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_224_maya9">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 9 мая 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 9 мая 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="36e1ce67-69e8-49fc-8457-40694f20c0b5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">234-236 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1889-05-09" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">224 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="maya9_224">
    <body>
      <div>
        <p id="630752fa-1930-4393-8be1-fb4b4ec253fd">
          <pb n="234"></pb>
        </p>
        <p id="a30fff3c-f428-461d-85e2-1cac1ff028ec">
          <span index="false" class="opener">* 224.1889 г. Мая 9. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9bc4a738-40e8-4c3b-aa8d-e3ccd4604564">Получил вчера от вас письмо в Козловку о кормилице. Пока я <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> в Москве, все <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> готово. Я видел женщину и просил доктора осмотреть, если встретится надобность; но без меня вы сделайте вот что, если понадобится: (чего избави Бог) пишите в Москву, в Детскую Больницу на Бронной, доктору Александру Николаевичу Хабарову <hi>1 </hi>и просите его о том, чтó вам нужно. Это молодой человек, бывавший у меня, очень добрый и серьезный, он <choice original_editorial_correction="младш[ий]">
            <sic>младш </sic>
            <corr>младший </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="докт[ор]">
            <sic>докт</sic>
            <corr>доктор</corr>
          </choice> в <choice original_editorial_correction="детск[ой]">
            <sic>детск</sic>
            <corr>детской</corr>
          </choice> больнице. Я говорил ему об этом, а нынче же пишу дочери Тане, прося ее еще сказать ему. Отчего вы пишете, что у вас нет хорошего коровьего молока? Читал Макария <hi>2 </hi>— очень хорошо. Я теперь 3-ій день в деревне, куда пришел пешком с <choice original_editorial_correction="Евген[ием]">
            <sic>Евген </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгением</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="11086" type="person"> Поповым</name>, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> вы знаете. Он либо уедет назад в Москву, либо останется жить и работать у Булыгина <hi>3 </hi>(слышали ли вы? Воспитанник <choice original_editorial_correction="пажеск[ого]">
            <sic>пажеск</sic>
            <corr>пажеского</corr>
          </choice> корпуса, <choice original_editorial_correction="гвард[ейский]">
            <sic>гвард</sic>
            <corr>гвардейский</corr>
          </choice> офицер, живеть и <hi>работает </hi>
          <pb n="235"></pb>
          <hi>на </hi>земле своей, <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> ничего другого по совести делать не может) в 12 верстах от меня. Что Макар? Чем кончилась его заключение? Передайте ему мою любовь, равно как и всем тем, <choice original_editorial_correction="к[ому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>кому</corr>
          </choice> я ближе, чем другим, и <choice original_editorial_correction="к[то]">
            <sic>к</sic>
            <corr>кто</corr>
          </choice> и мне ближе. Помните, как сказано в <choice original_editorial_correction="Учен[ии]">
            <sic>Учен</sic>
            <corr>Учении</corr>
          </choice> XII апостолов, за одних молись, других обличай, а 3-х люби больше души своей. С 1-ми и 2-ми поступаешь не так, как надо, а с 3-ми то, чтó предписывается, делается само собой. </p>
        <p id="29ef0b94-5c61-4eaf-9ab1-28cc667c1790">Ну пока прощайте, целую вас. </p>
        <p id="020c2f99-6804-405a-928e-b464189744bf" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="68b682f9-22b0-4a58-8e23-90fc34f79fa0">
          <br/>
        </p>
        <p id="ca21ec0e-23e6-4dd2-ac78-1a22f801c7a6">Получил прилагаемое письмо от священника, просящего денег для Журавова. <hi>4 </hi>Это грустно и неприятно было мне, боюсь, будет и вам, но чтó же делать. Нельзя им не нуждаться, живя мирской жизнью. Вы знаете, насколько справедливо его мнение, что за редакцией есть его деньги. Распорядитесь, как получше, по божьи, и для его пользы истинной. Не знаю, писал ли вам. Но лучше повториться. То деление XII <choice original_editorial_correction="апост[олов]">
            <sic>апост</sic>
            <corr>апостолов</corr>
          </choice> на три мне не совсем ясно. Я делаю так: одним в области животной жизни, сострадая, помогать, других в области мирской жизни, молясь за них, т. е. желая <hi>им </hi>блага, обличать, а других в области божеской жизни любить больше души своей. </p>
        <p id="b9a95dc9-e162-4715-880c-ffd9542dd122">Так вот не знаю, что нужно Журавову — помощь ли в области животной жизни или обличение. Будем пытаться делать и то и другое, пока не достигнем главной цели всего — 3-го. Так и со всеми. </p>
        <p id="00c9b441-123c-4ce5-8f26-cfb96c4cdb0f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 78. На подлиннике надпись химическим фиолетовым карандашом рукой Черткова: «Я. П. 13 мая 89, № 221». В Дневнике Толстого запись о том, что он написал письмо Черткову, сделана 9 мая: «Написал дурные письма <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткову</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Оз[мидову]">
            <sic>Оз</sic>
            <corr>Озмидову</corr>
          </choice> и Соне....» В комментируемом письме Толстой пишет: «Я теперь 3-й день в деревне». Толстой пришел в Ясную поляну 7 мая, следовательно письмо написано 9 мая. В Дневнике Толстого от 13 мая есть запись о том, что он в 4 часа утра уехал из Ясной поляны к Илье Львовичу в его имение Протасово и нет упоминания о письме Черткову. Поэтому можно думать, что в данном случае Чертков обозначил день получения письма. </p>
        <p id="4988441a-7245-4ec0-a9a8-1add8735ba89" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо Черткова от 3 мая, в котором Чертков пишет о том, что кормление его сына, благодаря прикармливанию мукой Нестле, идет удовлетворительно. Выражая надежду, что удастся обойтись без кормилицы, Чертков пишет, что «в случае наступления <hi>крайности» </hi>
          <pb n="236"></pb>
          <hi>могла </hi>бы помочь кормилица из Москвы, о возможности подыскания которой Чертков просил Толстого навести справки. Письмо Черткова, как видно по почтовым штемпелям, было отправлено в Москву, откуда было отослано 8 Мая в Ясную Поляну и могло быть получено Толстым 9 мая.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>