<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_177_a7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 7 февраля 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 7 февраля 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="19866ed5-1e47-4dd0-b944-21e0173b2ea5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">117-121 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1888-02-07" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">177 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a7_177">
    <body>
      <div>
        <p id="6dfa1035-e379-4d02-97e5-4db543262e24">
          <pb n="117"></pb>
        </p>
        <p id="e95d15ed-3264-4fd0-96bf-8529ffa30e82">
          <span index="false" class="opener">* 177.1888 г. Февраля 7. Москва. </span>
        </p>
        <p id="cc3c3061-f5a6-4966-8ded-bb66cd5897be">Давно вам не писал, милые друзья, a дела набралось много. О сказке Кассирова<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">О сказке Кассирова см. письмо от 24 января 1888 г. № 174. </span>я согласен: меня подкупило то, что он сам читал ее мне. Сытин, вероятно, все таки напечатает <hi>ее. </hi>
        </p>
        <p id="5808d441-de55-44b6-a9f8-a6fec44d7779">
          <pb n="118"></pb>
          <hi>Теперь </hi>посылаю вам статью молоканина Желтова,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Федор Алексеевич Желтов. О нем см. комментарий к письму № 143. Возможно, что упоминаемая здесь рукопись Желтова — рассказ, о котором Чертков пишет Толстому в письме от 5 марта, не называя заглавие рассказа и отзываясь о нем, как о скучном и растянутом. Письмо Желтова к Толстому — вероятно, посланное 28 января 1888 г., в котором Желтов писал об отношении к собственности по евангелию, об отношении к людям и о воспитании детей. См. комментарий к письму Толстого к Желтову от 1—2 (?) февраля 1888 г., т. 64. </span>Нижегородской губернии. Мне кажется — недурно и может быть напечатано. Посылаю вам и его письмо, чтобы вы составили себе понятие об этом, как мне кажется, очень серьезном человеке. О Будде книжку, я не знаю, какую вы спрашиваете. Arnold’a поэма?<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Поэма Э. Арнольда «Свет Азии». О ней см. прим. к письму от 4 июля 188<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
            <span class="note" id="note4">
              <hi></hi>
              <name placement="note" ref="3191" type="person">Николай Николаевич Ге-сын</name>.</span>г. № 148.</span>Эта, кажется, у вас. Ссылки же у меня на Beal<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Beal. «Outline of Buddhism from Chinese sources». 1870. (Биль. «Происхождение буддизма по китайским источникам»). Сочинение это легло в основу популярного очерка Черткова о жизни и учении Будды. </span>англійское изложеніе китайскаго текста о Буддѣ. Книга эта была у меня изъ Румянц[евской] библіотеки. Купить ее вамъ? Или выписать, такъ какъ ея, когда я спрашивалъ, не было. Вчера уѣхалъ отъ меня Русановъ<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Гавриил Андреевич Русанов (1846—1907), в то время состоявший членом харьковского окружного суда. Разделял жизнепонимание Толстого, о котором писал в своем завещании: «Толстой дал мне счастье, я стал христианином». Около тридцати лет был болен сухоткой спинного мозга, лишившей его в конце концов совершенно способности двигаться, но переносил свою болезнь с необыкновенной кротостью и терпением. Свое первое знакомство с Толстым Русанов описал в своих воспоминаниях «Поездка в Ясную поляну 24—25 августа 1883 г.» — ТЕ 1912 г., стр. 51—87. О нем см. прим. к письму Толстого к нему от 25 марта 1885 г., т. 63. </span>с своим молодым другом Буланже<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="2006" type="person">Павел Александрович Буланже</name> (1864—1925). В течение долгого времени разделял взгляды Толстого и был лично близок с ним. После высылки Черткова за границу в 1897 г. за участие в помощи духоборам, Буланже напечатал свое сообщение о положении духоборов на Кавказе и был выслан за границу. В конце 1899 г. получил разрешение вернуться в Россию. Написал: воспоминания «Болезнь <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> в 1901—1902 годах» — «Минувшие годы» 1908, № 9, стр. 33—69, очерк «Как <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> писал Хаджи Мурат». — «Русская мысль» 1913, № 6, статьи «К смерти <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>» — «Русские ведомости» 1911 г. № 256 от 6 ноября, «Как писалась драма «Живой труп» — «Русское слово» 1911, № 232 от 9 октября и ряд других литературных работ. О нем см. прим. к письму Толстого к нему от 10 мая (?) 1886 г., т. 63. </span>( <name placement="text" ref="2006" type="person">Павел</name>
          <name placement="text" ref="2006" type="person"> Александрович</name>
          <name placement="text" ref="2006" type="person"> Буланже</name>, в управлении железной дороги в Екатеринославле). Очень радостное чувство оставили во мне они оба. Буланже необыкновенный, нежный, сердечный и непоколебимо твердый в религиозном чувстве человек. Я его очень полюбил. Он напоминает Количку.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi></hi>
            <name placement="note" ref="3191" type="person">Николай Николаевич Ге-сын</name>. </span>У нас 4 дня тому назад в семье <choice original_editorial_correction="б[ыла]">
            <sic>б</sic>
            <corr>была</corr>
          </choice> скоропостижная смерть Оболенского,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Кн. Леонид Дмитриевич Оболенский (1844—1888), женатый на Елизавете Валериановне Толстой, дочери сестры Л. Н. Толстого М. Н. Толстой. Отец Н. Л. Оболенского, женившегося на М. Л. Толстой. </span>мужа моей племянницы. — Я ничего продолжительного не работал. — Предисловие остановилось.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <hi></hi>Повидимому, предисловие к книге А. И. Орлова: «Николай Васильевич Гоголь, как учитель жизни». См. прим. к письму № 174.</span>Статья о пьянстве тоже не выходит. Последние дни поправлял и добавлял перевод американской книжки о пьянстве.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">В архиве Толстого хранится правившаяся Толстым корректура книжки «Пора опомниться. О вреде спиртных напитков. Составлено <hi>по </hi>
            <hi>изложению </hi>американского священника, бывшего профессора химии Л. П. Пакина. Книга издана под тем же заглавием в 1888 г.</span>Алексеева книжка одна вышла; на всякий случай посылаю вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">В феврале 1888 г. «Посредником» были изданы книжки П. С. Алексеева: «Чем помочь современному горю? Как остановить пьянство?» М. 1888 (вышла в свет 9—15 февраля 1888 г.) и «О вреде употребления крепких напитков. Сведения о действии водки, вина и спирта на человека, изложенные по книге д-ра Ричардсона П. С. Алексеевым». М. 1888 (вышла в свет 16—23 января 1888 г.). </span>
        </p>
        <p id="c1b8c1d0-0df1-410b-bf46-3d0fd1102a44">О Семенове, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к </sic>
            <corr>который </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> здесь, я кажется писал вам. Прекрасный юноша. — Что Залюбовский?<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Алексей Петрович Залюбовский (р. 1863? г.) отказался от военной службы, был сослан в Асхабад, затем заключен в дисциплинарный батальон, откуда был освобожден в 1887 г. О нем см. прим. к письму Толстого к Черткову № 88, т. 85 и к письму Толстого к брату Алексея Петровича Залюбовского, Анатолию Петровичу Залюбовскому от 20 (?) ноября 1885 г., т. 63. </span>Пишет ли он свои записки? И приедет ли в Москву? Передайте ему мою любовь. </p>
        <p id="196065c7-7350-4c7f-b174-8a85fc309c11">Целую вас всех милых друзей. Архангельская<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">
            <name placement="note" ref="698" type="person">Александра Гавриловна Архангельская</name> (1851—1905), врач, основательница земской больницы при ст. Апрелевка Звенигородского уезда.</span>была и на днях хочет приехать с Дрентельн<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Елизавета Сергеевна Дрентельн (р. 1857 г.), врач. </span>читать об акушерстве. </p>
        <p id="b97d823d-1156-4d6a-ac3d-29c28e7ec513" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="a0fbb3e5-7520-4522-afbd-b1c6f797be46">
          <br/>
        </p>
        <p id="f98dda81-0787-44d7-b4e8-b5edb3086765">О Полушине я узнавал, он не пьет и очень жалок своим безвыходно стесненным положением. Хорошо бы ему дать дело, если бы оно было нужно. </p>
        <p id="b4ec8f57-aad2-4be0-996e-1e704580ddd3" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 60—61. На подлиннике надпись рукой Черткова: «М. 8 февр. 88. 172». Написанное синим карандашом число «172» зачеркнуто и черным карандашом написано «175». Толстой пишет, что Русанов уехал от него вчера. В письме Русанова к Толстому от 18 февраля 1888 г. есть указание, что Русанов видел Толстого в последний раз перед своим отъездом 6 <hi>февраля. </hi>
          <pb n="119"></pb>
          <hi>На </hi>основании этого указания письмо датируется 7 февраля 1888 г. Комментируемое письмо является ответом на письмо Черткова от 29 января 1888 г., в котором Чертков пишет о рукописях, присланных в «Посредник», и о том, что необходимо подбирать материал для чтения на каждый день, причем высказывает намерение подобрать новый материал для сытинского отрывного календаря. Вместе с тем Толстой отвечает на открытое письмо Черткова от 2 февраля 1888 года, в котором Чертков сообщает, что начал писать о Будде, и просит прислать ему «ту большую книгу», которой пользовался Толстой, когда писал на эту тему. В письме от 29 января Чертков писал: «Сказка Кассирова мне не понравилась. Главный ее недостаток — тот же, какой вы когда-то нашли в нашей переделке сказки «О трех мужиках и бабе ведунье», а именно она касается глубоких, святых евангельских истин легким, шуточным тоном и тем опошляет их. Кроме того и как сказка, она составлена плохо, неинтересно, представляет какой-то майонез из разных сказок, русских и переводных. Местами она мучительно отзывается пародиею на «Крестника». Одним словом, на мой взгляд она <hi>совсем </hi>плоха и вредит тем истинам, которым предназначена служить. А ваше мнение какое? — Барыкова — авторша той сказки в стихах, которую мы в Москве читали вместе, отдает нам это стихотворение даром и написала мне очень доброе письмо, предлагая вообще свое даровое сотрудничество по переводам с английского, французского, немецкого и польского. Чтобы не терять время, я послал ей оставшуюся у меня часть французской книги об Эпиктете (первую часть для нас уже переводят). Но необходимо иметь запас переводных работ для подобных случаев и потому обращаюсь к вам с просьбой вспомнить, какие романы и вообще книги иностранные <hi>могут </hi>подойти для наших изданий в переводе или переделке, а также вспомнить по возможности всех общечеловеческих мудрецов, т. е. мыслителей в роде Сократа, Эпиктета, <name placement="comments" ref="8542" type="person">Марка Аврелия</name>, Паскаля, Руссо и т. п. И очень прошу вас сообщить мне список этих сочинений и лиц. Я приобрету эти книги и буду держать их в запасе, постепенно знакомясь с их содержанием. — Посылаю вам листок из Сытинского отрывного календаря. Он имеет <hi>громадное </hi>распространение. Все учителя, священники, волостные писаря в нашей окрестности его приобрели у разносчиков. А между тем, посмотрите, какую между прочим пошлую и грязную дрянь он содержит. Когда отрывается листок, то просто трудно удержаться от прочтения напечатанного на оборотной странице. Это бывает всегда утром. Какой прекрасный случай принимать ежедневно глоток здоровой, ободрительной духовной пищи. Какою насмешкой звучат пословицы (помещенные после этого гаденького анекдота) и взятые из вашего календаря. К будущему году я непременно хочу пополнить все обратные страницы этого календаря хорошим содержанием — из нашего нового «Цветника», из <name placement="comments" ref="8542" type="person">Марка Аврелия</name> и т. п. Помогите мне в этом. Отмечайте и присылайте мне всякие подходящие отрывки из разных писателей, попросите ваших семейных помочь нам в этом. Читая всякую книгу, надобно отмечать хорошее, выписывать, переводить. Занятие это интересное и радостное, не требует напряжения, и всякая ничтожная капля пойдет в <hi>дело». </hi>
        </p>
        <p id="3ac87be5-4c71-4777-a4fd-d9812fc8ecd6" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="120"></pb>
          <hi>Упоминаемая </hi>в письме Черткова «Сказка про трех мужиков я бабу ведунью», изд. журн. «Воспитание и Обучение». Спб. 1879. О переделке этой сказки см. прим. к письму Толстого к Черткову № 95, т. 85.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>