<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_143_a24_25">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 24 апреля 1887 г. по 25 апреля 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 24 апреля 1887 г. — 25 апреля 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2053bcd8-abc0-4ce9-836e-339cf44ce698">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">48-51 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1887-04-24" to="1887-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">143 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a24-25_143">
    <body>
      <div>
        <p id="af0972b1-ab0c-43ef-8634-160a51db0e3f">
          <pb n="48"></pb>
        </p>
        <p id="13b3cd1a-cdef-4728-b088-704f5159a43e">
          <span index="false" class="opener">* 143.1887 г. Апреля 24—25. Москва. </span>
        </p>
        <p id="d720876b-d833-483b-9ff0-4e6de92a74c5">Я вчера не уехал, как писал <choice original_editorial_correction="П[авлу]">
            <sic>П </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Павлу</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> И</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Ивановичу</name>
            </corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В письме к П. И. Бирюкову от 24 апреля 1887 г. Толстой между прочим пишет: «Я нынче еду назад в деревню». (См. т. 63.) </span>и еду нынче и вот пишу вам два слова. Как бы мне хотелось повидаться с вами, милые друзья. Когда и как вы едете? И пробудете ли в Москве? Таня пришлет вам повесть Трироговой (у ней псевдоним).<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Наталия Петровна Трирогова-Аристова (р. 1852? г.). Сохранилось ее письмо от 21 марта 1887 г., написанное по прочтении письма Толстого «к тифлисским барышням», в котором она просит дать ей литературную работу, чтобы «хотя на 35 году жизни отрешиться от своего “я” и приносить пользу ближнему». (АТБ) Судьба рукописи, о которой пишет Толстой, осталась неизвестной. Чертков в письме от 28 апреля 1887 г. пишет Толстому, что он рукописи не получал. </span>Это повесть в роде «Кружевницы»;<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Марья кружевница», повесть О. Н. Хмелевой, изд. «Посредник». М. 1886. В повести освещается крепостной быт. </span>сюжет совсем другой, но похоже тем, что из того же дворового быта и также трогательно. Даже лучше. Кое-что надо поправить, сократить. <choice original_editorial_correction="А[нна]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Анна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[онстантиновна]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Константиновна</corr>
          </choice>, верно, сделает это прекрасно. Исключить <hi>надо </hi>
          <pb n="49"></pb>
          <hi>Сашу </hi>помещицу — она ни к чему — и подробности конца. Впрочем вы сами увидите. Автор бедный и хороший человек, и ей надо бы выговорить какое нибудь вознаграждение Вы спишетесь с ней. </p>
        <p id="00e756a0-a36d-443c-ad25-ccc5b539394d">Еще в этот приезд в Москву вошел в сношение с двумя писателями крестьянами: один молоканин молодой,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Повидимому, Федор Алексеевич Желтов, о котором Толстой пишет Черткову в письме от 21 июля 1887 г. № 149. Молоканин — последователь секты молокан, именующих себя «истинно духовными христианами», впервые обнаруженной в семидесятых годах XVIII века в Тамбовской губернии. Молокане отрицают обряды, таинства и священство православной церкви, признавая в то же время божественность Христа и боговдохновенность книг старого и нового завета. Одна из наиболее распространенных русских сект. </span>другой фабричный <hi>Кассиров</hi>,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">И. Кассиров — литературный псевдоним писателя И. С. Ивина, который поставлял литературный материал для издателей лубочной литературы, сочиняя повести, романы, переделывая согласно требованиям этих издателей различные литературные произведения. По происхождению крестьянин Можайского уезда, Московской губ.; учился в сельской школе, которой не кончил; печататься начал с 1877 года. Попытка Толстого привлечь Кассирова к работе в «Посреднике» не имела успеха. О нем см. Пругавин А. С. «Запросы народа и обязанности интеллигенции в области умственного развития и просвещения», изд. «Русская мысль», М. 1890, стр. 174—175. Им написана статья о лубочной литературе — Ивин И. С. (крест.), «О народно-лубочной литературе» — «Русское обозрение» 1893, №№ 9, <hi>10. </hi>
          </span>написавший для Никольской<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Абзац редактора. </span>более 400 <choice original_editorial_correction="печатн[ых]">
            <sic>печатн</sic>
            <corr>печатных</corr>
          </choice> листов, расходящихся в милионах. Очень радостно было сойтись. Очень может быть, что я ему мог быть полезен. Я ему внушил, чтó надо, и он, нетронутый дикий человек, живо понял и принял, как мне кажется, мои слова.</p>
        <p id="0b7c28c8-806f-4ab9-9502-cf7498d2ca10">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В письме от 2 апреля 1887 г. Толстой, отвечая на письмо Черткова от 23 марта, выражал согласие поработать над этой повестью. Здесь он сообщает о том, что не может выполнить это намерение. </span>Я все работаю над <choice original_editorial_correction="Ж[изнью]">
            <sic>Ж</sic>
            <corr>Жизнью</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="С[мертью]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Смертью</corr>
          </choice>, и что дальше, то яснее. Эта работа для меня ступень, на <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> взбираюсь. Во время работы этой приходят мысли из этой же работы, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> могут быть выражены только в <choice original_editorial_correction="худож[ественной]">
            <sic>худож</sic>
            <corr>художественной</corr>
          </choice> форме, и когда кончу или перерву, Бог даст, то и напишу. </p>
        <p id="d187a6d1-ff95-49d1-84ba-ae3e448083c9">Повесть «Ходите в свете» переделывать нe могу.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Изданный «Посредником» сборник стихотворений «Гусляр» (Сиб. 1887) составлялся в значительной степени по указаниям Толстого. Подчеркивая слово «Гусляр», Толстой имеет в виду показать, что ему не нравится название сборника. </span>Когда увидимся, переговорим о ней, и вы ее возьмете и выключите, измените, как получше, общими силами и напечатайте. Мысли там добрые, но написано не художественно — холодно. Я впрочем оставляю эту повесть в Москве у жены, если мы не увидимся, то вы проездом возьмите ее. </p>
        <p id="433e8f62-6cbc-41b1-804b-b312a7d9e82e">Дай вамъ Богъ поскорѣе выбраться изъ Петерб[урга.] Съ Богомъ вездѣ хорошо самому человѣку, но друзьямъ хочется, чтобы ему было лучше, и мнѣ очень хочется за васъ обоихъ, чтобы вы скорѣе выбрались изъ Петерб[урга] и тихо и здорово прожили до рѣшенія семейнаго дѣла. — Помогай вамъ Богъ. Поцѣлуйте Бирюкова. Любящій васъ <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="3da95fd6-1912-408e-8101-005204bb9b33">Сборник очень хорош. <hi>Гусляр </hi>мне не нравится.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Николай Никитич Иванов был у Толстого в Москве проездом из Петербурга в Воронежскую губернию, где его отец служил земским фельдшером. </span>
        </p>
        <p id="adb58baa-c6da-44c3-b740-2b268aa88229">Иванов <hi>10 </hi>очень любезен мне. Я порадовался за него, что он едет. В тот вечер, как он быль, был Лесков. Какой умный и оригинальный человек! </p>
        <p id="4d6ec971-bd7b-4d47-9216-8e36f8703441">У меня дома все хорошо. </p>
        <p id="86bd9f42-f134-4c99-a98b-5676d909ce78" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в Б, III, стр. 67 и 72 и в ТБ 1913, стр. 52 и 53. На подлиннике синим карандашом надпись рукой Черткова: «№ 140 М. 25 Апр. 87». Вероятнее, что письмо написано 24 апреля, так как, если верна датировка письма Толстого к С. А. Толстой от 25 апреля, он в этот день был уже в Ясной поляне. Повидимому, Толстой не получил в Москве письмо Черткову от 23 апреля 1887 г., <hi>в </hi>
          <pb n="50"></pb>
          <hi>котором </hi>тот писал ему относительно своего отъезда из Петербурга: «Мне очень хотелось бы повидаться с вами, и вы теперь в Москве как будто ближе. Но я не вижу возможности поехать к вам теперь только для того, чтобы повидаться. Вчера Галя и <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павел Иванович</name> предложили мне съездить в виду того, что ей гораздо лучше, и что он будет присматривать за нею Но я не мог решиться на эту поездку хотя бы уже по одному тому, что пришлось бы истратить на удовлетворение своего личного влечения такую сумму чужих денег, которая была бы достаточна на прокормление нищей крестьянской семьи чуть не в продолжение целого года. Наше же общее с вами дело не требует сейчас моего свидания с вами. Я знаю, что после каждого свидания с вами я всегда становлюсь бодрее и лучше; но ведь и для меня открыт доступ к тому же Источнику, из которого вы черпаете, а потому не следует произвольно тратить деньги для того, чтобы черпать именно из вашего ведра. Другое дело, если б какое-нибудь общее дело требовало моей поездки к вам. Но этого я сейчас не вижу. Мы хотели бы выехать отсюда около 27 или 28 и остановиться в Москве на несколько дней».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>