<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_145_a13">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 13 мая 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 13 мая 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ee4b33c7-43b9-4de7-94f6-68189450837c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">53-56 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-05-13" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">145 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a13_145">
    <body>
      <div>
        <p id="8739a233-e97d-4b95-b2b6-474b1e3f02f7">
          <pb n="53"></pb>
        </p>
        <p id="27faea99-4ce0-4239-96fb-05e800c03167">
          <span index="false" class="opener">* 145.1887 г. Мая 13 (?) Я. П. </span>
        </p>
        <p id="13c9afca-de63-4d98-b002-5194b89fffb6">
          <hi>Здравствуйте</hi>, <hi>милые друзья! </hi>
        </p>
        <p id="fba2ab58-c0f8-4b7a-9cbe-2d332b221286">
          <choice original_editorial_correction="П[авел]">
            <sic>П </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> И</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice> 3-го дня уехал в Москву, прожил с неделю, и мне очень радостно было с ним. Он переписал мне всю мою статью, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я опять вновь переделываю.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имеет в виду статью «О жизни», над которой он продолжал работать и после отъезда П. И. Бирюкова, как это видно из его писем к Н. И. Страхову от 20 мая 1887 г. (ТТ, 2. М. 1925. стр. 51—52) и к Н. Л. Озмидову от 12 июня 1887 г., т. 63. </span>Теперь я остался одинок, но не одинок, особенно последние дни. При <choice original_editorial_correction="П[авле]">
            <sic>П </sic>
            <corr>Павле </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановиче]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Ивановиче</corr>
          </choice> был в самом большом упадке духа, а теперь опять немного ожил. То, чтò вы пишете о лучах прямых и через призму, я понял и так же думаю. — Если уже говорить о воздействии на других, о чем я [не]<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Слово: не пропущено в подлиннике. </span>должен думать и стараюсь не думать, то я всегда об одном бессознательно стараюсь, чтобы направить зрение людей на вечное одно солнце, а самому отскочить; и видеть, что меня считают за солнце, не из скромности (тут не может быть и речи об этом), а из стыда и жалости и омерзения к себе, всегда при этом испытываю мучительное чувство. Как резать что-нибудь липкое, и к ножу прилипает, и вместо резания выходит какая то путанница грязная. Вот тоже и когда своя личность липнет к этому ножу или, скорее, нож нечистый, загрязненный своей личностью и вместо того, чтобы счищать, грязнишь. </p>
        <p id="cb0ff729-105b-4a01-8707-14c248f12ec5">Только написал вам тогда письмо и вспомнил об Емельяне<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Емельян Максимович Ещенко, о нем см. прим. к письму № 126. </span>(как по батюшке?), а забыл ему передать свою любовь, самую искреннюю. По всему, чтò я знаю о нем, он мне очень близок. Желаю быть так же близок ему. </p>
        <p id="f6ce1545-231b-4a01-ab88-3668be6a7a69">Николая Лукича любите. Он очень хороший. Я знаю, мне кажется, его чувство к дочери — он слишком любит ее, и эта любовь мучает его.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой имеет в виду встречающиеся в письмах Черткова упоминания о том, что Н. Л. Озмидов настаивает на том, чтобы его дочь О. Н. Спенглер и ее муж жили с ним вместе. На этой почве между Н. Л. Озмидовым и Ф. Э. Спенглером возникали семейные <hi>недоразумения. </hi>
          </span>Иванова милого поцелуйте от <hi></hi>меня. Я часто о нем вспоминаю. Как его телесное здоровье? Духовное должно быть <hi>хорошо. </hi>
        </p>
        <p id="6d7891e2-fa85-4243-90c4-54892f89c317">
          <pb n="54"></pb>
          <hi>Посылаю </hi>вам письмо Тищенко.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="4597" type="person">Федор Михайлович Достоевский</name> (р. 30 октября 1821 г., ум. <hi>28 </hi>января 1881 г.), как известно, был болен эпилепсией. Не разделяя многих взглядов Ф. М. Достоевского, Толстой высоко ценил его, как писателя художника. Свое отношение к Ф. М. Достоевскому Толстой высказал в письме к H. Н. Страхову, написанном по получении известия о смерти писателя в начале февраля 1881 г.: «Как бы я желал уметь сказать всё, что я чувствую о Достоевском! Вы, описывая свое чувство, выразили часть моего. Я никогда не видал этого человека и никогда не имел прямых отношений с ним; и вдруг, когда он умер, я понял, что он был самый близкий, дорогой, нужный мне человек. И никогда мне в голову не приходило меряться с ним, никогда. Всё, чтò он делал (хорошее, настоящее, чтò он делал) было такое, что чем больше он сделает, тем мне лучше. Искусство вызывает во мне зависть, ум тоже, но дело сердца — только радость. Я его так и считал своим другом, и иначе не думал, как то, что мы увидимся, и что теперь только не пришлось, но что это мое. И вдруг читаю — умер! Опора какая-то отскочила от меня. Я растерялся, а потом стало ясно, как он мне был дорог, и я плакал и теперь плачу. На днях, до его смерти, я прочел “Униженные и оскорбленные” и умилялся...» (Письмо Толстого к Н. Н. Страхову от 5—10 (?) февраля 1881 г., т. 63).</span>Это очень тонкий, чувствительный и даровитый человек. Он мне напоминает своим душевным складом Достоевского;<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Абзац редактора. </span>и у него падучая.</p>
        <p id="5891da24-ff8b-4fdf-94f2-2ddd7e870f7a">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Толстой, очень ценивший трудовую жизнь, которую вел, работая на земле, H. H. Ге-младший, высказывает здесь некоторое сомнение в том, насколько хватит у H. Н. Ге сил вести такую жизнь. Н. Н. Ге работал на земле до 1894 года, когда произошел резкий поворот в его образе жизни. </span>Как здоровье дорогой <choice original_editorial_correction="А[нны]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Анны </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[онстантиновны]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Константиновны</corr>
          </choice>? Извещайте меня о себе. Как душевное состояние? От Колички получил письмо — хорошее. Ему везде хорошо. Хозяйничает и устраивается, чтобы есть с рабочими и работать, и для отца и брата хозяйничать. Это ужасно трудно, но он такой силач нравственный, что может быть и выйдет.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Воспроизводится написание слова в соответствии с автографом. </span>Пишете ли вы ему? Напишете.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Илья Ефимович Репин (р. 24 июля 1844 г., ум. 29 сентября 1930 г.) художник. С Толстым Репин познакомился в 1880 г. И. Е. Репин с 1885 г. в продолжение нескольких лет оказывал содействие изд-ву «Посредник», иллюстрируя некоторые его издания. В частности Рении сделал иллюстрации к произведениям Толстого «Два брата и золото», «Вражье лепко, а божье крепко», «Как чертенок краюшку выкупал», и к некоторым другим изданиям «Посредника». В августе 1887 года И. Е. Репин посетил Ясную поляну, где написал портрет Толстого и сделал много зарисовок. О Репине см. прим. к письму в № 35, т. 85, а также прим. к письму Толстого к нему от 31 марта — 1 апреля 1885 г., т. 63. </span>Репину <hi>10 </hi>писать не хочется, a видеть его был бы очень, очень рад, если бы он заехал. Ну, теперь все. Прощайте! </p>
        <p id="c51e0986-c614-4d4e-9ba7-4dda9049ffbb" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="4004b445-f696-41a5-9f94-e6771be5c0b8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Небольшой отрывок напечатан в книге Б, III, стр. 82. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова «№ 143. Я. П. 18 мая». Число «18» переделано из «19». Имеющееся указание в письме, что Бирюков «уехал 3-го дня», прожив в Ясной поляне неделю, позволяет предположить, что письмо это было написано 13 мая, так как Бирюков уехал из Ясной поляны 11 мая (см. прим. к письму 147 от 10 мая). Таким образом возможно, что в данном случае пометка Черткова означает день получения письма. </p>
        <p id="d4402db1-ac2e-46ea-994d-da8c45998659" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 10 мая из имения его матери Лизиновка. В этом письме Чертков пишет о своем отношении к художнику И. Е. Репину: «Ужасно полюбил я этого человека. Еще перед самым выездом пришлось мне побывать с ним в течение нескольких часов. (Он опять просил меня посидеть для него.) Он чуткий, впечатлительный к хорошему, человек, и вместе с тем замечательно самобытный и отличается от всех других знакомых мне петербургских писателей и художников тем, что он более их всех свободен от условных шаблонных воззрений какой-либо среды или кружка. Ужасно мне хотелось бы, чтобы он повидался с вами, потому что мне кажется, я уверен, что это было бы хорошо и для него и для всех, кто будет пользоваться его художественными работами, и вам было бы приятно видеть его. Он занят теперь такими работами, которые по содержанию своему близки и дороги нам с вами, и общение его с вами не может не отразиться хорошо на этих работах и через них на многих людей. Он и хотел бы заехать к вам в Ясную. Дней через 10 он думает съездить в Новгород и Киев и на обратном пути хотел бы заехать к вам в Ясную. Я почти взял слово с него, что он заедет из Киева к Н. Н. Ге и потом к вам. Но я чувствую, что он это сделает, если только будет возможно, наверное, в том случае, если узнает от вас, что вы будете рады его посещению. И вот все это я вам говорю в надежде, что вы ему напишете два слова в этом смысле. Он так вас недавно знает, что опасается, что вам может быть тягостно посещение такого человека, который не может исповедовать во всем полного согласия с вашими взглядами. А между тем он гораздо ближе к этим <hi>взглядам, </hi>
          <pb n="55"></pb>
          <hi>чем </hi>сам подозревает. Я с ним очень сблизился и, знаете, во многом чувствую с ним больше единения, чем с так называемыми единомышленниками. Кстати, какое недоразумение это понятие о единомышленниках. Единомыслие бывает со всеми там, где есть любовь и кроткая терпимость, и наоборот, часто не бывает его там, где основные начала, представления об учении Христа, повидимому, сходны. Об этом хотелось бы вам много сказать; да трудно, для меня невозможно, высказаться письменно». </p>
        <p id="23755375-af23-4e74-8dd6-f409e63b2cae" rend="petit" class="comments" index="false">Далее Чертков пишет Толстому о своем отношении к нему: «Поразительно ясно стало мне то обстоятельство, что мы с вами ученики одного учителя — Христа, и что нет другого посредника между богом и людьми, как Христос. Все те, которые смотрят на Христа сквозь призму, будь эта призма — церковь или наука (как у Оболенского), или Толстой, как, увы, для некоторых, все они не непосредственные ученики Христа, не прямо у него черпающие и проверяющие себя, все они — на ужасно шаткой почве. Не знаю, поймете ли вы то, что я говорю в том смысле, в каком я это разумею; если да, то вы увидите, что это то самое, что и вы сознаете. Но и сквозь призму лучше смотреть на Христа, чем совсем смотреть в другую сторону. И всякая призма должна в свое время растаять, если только продолжать смотреть сквозь нее всё на того же Христа. Ведь это так, не правда ли? Пожалуйста, скажите, понимаете ли вы меня, и так ли это, для того, чтобы я знал, могу ли я продолжать разговаривать с вами письменно так сокращенно и с полуслова. В противном случае я лучше оставлю эти вещи до свидания, если бог даст, мы когда-нибудь лично свидимся. Вот будет радость для меня. Как хочется иногда этого. Всегда хочется, а иногда особенно. Но это желание личное, и потому ничтожное... </p>
        <p id="5c214d65-66a1-42ad-8d69-7df08714c9da" rend="petit" class="comments" index="false">Галя, прочитав это мое письмо, справедливо говорит, что следует сделать вставку о призмах: Призмы церковную и научную нельзя сравнивать с призмою “толстовскою” в том отношении, что первые вносят свое в учение Христа, намеренно перетолковывают его, гнут в свою сторону. А единственная цель ваша “толстовская” есть восстановление истинной мысли Христа. Для вас оно так и есть, потому что вы смотрите на Христа прямо без всяких призм. Но те, которые через ваши писания смотрят на Христа и только через эти писания и вашу личность, для них вы представляете призму. То, что вы не досказали, они не понимают. Там, где вы выразились резко и немного односторонне, они возводят в принцип эту недомолвку и т. д.»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>