<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_179_a17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 февраля 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 февраля 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a5f83968-296b-4417-aa5e-f1aa8b2ba07f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">123-127 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1888-02-17" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">179 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_179">
    <body>
      <div>
        <p id="414e65b1-ded2-4943-bc26-71c16c3bdca1">
          <pb n="123"></pb>
        </p>
        <p id="e9232fd5-6836-40f5-90c8-e59721508aea">
          <span index="false" class="opener">* 179.1888 г. Февраля 17. Москва. </span>
        </p>
        <p id="123840aa-2e36-4025-887a-c06c74696ccb">Жалко мне очень Галю и вашу девочку. Надеюсь, что теперь будет известие, что устроились. Ведь ее уже и без груди прикармливать можно. Письма ваши и <choice original_editorial_correction="др[угих]">
            <sic>др</sic>
            <corr>других</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы мне прислали, не отсылаю. Если нужно, напишите. Письмо ваше Оле<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Ольга Николаевна Спенглер. </span>лучше не посылать. Нельзя удержать свое суждение о лице, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> примиряешь, а это то суждение больше всего мешает примирению. Вообще думаю, что вам надо отстраняться от вмешательства в эти отношения — не от холодности — я знаю, что ее в вас не может быть, а от сознания невозможности пронизать тем находящимся у вас в руках орудием, то, чтò разделяет людей. Я на себе, по крайней мере, испытывал необходимость такого отстранения и переносил ее без укоров совести. Я же, откровенно говоря, не имею никакого определенного суждения об этих <hi>отношениях </hi>
          <pb n="124"></pb>
          <hi>и </hi>знаю, что очень тяжело быть призвану к суждению о них, чтò вы невольно испытываете, и чтò я испытал, когда мне в Москве рассказывал <choice original_editorial_correction="Ник[олай]">
            <sic>Ник</sic>
            <corr>Николай</corr>
          </choice> Лукич.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Николай Лукич Озмидов. </span>
        </p>
        <p id="65237f5e-3c26-4e53-9d59-c9e57343ab85">О Биле сейчас спрошу, пойду гулять — и выпишу вам через Готье,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Владимир Гаврилович Готье (1843—1896), владелец магазина иностранных книг в Москве. </span>если не слишком дорого. Арнольд, несмотря на стихотворную форму, чрезвычайно верен Билю и взял у него <hi>почти </hi>все существенное. Ко мне поступают рукописи по переделкам, вызванным <choice original_editorial_correction="Тифлис[скими]">
            <sic>Тифлис</sic>
            <corr>Тифлисскими</corr>
          </choice> барышнями, а здесь в Москве существуют кружки — один, мне знакомый, в нем участвует Сербская,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Ольга Яковлевна Сербская. М. А. Шмидт в недатированном письме к Толстому 1887 года пишет, что Сербская ее «большая приятельница», «горячо любящая» мысли Толстого. (АТБ) </span>занимающаяся изданием и выбором книг для народа. Я предложил кружку просматривать эти рукописи и решать, стоить ли ими заменять то, что переделано, и Сытину предложил им дать на просмотр рукописи. Обе стороны согласились. Вы не имеете ничего против? Это все рукописи такие, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> чуть чуть лучше прежних. Так как вновь печатается старое, то невольно является вопрос — не заменить ли менее дурным? Я эти дни составлял для Тихомирова книгу славянскую для чтения из Ветхого, а главное, <choice original_editorial_correction="Нов[ого]">
            <sic>Нов</sic>
            <corr>Нового</corr>
          </choice> Завета.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой имеет в виду материал, который он готовил Д. И. Тихомирову для «Книги для церковно-славянского чтения». М. 1889. На русском языке книга издана под заглавием: «Как жить по слову божию». Русский сборник статей и изречений, содержащих в себе нравственное учение из книг ветхого и нового завета. Русский текст к «Книге для <hi>церковно-славянского </hi>
            <hi>чтения». </hi>Составил Д. Тихомиров. Изд. учебного магазина «Начальная школа» Е. Н. Тихомировой. М. 1889. Цензурное разрешение от 17 октября 1888 г. </span>Приятная была работа. </p>
        <p id="45013273-e58f-4a4c-8c55-5fe6d251c690">Спасибо брату Емельяну за добрый совет и вам тоже.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой имеет в виду письмо Емельяна Ещенко от 8 февраля 1888 г., которое переслал ему Чертков со своей припиской. В этом письме Ещенко писал: «Мне <name placement="note" ref="1444" type="person">Павел Иванович</name> говорил, что вы хотите сочинить книжку против пьянства. Я этому очень рад, потому что мне совесть говорит, что это дело нехорошее, если человеку пить водку, а наипаче христианину, который отдал себя в жертву богу. За это спасибо, что вы сообщили нам это дело. Я думаю, что хорошо было бы, если бы в этом сочинении уместили хотя малую часть напротив курения табаку, потому что люди говорят, что дурно пить водку, и курят табак. <hi>Вот я слыхал от Владимира Григорьевича</hi>, <hi>что и вам делает небольшую помеху в вашей головной работе курение папирос</hi>. Я очень рад, что ваша совесть начала признавать лишним. Я в этом советую вам своим духовным разумением так: если ваша совесть признала лишним курить папиросу, то советую вам дать от разумения помощь духу над плотью, чтобы он мог отсекти эту непоследнюю часть плотской привычки. И в этом только можно претерпеть не более 4—5 дней. Но это будут страдания плоти; а дух и разум будут работать свое дело. А если же ваша совесть еще не говорит об этом небольшом поступке, то продолжайте лучше курить, но и не томитесь этой плотской привычкой, чтобы курить только один раз в день. В этом только будет продолжаться одно беспокойствие. А вы сделайте одно, на что укажет ваш разум. Я замечаю, что и <name placement="note" ref="15284" type="person">Владимир Григорьевич</name> считает лишним эту привычку. Я очень рад, но не знаю, как решится. Надеюсь, что господь управит его.</span>Чтò-то еще нужно было, да не вспомню. Чтó Залюбовский<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Алексей Петрович Залюбовский. О нем см. прим. к письму № 177. </span>и Иванов?<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Николай Никитич Иванов. </span>Залюбовского зовет к себе Попов.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="11086" type="person">Евгений Иванович Попов</name> (р. 16 марта 1864 г.), познакомился с Толстым осенью 1887 года, разделял многие взгляды Толстого и принимал участие в толстовских земледельческих общинах. Работая на земле, пропагандировал «ручное земледелие», возделывая так называемый «хлебный огород». Е. И. Поповым написана книжка: «Жизнь и смерть Е. Н. Дрожжина». Берлин, 1895, и ряд работ, связанных с преподаванием детям математики. В феврале 1888 года Е. И. Попов жил в Новгородской губ. близ станции Боровичи в имении своей жены Елены Александровны, урожд. Зотовой. </span>Целую вас всех и, по слову Емельяна, желаю больше любить. </p>
        <p id="fe8a4107-67a4-4350-a895-b74e429c4780" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="84155378-70e2-4113-b8ba-4ae282b67a9a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 61—62 и в журнале «Голос минувшего» 1913, № 5, отр. 224. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова «М. 17 февр. 88 №» черным карандашом «174», число 174 черным карандашом переделано на 177. Письмо его, как видно из ответного письма Черткова от 20 февраля 1888 г., было получено им 19 февраля вечером. Так как письма из Москвы в имение матери Черткова Лизиновку Воронежской губ. доходили обычно на третий день, датировка Черткова может быть принята, хотя вполне возможно, что письмо это было написано несколько раньше. В этом письме Толстой, отвечает на письма Черткова от 10, 11, 12—13 февраля. При первом из этих писем Чертков пересылал письма Емельяна Ещенко, Battersby, Репина и свое письмо к О. Н. Спенглер, дочери Н. Л. Озмидова, написанное Чертковым в связи с разногласиями, которые были в то время между Н. Л. Озмидовым и Ф. Э. Спенглером. При этом Чертков писал Толстому: «Письма Емельяна, Battersby, Репина — всё это хорошо, и я радуюсь тому, что вы им радуетесь. Но вот что не хорошо.... Не знаю, что делать <hi>для </hi>
          <pb n="125"></pb>
          <hi>содействия </hi>единения между Олей и Федей, и не зная, могу ли я сколько-нибудь содействовать этому, и, наоборот, не напорчу ли я скорее. Я посылаю не Оле, а вам то письмо, которое я ей написал в ответ на прилагаемое же ее письмо ко мне. Вы проницательны и духовны. Если найдете, что следует ей послать это письмо, то верните его мне. Если нет, то разорвите, чему я буду более рад, чем если мне его вернете.... Я боюсь соваться туда, где без меня, может быть, всё лучше устроится. Вот это-то сомнение побуждает меня послать мое письмо к Оле — сначала к вам». </p>
        <p id="55bb0849-a8ca-4ff7-9601-b639d85c91eb" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 11 февраля Чертков писал о затруднениях с кормлением его маленькой дочки и об очередных делах издательства «Посредник». В том же письме, в связи с своей работой над книжкой о Будде, Чертков писал Толстому: «О Будде, пожалуйста, узнайте в Румянцевской библиотеке точное и подробное заглавие книги Beal, о которой вы пишете, и попросите <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павла Ивановича</name>
          <hi> поскорее </hi>мне ее выписать. Поэма Arnold’a действительно у меня. Я ее прочел. Это было первое, что я прочел о Будде, я увидел, что я с ним заодно, и мне очень хотелось бы способствовать единению с ним, как можно больше людей вообще, и русских простых людей в частности. Попытаюсь изложить, так как ни вы, ни <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павел Иванович</name> этого не делаете. А после вас двоих я считаю себя в праве пытаться, так как кроме вас никого подходящего не знаю. Этой работой я кроме того удовлетворяю и Урусова. Он просил меня когда-то в Лондоне познакомиться с каким-то буддистом. Я этого тогда не сделал и потом заметил, что Урусову это причинило огорчение. Теперь же за работою над Буддою я радуюсь вместе с Урусовым, который не умер, а только тело его разложилось. Кстати согласны ли вы с таким определением плотской смерти; <hi>она есть освобождение своей личности от условий времени и пространства? </hi>Я потому спрашиваю, что от последнего нашего разговора о бессмертии (в гостинице) я сохранил невыясненное впечатление. Я хотел бы, чтобы вы написали о смерти небольшую притчу, выражающую итог того, чтó сказано о смерти в вашей статье о жизни.» </p>
        <p id="86a9531f-770b-4b2b-bd8d-29f66a55674d" rend="petit" class="comments" index="false">Упоминаемый в письме Черткова Battersby (Вильям Баттерсби), друг Черткова, английский журналист, помогавший Черткову в переводе на английский язык книги «В чем моя вера». </p>
        <p id="ea1f4d68-619f-4241-bb05-a1bffe8c258c" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 12—13 февраля Чертков пишет: «Опять наш ребенок голодает и опять ищем мать с ребенком для прикорма».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>