<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_161_noyabrya2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 2 ноября 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 2 ноября 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d9b17d42-7bde-4a0b-a832-c93251cfe264">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">95-95 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1887-11-02" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">161 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="noyabrya2_161">
    <body>
      <div>
        <p id="64980668-40ef-4ae7-9c92-5e8d49bf990d">
          <pb n="95"></pb>
        </p>
        <p id="443b841e-7980-437f-9bb2-209c40191951">
          <span index="false" class="opener">* 161.1887 г. Ноября 2. Москва. </span>
        </p>
        <p id="83f31e54-2654-40e4-bee1-c2ce6660ab3d">Радуюсь вашей радости, милые дорогие друзья, очень, очень радуюсь. Маша и Илюша прибежали ко мне с сияющими лицами с вашей телеграммой. Да и все мои радуются за меня, за вас и за нее. — Как назовете? — Ничего больше не пишется, хочется только, чтоб вы знали, что я с вами. </p>
        <p id="4ab6a5ed-eb2a-4343-9697-07817f2638a8" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="1931e784-0cc4-4777-825d-e6c043b337d1">
          <br/>
        </p>
        <p id="292d56da-75b7-46d3-a599-05e848ed2d24">Поша уехал вчера. </p>
        <p id="37b7ebd6-0021-4723-a633-2e53c78adfd7">Я почему-то был уверен, что мальчик, — и как будто удивился. </p>
        <p id="0c9ee2a1-8c0d-4403-aeaa-0b0839857206" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Напечатано, зa исключением приписки, в книге «Толстой и Чертков», стр. 149—150. На подлиннике надпись, сделанная чернилами, рукой Черткова: № 159, 2 нояб. 87. Москва, на основании которой датируется это письмо. Письмо написано на одной стороне листка почтовой бумаги. На обороте приписка С. А. Толстой «От души поздравляю и обнимаю милую молодую мать, дай бог ей поправляться и кормить благополучно. Берегите ее, главное, по ночам, <name placement="comments" ref="15284" type="person">Владимир Григорьевич</name>, а то нервы бывают слабы; чтоб ребенка иногда уносили ночью; особенно, когда беспокоен. А то всё жалко ребенка, а сил нет и бывает плохо и вредно матери. Простите, что вмешиваюсь; я очень вам всё время сочувствовала и рада вашей радости. Зимой, бог даст, увидимся, а пока желаю всего лучшего, здоровья и радости. Преданная вам С. Т.» </p>
        <p id="eeca2ed1-39a2-4f7f-84bf-1a12e53fa4f8" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо является ответом на телеграмму Черткова о рождении его дочери Ольги (Люси), родившейся 1 ноября 1887 года. В архиве Толстого телеграмма не сохранилась, а имеется лишь открытка Черткова от 1 ноября 1887 г., в которой он пишет о рождении дочери: «Дорогой <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Лев </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>, я дал вам телеграмму, что у нас благополучно родилась девченка. Началось в 6 часов вчера вечером, разрешилась в 6 часов утра сегодня. Всё произошло правильно и нормально. Говорят, что роды были сравнительно легкие. Воображаю, или, вернее, не могу себе вообразить, какие же должны быть страдания матери при нелегких родах! Мы очень счастливы, все трое. Галя слаба и засыпает, дочь бодра и орет. Она очень симпатична, несмотря на безобразную бездну, которую видишь перед собой, когда она раскрывает рот. Галя очень хорошо всё вынесла и мужественно. Иду к ней. В. Ч.».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>