<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_152_a15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 августа 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 августа 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2d0058bb-3850-4834-9bd2-acbbb6d3f403">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">74-75 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-08-15" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">152 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15_152">
    <body>
      <div>
        <p id="75309777-6ba8-47d2-ba69-b27ad440a7da">
          <pb n="74"></pb>
        </p>
        <p id="79a0aa81-d380-4817-9ae4-6f97d250d1e3">
          <span index="false" class="opener">* 152.1887 г. Августа 15(?) Я. П. </span>
        </p>
        <p id="fffeac1a-5ca4-439c-896a-52e4dcbc050d">Получил дней пять назад ваше письмо о Семенове. Не знаю его адреса (виноват). Шлапаков был коректором у Кушнерева в типографии. Там надо узнать. У нас — завтра будет неделя — живет Репии и пишет мой портрет и отнимает у меня время, но я рад и очень полюбил его. Вы правы, он очень хороший и серьезный человек.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой, повидимому, имеет в виду отзыв Черткова о И. Б. Репине, содержащийся в письме Черткова к Толстому от 10 мая 1887 г. См. прим. к письму № 145. </span>Мы много говорили с ним.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Может быть прочтено: говорим </span>Он очень много подвинулся с тех пор, как я не видал его. Он идет своим путем туда же, куда все, и я боюсь тревожить его. Он говорит, что вы верно рассердились на него, на что я, разумеется, только охаю, уверяя его, что это так же вероятно, как и то, чтобы вы увели у мужика двух лошадей. Он после завтра уезжает в Петербург. Я после своего писания о жизни ничего еще <hi>не </hi>
          <pb n="75"></pb>
          <hi>начал </hi>и не получил еще коректур.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">С. А. Толстая 19 авг. 1887 г. писала в своем дневнике: «начали печатать статью, но шрифт не хорош, будут перебирать набор». См. «Дневники С. А. Толстой 1860—1861». М. 1928, стр. 146. </span>Пишите, пожалуйста. Как вы и все ваши? </p>
        <p id="95c7d324-8c6c-46b1-a4da-3913b11e3538">Целую вас. </p>
        <p id="69d15095-90dc-4848-99f0-e73b3ea27deb" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="e444a712-89f1-4599-ac39-68d76f4cfe87" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается впервые. На подлиннике синим карандашом рукой Черткова. «№ 150 Я. П. 16 авг.» В письме Толстого есть указание, что завтра будет неделя», как живет в Ясной поляне художник Репин, который «послезавтра» собирается уехать в Петербург. По дневнику С. А. Толстой «художник Репин приехал 9-го, уехал 16-го в ночь». См. «Дневники С. А. Толстой 1860—1891». М. 1928, стр. 145. Сопоставляя эти данные, можно сделать вывод, что письмо не могло быть написано 16-го, а было написано, вероятно, 15-го августа. </p>
        <p id="4a25b98a-fadb-4bb2-a157-acdbc68f727f" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 6 июля 1887 г., в котором Чертков писал, что у него не оказалось адреса писателя С. Т. Семенова, которому он хотел написать по поводу его повести, упомянутой в письме Толстого от 21 июля 1887 г. № 149. Далее Чертков пишет: «Мне это ужасно жаль, и я хочу сделать всё возможное, чтобы отыскать его адрес возможно скорее, потому что мне очень хочется ему написать по поводу ухудшения его рассказов. Вчера мы с Галей были у Спенглеров и там прочли двум крестьянам рассказ «Два брата». В печати он мне еще больше понравился, чем в рукописи, и крестьянам тоже очень понравился. После этого мне еще более захотелось написать Семенову и указать ему на достоинства этою рассказа и на ложный тон его последнего. Я также приготовил посылку с книгами для него, а то он до сих пор не видел в печати своего первого рассказа. Не можете ли мне помочь разыскать его адрес, <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person"> Н</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person">Николаевич</name>
            </corr>
          </choice>, указав мне, к кому я могу письменно обратиться. В своем письме к вам он просит вас доставить несколько книжек какому-то Шлапакову. Быть может, вы дадите мне указание, как найти адрес этого лица, который, повидимому, друг Семенова и, вероятно, знает его адрес».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>