<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_151_a7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 7 августа 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 7 августа 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="76a2e91a-988b-4ca7-841c-c8e76527c379">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">73-74 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-08-07" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">151 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a7_151">
    <body>
      <div>
        <p id="0b19be21-b2b7-4e24-ac04-69cecd02e1be">
          <pb n="73"></pb>
        </p>
        <p id="68f93945-a6cf-413e-91af-3fbd64f28889">
          <span index="false" class="opener">151.1887 г. Августа 7. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3b63c655-62f3-4564-be55-ce8c0b7c097d">На все три вопроса ваши, милый друг, не могу дать вам ясных ответов. </p>
        <p id="e3018075-b4dc-452b-876b-5b55b41522c1">Vicar of Wakefield<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Роман Гольдсмита «Векфильдский священник», о котором Толстой писал Черткову 7 января 1887 г., что желательно выпустить эту книгу в издании «Посредник». См. прим. к письму № 126. </span>прелестная вещь. Винер-Джунковская<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Еливавета Владимировна Винер (р. 9 июня 1862 г., ум. 16 апр. 1928 г.), была с 1887 года замужем за Н. Ф. Джунковским. О ней Толстой <hi>впервые </hi>
            <hi>упоминает </hi>в письме к С. А. Толстой 2 мая 1886 г. Сообщая о том, что приехала и поселилась в крестьянской избе в деревне Ясная поляна девица «дочь крымских помещиков, воспитывавшаяся в Астраханской гимназии, потом жившая с сестрой в Одессе», Толстой прибавляет, что она, «прочтя “В чем моя вера” в первый раз, говорит, что все ее взгляды теперь изменились, но не решила еще, что ей делать...» «В пользу ее говорит то, что она скромная и вчера вовсе не хотела приходить ко мне, но я просил Файнермана пригласить ее с тем, чтобы понять, что такое и зачем она приехала».</span>теперь кажется, взялась за это. Она человек надежный, но не знаю ничего о ней уже давно. Книги масонския были у меня, но я отдал их назад Олсуфьевым.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">См. прим. к письму от 7 января 1887 г. № 126. </span>Я возьму их опять зимою. О Будде ничего не знаю, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> не знаю ничего про Новоселова.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">См. прим. к письмам от 21—23 февраля 1887 г. № 135 и от 4 июля 1887 г. № 148. </span>Вчера получил от молодого Островского<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Михаил Александрович Островский, сын драматурга. В архиве Толстого хранится бездатное письмо М. А. Островского, в котором он пишет Толстому, что, выполняя его предложение, узнавал, нет ли желающих помогать своим трудом изданию народных книжек, переводя и сокращая выбираемые для этой цели произведения. Теперь среди его знакомых находятся люди, готовые делать эту работу безвозмездно, для других же потребуется небольшое вознаграждение. Островский просит Толстого сообщить «насколько подвинулось у вас это дело, сделан ли выбор, когда можно будет приступить к работе». (АТБ) </span>письмо, он напоминает мне о моем проекте переводить и сокращать классическия сочинения всех веков и народов. Хорошее бы было это дело. </p>
        <p id="8846a36a-145a-43d2-9448-9eebdf943c05">Это я вспомнил потому, что вы ищете себе работу. Работы, особенно вам, пропасть, только стоит покопаться в старине. Напишу в другой раз, а увидимся — переговорим. Пишу наверху в суете, только чтобы ответить. Целую вас. Мою любовь передайте друзьям нашим. </p>
        <p id="e332cdd5-9514-4ac8-8522-e70ce69775b0" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="6c680284-a8d3-4974-95eb-80f431d1b716" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Напечатано (за исключением последней фразы в ТЕ, 1913, стр. 56). На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «№ 149 Я. П. 7 авг. 87 г.», на основании которой и датируется это письмо. </p>
        <p id="f50a7b0f-3718-4746-b6a9-713b5f624e86" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 2 августа 1887 года. В этом письме Чертков, отвечая Толстому на его письмо от 21 июля 1887 г., пишет, что вполне согласен с отзывами о рассказах Ф. А. Желтова и С. Т. Семенова и собирается написать последнему и прислать это свое письмо к нему на просмотр Толстого. Далее Чертков пишет: </p>
        <p id="631acefa-cc02-4686-a558-40c8b53dd966" rend="petit" class="comments" index="false">«Просматривая ваши старые письма, я вспомнил, что, будучи у Олсуфьевых, вы нашли там несколько масонских книжек, о которых мне написали, что следовало бы ими воспользоваться для наших изданий. Где эти книжки теперь? Следовало бы ими заняться. Не можете ли вы мне их доставить? В том же письме вы пишете о Vicar of Wakefield, что следовало бы его издать с значительными выпусками. Взялся ли кто-нибудь за это? Если нет, то я раздобуду русский перевод, если он существует, сокращу его, постараюсь получить разрешение издать и напечатаю. Я жду вашего ответа о Будде. Если никто, более способный к этой работе, чем я, не занимается ею, то мне очень хотелось бы попытаться взяться за нее».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>