<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_199_sentyabrya13">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 13 сентября 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 13 сентября 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="32faa7db-69e4-4c45-afc5-5340110bf45d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">168-170 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1888-09-13" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">199 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sentyabrya13_199">
    <body>
      <div>
        <p id="c56d75b4-d319-417c-a0d7-64bdb48c45ee">
          <pb n="168"></pb>
        </p>
        <p id="667acbf9-9f41-4787-9fbf-ba5f2cd63222">
          <span index="false" class="opener">* 199.1888 г. Сентября 13. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4d736cf7-085b-43a9-8bfd-bea4ba4db658">Полушина мне очень жаль; но жалче всего то, что он пишет, и писанием думает кормиться с семьей. Чем скорее он поймет, что это невозможно, тем лучше для него. А то от этого писанья и надежд, вызываемых им, он все только более и более делается беспокойньм<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Написано по</hi>: не </span>и неестественным. Как ни больно, но для него надо остановить это. Из всего, что он писал, кроме первого разговора в «Что <choice original_editorial_correction="т[акое]">
            <sic>т </sic>
            <corr>такое </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ж[ена]">
            <sic>ж</sic>
            <corr>жена</corr>
          </choice>»<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Что такое жена?» Комедия в одном действии (для народного театра). «Сказка о том, как мужик жену урезонил». Сочинения Н. А. Полушина. Тип. И. Д. Сытина. М. 1888. </span>очень хорошего, ничего не было сносного. Все фальшиво до последней степени, также и последния сцены и « <choice original_editorial_correction="Эфиоп[ский]">
            <sic>Эфиоп </sic>
            <corr>Эфиопский </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ц[арь]">
            <sic>Ц</sic>
            <corr>Царь</corr>
          </choice>»<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Исай, эфиопский царь». Сказка Н. А. Полушина. Тип. И. Д. Сытина. М. 1888. </span>и хуже всего «Седьмая Репка». Фальшь тем больнее, чем выше то дело, по отношению к <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> она фальшь, и потому мне отвратительны вещи Полушина. Место искать ему я стану, но почти не надеюсь. Кто такой Серебряков,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В выписке из письма Полушина, приложенной к письму Черткова от 6 сентября, сказано, что Андреев-Бурлак говорил, что он передал рукопись «Седьмая репка» и другие сочинения Полушина Серебрякову для передачи Толстому. </span>про <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> он пишет, я иикак не могу догадаться. Серебрякова я никакого не знаю. — Полушин ужасно жалкий образец погибели человека от вина, погибели для нас, для людей, Бог видит в нсм то,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Зачеркнуто</hi>: того </span>чего мы не видим. </p>
        <p id="0beca5b2-ae17-43f3-8e89-9bca3d5b302d" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="70215a88-876a-4c93-81df-59c47d492f03">
          <br/>
        </p>
        <p id="1c3ba92e-cb05-4c4e-9fa4-5b9e444b4c22">Хуже и фальшивее <choice original_editorial_correction="Полушин[ских]">
            <sic>Полушин</sic>
            <corr>Полушинских</corr>
          </choice> вещей есть в Посреднике только <choice original_editorial_correction="Цар[евна]">
            <sic>Цар</sic>
            <corr>Царевна</corr>
          </choice> Меллина.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">«Царевна Меллина. Сказка о том, как появилась на свет насмешка» Кота Мурлыки. Тип. И. Д. Сытина. М. <hi>1888. </hi>
          </span>— Но что за прелесть листок с пословицами.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">См. прим. к письму № 195. </span>Вот бы таких побольше на различные тексты Евангелия. Это прекрасно. Из новых книг очень мне нравятся <choice original_editorial_correction="Поуч[ения]">
            <sic>Поуч </sic>
            <corr>Поучения </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Іоан[на]">
            <sic>Іоан </sic>
            <corr>Іоанна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Злат[оуста]">
            <sic>Злат</sic>
            <corr>Златоуста</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">«Николай Васильевич Гоголь как учитель жизни». Тип. И. Д. Сытина. М. 1888. </span>Гоголь,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">«Размышления императора <name placement="note" ref="8542" type="person">Марка Аврелия</name> о том, что важно для самого себя». Тип. И. Д. Сытина. М. 1888. </span>
          <name placement="text" ref="8542" type="person">Марк</name>
          <name placement="text" ref="8542" type="person"> Аврелий</name>.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">«Рыжий граф или сила не в силе, а в любви». Составлено по рассказу П. В. Засодимского. Тип. И. Д. Сытина. М. 1888. Рассказ этот впоследствии был переделан и переиздан в 1890 году. Издание исторических рассказов этого типа было предпринято «Посредником» для замены плохих, но популярных в лубочной литературе псевдо-исторнческих книжек, в роде «Английского милорда Георга», на возможность переделки которых указал сам Толстой. В конце концов, однако, от такого рода переделок издательство «Посредник» отказалось. </span>A такие, как Рыжий Граф и другие — не нужны. </p>
        <p id="cb36501b-8c04-4b3b-8baf-320a0a14a688" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Напечатано (с пропусками) в ТЕ 1913, стр. 69. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова «№ Я. П., 13 сент. 88». После № черным карандашом написано: «194». Число 194 зачеркнуто и написано: «197». Датируется на основании пометки, сделанной Чертковым. </p>
        <p id="6b8dbc04-3cb0-49af-b8db-c1e42b371583" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает Черткову на его письмо от 6 сентября, в котором он писал по поводу рукописи Полушина «Седьмая репка», переданной Толстым артисту Андрееву-Бурлаку ( <ref target="file:///Volume_86_a22-25_188.xml">см. письмо № 188 </ref>от 20 — 25 марта 1888 г.) и ставил вопрос о писательстве Полушина: «Дорогой Лев Николаевич, на основании вашего сообщения о том, что рукопись “Седьмая репка” Полушина осталась у Бурлака я обратился письменно к <hi>одному </hi>
          <pb n="169"></pb>
          <hi>его </hi>приятелю, живущему в Крыму, с просьбою, чтобы он принял меры для отыскания этой рукописи в бумагах, оставшихся после покойного. Но сомнительно, чтобы таким путем я скоро получил рукопись. У самого Полушина осталось черновое и он может вновь переписать; но вещь довольно объемистая, и лучше было бы сначала сделать всё возможное для отыскания первоначальной беловой копии. С этою целью посылаю вам выписку из письма от Полушина и прошу вас поручить кому-нибудь письменно справиться у Серебрякова (не знаю, кто он такой), не у него ли залежалась рукопись. Если она у Серебрякова не окажется, а я через некоторое время не получу ответа от приятеля Бурлака, тогда уже необходимо будет переписать. </p>
        <p id="692790d8-526e-4420-9f3a-5609a2f13f9a" rend="petit" class="comments" index="false">Пожалуйста, сообщите мне поскорее, согласно вашему обещанию, ваш отзыв о последних сценах Полушина. Он мне необходим для того, чтобы я мог определенно формулировать свой ответ Полушину относительно того, можем ли мы издать эту вещь. Мне в ней не нравится то, что в читателе возбуждается сочувствие тому, что отец, ради искупления своей вины, решился бросить несчастную семью, для того, чтобы по миру собирать на храм. И также мне некоторые штрихи в этих сценах показались утрированными, каррикатурными. Но мне хотелось бы узнать от вас, не замечает ли ваш более верный и опытный глаз таких положительных достоинств в этой вещи, которые оправдали бы ее издание при некоторых изменениях? Полушин мне очень жалок. Он мне пишет тревожные письма, то с согласием на всевозможные изменения в его произведениях, то с самолюбивым утверждением своих авторских прав на неприкосновенность своих “детищ”, как он называет эти жалкие потуги зa гонораром. Ужасно больно за него, тем более, что знаешь, что в нем есть несомненное дарование, которое могло бы давать свои добрые плоды, еслиб он его не насиловал. Он с радостью отозвался на мое предложение отыскивать ему какую-нибудь должность, хоть самую скромную, и написал мне, что он и к вам обратится зa этим. Но я не знаю, сделает ли он это. И потому я, на всякий случай, довожу до вашего сведения то обстоятельство, что я ищу, где только могу, место ему и прошу вас дать мне указание или направить к кому следует, если вы сообразите что-нибудь подходящее в этом отношении, хотя я и знаю, что навряд ли вы можете здесь помочь».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>