<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_180_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 29 февраля 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 29 февраля 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="115bc7af-18df-4785-9776-aca96ed0b86d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">127-128 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1888-02-29" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">180 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_180">
    <body>
      <div>
        <p id="ac4f83c6-6191-4914-8758-099ec834a674">
          <pb n="127"></pb>
        </p>
        <p id="933fd821-66fd-425e-a7d4-1a35aca4da9b">
          <span index="false" class="opener">* 180.1888 г. Февраля 29. Москва. </span>
        </p>
        <p id="f1413d0a-f618-4c84-989c-551c64ec84bb">И жалею и не жалею вас, милые друзья, за ваши волнения с кормлением. Как вы сами знаете, всякое материальное бедствие можно сделать для себя казнью, мукой и таким событием, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> потом с радостью будешь вспоминать. И мне кажется, что вы делаете по последнему, помогай вам Бог. Пишите, пожалуйста, обо всех этих подробностях. — </p>
        <p id="6f3ef92c-5703-400b-8713-892e91532207">Биля я вам выписал через Готье. Он пришлет вам. — Вчера мы женили Илью, и он уехал в деревню. Что-то будет? До сих пор не было ничего похожего на их намерения. Свадьба во фраке и с певчими и Tout le tremblement.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой отвечал Ем. Ещенко на его письмо о курении. Письмо Толстого к Ещенко о курении см. в т. 64. </span>Удивительно, как на свете легко всё делать сложно — сложно, роскошно, глупо, безнравственно, всё делается само собой, а чтобы ничего не сделать лишнего, требуется большое усилие. Я живу не слишком скверно, но лениво, вяло, ничего не пишу — не имею желания писать, несмотря на то, что кажется, что еще многое нужно мне, выработав, высказать. «О жизни» до сих пор в духовной цензуре. </p>
        <p id="65f4335f-f50e-43fc-85e9-90ff939bb98b">До свиданья, милые друзья. Желаю больше и больше любить. </p>
        <p id="a1ff225f-b76c-4926-bf52-4d3a7d1113d5" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="47412fad-69d4-4cf0-bb53-75d2381a6ffa">
          <br/>
        </p>
        <p id="e3dd8834-84c2-4d32-9381-8581fe29a9ec">Передайте другой листок Емельяну.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">На это письмо Чертков отвечал письмом от 5 марта, в котором писал: «Спасибо вам за ваше доброе письмо, дорогой друг <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
              <sic>Л </sic>
              <corr>
                <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев</name>
              </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
              <sic>
                <name placement="note" ref="13883" type="person"> Н</name>
              </sic>
              <corr>
                <name placement="note" ref="13883" type="person">Николаевич</name>
              </corr>
            </choice>. Вы совершенно правы в том, что из всякого материального бедствия можно сделать то, о чем приятно будет вспоминать. И в особенности это так с теми физическими страданиями, которые вытекают из своего нежелания поступить против совести, как в нашем случае»... «Мучительно только видеть физические страдания другого человека. А Галя не может не страдать, присутствуя при постоянном голодании ребенка. И физически она очень изнурилась зa последнее время. Она, слава богу, духом бодра и в общении с людьми подает мне светлый пример редкой любовности, кротости и незлобивости, доходящей до безответности. Но физически она страдает, и, вероятно, будет страдать, покуда окончательно не установится кормление нашего ребенка...» «Как жаль, что вы перестали писать для народа. В вашем писательском содействии нашему книжному делу ощущается со всех сторон громадная потребность. Вы оживили бы дело, начатое с таким успехом, но которое мы все обязаны поддерживать, по мере сил, до самой смерти. Когда вас не будет больше, то пусть оно развивается само по себе. Но жаль, если при вашей жизни вы лишаете его вашей поддержки, непосредственной поддержки вашим писательским талантом. Впрочем, я понимаю, что не имею права вас укорять. И, кажется, лишнее даже обращать ваше внимание на это соображение, так как вы сами по себе понимаете это лучше моего, и, если не пишете, то не по равнодушию» </span>
        </p>
        <p id="d6c6dd37-0890-4808-a8b9-4c66e53a00cc" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается впервые. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова «М. 2 Марта 88», синим карандашом «№ 175». Число «175» перечеркнуто и черным карандашом написано «178». Повидимому, Чертков на этот раз поставил дату получения, а не написания письма. Толстой пишет о том, что свадьба его сына Ильи Львовича была вчера, а И. Л. Толстой женился 28 февраля 1888 г. Поэтому письмо датируется 29 февраля 1888 г. Толстой отвечает на письмо Черткова от 26 февраля, в котором он писал Толстому: «Дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, опять обращаюсь к вам с просьбою помочь нам. У Гали с каждым днем молоко убывает, так что у кормилицы опять не хватает молока на обоих детей на своего и на нашего. И опять наш ребенок голодает, и опять Галя от этого понятно мучается.... Просьба моя состоит в том, чтобы вы повидались с Покровским и попросили бы его, самого или через кого-нибудь из его товарищей врачей, помочь нам, если возможно, вот в чем... Ведь в Москве постоянно рожает во всяких родильных домах и тому подобных местах масса бедных женщин. Между ними наверное есть известное количество таких случаев, что ребенок умирает во время родов или вскоре после. Не согласилась бы какая-нибудь такая женщина приехать к нам в <hi>кормилицы?» </hi>
        </p>
        <p id="b547d60a-4f67-48d0-a240-49f079e622d9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="128"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>Можно перевести: со всем прочим шумом.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>