<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_159_a10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 10 октября 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 10 октября 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0045cefe-42a9-4948-8972-cff28f2b1fec">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">88-92 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-10-10" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">159 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_159">
    <body>
      <div>
        <p id="8b0ece83-1aad-413a-9754-680212d8d3bc">
          <pb n="88"></pb>
        </p>
        <p id="6a478bed-55ff-42e0-831e-5e05c6252efd">
          <span index="false" class="opener">* 159. <br/>
            <name placement="text" ref="15284" type="person">В. Г. Черткову</name> и П. И. Бирюкову.1887 г. Октября 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f465be36-ba13-464d-b4ee-65a129c6a524">Получиль ваши радостные письма, милые друзья. В вашем, <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice> так много сказано, что не знаю на что отвечать. Больше всего меня трогает то, что вы пишете о себе: о той трусости, как вы называете, перед физическими страданиями, и <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> вызывается в вас преимущественно <choice original_editorial_correction="жел[езной]">
            <sic>жел</sic>
            <corr>железной</corr>
          </choice> дорогой. Мне думается, что это физический, только физический недуг, как зубная боль, ревматизм, и что к этому состоянию надо относиться совершенно так, как к физическому страданию, не приписывая ему ни на волос больше значения. Ну, болит зуб, или живот, или найдет жутость и болит сердце. Ну и пускай себе болит, a мне что за <hi>дело? </hi>
          <pb n="89"></pb>
          <hi>Либо </hi>поболитъ и пройдетъ, либо такъ я умру въ этой боли. Ни въ этомъ ни въ другомъ случаѣ нѣтъ ничего дурнаго. Мнѣ кажется, что не бояться своей боли — это можно, когда знаешь ее по опыту — это значитъ: отнять у нея все мучительное. А что физическое — это я знаю, п[отому] ч[то] испытывалъ это въ очень сильной степени въ желѣзной дорогѣ. Помню давно я разъ сѣлъ ночью въ 1-й классъ, онъ б[ылъ] весь пустой, и на меня нашелъ ужасъ, что я съ ума сойду.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Состояние острой тоски и страха сумасшествия несколько раз было пережито Толстым. В дневнике С. А. Толстой, в тетради «Мои записи разные для справок», имеется следующая запись от 9 декабря 1870 г. о Толстом: «Иногда ему кажется — это находило на него всегда вне дома и вне семьи, — что он сойдет с ума, и страх сумасшествия до того делается силен, что после, когда он мне рассказывал, на меня находил ужас. Дня три тому назад он воротился из Москвы... Вернувшись, он все говорил: «какое счастье быть дома». См. «Дневники С. А. Толстой (1860—1891)». М. 1928, стр. 33. </span>У васъ это приняло другую складку, но это навѣрно то же ощущеніе, к[оторое] многіе испытываютъ въ болѣе или менѣе сильной степени — какой то излишекъ въ себѣ мыслей, ощущеній, переполнено, что-то надуто. Это физич[еская] боль, и чтобъ побѣдитъ ее, чтобъ она не мѣшала — мнѣ кажется, надо согласиться съ ней, покориться ей, и не думать, какъ мы дѣлаемъ, о борьбѣ съ нею. А то приготавливаешься къ борьбѣ и въ воображеніи своемъ ее преувеличиваешь и заробѣешь передъ ней. Разумѣется, главное средство безбоязненности — это привычка мысли представленія о плотской смерти. Если хорошо представишь себѣ смерть и вызовешь въ своей душѣ то, чтò уничтожаетъ страхъ ея (въ ней только и есть страхъ, ея самой нѣтъ), то то, чтò вызовешь — съ излишкомъ достаточно для уничтоженія всѣхъ плотскихъ страховъ и сумасшествія и одиночнаго заключенія. 25 лѣтъ сумасшествія или одиночнаго заключенія вѣдь во всякомъ случаѣ только кажутся удлиненіемъ агоніи, въ сущности же удлиненія нѣтъ, п[отому] ч[то] передъ той истинной жизнью, к[оторая] дана намъ, часъ и тысяча лѣтъ все равно.</p>
        <p id="61188299-c3e6-4302-860e-d2555f436921">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Абзац редактора. </span>Ваше письмо к Файнерману<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Чертков послал 19 сентября 1887 г. Толстому свое письмо Файнерману, упоминаемое в выдержке, приведенной выше в ненумерованном примечании к комментируемому письму. О своем письме Файнерману Чертков писал Толстому 19 сентября 1887 г.: «Из моего письма к Файнерману вы увидите, что у меня бывают полу-болезненные, полу-малодушные состояния, в которых я опасаюсь для себя лично страданий. Но я теперь не так мечусь, как бывало прежде в таком состоянии. Оно всплывает и напоминает мне о возможности своего наступления, но продолжается недолго». </span>я понял не так, как вы объясняете: вы клеплете на себя. И я не <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, что люблю вас, а потому думаю, что знаю вас, знаю, что у вас не может быть недоброго чувства к людям. Много хочется написать, спросить, да нынче некогда. Надо о деле.</p>
        <p id="af55c316-c8d8-4d23-8a19-45043633c021">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Абзац редактора. </span>Жена вам, <choice original_editorial_correction="П[авел]">
            <sic>П </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> И</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">П. И. Бирюков жил в это время у Чертковых, помогая в работах, связанных с издательством «Посредник». </span>писала в <choice original_editorial_correction="Петерб[ург]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербург</corr>
          </choice>, и я приписал о Гоголе вот что:<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">См. письмо к П. И. Бирюкову от 3? октября 1887 г., т. 64. </span>перечел я его переписку 3-й раз в жизни. Всякий раз, когда я ее читал, она производила на меня сильное впечатление, а теперь сильнее всех. Я отчеркнул излишнее, и мы прочли вслух — на всех произвела сильное впечатление и бесспорное. 40 лет тому назад человек, имевший право это говорить, сказал, что наша литература на ложном пути — ничтожна, и с необыкновенной силой показал, растолковал, чем она <hi>должна </hi>
          <pb n="90"></pb>
          <hi>быть, </hi>и в знак своей искренности сжег свои прежния писанья. Но многое и сказал в своих письмах, по его выражению, чтò важнее всех его повестей. Пошлость, обличенная им, закричала: он сумашедший, и 40 лет литература продолжает идти по тому пути, ложность <choice original_editorial_correction="к[отopaго]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котораго</corr>
          </choice> он показал с такой силой, и Гоголь, наш Паскаль, — лежит под спудом. Пошлость царствует, и я всеми силами стараюсь, как новость, сказать то, чтò чудно сказано Гоголем. Надо издать выбранные места<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Написано: местами </span>из его переписки и его краткую биографию — в Посреднике. Это удивительное житие.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Книжка о Н. В. Гоголе была составлена А. И. Орловым на основе выбранных Толстым мест из «Переписки с друзьями», просмотрена Толстым и издана «Посредником» без указания имени автора под заглавием « <name placement="note" ref="3444" type="person">Николай Васильевич Гоголь</name>, как учитель жизни». М. 1888. На обложке портрет, исполненный И. Е. Репиным.</span>
        </p>
        <p id="0b17bec3-ca49-4c49-8226-91678a3d1200">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Абзац редактора. </span>Помогай вам Бог, дорогая <choice original_editorial_correction="A[нна]">
            <sic>A </sic>
            <corr>Анна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[онстантиновна]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Константиновна</corr>
          </choice>, также бодро и радостно жить и работать. Вспомнил о вас и улыбаться хочется. </p>
        <p id="0afc05ef-d71e-4ffa-87ff-02ae3c3b83b8">Братски целую вас всех. <choice original_editorial_correction="Григ[орий]">
            <sic>Григ </sic>
            <corr>Григорий </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Иван[ович]">
            <sic>Иван</sic>
            <corr>Иванович</corr>
          </choice> послал вам назад рукопись Семенова. Это недоразумение, уж вы поймете. Я начал писать новое, да нейдет еще. </p>
        <p id="f2e492d8-3f3e-4a12-ac72-2c67522731ce" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="2cab6fda-134b-4ae4-9872-0da389b821c7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отдельные небольшие отрывки напечатаны в сборнике «Спелые колосья» 1895 г., вып. 3, стр. 181 и в ТЕ 1913 стр. 58. На подлиннике надпись черным карандашом рукой В. Г. Черткова: «Я. П. 10 окт. № 157», на основании которой и датируется письмо. Письмо это является ответом на письмо Черткова от 3 октября, к которому было приложено письмо П. И. Бирюкова от того же числа. В этом письме Чертков между прочим писал о том, что у него гостит П. И. Бирюков, привезший с собой копии писем Толстого «к французу» (т. е. Р. Роллану от 3 октября 1887 г., см. т. 64) и «к русской женщине» (см. письмо к неизвестной женщине от сентября-октября 1887 г., т. 64): « <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павел Иванович</name> приехал к нам и принес с собой частичку вас. Нам было и так хорошо, а стало еще теплее и светлее. От него мы узнали, что вы не думаете теперь приехать к нам. Ну что же, видно так надо. Если б я любил людей больше самого себя, как вы пишете в том чудном, вдохновенном письме, которое вы нам всем написали в ответ французу, то всегда желал бы, чтобы вы остались там, где находитесь. И я рад, что могу искренно радоваться зa людей, вас окружающих, что вы с ними, а не с нами, тем более, что с нами-то вы всегда духовно. <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павел Иванович</name> рассказал нам про вас и ваших — все такое, чему мы радовались всею душою. Он прочел нам ваши письма к русской женщине и французу. Последнее поразило меня количеством и глубиною своего содержания и обворожительною убедительностью изложения. Это — целый капитал, из которого, я знаю, что я вместе со многими будем много черпать. </p>
        <p id="de9b736c-cf2f-4691-9271-e4bae54d4070" rend="petit" class="comments" index="false">Я хотел тотчас же перед тем, чтобы лечь спать, писать вам, так я был полон вами, так хотелось поговорить с вами. Но я случайно спросил <name placement="comments" ref="1444" type="person">Павла Ивановича</name>, говорили ли вы ему про мое письмо к <hi>Файнерману, </hi>
          <pb n="91"></pb>
          <hi>и </hi>он мне сказал, что письмо это вам не понравилось, что вы нашли в нем раздражение против Файнермана. Зачем скрывать, лучше чистосердечно скажу вам, что мне это было больно, — не самолюбию моему, поверьте мне в этом, а — мне самому. В ответ Файнерману я сообщил то, что сознаю своей главной слабостью, и о чем я давно собирался написать вам, и я не сознавал в себе, как и не сознаю теперь, никакого раздражения против Файнермана». </p>
        <p id="37e7e0a8-1821-4cdb-b81c-8c6af949f783" rend="petit" class="comments" index="false">Далее Чертков рассказывает о тяжелом психическом состоянии, которое охватывает его иногда и связано с жутким ощущением, отчасти напоминающим переживания при мании преследования. В частности нервная боязнь железной дороги образовалась у Черткова, как он сообщает, зa несколько лет до этого времени, после того, как начав ездить по железной дороге в вагонах III класса для общения с народом, он этим возбудил подозрение властей и подвергся преследованию со стороны субъектов, пристававших к нему с провокационными разговорами. Впоследствии Чертков получил доказательства того, что в это время за ним специально следили агенты охранного отделения.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>