<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_187_a19">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 19 марта 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 19 марта 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="51dcb81f-24fa-4e88-b9ac-f0ba2d212016">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">136-138 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1888-03-19" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">187 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a19_187">
    <body>
      <div>
        <p id="56263df4-eb1a-4311-b1ba-e412d183e8c6">
          <pb n="136"></pb>
        </p>
        <p id="d1222280-9c43-41a5-8d38-d9fe9f0ea74c">
          <span index="false" class="opener">* 187.1888 г. Марта 19. Москва. </span>
        </p>
        <p id="52a34e67-9c0b-4320-b0d2-6659abb0ff0d">Получилъ ваши письма и былъ очень тронутъ ими. Нынче опоздалъ отправить кормилицу съ 12 [ти] часовымъ и отправляю вечеромъ. Она дѣвушка жалкая и на видъ симпатичная; дай Богъ, чтобы сошлась съ вами и выкормила Олю. — Покровскій очень много старался. Я его сегодня поблагодарю. Акушерка, к[оторая] доставила эту кормилицу, на вопросъ мой: сколько ей за ея хлопоты? сказала: 25 р. Я ей далъ и еще далъ 15 р. на дорогу, итого 40 р. Верните взятыя у жены. Письмо къ Сибирякову возвращаю. Я очень радъ, что это такъ устроилось — это лучше. П[авелъ] И[вановичъ] съ Сибиряковымъ проѣхали третьего дня въ Самару, и я ихъ видѣлъ. П[авелъ] И[вановичъ] охрипъ, горло болитъ, но духомъ радостенъ. Сибиряковъ, какъ всегда, кротокъ. На обратномъ пути черезъ недѣлю обѣщались прибыть.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Написано: </hi>прибыть.</span>Книги о Марке Аврелии<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="8542" type="person">Марк Аврелий-Антонин</name>, римский император (121—180 н. э.), философ, разделявший учение стоиков. В течение многих лет вел запись своих размышлений. </span>у меня здесь нет, если она есть, то в Ясной; на <choice original_editorial_correction="Мар[ью]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марью </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровну]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровну</corr>
          </choice> вы не сетуйте, она вас обоих очень любит и ценит, и не может быть причиной разъединения.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой опасался охлаждения в отношениях между Чертковыми и М. А. Шмидт, приехавшей к ним (в имение Лизиновку), чтобы помочь в уходе за ребенком и в работе по домашнему хозяйству. Причина была в том, что М. А. Шмидт настаивала на осуществлении ее советов и приёмов воспитания, которые в некоторых случаях не разделялись Чертковыми. Это обстоятельство в конце концов побудило М. А. Шмидт уехать от Чертковых, с которыми она, однако, рассталась вполне дружественно, сохранив добрые отношения с ними до конца жизни. </span>
        </p>
        <p id="adfd5af1-5a83-453a-8cdf-d3e33c02365a">Посылаю вам книжечки о пьянстве<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>. </hi>Об этих изданиях см. прим. к письму <hi>№ </hi>188 от 20—25 марта 1888 г. </span>Ну, пока всё. </p>
        <p id="895416b4-6c4a-4e55-b1d4-b1395421c6b6">Целую вас. </p>
        <p id="9dfa9757-95c5-421c-a9fc-4541c26ccb47" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="02a74c51-f329-4c51-8c02-cc127586f2d0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="137"></pb>
          <hi>Печатается </hi>впервые. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «182». Число 182 зачеркнуто черным карандашом и написано: «185». В письме есть указание, что оно написано в тот день, когда Толстой отправил кормилицу Чертковым, и потому, на основании телеграммы от 19 марта 1888 г., № 186 об отъезде кормилицы, оно должно быть датировано 19 марта 1888 г. </p>
        <p id="05b5349c-69cd-4423-b93f-0b7fecfe63db" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо написано в ответ на письма А. К. Чертковой от 9 и 14 марта 1888 г. и на письма Черткова от 15 и от 16 марта 1888 г. А. К. Черткова в своем письме от 14 марта пишет, что она была очень тронута «последним» письмом Толстого ( <ref target="file:///Volume_86_a11_184.xml">см. письмо № 184 </ref>от 11 марта 1888 г.) и упоминает о некоторых недоразумениях, возникших между Чертковыми и М. А Шмидт. Чертков в письме от 15 марта 1888 г. также пишет о впечатлении, которое на него произвело письмо Толстого (см. прим. к письму № 184). В письме от 16 марта Чертков пишет о своем обращении к К. М. Сибирякову с предложением пожертвовать некоторую сумму для оплаты гонорара за произведения авторов, писавших для «Посредника», с тем, чтобы т-во Сытина, от имени которого Воропаев в январе 1888 года, повидимому, выразил согласие участвовать частично в оплате гонорара, было бы освобождено от этих платежей совершенно: «Посылаю вам мое письмо к Сибирякову, на которое я уже получил его согласие. И я очень этому рад за наше дело. Освобождаясь сам от этих 2000 р., Сибиряков вместе с тем освобождает от литературной собственности все те книжки, которые мы подготовим для народа в течение года. И действительно, с нашим отрицанием собственности как-то не вяжется продажа торговому издателю в собственность тех книг, которые мы желаем доставлять народу. Вот, чтò хочу вас попросить, дорогой <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person"> Н</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person">Николаевич</name>
            </corr>
          </choice>, пожалуйста, будьте моим посредником в установлении этого дела с Сытиным и Воропаевым, т. е. повидайтесь с ними, если можно, немедленно и скажите им от меня, что, ради избежания всякого разногласия относительно достоинства содержания доставляемых мною изданий, я желаю сохранять их в полном своем распоряжении, не принимая за право издания их никакой платы с фирмы Сытина».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>