<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_213_fevralya5">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 5 февраля 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 5 февраля 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d0e41ad7-ae7f-4258-9051-9059225a254c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">207-208 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1889-02-05" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">213 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya5_213">
    <body>
      <div>
        <p id="8514d78e-1229-4b52-af42-ce95c0b925f5">
          <pb n="207"></pb>
        </p>
        <p id="3eee7363-8beb-40e0-aaf1-993addddef0d">
          <span index="false" class="opener">* 213.1889 г. Февраля 5. Москва. </span>
        </p>
        <p id="c5c68842-64f4-48c7-8338-e213cc54cedc">Получил ваше письмо, милый друг, и рукописи.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В Дневнике Толстого от 3 февраля 1889 г. имеется запись: «Получил от <choice original_editorial_correction="Черт[кова]">
              <sic>Черт</sic>
              <corr>Черткова</corr>
            </choice> повести Семенова и его <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]">
              <sic>Ч</sic>
              <corr>Черткова</corr>
            </choice> о <choice original_editorial_correction="воспит[ании]">
              <sic>воспит</sic>
              <corr>воспитании</corr>
            </choice>. Всё — недурно».</span>О Маше я только собирался вам писать, когда вы написали. Очень хорошо это может быть, но все очень хорошее жутко.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Брак П. И. Бирюкова и М. Л. Толстой, который имеет в виду Лев Николаевич, встретил противодействие со стороны Софьи Андреевны и не состоялся. </span>Пошу я равномерно люблю больше и больше с тех пор, как знаю. — </p>
        <p id="7a76eccf-6709-4e8e-939a-cdf6f08230c2">О воспитании детей<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Записки Черткова о воспитании детей, о которых см. прим. к письму № 212, были прерваны после смерти дочери Чертковых и не были напечатаны. </span>— хорошо, но что будет дальше? Барыковой рассказ недурен, но он сочинен не из середины, а с конца или сначала — он сочинен, одним словом.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Какой рассказ Барыковой имеет в виду Толстой, не удалось установить. </span>Рассказ Семенова сирота Марфуша очень хорош.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Рассказ напечатан в книжке: «Два рассказа крестьянина С. Т. Семенова. I. Марфуша-сирота, II, Подпасок Федька», тип. Сытина. М. 1890. </span>И другой «Злой сосед» недурен, но мы с ним поговорили, как улучшить конец, и он взял его с собою.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Среди изданий «Посредника» этого времени нет рассказа С. Т. Семенова под заглавием «Злой сосед». </span>Он прожил здесь неделю, все полюбили его. Я дал ему 40 р. Если вы пришлете больше, я перешлю ему. Присылайте ко мне. Посылаю еще рассказ Журавова и его письмо. Рассказ недурен, если немного смягчить умышленность наказания Софрона.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Возможно, что Толстой имеет в виду один из ненапечатанных рассказов И. Г. Журавова. </span>Рассказ интересен и хорошо написан. </p>
        <p id="bd68c5d0-6570-49d2-8042-173434de0458">Очень меня тормошат здесь, но мне хорошо. Целую вас, вашу семью и всех друзей. </p>
        <p id="a1876e64-129b-4645-b3aa-d3ce485c2ec7" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="1e797169-3725-43e0-8caa-022f9940cc1a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="208"></pb>
          <hi>Полностью </hi>публикуется впервые. </p>
        <p id="76f18253-3ec6-4998-986b-89a6a74f9c81" rend="petit" class="comments" index="false">Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 74. На подлиннике надпись мягким черным карандашом рукой Черткова: «М. 6 февр. 89». Химическим карандашом приписано: «211». В Дневнике Толстого от 5 февраля 1889 года имеется запись: «Написал письма Черткову, Желтову, Поше», на основании которой и датируется это письмо. </p>
        <p id="54e0b552-7db9-4585-8cea-7450e84d20d8" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо Черткова, написанное, повидимому, 1 или 2 февраля (почт. штемпели: «Россоша 2 февраля, Москва 4 февраля»), в котором Чертков писал о предполагавшемся браке П. И. Бирюкова и М. Л. Толстой: «Как рад я был за Пошу. Получил вчера письмо от него с сообщением о Маше. Пожалуйста, передайте приложенное письмо ей. Я так рад. Всё думаю о них и о вас, и даже это во сне вижу и — как будто я на месте Поши, — так это мне близко к сердцу. Хотелось бы мне узнать подробности, да не до меня им теперь, и потому не спрашиваю. Как то проберутся они сквозь или мимо всех затруднений и усложнений, которые люди себе создают и которыми мучают самых близких себе людей? Ведь, вероятно, и они подвергнутся этому. Впрочем, они-то уж наверное прекрасно справятся при вашей помощи». Далее Чортков писал, что не знает, следует ли Семенову ехать к нему в Воронежскую губернию в то время, как Семенов может деньги, которые будут истрачены на дорогу, употребить для своего хозяйства: «И потому оставлю дело, как оно стоит. Я уже просил вас выдать ему от меня денег на дорогу. Если он этим воспользуется, то хорошо. Если нет, то и так хорошо. А вы мне скажите, куда ему выслать деньги за последнюю повесть, которую я ему верну для пополнения, согласно вашему совету...»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>