<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_160_a16">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 16 октября 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 16 октября 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="43385397-a5dc-4235-af95-f33d0493e39d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">92-95 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-10-16" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">160 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a16_160">
    <body>
      <div>
        <p id="b9862251-9596-493a-8584-45ecb955340b">
          <pb n="92"></pb>
        </p>
        <p id="211f9b24-077b-4c2f-af50-d3454dc29929">
          <span index="false" class="opener">* 160.1887 г. Октября 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ac0256fd-da98-4980-b14e-293c05f65591">Милые друзья, <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="А[нна]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Анна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[онстантиновна]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Константиновна</corr>
          </choice>. Держитесь крепко, время наступает вам трудное — экзамен во всех отношениях. Если помнить и верить, что «да будет воля твоя. Не моя, но твоя», <hi>1 </hi>то все легко, все хорошо, а если не помнить, не верить, то все трудно, все дурно. У нас <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> в детстве дурачек садовник (Гриша в Детстве). <hi>2 </hi>Мы ходили слушать в темноте, как он в оран жерее молился Богу. После молитв и стиха об праведных по правую и окаянных по левую руку, он начинал разговаривать с Богом: ты мой хозяин, мой кормилец, мой <hi>лекарь</hi>, мой <hi>аптекарь</hi>. Если бы он был женщина, он бы сказал, ты мой акушер. И какие бы ни были лекари, аптекари и акушеры, все-таки Он, Его закон, останется над ними главный и все сделает по своему. Из этого не следует, как вы, верно, с маленькой досадой думаете, что не надо пользоваться тем, что сделали люди для облегчения своей матерьяльной жизни. Надо пользоваться всем, но в пределах разума, — <choice original_editorial_correction="т[о]">
            <sic>т </sic>
            <corr>то </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="е[сть]">
            <sic>е</sic>
            <corr>есть</corr>
          </choice> того, что ясно несомненно. — Пожалуйста, не думайте, что я хочу философствовать, я просто хочу дать совет, как старый человек и отец семейства. Позвать к себе жить в то время, как ждешь родов жены, человека опытного в деле родов, несомненно, употребить все то, что можно, для облегчения начавшихся страданий, — тоже; но вперед придумывать средства облегчить страдания, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> еще нет — сомнительно, тем более что средство не общеупотребительное. Я бы был решительно против и хлороформа, и веселящего газа. Бог дает роды, Бог даст и силы. И прибавит еще сил. Мнение моей жены тоже против газа. Она говорит, что если употреблять такое новое средство, то нужно, чтобы распоряжался этим человек авторитетный и опытный, а то можно сделать больше вреда, чем пользы. Тоже она и за кормление. И в этом наш опыт сходится, именно в том, что, противно всем предписаниям докторов, женщины кормили и этим самым приобретали силы и выкармливали хороших детей. Так свояченице <choice original_editorial_correction="Т[атьяне]">
            <sic>Т </sic>
            <corr>Татьяне </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Андреевне</corr>
          </choice> Захарьин <hi>3 </hi>запретил ей <hi>кормить, </hi>
          <pb n="93"></pb>
          <hi>а </hi>она с тех пор поправилась. Жена принимает большое, искреннее, сердечное участие в вас, и это меня очень радует. </p>
        <p id="d283e045-36ab-4232-92fa-ecd7f742cdb5">Есть взглядъ на медицину такой, какой мнѣ приписываютъ, что медицина есть зло и надо отъ нея избавляться и ни въ какомъ случаѣ ею не пользоваться: этотъ взглядъ неправиленъ. Есть другой взглядъ такой, что человѣкъ помираетъ и страдаетъ не п[отому], ч[то] такъ ему свойственно, а только п[отому], ч[то] не поспѣлъ докторъ или ошибся, не нашелъ лѣкарства, или еще медицина не поспѣла всего выдумать, что она вотъ вотъ выдумаетъ. Этотъ взглядъ, къ несчастью, самый распространенный (особенно между врачами) и самый ложный и вредный. Отъ первой ошибки иногда пострадаетъ тѣло, а отъ 2-й всегда страдаетъ духъ. Насъ, неученыхъ людей, разумное отношеніе къ медицинской помощи всегда будетъ (да и ученыхъ тоже) такое: искать впередъ помощи отъ угрожающей смерти и страданій я не буду (п[отому] ч[то] если стану это дѣлать, то вся жизнь моя уйдетъ на это и все таки ея не достанетъ), но пользоваться тѣми средствами огражденія себя отъ смерти и страданій, к[оторыя] приспособляются людьми, спеціально занятыми этимъ дѣломъ, и к[оторыя] невольно вторгаются въ мою жизнь, я буду, но только въ предѣлахъ того, что подтверждается ясностью для меня своего дѣйствія, опытомъ, распространеніемъ и удобствомъ пріобрѣтенія, т. е. тѣми средствами, пользованіе которыми не нарушаетъ моихъ нравственныхъ потребностей. Тутъ, разумѣется, безпрестанныя дилеммы, и рѣшеніе ихъ въ душѣ каждаго. — Помогай вамъ Богъ, милые друзья. </p>
        <p id="a69c2b60-133f-4b0c-b4a9-14e0ff150c72">Уже недели две как я каждый день все собираюсь писать Марье Александровне: все думаю о ней. Как то она живет? И потому очень обрадовался, узнав о ней. Передайте ей мою любовь. Она такой человек, что, где она ни устроится, и ей и другим будет хорошо. </p>
        <p id="44b28475-c5f6-4657-899d-c38b1954e3fd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отдельные отрывки напечатаны в сборнике «Спелые колосья» 1895, вып. 3, стр. 182—183 и в Б, III, стр. 83 и «Толстой и Чертков», стр. 149. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова «Я. П. 16 окт. 87», на основании которой датируется письмо. Это письмо является ответом на письмо Черткова от 12 октября 1887 г., в котором Чертков писал Толстому: «Сюда приехала на несколько дней знакомая Гали — женщина врач. Она очень советует Гале принять во время родов веселящего газа (кажется, так называется) для уменьшения страданий, которые, по ее словам, могут очень <hi>истощить </hi>
          <pb n="94"></pb>
          <hi>такой </hi>слабый организм, каков Галин. Гале уже раньше предложили хлороформу, но у нее есть нежелание быть в бессознательном состоянии, и она не соглашалась. И к газу она относится отрицательно, но вместе с тем у нее является сомнение, как поступить, если это действительно может сохранить ее силы от истощения, тем более, что она во что бы то ни стало хочет сама кормить, хотя все настойчиво отговаривают ее от этого. Она меня спросила моего совета о газе, и признаюсь, я не знал, что ей сказать. С одной стороны мысль о газе неприятная, с другой не решаюсь высказаться против того, что может уменьшить ее физические страдания, и что, кто знает, быть может и дано природою для этой цели. Пожалуйста, добрый <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person"> Н</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="comments" ref="13883" type="person">Николаевич</name>
            </corr>
          </choice>, скажите мне ваше мнение — это поможет мне разобраться. Сейчас еду встречать М. А. Шмидт, которую я просил приехать сюда, чтобы переговорить о том, не может ли она зажить вместе с нами для того, чтобы помогать нам по письменной части дела изданий, с которою я не успеваю справляться, и дело от этого страдает. Мы оба были бы ужасно рады, еслиб это состоялось. Она была бы нам помощницей и поддержкою во всем хорошем». </p>
        <p id="ce0f37d0-3b18-4d75-8317-93e1cf51b89f" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо написано по поводу ожидаемого рождения ребенка у Чертковых. После этого письма Толстой в двадцатых числах октября приехал в Крекшино и провел у Чертковых несколько дней, чем и объясняется некоторый перерыв в переписке.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>