<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_184_a11">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 11 марта 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 11 марта 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3e6c2a51-007f-4306-8d2d-b1a177381aed">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">132-135 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1888-03-11" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">184 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a11_184">
    <body>
      <div>
        <p id="e13f74ae-8d6c-4c7e-bc08-b26a4f4b9e85">
          <pb n="132"></pb>
        </p>
        <p id="a84c6931-fca3-4c10-b9c7-95f939e57290">
          <span index="false" class="opener">* 184.1888 г. Марта 11. Москва. </span>
        </p>
        <p id="18dbe582-3f63-415e-93d9-926bd554c6fb">Получил нынче ваше письмо, милый друг, в ответ на мое дурное, и ужасно, ужасно мне было больно за то, что я вам обоим сделал больно. Должно быть — даже не должно быть, a наверное — мое письмо <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> нехорошо: после того, как я написал его, я всякое письмо ваше распечатывал с волнением — предполагая, что это ответ на мое. Что есть в нем правда, нисколько не извиняет меня. Неправда в томь, что я сделал больно людям, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я люблю. Смягчающее вину обстоятельство то, что я начал писать, и мне пришла мысль о вас и вашей слабости (как мне кажется) по отношению к врачебной (исключительной) помощи, и я готов был умолчать. Думаю, не надо умалчивать перед ними. И это правда, но надо не делать больно — никогда, ни за чтó. Очень, очень мне жаль за себя. Вы простите. </p>
        <p id="44e30745-39dc-41c1-b278-b66577c5e460">Емельяну хотел бы написать, да не знаю, съумею ли, передайте ему мою благодарность за письмо.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имеет в виду письмо Ем. Ещенко, полученное им 8 марта 1888 г. (хранящееся в АТБ), в котором Ещенко просит Толстого написать свое мнение о допустимости половой жизни. Об этом письме см. прим. к письму № 188 от 20—25 марта 1888 г. </span>Рукописи и письма посылаю. — </p>
        <p id="9541e3cf-9c0a-4f87-946f-9186c7d4ed3e">Письма <choice original_editorial_correction="Сыт[ину]">
            <sic>Сыт</sic>
            <corr>Сытину</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Bop[oпaeвy]">
            <sic>Bop </sic>
            <corr>Воропаеву</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Д. А. Воропаев (ум. 1890 г.) один из учредителей т-ва И. Д. Сытина, состоявший членом правления этого издательства. См. «Полвека для книги». Литературно-художественный сборник, посвященный пятидесятилетию издательской деятельности И. Д. Сытина. М. 1916, стр. 369. </span>прочел и письмо Сытину не одобрил: есть раздражение, а мысль самая правильная.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо Черткова к Сытину, не одобренное Толстым, вероятно, было написано под впечатлением того, что Сытин сообщил Черткову о затруднениях для печатания книжек издательства «Посредник», встречаемых со стороны его товарищей по издательству, к числу которых принадлежал и Воропаев, в виду их боязни цензурных и, вообще, правительственных репрессий. </span>Воропаев хотел приехать ко мне. Александра <choice original_editorial_correction="Мак[едонского]">
            <sic>Мак </sic>
            <corr>Македонского</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой имеет в виду рукопись книжки об Александре Македонском, пересланную ему Чертковым. Рукопись эта была начата А. М. Калмыковой, докончена П. В. Засодимским, а затем обработана Чертковым. При окончательной обработке рукописи были приняты во внимание указания Толстого и, в частности, соответствующим образом было изменено заключение. Рукопись об Александре Македонском сперва была напечатана вместе с рукописью о Марке Аврелии в одной книжке: «Два победителя. Царь македонский Александр и римский император Марк Аврелий». Спб. 1890. Затем была издана отдельно «Посредником» под заглавием «Александр Македонский — знаменитый завоеватель, прозванный Великим». М. 1890. </span>только что прочел. Это превосходно. Я кое-что отметил. Заключение все длинно, хотя и хорошо, и не нужно, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> сама вещь с ужасной силой говорит за себя. Вместо всего заключения я бы тут в конце поместил <hi>бы </hi>
          <pb n="133"></pb>
          <hi>предание </hi>о мирном таинственном народе: оно все выражает. Я отметил кое что в смысле цензурном и советую еще многое выкинуть в видах цензурной безопасности. </p>
        <p id="7db329af-acad-4ee5-b917-165e1d9e0269">Это чтение меня раззадорило: хочется писать в этом историческом роде. Очень, очень желаю, чтобы это прошло и напечаталось, это самая полезная книга. А представьте, я все это время много раз толковал и думал об таких исторических рассказах и заказал даже такие<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Написано</hi>: таки</span>двум женщинам. Полушин прислал мне комедию — посылаю ее вам тоже.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Комедию эту, о которой упоминается в дальнейших письмах Толстого №№ 185—188, от 13 марта и от 20—25 марта 1888 г., Чертков в письме к Толстому от 20 марта и от 13 июня 1888 г. называет «Седьмая репка». Рукопись ее была передана артисту Андрееву-Бурлаку, который предполагал поставить на сцене некоторые комедии Полушина до появления их в печати. </span>— Она ужасно плоха — я сказал это ему, но вы прочтите и посудите, нельзя ли напечатать всё таки. — Ну пока <hi>прощайте</hi>. Покровский говорил вчера, что у него есть еще очень хорошая кормилица, но старо молоко, и он надеется и очень хочет для вас найти еще лучше. Завтра узнаю и телеграфирую вам. </p>
        <p id="105a21bc-cf0f-42c3-876d-abd71596ba14" rend="right">Очень любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="66a10fc9-d1f8-4993-9cdf-f064b7c7f77c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Небольшой отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 62. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: М. 11. Марта 88. Синим карандашом: «№ 178». Написанное синим карандашом зачеркнуто и черным карандашом написано «182». </p>
        <p id="1b19e5bb-141c-4842-93b6-4d78ecc9f340" rend="petit" class="comments" index="false">В этом письме Толстой отвечает на письмо Черткова от 7 марта 1888 г. (см. прим. к письму № 183 от 4 марта 1888 г.,) и на письма Черткова, одно из которых помечено 6 марта 1888 г., другое бездатное, датируемое А. К. Чертковой началом февраля 1888 г. В письме от 6 марта 1888 г. Чертков писал Толстому: «Дорогой Л [ев] <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice> посылаю вам копии с моих писем к Воропаеву и Сытину по поводу неодобрения ими некоторых рукописей, доставленных им мною для издания. По этим письмам вы узнаете, в чем дело, и если повидаетесь с Воропаевым и поддержите мое предложение, то не сомневаюсь, что всё устроится к лучшему. А между тем очень важно сохранить добрые отношения с Воропаевым, так как от степени его личного сочувствия к вам много зависит успех нашего книжного дела, который сильно пострадает, если придется разойтись с Сытиным». </p>
        <p id="c0cbe70e-51c8-4a92-9cf9-6249bd5c62f9" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от начала февраля 1888 г. Чертков писал по поводу посылаемой Толстому рукописи книжки об <name placement="comments" ref="210" type="person">Александре Македонском</name>: «Мне кажется, что подобное изложение истории имеет особенное значение, т. е. до сих пор, насколько мне известно, ни на русском, ни на каком другом языке никогда но излагалась история с точки зрения хоть сколько-нибудь христианской. Мне очень хочется знать ваше мнение об этой работе. Хотелось бы получить ваш подробный отзыв о ее достоинствах и недостатках для руководства на будущее время. В виду цензурных соображений придется брать исторические эпохи из самых отдаленных и не чересчур подчеркивать освещение, предоставляя фактам говорить самим за себя. Мне кажется, что одна очистка изложения от всякого <hi>условного </hi>
          <pb n="134"></pb>
          <hi>освещения </hi>в роде государственного или научного, придает тому, о чем рассказывается, страшную убедительность в самом желательном для нас смысле. Некоторое же освещение от времени до времени с нашей точки зрения еще более осмыслит такие книжки. Как вы думаете?»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>