<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_162_a8">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 8 ноября 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 8 ноября 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f4519ce9-024d-4f8d-95f7-3031abb64fba">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">95-97 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1887-11-08" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">162 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a8_162">
    <body>
      <div>
        <p id="1161fb49-4ed5-4782-b38b-17b1d50a15aa">
          <pb n="95"></pb>
        </p>
        <p id="7ec0c29c-d5d8-4c1b-afe3-7758401b7f2f">
          <span index="false" class="opener">* 162.1887 г. Ноября 8. Москва. </span>
        </p>
        <p id="f7e1fd13-2df0-48de-b209-0624da43ed8d">Письмо это написала жена утром, а в обед получили ваше. Я не писал вам, милые друзья, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> жутко было. Думаю: напишу об общих вечных делах, а <hi>они </hi>
          <pb n="96"></pb>
          <hi>поглощены </hi>своим задушевным делом и не расположены слушать, или напишу о частном деле, а у них свое,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>задушевное </span>поглощающее их дело. Все время думаю о вас и боюсь, и от того не пишется. Терпите, милый друг, <choice original_editorial_correction="А[нна]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Анна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[онстантиновна]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Константиновна</corr>
          </choice>, хуже не будет, а только все лучше и лучше. Теперь самое тяжелое время.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Зачеркнуто: </hi>Вас </span>Я немного осудил вас за поиски няни: неужели вы не нашли в деревнях около крестьянскую женщину? </p>
        <p id="a198958d-04b6-4023-b628-e051e01cde6a">Сейчас была Ольга <choice original_editorial_correction="Алекс[еевна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Алексеевна</corr>
          </choice> Баршева,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Ольга Алексеевна Баршева (ум. 3 февраля 1893 г.), подруга М. А. Шмидт, бывшая вместе с ней надзирательницей в Николаевском женском училище в Москве и разделявшая взгляды Толстого. В последние годы своей жизни О. А. Баршева жила на Кавказе вместе с М. А. Шмидт, работая на земле. О ней см. Е. Е. Горбунова-Посадова «Друг Толстого М. А. Шмидт», изд. Толстовского музея, М. 1928. </span>друг <choice original_editorial_correction="Мар[ии]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Марии </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ал[ександровны]">
            <sic>Ал</sic>
            <corr>Александровны</corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Мар[ия]">
            <sic>Мар </sic>
            <corr>Мария </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Алекс[андровна]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Александровна</corr>
          </choice> приехала и вызвала к себе Ольгу <choice original_editorial_correction="Алекс[еевну]">
            <sic>Алекс</sic>
            <corr>Алексеевну</corr>
          </choice>, она была больна в Иванове<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Поселок Иваново Тульской губ., близ ст. Тарусская Московско-Курской ж. д., где жила одно время М. А. Шмидт. </span>и теперь больна, но все-таки завтра (понедельник) хочет ехать к вам. Не знаю, задержит ли ее <choice original_editorial_correction="О[льга]">
            <sic>О </sic>
            <corr>Ольга </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лексеевна]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Алексеевна</corr>
          </choice>. Если она слаба, то я просил уговорить ее переждать. — Спасибо вам большое, что пишете мне. Пожалуйста, пишите мне, очень, очень вы близки кь сердцу. А милые мои девочки волнуются при каждом получении письма и вчера были <hi>очень огорчены </hi>тем, что плохо идет кормление. Письмецо ваше нынче хорошее, а в предыдущем я видел следы бессонных ночей. Все будет легко и хорошо, если все, что вы предпримете — няня, кормилица ли — будет сделано с отречением от себя, от своей воли. Как хочется видеть вас. Может быть и приеду. Передайте мои поклоны <choice original_editorial_correction="Л[изавете]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Лизавете </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановне]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Ивановне</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="15293" type="person">Елизавета Ивановна Черткова</name> (1831—1922), мать В. Г. Черткова. О ней см. в биографии Черткова, вошедшей в прим. к письму № 1 в т. 85. </span>
          <choice original_editorial_correction="О[льге]">
            <sic>О </sic>
            <corr>Ольге </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="І[осифовне]">
            <sic>І </sic>
            <corr>Іосифовне</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Ольга Иосифовна Дитерихс (8 ноября 1840—26 марта 1893), мать А. К. Чертковой. </span>и всем вашим сожителям. </p>
        <p id="ac191782-fce3-4b9a-a0d8-b86c641187a2" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается впервые. Письмо является припиской к письму С. А. Толстой, датированному 8 ноября 1887 г., и написано на четвертой стороне листка почтовой бумаги, три стороны которого заняты письмом С. А. Толстой. На подлиннике надпись, сделанная чернилами, рукой Черткова: «№ 160 8 нояб. Москва». Письмо датируется на основании даты письма С. А. Толстой. </p>
        <p id="00a57e4c-a100-45ac-ae6e-94b097c2fbd9" rend="petit" class="comments" index="false">В своем письме С. А. Толстая рекомендует В. Г. Черткову женщину, которую он может взять в няни для своей дочки, и дает некоторые советы в связи с упадком сил и болезненным состоянием А. К. Чертковой. Письмо С. А. Толстой и приписка Толстого являются ответом на письма Черткова от 5, 7 и 8 ноября 1887 г., последнее из которых, вероятно, было послано с нарочным, так как иначе оно не могло бы быть получено в Москве в тот же день. В этих письмах Чертков сообщал Толстому о здоровье девочки и о положении А. К. Чертковой, которая тяжело переносила кормление и хворала. В письме от 7 ноября Чертков писал: «... я пишу вам, чтобы попросить вас или опытную <name placement="comments" ref="13844" type="person">Софью Андреевну</name> сообщить нам, если с своей стороны вам знакома подходящая женщина. Главное, желательно, <hi>чтобы </hi>
          <pb n="97"></pb>
          <hi>она </hi>была женщина добрая и незатейливая и знала бы, что идет к нам только на время, не ожидая и не домогаясь того, чтобы остаться у нас постоянной нянькой, так как при первой возможности Галя хочет сама няньчить своего ребенка совершенно независимо от наемной помощи. Марья Александровна, если она приедет, если б и пожелала, никак не может сама в этом отношении помочь. Ночью она должна высыпаться; а днем у нее будет достаточно работы по делам изданий (которые, между прочим, стоят пока), но стоять долго не могут: они могут только или идти вперед или идти назад». В письме от 8 ноября Чертков сообщает, что А. К. Чертковой несколько лучше и он может «опять думать теперь об изданиях “Посредника”». </p>
        <p id="f80a42bb-ddf7-4e70-8e8a-5394cd500043" rend="petit" class="comments" index="false">Далее он извещает Толстого, что пересылает ему письмо Лескова об издании легенд «Сказание о Федоре-христианине и его друге Абраме жидовине», «Скоморох Памфалон», и пишет о некоторых других издательских делах «Посредника».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>