<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_200_a20_28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 20 сентября 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 20 сентября 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a6b7a40c-02bd-4a78-b03a-0b8a17afb9bd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">170-176 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1888-09-20" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">200 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a20-28_200">
    <body>
      <div>
        <p id="fb99e936-a7f6-4ee9-811b-931e686fe454">
          <pb n="170"></pb>
        </p>
        <p id="c3f3aea1-6aa7-4c5c-87e3-a28322149018">
          <span index="false" class="opener">* 200. <br/>
            <name placement="text" ref="15284" type="person">В. Г. Черткову</name> и H. Н. Иванову.1888 г. Сентября 20....28. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="edd92fa6-ef5b-437d-97fe-f5d52860825e">Хотел нынче писать вам и получил ваше письмо с листком, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> вы спрашиваете об <choice original_editorial_correction="экз[емпляре]">
            <sic>экз</sic>
            <corr>экземпляре</corr>
          </choice> «О жизни» для Эртеля. <hi>1 </hi>
          <choice original_editorial_correction="Экз[емпляр]">
            <sic>Экз</sic>
            <corr>Экземпляр</corr>
          </choice> один есть и нынче с радостью посылаю его Эртелю, очень симпатичному, но, к сожалению, как мне кажется, интересующемуся, как и очень многие, самыми коренными жизненными вопросами не для решения их для себя, чтобы жить, а для изложения и вопросов и решений их (различных) для других. Иногда я, признаюсь, предпочитаю ненавистников, ругателей истины, сочувствующим ей, но не для того, чтобы ей следовать. Я не про <choice original_editorial_correction="Эр[теля]">
            <sic>Эр</sic>
            <corr>Эртеля</corr>
          </choice> говорю, а к слову. К советам в календаре <hi>2 </hi>не могу ничего прибавлять. Не могу войти в тон. Мне гораздо легче писать вновь, чем войти в прежний тон, <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice>, как всегда, недоволен. </p>
        <p id="087376ba-daf1-42c0-b3b9-6b63a010a8a8">Теперь пишу обращаясь преимущественно к милому Иванову и его повести. <hi>3 </hi>Я еe вчера получил и прочел. — Не хорошо, т. е. не дурно, но хорошего ничего нет. Ничего нет нового своего, все есть подражание читанному и описания верные виденного, но ненужные. Вся повесть не нужная, т<hi>. </hi>е. автору не было потребности писать ее, и читателю ничего <hi>она </hi>
          <pb n="171"></pb>
          <hi>не </hi>скажет, ни нового, ни определенного. Напечатать повест, я думаю, можно. Впрочем, вы это знаете лучше меня, сравнительно с тем, что у вас есть. Вы, голубчик Н. Д., <hi>4 </hi>постарайтесь не думать о писательстве, решите, что вам писать не нужно и не зa чем, и тогда, может быть, вам придется лет через 10 или 30 написать что нибудь хорошее, а может быть и ничего не придется написать никогда, и беды от этого не только не будет никакой, но даже <hi>5 </hi>это будетъ очень хорошо. Устраивайте такъ свою жизнь, чтобы въ программу ея совсѣмъ не входило писательство. И это я говорю не отъ того, что вы хуже, менѣе способны другихъ людей, а, напротивъ, отъ того, что вы хорошій и способный человѣкъ. Если бы только люди клали въ жизнь всю силу, к[оторую] они кладутъ въ писанье, въ говоренье. Гораздо лучше, чтобъ человѣкъ, способный хорошо писать, ничего бы не написалъ, чѣмъ если бы этотъ человѣкъ истратилъ нужную для жизни силу въ писаньи. Я говорю это по позднему опыту и теперь только учусь тому, чтобы переводить воду, к[оторую] я пускалъ на <hi>6 </hi>писанье, пускать всю на колесо жизни. Писанье такое дело, что если не выскажешь, особенно не напишешь, свою мысль даже тогда, когда она вполне ясна, она не может пропасть, и она <hi>7 </hi>проявится в том или другом виде в жизни, и потери нет, но если выскажешь неопределенно зародыш мысли, сделаешь себе привычку делать это, то это великий душевный вред, <hi>8 </hi>вполне соответствующий физическому греху онанизма, и последствия его дурные. Мы <hi>9 </hi>окружены примерами этого при нашей легкости печататься и выгодах материальных этого. </p>
        <p id="27964abf-e50d-4d11-87a8-1d8bd86f49d9">Ну, вот, милый <choice original_editorial_correction="др[уг]">
            <sic>др</sic>
            <corr>друг</corr>
          </choice> Н. Д., не сердитесь на меня. </p>
        <p id="833b9c00-2bcd-4c36-8527-c28f5f133848">Спасибо, <choice original_editorial_correction="Вл[адимир]">
            <sic>Вл </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>, за ваше предпоследнее письмо, где вы за мое осуждение жесткое книжек еще благодарите меня, и главное пишете про себя и семью. </p>
        <p id="8107d440-bd7a-44a3-a71e-fb4cf3349fb9">Не верьте, милый друг Галя, что вы слабы. Ведь тут большая доля представления. <hi>10 </hi>Родили <choice original_editorial_correction="прекрасн[ую]">
            <sic>прекрасн</sic>
            <corr>прекрасную</corr>
          </choice> девочку, родите, <choice original_editorial_correction="Б[ог]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Бог</corr>
          </choice> даст, еще мальчика, и сами выкормите. Чтó все ваши? Передайте мою любовь Лизавете <choice original_editorial_correction="Иван[овне]">
            <sic>Иван</sic>
            <corr>Ивановне</corr>
          </choice>, <hi>11 </hi>если она с вами, и родным Гали, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> у вас. <hi>12 </hi>Очень пожалѣлъ о ея братѣ. <hi>13 </hi>
          <choice original_editorial_correction="Ник[олаю]">
            <sic>Ник</sic>
            <corr>Николаю</corr>
          </choice> Лукичу, <hi>14 </hi>Залюбовскому, <hi>15 </hi>
          <choice original_editorial_correction="Фед[ору]">
            <sic>Фед </sic>
            <corr>Федору </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Эдуард[овичу]">
            <sic>Эдуард</sic>
            <corr>Эдуардовичу</corr>
          </choice>, <hi>16 </hi>Оле, <hi>17 </hi>Емельяну, <hi>18 </hi>Петру. <hi>19 </hi>Я жив, здоров. <choice original_editorial_correction="Кузмин[ские]">
            <sic>Кузмин </sic>
            <corr>Кузминские </corr>
          </choice>
          <hi>20 </hi>уехали, остались ихь девочки. <hi>21 </hi>Жена уезжает в Октябре, <hi>22 </hi>а я остаюсь до Ноября <hi>с </hi>
          <pb n="172"></pb>
          <hi>девочками. </hi>Мне очень хорошо <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> все лето и теперь. Любящий вас Л. Т. </p>
        <p id="12e37775-f003-4284-b89a-15e05a899b47">Совсем забыл поблагодарить вас 1) за присылку «Жизни». Мне <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> очень приятно дать их кое кому и 2) за выписки из письма к Орлову и дневника. <hi>23 </hi>Это мне всегда хочется знать и радует за любимых людей, что в них идет внутренняя настоящая работа. Все там хорошо и мне <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> радостно читать, и я ни с чем не несогласен. Вопрос о том, что <choice original_editorial_correction="христ[ианское]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианское</corr>
          </choice> учение дает благо, и <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> кто следует ему, тот не может мучаться; а борьба есть мученье — вопрос, действительно многих вводящий в заблуждение. Оправдание верою в искупление, причащение и исповедь, все это попытки уничтожить борьбу. — Христианское учение требует совершенства, подобного совершенству Отца, а мы все исполнены грехов, и <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> приближение к совершенству есть борьба, а борьба представляется всегда, как страдание, мучение и <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="христ[ианское]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианское</corr>
          </choice> учение ведет к страданиям, к мучениям. Так и понимают его многие. С другой стороны <choice original_editorial_correction="хр[истианское]">
            <sic>хр</sic>
            <corr>христианское</corr>
          </choice> учение есть благодать, откровение блага, и <choice original_editorial_correction="Хр[истос]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христос</corr>
          </choice> избавил людей от страданий и мучений. Как это соединить? Все исповедания христианския суть попытки разрешения этого противоречия. </p>
        <p id="89d2940b-c836-4a65-bbbd-2b21be3fbe63">A разрешение одно только и возможно, то самое, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> в приводимом вами месте Паскаля (жаль, что нет у меня и не помню верно), разрешение одно: благо в борьбе, т. е. в движении вперед к совершенству, подобному совершенству Отца. </p>
        <p id="a52ce701-bb1a-4964-b13f-0522e7ff5325">Тутъ происходитъ нѣчто подобное тому, что происходитъ по отношенію работы, тѣлесной, грубой работы. Благо человѣка въ томъ, чтобы кормиться, а кормиться нельзя безъ борьбы, безъ усилій, представляющихся страданіями, мученіями. И вотъ люди придумываютъ средства, какъ бы кормиться безъ труда, какъ въ раю, какъ бы съ себя на другихъ свалить трудъ, какъ бы такія машины выдумать, чтобы онѣ за насъ работали. И разумѣется, ничего не выходитъ, а не выйдетъ до тѣхъ поръ, пока люди не догадаются, что благо тѣлесное и состоитъ въ томъ, чтобы, трудясь, кормиться, что благо, главное, въ трудѣ. То же и съ нашими грѣхами и потребностью блаженства. <hi>24 </hi>Сколько не придумывай такие состояния, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> не было или не будет грехов, сколько ни уверяй себя, что <hi>Христос </hi>
          <pb n="173"></pb>
          <hi>или </hi>таинства через Христа очистили нас, грехи — все грехи, и мы их знаем в себе и с ними не можем быть блаженны. И разумеется ничего не выйдет до тех пор, пока мы не поймем, что блаженство наше и состоит в освобождении от грехов и в движении к совершенству. И в этом <choice original_editorial_correction="христ[ианское]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианское</corr>
          </choice> учение; оно освобождает от греха и дает возможность приближения к совершенству. </p>
        <p id="d62230fb-6222-4a1c-8ca1-765b25f59366">Со мною по крайней мере так было и есть. Прежде мне казалось так мучителен разлад моей греховности с совершенством Отца, что я хотел во что бы то ни стало достигнуть, сразу этого совершенства и, разумеется, не достигал и ослабевал; точно так же, как и в работе. Прежде бросался на работу, желая как можно скорее кончить, и ослабевал и бросал. И только недавно как я в работе узнал, что дело не в том, чтобы кончить, а в том напротив, чтобы иметь счастье работать, (часто я жалею теперь, что работа кончается), так и в христианской жизни я начинаю чувствовать радость в самой работе над своими грехами и над приближением к Отцу. Не думайте, читая эту нескладицу, что я пишу, что попало. Нет, я очень знаю, чтó хочу сказать, только не умею, может быть. Я описываю очень определенную разницу, происшедшую в моей жизни: прежде бороться хоть с самым главным грехом своим — <choice original_editorial_correction="злость[ю]">
            <sic>злость</sic>
            <corr>злостью</corr>
          </choice> недоброжелательства к людям <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> мучением, а теперь это самое дело (эта борьба) есть лучшая радость моей жизни. Только что поднимется на кого злость, а я себе скажу: «неправда, я его люблю за то, за то», и злость стихает и делается радостно опять, точно также, как работа косить, пахать, пока не умеешь — мука а потом радость. </p>
        <p id="0efd1c84-1257-4b27-a5bd-fbfc1bb7b4bb">Ну, прощайте, милые друзья. Целую вас. </p>
        <p id="fe78c00d-7b1d-453a-9c6b-4a0e77bbbed4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 70, Б, III, стр. 71—73, 92—93, «Толстой и Чертков», стр. 154. Подлинник вложен в листок почтовой бумаги, на котором черным карандашом рукой Черткова написано: «№ 195, Я. П., 29 Сент. 88». Число «195» перечеркнуто и написано «198». Толстой пишет, что «нынче» получил письмо Черткова. Письмо это помечено 18 сентября и, если оно действительно было послано в день написания, то оно могло быть получено в Ясной поляне 20 сентября. Вместе с тем письмо Толстого написано до получения письма Черткова от 26 сентября, которое, если оно было отправлено своевременно, должно было быть получено в Ясной поляне не позднее 29 сентября. Возможно, <hi>что </hi>
          <pb n="174"></pb>
          <hi>письмо </hi>было начато в день получения письма Черткова от 18 сентября, а приписка к нему, по размеру превосходящая письмо, сделана на несколько дней позднее. Ответ Черткова на это письмо помечен 30 сентября, и надо думать, что оно было отправлено из Ясной поляны не позднее 28 сентября. Поэтому письмо датируется 20.... 28 сентября. </p>
        <p id="d7f4ebea-477c-45da-ad4c-59e8325ccf8a" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает Черткову на приписку его к письму Н. Н. Иванова от 15 сентября и на его письма от 16 и 18 сентября. В своей приписке к письму Н. Н. Иванова Чертков писал, что посылает ценной посылкой рукопись Иванова и просит возможно скорее вернуть ее, и, если он найдет ее пригодной для печати, написать Стасову и попросить его устроить печатание рукописи в «Вестнике Европы». В письме от 16 сентября Чертков писал: «Спасибо вам, дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, за ваше письмо о Полушине и с оценкой изданий “Посредника”. Я в таких ваших отзывах нуждаюсь и желал бы их почаще получать, так как всякое подобное ваше слово идет мне в помощь и предохраняет от повторения тех же ошибок. Ведь собственно мне приходится выбирать материал для издания в силу обстоятельств. В действительности же подбором материала следовало бы заняться человеку с большею опытностью и с более верною и чуткою впечатлительностью; мне же подобало бы только действовать под его руководством. Последнее время я не писал вам о всех моих сомнениях по выбору материала единственно потому, что, не получая всегда ответов от вас, я понял, что вам в это время было не до переписки со мною. И потому я теперь особенно радуюсь получению от вас кое-каких указаний. Пожалуйста, не оставляйте меня вашими указаниями: я и дело в них очень нуждаемся. </p>
        <p id="446d1df0-135c-43fe-bf1e-193c01a52c8e" rend="petit" class="comments" index="false">У нас сейчас гостит Барыкова из Ростова, авторша “Царя Ахриана”, та, кому я поручил писать о Будде. Она премилая, добрая и умная женщина и драгоценная сотрудница. Когда она окончит один отдел “Будды”, то я доставлю вам рукопись для получения ваших указаний. У нас жизнь идет своим тихим порядком. Ребенок процветает, а Галя хворает. Теперь обнаружилось, что она на втором месяце беременности. Она гораздо слабее, чем была в такое же время при первой беременности и вообще против своего обыкновения за лето почти вовсе не поправилась, ест мало, все худеет и очень слаба. Но мы знаем, что всё будет так, как нужно богу, и спокойно ожидаем того, что будет». В письме от 18 сентября Чертков писал: «Дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, надеюсь, что вы получили те несколько экземпляров литографированных вашей статьи “О жизни”, которые я вам послал. Если вы еще их не все раздали, то, пожалуйста, пошлите один экземпляр по следующему адресу: Павлу Васильевичу Огаркову для А. И. Эртеля, г. Усмань, Тамбовская губ. Нынче летом и осенью Эртель гостил у меня. Он очень сочувственно относится к нашим изданиям, много помог мне разными указаниями, и готовится написать для нас рассказ, весьма сочувственного нам содержания. Он горячо интересуется всеми вашими неизданными писаниями, которые я ему доставляю для прочтения. Ему очень хочется иметь статью “О жизни”, которую я ему доставлял только для прочтения. Вот почему я и прошу вас выслать ему эту рукопись. Если не можете, то сообщите мне: я постараюсь раздобыть ее для него другим <hi>путем. </hi>
        </p>
        <p id="70bacb09-f0ca-4da4-805e-a31c6ea08424" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="175"></pb>
          <hi>Полушин </hi>получил место редактора у Сытина. </p>
        <p id="410ecbc7-4482-4ac0-b958-e7a165cc9977" rend="petit" class="comments" index="false">Я летом перечитывал ваши советы хлебопашцам из календаря, нынче запрещенного. Не знаю, лежит ли теперь ваше сердце к такой работе, но на всякий случай выскажу вам свое мнение. Советы эти принадлежат к числу наиболее одобренных народом ваших работ для него. Не следовало бы допустить, чтобы советы эти вышли из печати. Я думаю даже, что можно было бы их расширить и углубить их назначение в том смысле, в каком я сделал приписку карандашом на прилагаемом листке. Впрочем, вы сами увидите, если прочтете написанное вами. Мне теперь хочется составить род календаря или, вернее, чтения на каждую неделю, на все года безразлично, состоящее из подбора пословиц на главные христианские положения (наподобие одобренного вами листка). В начале каждого месяца крайне желательно было бы поместить ваши “советы” без перечня работ, и, если вы можете, с расширением и усилением их содержания. Я уверен, что подобная книжка удовлетворяла бы в течение круглого года и многих лет духовную потребность многих и многих простых рабочих людей, вовсе почти лишенных всякой поддержки и одобрения с этой стороны. Если вы согласны, то сделайте приписки на прилагаемом листке, и я вышлю вам в таком же виде все остальные ваши советы».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>