<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_234_a25">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 25 сентября 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 25 сентября 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4350f40b-b236-4997-b6a9-8cce33af8496">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">259-261 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1889-09-25" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">234 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a25_234">
    <body>
      <div>
        <p id="3071046b-df52-4e01-8458-c9f6f2e83b7b">
          <pb n="259"></pb>
        </p>
        <p id="7e9c9b7c-9421-42fe-b8c8-28ccc79b1e32">
          <span index="false" class="opener">* 234.1889 г. Сентября 25. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="a1233638-bcf2-4c87-861d-d7fd63aaa503">На другой день после того, как послал вам вопросительное письмо, получил ваше хорошее во всех отношениях письмо: и известия хороши о здоровьи, и духовно хорошо. Третьего дня получил письма Аполлова.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой писал в Диевнике 24 сентября 1889 года об этих письмах Аполлова: «Да, вчера получил посылки из Тулы и в том числе письма Аполлова — замечательные, Он бросает священство. Он пишет: “я не приставал к вам, боялся, что Толстой оставляет что-нибудь из ненавистной мне богословской системы. Теперь я <choice original_editorial_correction="присоединя[юсь]">
              <sic>присоединя</sic>
              <corr>присоединяюсь</corr>
            </choice>, чтоб посвятить жизнь на борьбу с этим обманом. И разные резкие сильные выражеиия”. </span>Помоги ему Бог. Чтó его жена? Страшно за него и... радостно. Как <hi>хорош </hi>
          <pb n="260"></pb>
          <hi>сюжет </hi>его сказки о Маре, прикинувшемся поклонником Будды.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Легенда А. И. Аполлова “Мара”. Напечатана в журнале “Голос Толстого и Единение”, 1918, №№ 5 и <hi>6. </hi>
          </span>Я об этом часто думал. В самом деле, что <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> делать дьяволу, когда <choice original_editorial_correction="Хр[истос]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христос</corr>
          </choice> открыл истину людям? Вед нельзя же ему говорить, что хорошо блудить, ненавидеть, драться, нельзя разрушить истину откровения <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice>. Одно средство: прикинуться, подменить собой руководителей <choice original_editorial_correction="Хр[истианских]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христианских</corr>
          </choice> и завести последователей в пропасть. — Часто думалось: не может же быть, чтобы церковники все были слуги зла, ведь во имя же <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice> они действуют. И нет, нельзя этого говорить, нельзя сходиться с ними. Как были они инквизиторы, так и теперь. Маша напишет вам. Боюсь, что вы приписываете совсем несвойственную важность списку кииг.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="13766" type="person">Тихон Задонский</name> (1724—1783) — духовный писатель и проповедник, бывший воронежский епископ, с 1769 года живший на покое в Задонском монастыре» Его сочинения «Об истинном христианстве» и «Плоть и Дух» легли в основание книжки, составлявшейся Н. Л. Озмидовым и А. К. Чертковой. Книжка издана была под названием «Душеспасительные наставления св. Тихона Задонского» (Извлечено из его «творений», издания святейшего Синода), тип. Сытина. М. 1890. Книга была изъята из продажи по распоряжению цензурного комитета, усмотревшего тенденциозность в подборе выдержек, в которых говорилось, главным образом, о веротерпимости, прощении врагам и т. д. Впоследствии была переиздана, но уже в другой, сокращенной редакции. </span>Я мало обдуманно составлял его. Напрасно вы жалуетесь на духовный голод. Это не может быть при вашей работе. Вчера и нынче читал <name placement="text" ref="13766" type="person">Тихона</name>
          <choice original_editorial_correction="Зад[онского]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13766" type="person"> Зад</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13766" type="person">Задонского</name>
            </corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой имеет в виду «Крейцерову Сонату». </span>Кто его составил? Какая прекрасная книга. Читаешь все эти книги, и нельзя не думать о том добре, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> они могут делать. </p>
        <p id="b54995ca-ffb1-4f7d-94f4-adb70052d18a">Свою повесть о <choice original_editorial_correction="брачн[ых]">
            <sic>брачн</sic>
            <corr>брачных</corr>
          </choice> отношениях все не кончил и все подвигаюсь. И вам доставлю хоть в черновом виде, как только будет можно.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Книга Беллами. О ней см. прим. к письму № 230, от 27 августа 1889 г. </span>Looking bakward<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Газета New Christianity, выражающая направление шведского философа-мистика <name placement="note" ref="12315" type="person">Эммануила Сведенборга</name> (1688—1772), издавалась в Нью-Йорке с 1888 года. </span>есть книга, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я на днях вам пришлю и несколько номеров газеты New Christianity. Сведенборгианская. <hi>7 </hi>Прощайте пока. Целую вас с семьей и милым <choice original_editorial_correction="Ив[аном]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иваном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановичем]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивановичем</corr>
          </choice>. Что Лизавета <choice original_editorial_correction="Иван[овна]">
            <sic>Иван</sic>
            <corr>Ивановна</corr>
          </choice> с вами? Передайте ей мой привет. — </p>
        <p id="d47d5873-2aeb-4a1e-a147-a2039a4222d0" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="8b3c561f-5f7f-48ff-a3d5-450cdfed32f1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 81—82. На подлиннике надпись черным твердым карандашом рукой Черткова: «Я. П. 24 сент. 89, № 231». Толстой пишет, что получил письма Аполлова «третьяго дня». В Дневнике Толстого от 24 сентября 1889 г. имеется запись о том, что письма Аполлова получены «вчера». Если оба эти указания на время получения писем Аполлова правильны, то комментируемое письмо надо датировать 25 сентября 1889 года.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>