<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_244_a22">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 22 декабря 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 22 декабря 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="653bbd1b-90e2-4fb0-9961-c32bd1e6f332">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">279-280 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1889-12-22" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">244 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a22_244">
    <body>
      <div>
        <p id="1806c234-a58a-4b10-acb6-e86e98a01383">
          <pb n="279"></pb>
        </p>
        <p id="16800613-2c61-445c-91e7-4b74760da8c3">
          <span index="false" class="opener">* 244.1889 Декабря 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="42d011c4-0586-43ec-ac67-9bb91f9ecead">Получил ваше письмо, когда был нездоров и не в состоянии писать,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В Дневнике Толстого от 10, 11 и 12 декабря имеются записи о том, что у него боли в желудке и в печени. </span>т. е. не в состоянии писать так, как хотелось, и очень рад <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> этому письму, и отвечу, если Бог даст. Теперь я здоров, но вслед за нездоровьем наступили занятия спешные. Дети хотели играть комедию, спросили, можно ли мою.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Старшие дети Толстого, по инициативе T. Л. Толстой, задумали сыграть комедию Толстого «Плоды просвещения». В Дневнике Толстого есть записи от 13—17 декабря 1889 г.: «Пробовал поправлять комедию, остановился на середине 1-го акта»; от 22 декабря: «Все три дня поправлял комедию. Кончил. Плохо. Приехало много народу, ставят сцену». 27 декабря: «Играют мою пьесу и, право, мне кажется, что она действует на них и что в глубине души им всем совестно и от того скучно. Мне же всё время стыдно, стыдно зa эту безумную трату среди нищеты». </span>Я согласился. И начал поправлять и теперь кончил. Очень слабая это вещь, но может принести, думается, своего рода пользу. А впрочем совестно все, что занимался таким пустяком, когда так много кажется нужно. </p>
        <p id="263d79d4-5609-43a3-8c15-b246e83e7a23" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="6210513a-5eb2-4613-a8b2-5fcaa6785836">
          <br/>
        </p>
        <p id="43bdf2d5-b871-41dc-9293-b7430db6e81a">Радъ только тому, что освободился отъ нея. Мнѣ кажется, что я писалъ вамъ на ваше письмо вкратцѣ и объ <hi>Аполлове.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">А. И. Аполлов, переживавший тяжелые осложнения в семейной жизни, вследствие своего отказа от священнического сана, в это время взял свой отказ обратно. </span>
        </p>
        <p id="ab2d8ba3-eccf-4c9e-b15f-08298f279bc1">
          <pb n="280"></pb>
          <hi>Как </hi>мне его жалко, истинно жалко. Интересно, что вы написали ему. Что Галя? Привет <choice original_editorial_correction="Л[изавете]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Лизавете </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановне]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Ивановне</corr>
          </choice> и ей. </p>
        <p id="993521fd-5453-4046-9184-2b2fe1fb8d9c">
          <br/>
        </p>
        <p id="1bd45625-1a81-46e6-9e90-eed0ee4b41df">
          <hi>На обратной стороне: </hi>Петербург, Лиговка 31. Склад «Посредник» для В. Г. Черткова. </p>
        <p id="4955b6fa-c817-4712-99b6-5962eb948700" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 82. Письмо открытое. Почтовые штемпели: «Почтовый вагон № 8, 22 дек. 1889». «С. Петербург. Городская почта. 24 дек. 1889». На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «Я. П. Дек. № 239». В Дневнике Толстого от 27 декабря 1889 года есть запись о том, что «третьего дня» — 25-го — им написано письмо Черткову. Надо, однако, иметь в виду, что Толстой с 22 по 27 декабря не вел записей в Дневнике, а 27-го пытался восстановить всё, сделанное зa это время, и мог ошибиться в датировке. Кроме того, по всей вероятности, запись эта относится не к комментируемому письму, а к следующему. Письмо датируется по почтовому штемпелю. </p>
        <p id="a31a10d4-92d4-4dbc-bfcf-ca82716e869c" rend="petit" class="comments" index="false">Чертков 4—7 декабря написал Толстому большое письмо, о получении которого есть запись в Дневнике Толстого от 10 декабря 1889 года: «Еще письмо от Черткова и письмо Аполлова, который, бедняга, от всего отрекся. Вот будет страдать». На это письмо Толстой своевременно не ответил, и Чертков запросил его открыткой о том, получил ли он это письмо. Оригинал этой открытки Черткова в архиве Толстого отсутствует, на копии же имеется указание, что на ней проставлен «почтовый штемпель 20 декабря 1889 года». Комментируемое письмо является ответом на эту открытку.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>