<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_210_a23">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 23 января 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 23 января 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="00c98fff-58ba-44ac-8a7b-c53dbf5a803c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">201-203 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1889-01-23" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">210 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a23_210">
    <body>
      <div>
        <p id="bed3f009-9fda-4894-88a7-fea49e343adc">
          <pb n="201"></pb>
        </p>
        <p id="d4fe3011-414a-4b0d-a145-a1ad89c1d9bd">
          <span index="false" class="opener">* 210.1889 г. Января 23. Москва. </span>
        </p>
        <p id="486d5744-2002-4115-9a30-83886d8725c8">Не случилось ли что с вами, милые друзья, <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="А[нна]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Анна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[онстантиновна]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Константиновна</corr>
          </choice>? Очень давно нет от вас известий и я начинаю чаще и чаще думать о вас. — </p>
        <p id="2f49450f-de0a-489c-838e-71fe463bf268">У нас все хорошо, если не считать болезни: грип и что-то в роде кори, перебирающей всех в доме — главное, детей. Ваничка теперь хуже всех, 2[-ая] неделя жар и жар, он тает,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В Дневнике Толстого от 11 января 1889 года имеется запись: «.... Ночью заболел Ваня и Соня напугалась и я». О том же имеется еще несколько записей, относящихся к этому времени, в Дневнике Толстого: 17 января. «Нездоровится. И дома все больны...» 23 января. «Дома все нездоровы <choice original_editorial_correction="Ван[ичка]">
              <sic>Ван</sic>
              <corr>Ваничка</corr>
            </choice>, и Маша». — 24 января. «По признакам у <choice original_editorial_correction="Ван[ички]">
              <sic>Ван</sic>
              <corr>Ванички</corr>
            </choice> туберкулы и смерть. Очень жаль Соню. К нему странное чувство “ай”, благоговейного ужаса перед этой душой, зародышем чистейшей души в этом крошечном больном теле. Обмакнулась только душа в плоть. Мне скорее кажется, что умрет». Начиная с 25 января в Дневнике появляются записи о том, что здоровье Ванички улучшается. См. т. 50.</span>а жена очень мучается и очень жалко ее.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">C. А. Толстая писала Т. А. Кузминской 19 января 1889 г: «Наш Ваничка так было расцвел к праздникам, сыпь прошла, а теперь точно мертвый, вся душа на него наболела» <hi>(ГТМ). </hi>
          </span>— Третьего дня приехал сюда Семенов (крестьянин) и привез повесть, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> посылаю вам. Повесть хорошая. Надо немного поправить грубость приставаний жены к мужу и преувеличенность побоев мужа.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В Дневнике Толстого от 23 января 1889 г. записано: «Был Семенов и я поговорил с ним хорошо. Деньги ему нужны, это грустно. Мне кажется, это признак того, насколько он не исполнил». См. т. 50. </span>— Повесть повестью, но он сам очень милый хороший и чистый человек. Он не переставая растет, как все живое, и повесть эта не выдуманная, а я знаю, что она в связи с его внутренней жизнью. — Грустно, что ему нужны деньги (я знаю и вижу, что действительно нужны), но все таки мне кажется, что нужда в деньгах есть признак отступления от закона. Я и посылаю вам повесть с тем, что бы <hi>вы </hi>
          <pb n="202"></pb>
          <hi>ему </hi>прислали денегъ. Если не спѣшите, то отошлите ему повѣсть, пусть онъ самъ поправитъ и разовьетъ еще мысль ея. Говорилъ онъ, что вы зовете его пріѣхать къ себѣ и совѣтовался со мной: не занять ли ему денегъ и ѣхать. Я не совѣтовалъ: поѣздка будетъ стоить то, чтó нужная ему лошадь взамѣнъ его старой или сѣмена, к[оторыхъ] у него нѣтъ. Впрочемъ, рѣшите вы, какъ лучше. Одно, что хорошій серьезный человѣкъ, и общеніе его съ нами ему и радостно и полезно.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Саша — <name placement="note" ref="13815" type="person">Александра Львовна Толстая</name>, которой в то время было 5 лет. Оля — дочь Чертковых. </span>— Про себя не знаю, как сказать: мне большей частью очень хорошо на душе, хотя писать я ничего не пишу, а потому почти ничего не делаю и потому должно бы быть стыдно. A мне мало стыдно, а хорошо. — А как ясно становится многое, что нужно писать! A нет чего то, чтó заставляло бы это сейчас делать. </p>
        <p id="c954d8ac-9076-43f6-8748-cd0c43390712">У вас хорошо идет работа и я радуюсь на вас. Прощайте, милые друзья, целую вас и Саша Олю. <hi>5 </hi>Напишите побольше. Больше, чем я в этот раз. </p>
        <p id="1d52ed58-3bc4-4a2f-b8a3-86da6d28a61c" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="933bd740-e37b-455b-9a79-5391162475c9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 73. На подлиннике надпись твердым черным карандашом рукою Черткова: «М. 25 янв., 89, № 205». Более мягким черным карандашом зачеркнуто «205» и написано: «208». В Дневнике Толстого от 23 января 1889 года записано: «Написал письма Черткову и Поше». В комментируемом письме Толстой пишет: «Третьего дня приехал сюда Семенов». В Дневнике Толстого от 21 января 1889 г. записано: «Потом Семенов». Таким образом, очевидно, комментируемое письмо было написано 23 января, и в датировке Черткова произошла ошибка. — Возможно, что письмо могло быть отправлено несколько позже и Чертков мог быть введен в заблуждение почтовым штемпелем. </p>
        <p id="aab90828-9be3-4249-9609-9e42f332f856" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой не получал писем от Черткова с 5-го января, и это письмо не является ответом на то или иное письмо Черткова.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>