<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_242_a16">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 16 ноября 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 16 ноября 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="6ba796ae-488a-44a5-9203-9a098c9ce77e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">277-279 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1889-11-16" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">242 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a16_242">
    <body>
      <div>
        <p id="01f1202c-5f33-4c81-8e12-adc35b51da90">
          <pb n="277"></pb>
        </p>
        <p id="64a3778a-f038-462a-8709-ed3bd784defa">
          <span index="false" class="opener">* 242.1889 г. Ноября 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="db42361b-d6b5-4007-a5e9-a9aba921a033">Получил сейчас ваше письмо уже из <choice original_editorial_correction="П[етер]б[ур">
            <sic>Пб[ур</sic>
            <corr>Петербур</corr>
          </choice>]га. Радуюсь, что вы доехали благополучно, и тому, что вы мне пишете и в том и в этом письме. Ваши подразделения состояний, к <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> приложимы разные требования в половом общении, совершенно верны и прекрасно изложены и порадовали меня; только одно, на чем нельзя достаточно настаивать, что идеал для людей во всех состояниях должен все таки быть если не девственность, то наибольшее воздержание. Вы, должно быть, получили теперь и последнее письмо мое об [NN], <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> мучает меня.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо № 241 от 10 ноября 1889 г. </span>Вот вы обо мне составляете всегда мнение самое ложно преувеличенное, а вот в этом случае очевидно мне, до какой степени я эгоист и лишен любви. На первом месте стоят соображения о моих отношениях, а не страдания брата, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я кроме того просто люблю, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> мне симпатичен очень кроме своей близости по вере. Напишите мне про это. — Теперь о Гале. Не верю я и не могу верить, чтоб она была слаба.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">В Дневнике Толстого от 14 ноября 1889 года есть запись о полученном им накануне письме П. И. Бирюкова о том, что « <choice original_editorial_correction="Чертк[ова]">
              <sic>Чертк</sic>
              <corr>Черткова</corr>
            </choice> очень плоха». </span>В ней бездна жизни. Она полна ею, и такое она на меня производила и оставила впечатление. </p>
        <p id="86d9b9a6-8644-4a70-badb-70316f7e853a">Пускай ее лечат, но чтоб она не лечилась, не думала о своем здоровьи иначе, как так, что у ней много сил, которые она может и должна употреблять для других. — Ужасно жалею, что не удалось повидать вас. </p>
        <p id="dbf482c3-5a78-46c8-be73-54cf8898a007" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="98e482bc-0ac8-42c4-ba9f-c2bf3d5c6798">
          <br/>
        </p>
        <p id="402ece7a-c56e-4648-bd35-c32dc448ff4c">Много, много я знаю таких сил она употребила для вас — и еще многое сделает. — </p>
        <p id="15ab6752-dc34-4926-9ea9-ebfd20acd904">По последним письмам вашим, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> мне были очень радостны, я вижу, что вы в возбужденном состоянии. Постарайтесь, главное, в <choice original_editorial_correction="Пет[ербурге]">
            <sic>Пет</sic>
            <corr>Петербурге</corr>
          </choice> меньше говорить. Где <choice original_editorial_correction="Лиз[авета]">
            <sic>Лиз </sic>
            <corr>Лизавета </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановна]">
            <sic>Ив</sic>
            <corr>Ивановна</corr>
          </choice>? В Петербурге? </p>
        <p id="bbe23bdc-18a4-4471-ab57-bf032ec537b4" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается впервые. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «Я. П. 16 нояб. 89, № 238». В Дневнике Толстого от 15 ноября 1889 года сделана запись: «Хорошее письмо от Черткова о половом общении, различное отношение к нему, смотря по степени сознания. Написал письмо о Хохлове, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> видел во сне, и Черткову». Следующая запись, повидимому, сделанная в тот же день в 3 часа дня, помеченная: «16 н. Я. П. -89. Я спутал день — нынче 16-го». Если эта запись <hi>действительно </hi>
          <pb n="278"></pb>
          <hi>сделана </hi>в один день с предыдущей, комментируемое письмо надо датировать 16 ноября 1889 года. </p>
        <p id="9c0f5c6e-4bdd-4bb0-b238-8c80f9d905e2" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо Черткова от 12 ноября 1889 года. Это письмо Черткова написано в связи с полученной им от П. И. Бирюкова выпиской из Дневника Толстого от 31 октября, которую П. И. Бирюков получил от М. Л. Толстой. В этой выписке Толстой говорит, что человек переживает три фазиса, причем Толстой замечает, что он сам находится в третьем. В первом фазисе преобладает стремление к удовлетворению своих страстей и упоение жизнью; во втором интерес к благу всего человечества и общественная деятельность; третий фазис — включает стремление к личному благу и к благу всех людей на новой основе служения богу и стремления к чистоте. Чертков пишет Толстому 12 ноября 1889 г.: «Всё живу вместе с вами, брат мой дорогой. Тот фазис жизни — третий, в который вы вступаете, я его давно сознал в сознании своем. Но сила не в сознании его, а в вступлении в него. И вы поверите, что я не увлекаюсь, говоря вам, что и я вступаю в него, — не увлекаюсь, потому что переход в этот фазис слишком, для меня по крайней мере, жуткий, чтобы стараться искусственно приближать его. Бывает мне очень хорошо — совсем царство божие в душе. Но бывает и страшно. Что-то, очень, чересчур любимое мною раньше, как-будто уходит из-под ног. Но признаю, что страдание справедливое и благое: сколько ложно, греховно любил, столько и страдаешь. “Мне отмщение...” И хорошо, что день возмездия для меня еще при жизни настает, а не в то время, когда дух покидает тело. Разумно не одно какое-нибудь событие в моей жизни, а всё мое отношение к жизни... О брачной жизни вопрос для меня выяснился так. Во втором периоде человеческого развития — служения общему благу — половое сожитие не только не грех, но есть закон нормальной жизни, закон производящий, как вы мне однажды писали, то, выше чего ничего нет — человека. Выше чего ничего нет, прибавлю я — для человеческого сознания, находящегося еще только во втором периоде развития. Для этого периода развития половое воздержание при половом влечении есть ненормальный аскетизм. И всё, что вы говорили и писали о необходимости супружеского сожития, относится именно к этому второму периоду. К первому периоду ( <hi>личной </hi>жизни) относится влюбление, исключающее возможность разумного выбора жены или мужа. А потому ваши прежние слова о необходимости брака, относящиеся до второго периода, отрицают однако брак, совершаемый по личному влюблению первого периода. В третьем периоде приготовления к “той” жизни человек для человека не есть то, выше чего ничего нет. В этот период человек всё больше и больше одухотворяется, и потому всё, что усиливает в нем жизнь плоти, или, вернее, связывает его духовную свободу, прилепляя его чересчур к интересам человеческим, — всё это мешает, задерживает духовный рост, вылупление новой, вечной жизни. Кто сознает в себе это духовное стремление вверх, прочь от мира с его человечеством, тот следовательно “вмещает” сознание Христа о половом воздержании, и потому <hi>должен </hi>воздерживаться. Кто находится еще только во втором периоде, тот не может и не должен вмещать: для него воздержание равносильно насильственному оскоплению. Интерес его весь еще в <hi>области </hi>
          <pb n="279"></pb>
          <hi>человечества, </hi>и потому воздержание от естественного продолжения рода человеческого для такого человека есть аномалия».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>