<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_140_aprelya2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 2 апреля 1887 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 2 апреля 1887 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ac799fe6-5b61-466b-b0d6-910248eac35e">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">41-45 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1887-04-02" to="1887-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">140 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="aprelya2_140">
    <body>
      <div>
        <p id="9e87ddb9-209b-438b-8117-1c3ea34d7402">
          <pb n="41"></pb>
        </p>
        <p id="379b1e33-39e8-407e-85a7-3d8e2303edad">
          <span index="false" class="opener">* 140.1887 г. Апреля 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="992df3ad-f4a7-4030-af7a-e74b67157ecc">Хотел вам писать, милые друзья, до отъезда, но не успел. Третьего дня я уехал в деревню, сам не знаю зачем. Хотелось и побольше уединения и страшно было обозлиться от жизни там,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Написано: </hi>тут. <hi>Повидимому</hi>, <hi>описка </hi>— <hi>вместо: </hi>там. <hi>Если предположить</hi>, <hi>что перед словом </hi>« <hi>тут</hi>» <hi>пропущена точка</hi>, <hi>что точка после слова «солнце</hi>» <hi>поставлена случайно и что слово </hi>
            <hi>«боюсь» написано с большой буквы ошибочно</hi>, <hi>то не исключена возможность такого чтения данного места: </hi>Хотелось и побольше уединения и страшно было обозлиться от жизни. Тут летом при открытых окнах и весеннем воздухе и солнце боюсь, что забуду ответить на ваши вопросы — письма вашего не взял с собой — ни вашего, <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
              <sic>В </sic>
              <corr>
                <name placement="note" ref="15284" type="person">Владимир</name>
              </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
              <sic>
                <name placement="note" ref="15284" type="person"> Г</name>
              </sic>
              <corr>
                <name placement="note" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
              </corr>
            </choice>, ни Бирюкова. </span>летом при <choice original_editorial_correction="открыт[ых]">
            <sic>открыт</sic>
            <corr>открытых</corr>
          </choice> окнах и весеннем воздухе и солнце. Боюсь, что забуду ответить на ваши вопросы — письма вашего не взял с собой — ни <hi>вашего, </hi>
          <pb n="42"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
              <sic>В </sic>
              <corr>
                <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
              </corr>
            </choice>
          </hi>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>, ни Бирюкова. Если забуду, простите: очень я увлекся своей работой о жизни и смерти. Месяца 1 <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>ни о чем другом не думаю ни днем ни ночью. Вы верно думаете, что напрасно.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Повидимому, Толстой высказывает это предположение потому, что Чертков неоднократно просил его взяться за художественные писания для народа, которые по мнению Черткова могли иметь гораздо более сильное влияние, чем статьи в форме рассуждений на те же темы, доступные к тому же благодаря трудности изложения лишь более или менее образованному <hi>читателю. </hi>
          </span>Очень может быть, но не могу иначе, и работа мне кажется не толчется на месте, а подвигается и даже приближается к концу. Работа потому меня затягивает, что работаю для себя и для других: себе наверное многое уяснил, во многом себя утвердил и потому надеюсь, что хоть немного также подействует и на некоторых других. </p>
        <p id="3f24512b-95e7-4fda-9b33-d5731f4a7199">Один из ваших вопросов помню, о повести из первых веков. Все хочется освободиться и поправить. А так не хочется посылать. </p>
        <p id="0f0a0b63-dd69-43e0-ab57-f1f26aa052de">
          <choice original_editorial_correction="П[авел]">
            <sic>П </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Павел</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[ванович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="1444" type="person"> И</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="1444" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice>, кажется, спрашивает про брошюры медицинския. Одна милая женщина врач Трутовская<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Дозволено цензурой 16 апреля 1887 года. </span>приносила и читала, кромѣ ея прекрасной брошюры о сифилисѣ, еще о несчастныхъ случаяхъ; тоже прекрасно; очень полезная будетъ книга и написана съ знаніемъ и дѣла и народа. Немного тонъ ласково-развязный, и потому есть длинноты, не нужное, но этотъ недостатокъ возмѣщается большими достоинствами. </p>
        <p id="f3753706-0d1c-4069-a4e4-4879c9f52e90">Азбуку вы, верно, получили с разрешением.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Раздел» — рассказ крестьянина И. Г. Журавова, в то время служившего в Туле половым в трактире. Издан без указания автора: «Раздел», изд. «Посредник». М. 1887. </span>Это будет лучшая победа кампании нынешней зимы. Сейчас в деревне читал<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Раздел </hi>«Мирское дитё» П. Засодимского, изд. «Посредник». М. 1887. </span>и <hi>Мирское дитя</hi>.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Борис Николаевич Алмазов (1827—1876), поэт и журналист. После напечатания в журнале «Современник» повести Толстого «История моего детства» поместил в журнале «Москвитянин» 1852 г., октябрь, одобрительный о ней отзыв. </span>Очень хорошо оба, особенно первое. </p>
        <p id="ac588348-fc09-4eb5-b608-491a0ea38a45">Есть у вас стихотворения Алмазова? Там есть стихотворение: Истина.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львович Толстой</name>, сын <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>. </span>Если выкинуть из него речь первого юноши о вине и конец о восстановлении <choice original_editorial_correction="Ерусалимск[ого]">
            <sic>Ерусалимск</sic>
            <corr>Ерусалимского</corr>
          </choice> храма, то это прекрасная вещь, только бы цензура пропустила. </p>
        <p id="39b72d3f-b2fa-4c51-b9ad-7d272718aee6">Здесь теперь Лева<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Анна Константиновна Черткова, здоровье которой было очень слабо в эти годы, страдала длительным желудочным заболеванием и общим упадком сил. </span>со мною и его товарищи и Файнерман. Мне не мешают работать и мне очень хорошо. — Радуюсь в чуже на вас и почти не огорчаюсь о болезни <choice original_editorial_correction="А[нны]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Анны </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="К[онстантиновны]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Константиновны</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <name placement="note" ref="3191" type="person">Николай Николаевич Ге</name> младший.</span>Видно так надо пока. В жизни, в настоящей жизни, не может быть ничего лучше того, чтò есть. Желать другого, чем то, чтò есть, значит перестать жить. В конце недели приедет Количка,<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Иванов Николай Никитич, о нем см. прим. к письму № 130. </span>проездом к себе. </p>
        <p id="81b5e393-5f7b-4cb6-8aee-17c6e7dd5fb7">Зима кончилась — и я без раскаяния оглядываюсь назад, надеюсь и верю, что и вы тоже. Что-то мало я вас чувствовал эту зиму. Кланяйтесь Иванову<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Козлова-Засека или Козловка, станция Московско-Курской ж. д., ныне называющаяся «Ясная Поляна», в 3 <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>верстах от Ясной поляны. </span>и благодарите его за письмо. Ну, пока прощайте, пишите на Козловку. <hi>12 </hi>
        </p>
        <p id="42abbb35-1c87-4aaf-bffe-495c218d3c07" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="3c925555-8330-4bcc-b5a4-8705d34c6c2e">
          <pb n="43"></pb>
        </p>
        <p id="99356a48-740f-4189-8202-f51626906450">
          <name placement="text" ref="1444" type="person">Павла Ивановича</name> письмо просил жену прислать мне и тогда отвечу по пунктам. Вспомнил: — это был проект календаря, — очень хороший, кажется. Но, получив письмо, отвечу. </p>
        <p id="81379be5-92a1-4323-bb86-8a27e0288c91" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 45—51 и «Толстой и Чертков», стр. 144. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова, «№ 136 Я. П. 2 апр. 87». Датировка подтверждается сопоставлением слов Толстого о том, что он уехал из Москвы «третьего дня», с письмом его к Н. Н. Ге старшему от 7 (?) апреля 1887 г. (т. 63), в котором он пишет, что «уехал из Москвы во вторник на страстной», т. е. 31 марта. Это письмо является ответом на письма Черткова от 23 марта и П. И. Бирюкова, полученное Толстым перед отъездом. В письме от 23 марта Чертков, сообщая о разных делах, связанных с издательством «Посредник», между прочим, пишет: </p>
        <p id="50dac6b7-b8b9-44d2-b9cb-171e51613ed0" rend="petit" class="comments" index="false">«Разрешены также переложение “Фабиолы” Озмидовой. Вещь эта не имеет претензии на художественность; но зато в высшей степени содержательна и с успехом заменит нашу первую “Фабиолу”, также не художественную, но очень любимую. Еще разрешен рассказ “О жуке”, который мы читали вместе в Москве. Теперь я хочу придержать эти рукописи, если нужно даже несколько месяцев, для того чтобы в это время представить в ту же цензуру всё то главное, что мы желаем пропустить и что имеется на готове. Хочу послать туда “Крест” и “Пасху” Иванова, “Суратскую кофейню”. Теперь как нельзя более кстати была бы ваша повесть о первых христианах. Я бы послал ее туда без обозначения вашего имени. Нужно ковать железо, покуда горячо. Неужели повесть эта всё еще в таком же виде, что ее нельзя печатать? Может быть ее можно напечатать, а вы бы ее окончательно отделали по печатному экземпляру для 2-го издания? Если это можно, то, пожалуйста, пришлите ее сюда ко мне, хотя бы в черновом виде. Я переписал бы и послал бы в Одессу. Ужасно хотелось бы воспользоваться наступившею благоприятною минутою, чтобы выпустить как можно больше хорошего, следовательно прежде всего — всё то ваше, что готово, или почти готово».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>