<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v86_233_a21">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 21 сентября 1889 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 21 сентября 1889 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 86. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="22234a41-8ebc-404a-b204-887d64e6ea96">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 86 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">86 </biblScope>
            <biblScope unit="page">259-259 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1889-09-21" to="1889-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">233 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a21_233">
    <body>
      <div>
        <p id="718479d6-df95-4c41-bcbc-6bd430e2dd7f">
          <pb n="259"></pb>
        </p>
        <p id="d47ad1ea-c3b8-4574-916f-91ab528ccddc">
          <span index="false" class="opener">* 233.1889 г. Сентября 21. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="dd30da56-9bdc-408d-ba21-da127fef1821">Что вы меня оставляете без известия после последнего письма? Как здоровье Гали? Как вы живете? Посылаю вам статью Журавова — недурную.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В Дневнике Толстого от 20 сентября 1889 года имеется запись «Пришел Журавов. Мне в первую минуту <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
              <sic>б</sic>
              <corr>было</corr>
            </choice> неприятно, но потом разговорился с ним и узнал, что он доволен своей судьбой и написал недурную повесть о кликуше. Я говорил с ним о работе. Он сапожничает с братом». Повесть Журавова издательством «Посредник» издана не была. </span>Сюжет нов, и ее стоить напечатать, исправив. Сам он очень меня порадовал своим душевным состоянием, много улучшившимся. — Так пишите же. Что Спенглеры? Сообщите адрес <choice original_editorial_correction="Н[иколая]">
            <sic>Н </sic>
            <corr>Николая </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Л[укича]">
            <sic>Л</sic>
            <corr>Лукича</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="e95fb008-ac99-4b35-bc51-3ac6096a69de" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="183a46b1-ce10-4dd0-9cda-01d4145b3bad">
          <br/>
        </p>
        <p id="8e51667a-6f3d-4ec0-8e9d-fb292fa4abf6">
          <hi>На обратной стороне: </hi>Воронежской губ. Россоша. </p>
        <p id="088966f3-5b66-4a64-966b-020266c2ddb8">Владимиру Григорьевичу Черткову. </p>
        <p id="934d2bf9-323a-43a5-a4f9-d9e57bbeca0f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 81, Письмо открытое. Почтовые штемпели наполовину стерты. Можно прочитать: «Почтовый вагон № 15... 1889» «Почт. -тел. конт. Россоша Ворон... 2... сент. 1889». На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «Я. П. Сент. № 230». Дата определяется следующим письмом Толстого к Черткову, в котором он пишет: «На другой день после того, как послал вам вопросительное письмо, получил ваше хорошее во всех отношениях письмо». Получение этого письма отмечено Толстым в Дневнике от 22 сентября 1889 г. Следовательно, комментируемое письмо написано 21 сентября 1889 года. Чертков, повидимому, не писал Толстому с 31 августа, и этим объясняются вопросы Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>