<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_292_a15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 мая 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 мая 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="eb028e38-0c82-4dfe-bdcb-6df05cd5af8b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">90-93 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-05-15" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">292 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15_292">
    <body>
      <div>
        <p id="99784599-ceb6-4289-8db0-0c795e3bfdcf">
          <pb n="90"></pb>
        </p>
        <p id="8cbb8ecf-a430-4ac5-a043-dae360479156">
          <span index="false" class="opener">* 292.1891 г. Мая 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3f80afd6-3161-44fa-8786-bc0c38da39bc">Пишу вам, дорогой <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
          <name placement="text" ref="15284" type="person"> Григорьевич</name>, рукой жены, потому что сделалось воспаление век, которое уже и проходит. </p>
        <p id="adc54442-7a1d-4710-9f40-b99f28f6e71f">Пишу о Журавове,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Иван Герасимович Журавов (р. 1802 г.) — крестьянин села Хотуш Тульского уезда, автор изданных книгоиздательством «Посредник» рассказов: «Раздел», М. 1887 и «Злая невестка», М. 1888. О нем см. т. 86, стр. 44 и письма 1890 г., т. 65. </span>который теперь у меня, и о его повести, <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> он сейчас мне прочел. Повесть эта написана им на заданную мною тему,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Слова: «на заданную мной тему», повидимому, относятся к разговору Толстого с Журавовым, о котором сделана запись в Дневнике <hi>Толстого </hi>
            <hi>от </hi>20 ноября 1889 года: «Пришел Журавов... Я говорил с ним о работе Да, работа сама для себя есть пьянство скверное».</span>о том, что работа, le travail, die Arbeit,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">[работа, труд] </span>не только не есть сама в себе добродетель, как это считается всеми европейцами и нашими благоденствующими людьми, а может быть, если не пороком, то причиною его; человек, увлекаясь работой, как пьянством, пренебрегает своей духовной жизнью, ставит обязанности перед делом впереди обязанности перед людьми и т. п. Да вы все это знаете. Так вот на эту тему, данную ему полтора года тому назад, он писал, поправлял и теперь принес рассказ, прекрасный, по моему до двух третей его, по количеству страниц, и до половины по содержанию, т. е. до того места, где, отданный в сапожники молодой крестьянин втягивается в работу и увлекается ею. Предшествующия этому его страдания и вся эта бедственная, ужасная, неизвестная нам жизнь учеников описана прекрасно, именно прекрасно; вы прочтите со вниманием. Но дальнейшее расплывчато и тема теряется в ненужных подробностях. </p>
        <p id="5206eb2a-fc65-4718-bcc3-e1e3e8455db6">Думал бы я сделать вот что: или самое лучшее: чтобы Ваня Горбунов<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">В письмах И. И. Горбунова к Толстому нет указаний на эту работу и, повидимому, он не взялся за нее, так как рукопись была возвращена автору. </span>исправил бы конец по программе, которую приблизительно изложу в конце, и тогда напечатать все, сначала в книжках Недели<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Книжки «Недели». Журнал романов и повестей. Ежемесячное приложение к газете «Неделя». Спб. 1885—1901 г. Издатель-редактор до 1893 г. П. А. Гайдебуров, с 1893 г. — В. П. Гайдебуров. </span>или еще где, и потом, разумеется, в Посреднике; или: откинуть конец с того места, где малый стал мастером, и дав этому приличное заглавие, как картину нравов ремесленников и учеников, тоже напечатать сначала в журнале, о чем охотно напишу я редакторам, и потом в Посреднике. </p>
        <p id="a3b1f898-0321-4805-b7fc-2ad399abafbf">В том и другом случае дело за работой Ивана Ивановича. </p>
        <p id="ea1280f2-d895-4501-a0bf-369a26b747cd">Программа же моя <hi>такая: </hi>
        </p>
        <p id="c9b8fb33-7e6d-41c8-a8fe-62e2edfe3fbc">
          <pb n="91"></pb>
          <hi>После </hi>того, как он стал прекрасным мастером, его завлекает не только денежная прибыль, но гордость своим мастерством, своим трудолюбием, своим выдающимся вследствие этого положением между товарищами. Положение же это может поддерживаться только сверхсильным, неестественным, 18-ти часовым трудом. Вследствии этого он нравственно высыхает, перестает интересоваться жизнью товарищей, забывает о доме. Пришедшие земляки ИЛИ родные ИЗ деревни уже не интересуют его; он перестает петь песни, начинает курить и пить водку, чтобы искусственно поддержать силы. Воскресенье; встает от работы, ошалелый, и не имеет силы противостоять советам и влиянию товарищей. </p>
        <p id="f63904be-8bf7-4936-8212-83817a38b886">Вот в этом роде. </p>
        <p id="3d9cbf4f-7a11-484f-8212-9ebd92d1ffdf">Его конец, мне кажется, уже был где-то употреблен. Естественный же конец, по моему, тот, что он отбивается совсем от деревни и делается тем обычным типом превосходного мастера, но никуда не годного от пьянства, переходящим постоянно от одного хозяина к другому и для которого вся жизнь складывается из двух состояний: привычного, ловкого, инстинктивно исполняемого мастерства и невменяемого состояния пьянства. </p>
        <p id="8bbd7bb9-4e10-4807-a05e-ea0ec265e687">Есть еще третье <hi>или, </hi>— там я написал их два, — это вернуть Журавову конец, чтобы он еще переделал его. Ему этого очень не хочется, а очень хочется получить теперь же, хотя бы к Петровкам, какое нибудь вознаграждение, о котором он очень скромно заявляет. Он вообще производить второй раз и второй год<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">По Дневнику Толстого, Журавов был у Толстого 20 сентября 1889 года и 27 марта 1890 года. </span>на меня самое радостное впечатление. Дома хозяйничает, работает, живет и старается жить нравственно и доволен своим положением. Но видно ему нужда, и если это можно, и вы найдете, что рассказ пригодится, он просит дать ему рублей 30-ть. Пожалуйста, не стесняйтесь, и если это хоть немножко вам неприятно, то не давайте ему. Я ведь знаю, что деньги никогда серьезно не нужны, а может быть эти деньги можно получить из какой нибудь редакции, если Иван Иванович поправит первую часть... </p>
        <p id="930c3457-2de2-4b53-b669-331c2b98bff2">Гале я хотел писать о молитве то, что мне пришло в голову, читая о том, как она молится.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Это письмо А. К. Чертковой не разыскано. </span>Я хотел сказать, как и в чем мне помогает молитва; но теперь отчасти <hi>забыл, </hi>
          <pb n="92"></pb>
          <hi>напишу </hi>в другой раз. — Ваш «Собиратель» мне очень нравится и буду сообщать то, что может годиться. </p>
        <p id="248b8d3e-a8e8-4b8e-944a-3f8da487d8af">Нынче Маша получила письмо от <choice original_editorial_correction="Ев[гения]">
            <sic>Ев </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгения</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]а">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ива</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановича</name>
            </corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Письмо В. И. Попова к М. Л. Толстой не сохранилось. </span>которому передайте мою любовь, о статье Бекетова; она вышлет вам ее, но едва ли она годится.<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">В архиве Черткова нет письма М. Л. Толстой о статье Бекетова, и поэтому не установлено точно, к какой статье его относятся эти слова. </span>Вот статью его о вегетарианстве, ту непременно нужно.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Было напечатано под заглавием: А. И. Бекетов «Питание человека в его настоящем и будущем», изд. «Посредник» для интеллигентных читателей, М. 1893. Впервые была напечатана, как статья, в журнале «Вестник Европы» 1878, 8, стр. 566—605. </span>Предисловие<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Предисловие к книге X. Уильямса «Этика пищи». См. прим. к письму № 284. </span>еще не писал, но уже собираюсь. Пока прощайте. </p>
        <p id="e222671d-09e7-49d3-8fa4-82cadb6b816a" rend="right">Любящий вас <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев</name>
          <name placement="text" ref="13883" type="person"> Толстой</name>. </p>
        <p id="23754159-9ed5-4c9e-a60e-e28048119e44">
          <hi>15 мая 1891 г</hi>. </p>
        <p id="31e6a5de-6f9f-4342-9ad7-d468f5bff74a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 94—96. На подлиннике синим карандашом рукой Черткова написано: «287». Всё письмо, не исключая и подписи, написано рукой С. А. Толстой. По дневникам С. А. Толстой (ч. II, М. 1929, стр. 42) и <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> (запись от 22 мая 1891 г.) видно, что воспаление век началось у Толстого 13-го, начало проходить 15 мая, а 16 мая он стал выходить из дома. Эти данные подтверждают имеющуюся в конце письма дату: «15 мая 1891». </p>
        <p id="1411263b-61d1-490b-b4aa-7d48d231a3e1" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 6 мая 1891 года, в котором Чертков писал: «О вегетарианстве у меня набралось много английских книжек и статей, рассматривающих вопрос с самых разнообразных точек зрения, и между ними есть прекрасные, которые непременно нужно издать на русском языке. На этом предмете особенно ярко выступает известное явление, что ум и сердце сильнее, успешнее и блистательнее всего работают тогда, когда истина, ими развиваемая, еще не восторжествовала, а находится в периоде гонения... В “Собирателе” мы хотим, вести маленький отдел о текущих явлениях современной жизни человечества. Здесь будем сообщать, конечно, только о таких явлениях, которые <hi>с нашей точки зрения </hi>останавливают на себе внимание в положительном или отрицательном смысле в роде, например, недавнего согласия всех государств американского материка разрешать свои недоразумения не войною, а третейским судом (положительное явление); или недавняя дуэль между Павловскими офицерами, причем один <hi>друг </hi>убил другого (отрицательное) и т. п. Вы же присылайте мне не только то, что наверное может подойти само по себе, но и то, что по каким-либо соображениям может навести на какую-нибудь мысль и т. п.».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>