<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_278_a15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 января 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 января 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2ce0cf07-3ce6-4ffc-972f-f7f1cb547c33">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">68-70 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-01-15" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">278 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15_278">
    <body>
      <div>
        <p id="8d8c920c-f9ab-4c49-a09c-0847ee5f2209">
          <pb n="68"></pb>
        </p>
        <p id="e50c6072-5bc1-4d25-af69-86f33a610cc8">
          <span index="false" class="opener">* 278.1891 г. Января 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="43e765be-e9ca-40e3-8f6c-42d21323ca85">Получил ваше хорошее письмо вчера. Все в нем хорошо и радостно, и ваше настроение и то, что вам хорошо с <choice original_editorial_correction="Евг[ением]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгением</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановичем]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановичем</name>
            </corr>
          </choice>, и что здоровье Димы лучше и Гали не дурно. — «Вор» сейчас прочел.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Рассказ П. Е. Накрохина «Вор» впервые напечатан в «Книжках Недели» 1890, декабрь, стр. 1—31. В издании «Посредник» вышел под заглавием: «Часы». Рассказ П. Е. Накрохина, М. 1892. В письме от 6—7 января 1891 г. Чертков писал Толстому: «посылаю вам рассказ “Вор”, о котором прошу вас высказать ваше мнение, не годится ли для наших изданий». </span>Превосходно. И художественно прекрасно и трогательно. Кто автор?<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Порфирий <name placement="note" ref="9536" type="person">Егорович Накрохин</name> (1850—1903) — беллетрист. Учился в гимназии в г. Архангельске, которую не окончил за недостатком средств; был учителем в г. Архангельске, затем переехал в Петербург, где работал, как репортер, изредка помещая в периодических изданиях свои рассказы. Сборник его рассказов «Идиллия в прозе», Спб. 1899. Скончался в больнице для душевно-больных. </span>Лучше назвать « <hi>Часы</hi>». </p>
        <p id="26b0c30d-60e9-4b41-95b1-234ca41fa17f">Посылаю вам рассказ Лескова в <choice original_editorial_correction="Петерб[ургской]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербургской</corr>
          </choice> Газете.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Н. Лесков, «Под Рождество обидели» — «Петербургская газета» 1890 № от 25 декабря. Издательством «Посредник» напечатан под заглавием «Воровской сын» в сборнике: «Бедные дети». I. «Воровской сын». Рассказ Н. С. Лескова. II. «Мастеричка». Рассказ Н. А. Лейкина. III. <hi>«Бродяга» </hi>
            <hi>Рождественский </hi>рассказ К. С. Баранцевича. М. 1901. Включен Толстым в «Круг чтения», как недельное чтение на 21 июля, под заглавием «Под праздник обидели».</span>Какая прелесть! Это лучше всех его рассказов. И как хорошо бы было, если бы можно было напечатать. «Дурачек» мне не нравится.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Рассказ Н. С. Лескова «Дурачек», впервые напечатанный в журнале «Игрушечка» 1891, 1, стр. 1—9. Лесков послал Толстому корректуру рассказа «Дурачен» 5 января с тем, чтобы она была послана Черткову для издания. Рассказ «Посредником» издан не был. </span>Я сказал про «Вор» что художественно <hi>и </hi>трогательно. Это неправильно: если <choice original_editorial_correction="художеств[енно]">
            <sic>художеств</sic>
            <corr>художественно</corr>
          </choice>, то непременно трогательно. А в Дурачке этого нет — нет искренности, а в <hi>«Под <choice original_editorial_correction="Рож[дество]">
              <sic>Рож </sic>
              <corr>Рождество </corr>
            </choice>
            <choice original_editorial_correction="обид[ели]">
              <sic>обид</sic>
              <corr>обидели</corr>
            </choice>» </hi>есть. — Рисунок <figure>
            <graphic url="./img/i000006950031.png"></graphic>
          </figure>я так только изобразил, что своя жизнь личная кажется кругом, а когда посмотришь пристальнее, то видишь, что она часть бесконечного, и круг только кажется; кажется даже и закругление. Впрочем я об этом теперь не думаю. На ваш же вопрос отвечаю тем, что никакой другой мысли у меня не было и все другие особенности рисунка случайность. </p>
        <p id="28bca5da-f86d-458b-8eb9-dc538d6f6ece">Посылаю вам еще вегетарианские листки и письмо того, кто их прислал.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Инженер Д. Кейдель (J. Keidel), член Берлинского вегетарианского общества, обратился к Толстому с письмом, в котором он, повидимому, обращался к нему в связи с вегетарианским движением. Толстой отвечал Кейделю в январе 1891 г. Об этом письме см. «Список писем Толстого с недошедшим текстом», т. 65. Присланные Кейделем вегетарианские листки, повидимому, не сохранились. </span>Они по немецки. Я не помню, знаете ли вы. Но у вас найдется наверно знающий. Очень хорошего духа все листки и много хорошего. И есть еще календарь и два № 2 газеты вегетариянской.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Какую именно немецкую вегетарианскую газету имеет в виду Толстой, установить не удалось. </span>Когда вам нужно, я пришлю. Я очень рад, что вы этим заняты. Это дело очень важное. Мне хотелось им послать статью вашу об охоте.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Статья Черткова об охоте «Злая забава». О ней <ref target="file:///Volume_87_oktyabrya15_267.xml">см. письмо № 267</ref>. По письму Д. Кейделя к Толстому от 11 марта 1891 г. (АТБ) видно, что Толстой писал Кейделю, предлагая ему для издания на немецком языке «статью об охоте с вегетарианской точки зрения» и Кейдель просил его это сделать. Однако сведений о напечатании статьи Черткова в каком-либо издании, выходившем в Германии в это время, не имеется. Она была переведена на немецкий язык и напечатана в журнале, издававшемся в Риге: «Der Anwalt der Thiere. Organ für Thierschutz», 1891, № 1 и 2.</span>Если он мне напишет еще, я ему предложу. Я отвечал ему на письмо. Маша посылает вам два письма.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">M. Л. Толстая время от времени посылала Черткову копии писем, которые писал Толстой разным лицам, но какие именно два письма она посылала Черткову в этот раз, установить не представляется возможным. </span>Вашей заииски,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Чертков, повидимому, писал Толстому об этой записке в одном из декабрьских писем 1890 г., местонахождение которых неизвестно. По предположению А. К. Чертковой, это — записка о воспитании детей, составлявшаяся Чертковым. М. Л. Толстая писала Черткову в открытом письме с почт. штемпелем от 21 января 1891 г. « <name placement="note" ref="15284" type="person">Владимир Григорьевич</name>, мы искали везде вашу тетрадь и не нашли, но я вспомнила, что у меня была (я теперь дала ее читать) тетрадь с таким заглавием: “Мысли о брачной жизни”. Не это ли вы спрашиваете?» Дальнейших сведений об этой рукописи не имеется. </span>о <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> вы спрашиваете Машу, кажется, у нас нет, кажется, отослал вам; а впрочем поищем. Количка Ге пробыл у нас 2 недели, и это было мне очень очень радостно.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">H. Н. Ге-сын прожил в Ясной поляне с 1 по 12 января 1891 г. </span>Он все такой же чистый, ясный, правдивый и кроткий. Он сознает, что <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> на ложном пути, и не только вернулся каким был, но лучше, чем был. Верно он уже <hi>писал </hi>
          <pb n="69"></pb>
          <hi>вам. </hi>Он хотел. Ну пока прощайте. Целую вас, <choice original_editorial_correction="Евг[ения]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгения</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановича</name>
            </corr>
          </choice>, Галю милую и Диму. — </p>
        <p id="6b1ca73c-2c27-4504-bd1f-b63066efe3ee" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="db736753-1cc1-417c-b241-1929b406fb79">
          <br/>
        </p>
        <p id="abc4e502-1e17-4410-b1b9-f4e4eb0e2197">Да, Засодимский присылал мне рассказ «Перед камельком».<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <name placement="note" ref="5306" type="person">Павел Владимирович Засодимский</name> (1843—1912) — писатель-беллетрист. О нем см. т. 86, стр. 34. Его рассказ «Перед потухшим камельком» напечатан в журн. «Северный вестник» 1891, 1. Рассказ не был издан «Посредником», так как цензура не пропустила его для отдельного издания. </span>Очень хорошо. И можно и должно напечатать въ «Посредн[икѣ»]. </p>
        <p id="b03ee8c2-5315-47b0-8dd9-6cd6b251ab15" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 91. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «17 янв. Я. П.», синим карандашом: «№ 273». В Дневнике Толстого имеется запись от 15 января 1891 г.: «нынче писал письма <choice original_editorial_correction="Ч[ерткову]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткову</corr>
          </choice>, Лескову», на основании которой датируется письмо. </p>
        <p id="535416c5-2175-4d2b-be23-7e235d2ff64e" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 6—7 января 1891 г., в котором Чертков писал: «Дорогой Лев Николаевич, я теперь занимаюсь самою радостною для меня душевною работою — делаю выборки из ваших писаний для составляемого мною свода ваших мыслей, но в связи с этим обращаюсь к вам с двумя просьбами: 1) <name placement="comments" ref="11086" type="person">Евгений Иванович</name>, который всё еще здесь, и общение с которым для меня и для Гали самое радостное, сказал мне как-то, что у Маши есть еще новые списанные ваши письма. Если, как было последний раз, вы сами попросили ее их переписать, имея в виду меня и мою работу, то пожалуйста попросите ее их выслать мне: они теперь были бы особенно кстати. Прошу это только в том случае, если это совпадает с вашим желанием, и она не знала, что вы согласны, чтобы я их себе списал. На всякий случай повторяю вам, что я в настоящее время решительно никому не даю списывать тех копий с ваших писем, которые получаю, и что они не получат никакого дальнейшего распространения (при вашей плотской жизни), пока вы сами не просмотрите и не одобрите ту группировку ваших мыслей, которую я составляю». Далее Чертков просил пояснить некоторые детали в схематических чертежах, которые Толстой сделал в письме № 249.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>