<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_423_oktyabrya12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 12 октября 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 12 октября 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="44411237-8b04-401f-8389-8009f1b18f2d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">373-376 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1896-10-12" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">423 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="oktyabrya12_423">
    <body>
      <div>
        <p id="0f408402-fb2b-46b2-9bff-1ede1a521016">
          <pb n="373"></pb>
        </p>
        <p id="ce549230-8167-4d4b-a931-f6494853880f">
          <span index="false" class="opener">* 423.1896 г. Октября 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="71bb5506-e299-4662-8022-ba7ef916bbdd">Давно не писал вам, дорогой друг, и нынче, собравшись писать письма, начинаю с вас. Это не значить, что я напишу вам что нибудь хорошее, а только то, что хочется писать вам, общаться с вами, думать о вас. </p>
        <p id="8588fb8f-b6a8-4f1c-a5ec-123d1f992ca2">Предисловие ваше хорошо;<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Предисловие Черткова к его статье «Похищение детей Хилковых», впервые напечатанной в сборнике «Свободное слово», изд. В. Черткова, Purleigh 1898. В отдельном издании книжки «Похищение детей Хилковых», изд. «Свободное слово», Christchurch 1901 «предисловие» напечатано на стр. 6—10. Слово «условия» встречается в предисловии Черткова в следующем контексте: «преступление это было так ловко подготовлено и обставлено такими исключительными условиями, что родители не имели ни малейшей возможности воспрепятствовать его совершению, ни выручить своих детей, вот уже пять лет похищенных». </span>мне понравилось. Там одно слово « <hi>условия</hi>» я хотел переменить, да не съумел <hi>как. </hi>
          <pb n="374"></pb>
          <hi>Посылаю </hi>вам его назад. Пишите, пишите скорее. Я сам во всем медлю, а других все подгоняю. </p>
        <p id="32c6db28-88ce-4b6f-bf5f-579bda94b4ca">На днях я получил анонимное письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Сведений об этом анонимном письме найти не удалось. </span>адресованное <name placement="text" ref="9800" type="person">Николаю II</name>, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> автор просит меня переслать за границу для напечатания, письмо очень сильное, писано очевидно не молодым человеком, либералом хорошего типа 60-х годов, — патриот, восхваляет <name placement="text" ref="203" type="person">Александра II</name> и приписывает ему и вообще власти слишком много значения, но письмо хорошее. Я вспомнил о нем, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> в нем много и много упреков <choice original_editorial_correction="Ал[ександру]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="204" type="person">Александру</name>
            </corr>
          </choice>
          <name placement="text" ref="204" type="person"> III</name>, но нет о детях Хилкова. Очевидно, он и не знает про это. — </p>
        <p id="1a61093c-e5ce-4b22-b6f4-4f7aab2734b9">Не знаю, чтò вам послала Таня (сейчас спрошу),<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Т. Л. Толстая послала Черткову черновик рукописи Толстого «Кто прав», переписанные и сверенные письма Толстого к разным лицам, копию с полученного Толстым анонимного письма об отношении к <hi>правительству, </hi>
            <hi>евангелие </hi>на английском языке, экземпляры евангелия на русском языке с текстами, подчеркнутыми по указанию Толстого, предназначавшиеся для раздачи. </span>но я хотел бы послать Шмиту письмо к Калмыковой. Он в последнем письме просит меня написать несколько слов о несовместимости христианства с государственной службой. Мне кажется, что в письме к <choice original_editorial_correction="Калмык[овой]">
            <sic>Калмык</sic>
            <corr>Калмыковой</corr>
          </choice> говорится об этом самом. Я бы прибавил к этому только следующее, прося Шкарвана перевести.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Толстой имеет в виду свое письмо к Е. Шмиту от 12 октября, которое он вместе с комментируемым письмом переслал Черткову. Впервые было напечатано в сборнике: <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name>. «Об отношении к государству», изд. В. Черткова. Лондон 1897, стр. 3—5. Это письмо см. в т. 69. </span>
        </p>
        <p id="b25fd508-85e4-4d21-a09c-f7981c8cb196">Как вы думаете? Годится это послать Шмиту? Если вы одобряете, то пошлите. </p>
        <p id="e50743eb-65f8-413b-8751-b40977e21e26">Я теперь жалею, что статью о <choice original_editorial_correction="Вандерв[ере]">
            <sic>Вандерв</sic>
            <corr>Вандервере</corr>
          </choice> я послал прямо Кенворти, а не через вас, чтобы вы перевели. Я сделал это, чтобы поскорее покончить с <choice original_editorial_correction="препирательств[ом]">
            <sic>препирательств</sic>
            <corr>препирательством</corr>
          </choice> с <choice original_editorial_correction="Соф[ьей]">
            <sic>Соф </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софьей</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Андр[еевной]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> Андр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевной</name>
            </corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> напугал Стасов.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Владимир Васильевич Стасов (1824—1906) — библиотекарь Публичной библиотеки в Петербурге, музыкальный и художественный критик. В начале сентября 1896 г. Стасов гостил в Ясной поляне в отсутствии С. А. Толстой, но на обратном пути виделся с С. А. Толстой в Москве и в это время высказал ей свои опасения по поводу письма Толстого к Ван-дер-Веру. См. « <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name> и В. В. Стасов. Переписка. 1878—1906», изд. «Прибой», Л. 1929, стр. 171. </span>Теперь это все уладилось. </p>
        <p id="ff13b15a-45e8-4af3-a108-aac226fac2d7">Моя работа все продолжает меня удовлетворять не в том смысле, что хорошо, но что работается. Я кончил в том виде, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> она теперь, и начал тоже вновь в более простом и сокращенном виде и это пошло.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В Дневнике Толстого от 10 сентября записано: «Хочу всё изложение веры писать с начала». </span>Нынче написал 8 глав, и Таня, вчера вернувшаяся,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Т. Л. Толстая пробыла в Москве с 1 по 11 октября. </span>переписала. </p>
        <p id="af58bb2e-085b-4454-b3b8-d3c7fb9e1fe5">Мы теперь одни. <choice original_editorial_correction="С[офья]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софья</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевна]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевна</name>
            </corr>
          </choice> нынче с Сашей уехала. </p>
        <p id="50394c2f-8c00-4a07-a9c4-3c37a4e5da96">А вы продолжайте СВОЮ работу переложение. Это было бы хорошо, но у вас и так слишком много начатой и неконченной работы. </p>
        <p id="4ee7b13c-1190-4a31-90b5-aeb209affa3b">Всех вас очень люблю. Прощайте пока. Пишите мне побольше и получше. </p>
        <p id="6a6a98b0-3a63-4ab4-8f25-644f765f3fd3">12 Окт. </p>
        <p id="dc26bacf-d0b8-4fad-bfe0-3396dd7a297f" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="1d415705-d097-4ab5-8ef9-7b27cbb32850" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Публикуется впервые. На подлиннике надпись рукой Черткова, черными чернилами: <hi>«418». </hi>
        </p>
        <p id="c4410205-7eaf-4785-96ec-6e59b0e4ac79" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="375"></pb>
          <hi>Ответ </hi>на письмо от 30 сентября, в котором Чертков писал о своей работе над общедоступным переложением книги «Христианское учение» и над составлением предисловия к книге о похищении детей Хилковых: «Что касается до упрощения формы того, чтò написано вами, то действительно это очень важно. И мне так хотелось бы (по крайней мере, мне кажется, что это желательно), чтобы ту работу переложения, которую я начал с первыми главами, и вы одобрили, — исполнили бы сами вы, держа перед собою в вашем представлении понятливого, но простого читателя из народа, незнакомого с нашим “интеллигентным” способом выражения. И вы, и я мы давно признали и часто друг другу высказывали, что истина проста и доступна каждому. Важно, чтобы таковой была и та, которую вы передаете человечеству в этом вашем писании. Если вы сами исполните это необходимое переложение, т. е. всё напишете заново своею рукой для этой цели, то работа ваша не пропадет даром, и вы сделаете то, чтò никто другой не может и никогда не сможет сделать, так как местами приходится не только изменять слог, но и некоторые оттенки мысли, не укладывающиеся в действительно общедоступное изложение и которые поэтому только выиграют в истинности и точности от такого изменения, но к которым никто, кроме вас самих, не может прикоснуться. И я уверен, что при таком пересмотре всего, написанного вами, вы вложили бы в писание новое и усилили то, чтò в нем уже есть... Последние два дня я даже взялся за ту стоящую передо мной на очереди душевную работу, которую мне столько времени приходилось откладывать из-за душевного оскудения, а именно за книгу о похищении детей Хилковых. Для того чтобы втянуться в нее и настроить себя, я написал маленькое прилагаемое предисловие. Я так привык проверять себя при вашем посредстве, так мне полезно всякое ваше замечание, всякая поправка и всякая помарка не только для настоящего писания, но как указание, как урок для будущего, — что и на этот раз я решаюсь попросить вас прочесть прилагаемые листки <hi>с карандашом в руке </hi>(при каждой странице имеется загнутое поле на всякий случай), и затем вернуть их мне с вашим отзывом. Если нехорошо это предисловие, то я могу его уничтожить; но выражает оно то самое, чтò я испытывал, приступая к окончательной обработке этой книги»...</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>