<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_270_noyabrya14">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 14 ноября 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 14 ноября 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b8301dc1-2a14-499a-bea4-526be335f473">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">54-55 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-11-14" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">270 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="noyabrya14_270">
    <body>
      <div>
        <p id="4816478a-033f-4ccb-a61a-d9007b7e206b">
          <pb n="54"></pb>
        </p>
        <p id="9e92cea5-2bad-4530-972e-95414b3f25c3">
          <span index="false" class="opener">* 270.1890 г. Ноября 14. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="e977c41b-d436-41f7-abf5-b91276d2eadd">Если можно, пришлите мне книгу Dymonda<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Jonathan Dymond (Ионафан Даймонд, 1796—1828) — член секты квакеров, автор книги «Ап Enquiry into the Accordancy of War with the principles of Christianity», London 1824 [«Исследование о совместимости войны с принципами христианства»]. Об этой книге Чертков писал Толстому в письме от 4 июня 1885 г. из Англии: «Здесь мы живем в местности, наполненной квакерами. Я несколько знакомлюсь с их литературой и к радости своей нахожу в их взглядах на некоторые вопросы много общего с нашим пониманием учения. Войну и присягу они безусловно отрицают... Так, например, в книге Dymond’a замечательно полно и убедительно исследовано отношение Христа и его первых последователей к войне. Они большое значение придают положению Христа о непротивлении злу насилием». </span>квакера. Мне нужно. Вот прелестный рассказ.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Рассказ «Материнское сердце», напечатанный в журнале «Вестник воспитания», 1890, № 7, в отделе «приложения», стр. 186—189. К этому </span>Воспользуйтесь им в цветник <choice original_editorial_correction="след[ующего]">
            <sic>след</sic>
            <corr>следующего</corr>
          </choice> издания,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Цветник» — сборник рассказов, Киев. 1886; второе, исправленное издание — М. 1889. Сборник рассказов и стихотворений, изданный «Посредником» без обозначения издательства. Над составлением сборника первоначально работала А. М. Калмыкова, затем по преимуществу А. К. Черткова. Об этом сборнике см. т. 26 и прим. к письму 117, т. 85. </span>или еще куда. Мы живы, здоровы, вас любим. Чтó вы? Чтó Ваня?<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Иван Иванович Горбунов-Посадов. </span>У меня много ваших книг. Не нужно ли их вам? — Я пишу о <choice original_editorial_correction="прот[ивлении]">
            <sic>прот</sic>
            <corr>противлении</corr>
          </choice> злу<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Книгу «Царство Божие внутри вас». </span>и все не идет, но я тружусь и кажется, что должно выдти. </p>
        <p id="82bb0c3d-870c-4c35-910c-a388d024a587" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 89. Написано по тексту переписанной рукой М. Л. Толстой легенды «Материнское сердце», напечатанной в журнале «Вестник воспитания», которую Толстой посылал Черткову (об этой легенде см. прим. 2). В тексте легенды имеются стилистические поправки, сделанные Толстым. На подлиннике карандашная надпись рукой Черткова: «Я. П. 14 ноября 90 № 265», на основании которой датируется письмо. </p>
        <p id="128c3798-a4e1-4bbc-ae26-42a5eab477b5" rend="petit" class="comments" index="false">Письма Черткова к Толстому с 1 ноября но 30 декабря 1890 г. не разысканы и сведений о том, на какие письма Черткова отвечает Толстой, в этом и в следующих письмах за этот период не имеется. </p>
        <p id="fc288b2d-45ee-4a57-a071-b4907a88a49a" rend="petit" class="comments" index="false">В Дневнике Толстого от 14 ноября записано: «Вечером написал письма: Орлову, <choice original_editorial_correction="Гайдеб[урову]">
            <sic>Гайдеб</sic>
            <corr>Гайдебурову</corr>
          </choice>, Жемчужникову, Пастухову, Никифорову и еще кому-то» (т. 51). </p>
        <p id="40980e74-4569-45db-ac93-dda1e2b5bd0a" rend="petit" class="comments" index="false">В списке написанных Толстым писем, составлявшемся в это время М. Л. Толстой, под датой 14 ноября записаны письма пяти различным лицам и шестое письмо — Черткову.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>