<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_281_a28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 28 февраля 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 28 февраля 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="70489a02-5f4a-4b37-bc0f-316a4b2cf100">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">73-75 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-02-28" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">281 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a28_281">
    <body>
      <div>
        <p id="b24d881e-9b62-44d7-a8b4-8685f100f58a">
          <pb n="73"></pb>
        </p>
        <p id="0c2bcdff-e545-4785-9df5-463d36d36154">
          <span index="false" class="opener">* 281.1891 г. Февраля 28. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="db197cfb-b2a1-4c3a-a97a-5ee1828739a1">Пишу вам только несколъко слов, дорогие друзья. Все собирался много написать, но нынче получил очень тронувшее меня письмо Рахманова,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Незаконченная черновая рукопись статьи «Об искусстве». По записям в Дневнике Толстого видно, что в январе и феврале он пытался одновременно работать над этой статьей и над книгой «Царство божие внутри вас» (см. прим. 1 к письму № 280), но работа эта шла медленно и не удовлетворяла Толстого. 24 февраля Толстой записал: «Бросил писать о науке и искусстве и вернулся к <choice original_editorial_correction="непрот[ивлению]">
              <sic>непрот</sic>
              <corr>непротивлению</corr>
            </choice> злу».</span>на которое отвечал, и посылаю вам, как его, так и мое письмо. Посылаю тоже мое писанье о науке и искусстве.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Первое послание апостола Иоанна» — произведение христианской канонической литературы, включенное в новый завет и приписываемое апостолу Иоанну Богослову. Толстой перевел это «Послание» не позднее 1883 года и поместил его, как заключение к «Краткому изложению Евангелия», но не считал свою работу законченной. Чертков переслал Толстому при письме от 14 февраля копию с его рукописи, сделанную Е. И. Поповым с большими расстояниями между строками для вставок и изменений. Свое намерение «в промежутке окончить» эту работу Толстой не выполнил и просмотрел свой перевод лишь в 1908 году. Напечатано в виде заключительной главы в книге: «Евангелие». Перевод и изложение <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>. С приложением «Первого послания Иоанна Богослова» под редакцией В. Г. и А. К. Чертковых, изд. книгоиздательства «Свобода» и «Единение», М. 1918. Без позднейших поправок Толстого напечатано в издании: <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>, «Краткое изложение Евангелия», изд. Элпидина, Женева 1890. </span>— Хочу на время не развлекаться и отдать все свои слабеющия силы статье о <choice original_editorial_correction="непр[отивлении]">
            <sic>непр</sic>
            <corr>непротивлении</corr>
          </choice> злу. Все думается, что она нужна, нужнее всего другого. О науке и <choice original_editorial_correction="искус[стве]">
            <sic>искус</sic>
            <corr>искусстве</corr>
          </choice> я писал более для себя, чтобы защищать себя, а то иногда кажется, что для Бога. Благодарю за присылку Посл. Іоанна.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Вегетарианская столовая, которую открыла в Москве мать <name placement="note" ref="11086" type="person">Евгения Ивановича Попова</name>, была закрыта администрацией. </span>Вижу почерк <choice original_editorial_correction="Евг[ения]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгения</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановича</name>
            </corr>
          </choice> и радуюсь ему. Постараюсь в промежутке окончить. Что, <choice original_editorial_correction="Евг[ений]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгений</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Иван[ович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Иван</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice>, милый друг, что вы будете делат? Напишите мне о себе. Слышал я то, что <choice original_editorial_correction="кухмист[ерскую]">
            <sic>кухмист</sic>
            <corr>кухмистерскую</corr>
          </choice> запретили.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Мать Е. И. Попова — Анна Панкратьевна Попова, рожд. Новакович (1844—1914). </span>Ваше присутствие там стало <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> только повредить может. Но как она справляется?<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">О тяжелом настроении А. Н. Дунаева Толстому рассказала Л. Ф. Анненкова, приезжавшая в Ясную поляну 23 февраля. В письме к А. Н. Дунаеву от 24 февраля 1891 г. Толстой писал: «Вчера приехала Леонилла Фоминишна Анненкова и рассказывала про вас, что вы взволнованы, неспокойны, измучены, и мне очень жалко стало вас, захотелось помочь, если можно.... Знаю я, что вы измучены немилым трудом, занимающим лучшее время дня, но всё-таки думаю, что можно облегчить себе крест, если кротко и смиренно нести его». См. письма Толстого 1891 г., т. 65. </span>Дунаев, как я слышу, очень раздражен нервами. Мне его очень жалко. Ему очень тяжело.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В письме к Толстому от 6 февраля Чертков писал, что здоровье А. К. Чертковой, страдавшей длительным заболеванием, восстанавливается и что их сын, Дима, «крепнет», хоть и болен гриппом. </span>Ну пока прощайте. Как хорошо, что Галя поправляется и Дима поправился. <hi>7 </hi>
        </p>
        <p id="5a04d27d-5315-407e-9047-767a4353bafb" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="e96e7975-f9b8-4e1d-9b62-454e2dfad8f5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 92. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «№ 276». Дата определяется упоминанием Толстого о том, что он получил письмо Рахманова и ответил на него «нынче» — судя по Дневнику Толстого, это было 28 февраля. </p>
        <p id="c294f02d-0097-4904-adc7-a9563a4c7689" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 14 февраля, в котором Чертков писал: «Посылаю вам заказной бандеролью ваши переводы послания Иоанна. Я уже давно их разобрал и переписал, а <name placement="comments" ref="11086" type="person">Евгений Иванович</name> теперь выписал их в таком виде для того, <choice original_editorial_correction="что-[бы]">
            <sic>что-</sic>
            <corr>что-бы</corr>
          </choice> вы могли написать окончательную редакцию, если вам это бог положит на душу. А кажется, что очень стоит и не трудно таким образом довести до конца эту работу, нужную <hi>людям». </hi>
        </p>
        <p id="e4d1bb87-b620-4d4c-a286-a9f37306fd12" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="74"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>Владимир Васильевич Рахманов (1864—1919) — врач, познакомившийся с Толстым в 1886 г., в продолжение нескольких лет примыкавший к его единомышленникам и в 1889—1890 гг. живший и работавший в земледельческих общинах, организовывавшихся единомышленниками Толстого. О нем см. письма 1890 г. т. 65, и т. 86, стр. 207. В письме своем к Толстому (не сохранившемся), Рахманов писал о своем понимании христианских идеалов и их практическом осуществлении, в частности останавливаясь на отношении последователей христианства к государству. </p>
        <p id="208701d4-b558-4662-9c18-38a29a550a93" rend="petit" class="comments" index="false">Ответное письмо Толстого Рахманову, пересланное Черткову, написано 28 февраля 1891 г., см. т. 65.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>