<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_326_dekabrya11">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 11 декабря 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 11 декабря 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9c322130-980f-43c0-9f13-c8bca1cd2d29">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">170-173 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1892-12-11" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">326 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="dekabrya11_326">
    <body>
      <div>
        <p id="a63b7d93-6ac3-4b77-803e-06a7b68fc7bc">
          <pb n="170"></pb>
        </p>
        <p id="b8db8bc9-332c-45c5-b335-3c280de2adb5">
          <span index="false" class="opener">* 326.1892 г. Декабря 11. Москва. </span>
        </p>
        <p id="54c22887-56ef-4201-9376-9c0df5761235">Получил ваше письмо, милый друг, с вашей статьей<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Рукопись статьи Черткова о вегетарианстве, первоначально озаглавленной «Не убий», впервые напечатанной в журнале «Вегетарианское Обозрение» 1911, №№ 1—5, под заглавием «Об убийстве живых существ» и впоследствии изданной отдельно под заглавием: В. Чертков, «Жизнь одна» (об убийстве живых существ), изд. «Посредник», М. 1912. </span>и отрывками моей. Я не согласен с вами. Мне кажется, <hi>что </hi>
          <pb n="171"></pb>
          <hi>сказано </hi>ясно, что всякий раз, когда более жестокие элементы всплывают наверх, т. е. захватывают власть, то они, делаясь добрее и спускаясь вниз, делают всю массу добрее, и следующие самые жестокие менее жестоки, чем предшествующие. Так что насилие этим самым постоянно уничтожается. </p>
        <p id="d7fd7b4b-2bb5-4c08-a6d8-9bf263509537">Заключительный период правда, что дурно выражен, и я поправляю его так: И <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> утверждение защитников <choice original_editorial_correction="госуд[арственного]">
            <sic>госуд</sic>
            <corr>государственного</corr>
          </choice> насилия о том, что, если упразднить <choice original_editorial_correction="государств[енное]">
            <sic>государств</sic>
            <corr>государственное</corr>
          </choice> насилие, то злые будут властвовать над добрыми, не только не доказывает того, чтобы это (властвование злых над добрыми) было опасно, <choice original_editorial_correction="т[ак]">
            <sic>т </sic>
            <corr>так </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="к[ак]">
            <sic>к</sic>
            <corr>как</corr>
          </choice> это самое и происходит при <choice original_editorial_correction="госуд[арственном]">
            <sic>госуд</sic>
            <corr>государственном</corr>
          </choice> насилии, но напротив доказывает то, что <choice original_editorial_correction="государств[енное]">
            <sic>государств</sic>
            <corr>государственное</corr>
          </choice> насилие, дающее возможность злым властвовать над добрыми, и есть то зло, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> желательно уничтожить и <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> постоянно уничтожается самою жизнью.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Отрывок, начиная со слов: «и потому утверждение защитников государственной власти» — до конца абзаца вошел в главу X книги «Царства Божия», но в процессе работы Толстого превратился из заключительного периода в одну из фраз, находящихся приблизительно в середине текста этой главы. См. Л. Н. Толстой, «Царство Божие внутри вас», второе издание «Свободного слова», A. Tchertkoff, Christchurch, Hants. England, 1902, стр. 92. </span>
        </p>
        <p id="9e3e2a7a-8cb3-4549-9262-20315986bd50">Мне кажется, что так ясно. Во всяком случае лучше не могу и уж оставьте так. </p>
        <p id="9a7b76a5-3557-44af-ba01-ba94225c65ba">В 12 главе есть варьянты небольшие, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вероятно пришлет вам Маша с этим же письмом.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">M. Л. Толстая в бездатном письме, на котором имеется пометка Черткова «М. 27 дек. 92 г.», писала Черткову: «посылаю вам поправленное место из XII главы... Над заключением отец продолжает всё так же усиленно и много работать, но, как сам говорит, совсем не знает, когда это кончит: завтра ли, через год ли» (АЧ). </span>Заключение пишу и продолжаю быть в заблуждении, что оно хорошо и подвигается к <choice original_editorial_correction="лучше[му]">
            <sic>лучше</sic>
            <corr>лучшему</corr>
          </choice>, и может быть кончено каждый день. — </p>
        <p id="7c7b078e-ec43-49f0-9ebe-144f97fbc60e">Никогда так напряженно не работал, как все эти последние месяцы. От этого не могу и ничем другим заниматься. Не могу и обдумать заключения к вашей статье о <choice original_editorial_correction="полов[ых]">
            <sic>полов</sic>
            <corr>половых</corr>
          </choice> отношениях,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Статья Черткова о половом вопросе, включенная, как предисловие, к сборнику «Тайный порок. Трезвые мысли о половых отношениях», изд. «Посредника» для интеллигентных читателей № XXIX, М. 1894. Заключение к этой статье Толстым не было написано. </span>не могу и поправить статью объ убійствѣ. Я ее прочелъ, и она мнѣ, и не одному мнѣ, — очень понравилась. Недостатки ея — какой то пышный литературный языкъ, длинноты, но зато ясный и часто сильный. Въ вступленіи выписки изъ статей, мнѣ кажется, ненужны и слабы въ сравненіи съ серьезностью содержанія самой статьи. — Доводы противъ полезности очень сильны и хороши, хотя какъ будто слишкомъ серьезно важно изложеніе всей сущности вѣры для объясненія частнаго вопроса. Но иначе, я думаю, нельзя, и хорошо. Потомъ доводы противъ того, что съѣдятъ насъ звѣри и насѣкомыя, не такъ сильны, да и ненужны. Доводы нравственные, стоящіе впереди, лучше отвѣчаютъ на это. А потомъ, есть ли у васъ — для меня главный доводъ (я <hi>не </hi>
          <pb n="172"></pb>
          <hi>вполне </hi>дочел, да, кажется, нет), — довод о том, что не убий никого — идеал, и в достижении его мы все доходим до того высшего предела, до <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> можем, одни — до человека, другие — до <choice original_editorial_correction="млекопитающ[ихся]">
            <sic>млекопитающ</sic>
            <corr>млекопитающихся</corr>
          </choice>, третьи — до хоть насекомого, и конца, слава Богу, нет. Статью читал вслух. Были умные, но не разделяющие наших взглядов люди, и все нашли ее очень сильной. </p>
        <p id="4cbba158-3095-4af7-a686-0208684f84c1">Целую вас. Привет всем вашим. </p>
        <p id="f9f4e6d6-dc6f-4592-a183-281f86a2c2fb" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="a1d57c2d-dd27-4590-bc13-bbf9a417ffc1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 101; «Толстой и Чертков», стр. 161 и 162. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «М. 12 дек. 92 № 320». Число 320 зачеркнуто и написано 321. Датируется на основании сопоставления со следующим письмом, написанным на другой день и датируемым «12 декабря». </p>
        <p id="cefc7536-e184-4f60-8820-df87f4d22de2" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 6 декабря, полученное Толстым в Москве 9 декабря, как это видно по почтовому штемпелю на конверте. В этом письме Чертков писал: </p>
        <p id="07911527-726b-4582-9d92-1b9bd57a903f" rend="petit" class="comments" index="false">«... Статья ваша переписывается в три руки. На всякий случай посылаю вам отметку мою к концу X главы. Быть может это с моей стороны недомыслие; но кажется, что на всякий случай лучше сообщить вам. Вообще эти последние главы мне нравятся не меньше всего остального, т. е. нравятся настолько и так, что не решаюсь определять словами. Думаю, что книга эта внушена нашим Отцом, вдохновлена им и сделает свое божеское дело среди людей. </p>
        <p id="75aa82e1-02d6-4cf6-93de-e6ab043c15c1" rend="petit" class="comments" index="false">Посылаю вам бандеролью то, что я написал об убийстве. Главу III вы уже читали, только в ней со знака NЗ на поле (в конце) было потом прибавлено. Всё остальное содержание статьи уже сложилось и округлилось в моем сознании, и кажется мне, что для того, чтобы ее окончить, мне нужно только несколько дней сосредоточенного внимания. Но сейчас я занят другим и пользуюсь этим временем, чтобы показать вам те несколько глав, которые я исподволь, между делом, успел прибавить за последнее время. Хотелось бы очень узнать от вас, находите ли вы, что стòит мне продолжать. Когда будете читать, то вычеркивайте всё ненужное и слабое, хотя бы и пришлось всё под ряд вычеркнуть. Если вспомните какой-нибудь литературный материал на эту тему, то пожалуйста укажите, так как мне хотелось бы воспользоваться всем, чтò уже успело выяснить человеческое сознание в связи с этим вопросом. (Самая главная глава этой статьи должна быть заключительная, <hi>не </hi>полемическая, которая еще не написана, но готова у меня в душе и очень близка мне к сердцу.)... </p>
        <p id="78ee89c0-9943-47a8-9db2-92e84031f6dc" rend="petit" class="comments" index="false">Вся X глава сильна, ясна и неотразима до стр. 15 (См. NЗ). Излагаемая с этого места мысль об отрезвляющем и смягчающем влиянии власти, если она и справедлива — изложена слишком голословно. Одно <hi>сравнение </hi>с процессом кипения воды не достаточно убедительно. Мысль эта настолько нова и обоюдоострая, что требует более обстоятельного <hi>обоснования </hi>
          <pb n="173"></pb>
          <hi>и </hi>доказательства. В таком же виде она, как мне кажется, представляет самое неубедительное место книги; для меня лично — единственное неубедительное и оставляющее впечатление чего-то недосказанного и неудовлетворительного. </p>
        <p id="a1d5519f-ec2d-427b-8fca-4452ae822519" rend="petit" class="comments" index="false">Самый же заключительный параграф главы неясен по своей конструкции. Невольно является вопрос: если насилие очищает и смягчает насилующих, то каким образом из этого вытекает (там сказано: «и потому»), что «уничтожение государственного насилия всегда желательно?» </p>
        <p id="0079ee8f-11a3-4893-8e85-610e1cf0f816" rend="petit" class="comments" index="false">К письму Черткова приложена выписка из 10 главы книги «Царство Божие внутри нас».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>