<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_328_a26">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 26 декабря 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 26 декабря 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="281fa4e6-e21e-4e0f-b989-ff89136e0ff7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">174-177 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1892-12-26" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">328 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a26_328">
    <body>
      <div>
        <p id="afa2b5a0-cfec-41f1-ac35-87bd9d063fa9">
          <pb n="174"></pb>
        </p>
        <p id="56147951-a29e-47a6-be95-6e77f374fd3b">
          <span index="false" class="opener">* 328.1892 г. Декабря 26. Москва. </span>
        </p>
        <p id="31451c1a-0e4c-40db-9465-608ce8435308">Вчера получил ваше письмо, милый друг, и спешу вам ответить. <choice original_editorial_correction="Меблирован[ные]">
            <sic>Меблирован</sic>
            <corr>Меблированные</corr>
          </choice> комнаты, кажется, ближайшия на <choice original_editorial_correction="Смолен[ском]">
            <sic>Смолен</sic>
            <corr>Смоленском</corr>
          </choice> рынке. Впрочем я еще посмотрю. У нас постоянно приезжают, но расположение жены вас принять существует, и <choice original_editorial_correction="пот[ому]">
            <sic>пот</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice> приезжайте к нам, найдете место. </p>
        <p id="380a5c66-d7c2-4179-93b6-d9ba40ac6694">Вчера неожиданно приехал Лева. Его выпустили из военной службы после 1 <hi>1</hi>/ <sub>2 </sub>
          <choice original_editorial_correction="мес[яцев]">
            <sic>мес</sic>
            <corr>месяцев</corr>
          </choice>. Не могу объяснить себе, почему. Под предлогом слабости его.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львович Толстой</name>, начавший отбывать воинскую повинность, но освобожденный от нее за непригодностью. Об этом С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской 23 декабря 1892 года: «Ужасно всех нас обрадовало известие, что Леву отпустили совсем. Надеюсь, что болезни у него всё-таки никакой нет. Пошел в солдаты с камнем на <hi>своем </hi>сердце, но снял его с <hi>моего» </hi>(ГТМ).</span>
        </p>
        <p id="c442b39b-0735-4fee-8e3c-03738fae1027">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Абзац редактора</hi>.</span>Аполлова тетрадь у меня. Очень интересна и хороша «Исповедь», «Христос» и «Ради Христа».<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Из упоминаемых Толстым произведений А. И. Аполлова сохранилась в рукописи его «Исповедь» — записка, поданная ставропольскому архиерею. Рукопись хранится в АЧ. Рукопись Аполлова «Христос» <hi>напечатана </hi>
            <hi>в </hi>журнале «Голос Толстого и Единение» 1918, № 4. Рукопись «Ради Христа» не опубликована.</span>Увидимся, чему очень рад, равно и Емельяну, еще поговорим.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Предполагаемая совместная поездка Черткова, А. И. Аполлова и Емельяна Ещенко в Москву для свидания с Толстым не состоялась. </span>
        </p>
        <p id="738cfff9-b7e2-4857-9449-46808561e275">Очень радуюсь вас всех видеть. </p>
        <p id="b6fd2d59-22fb-4c56-90f7-3c1c825d8213">Никак не пойму, чего вы не понимаете.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой имеет в виду место из X главы книги «Царство божие внутри вас», впоследствии вошедшее в XII главу, о котором он писал Черткову 11 декабря 1892 г. См. прим. к письму № 326. </span>И мне это очень жаль. То, что я говорю, мне так ясно, как то, что я вижу совершающимся, не переставая, перед глазами, и не могу не сказать того, что я вижу и все видят, и не могу не удивляться, что вы не видите. Вы что-то другое тут думаете. </p>
        <p id="57c249ea-529f-4000-ba54-cc408f2a6021">Есть просвещение внутреннее, духовное, и есть просвещение внешнее, материяльное, не равное первому, но идущему к той же цели. И вот, это внешнее матерьяльное <hi>просвещение </hi>
          <pb n="175"></pb>
          <hi>совершается </hi>посредствомъ успѣха власти, т. е. роскоши и всѣхъ удовлетвореній страстей, и сознанія тщеты всего этого. Совершается то, что сказалъ Христосъ: горе вамъ, богатымъ; заботы, катарры желудка, пресыщеніе, скука, и отъ того нѣтъ того грубаго стремленія къ власти, къ роскоши. Равные два человѣка по душевнымъ свойствамъ: одинъ, идущій снизу вверхъ обществен[ной] лѣстницы, и другой, стоящій наверху ея. Второй сдѣлаетъ меньше дурного, будетъ мягче. Да это происходитъ цѣлыми поколѣніями. </p>
        <p id="236955a1-4e49-4d5c-992c-d336934309d5">Да мне совестно толковать то, что так очевидно. Верно у вас есть какая нибудь мысль, которой это мешает. Я только этим могу объяснить. Ну, когда увидимся, поговорим. </p>
        <p id="645c3c1b-a79c-4617-a515-0cfba25656f2">Пока прощайте. Все также занят своей работой. Мне уж начинает иногда казаться, что я поглупел. Привет Гале, Ване, дорогому <choice original_editorial_correction="Евг[ению]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгению</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановичу]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановичу</name>
            </corr>
          </choice>, часто поминаем о нем, Аполлову. </p>
        <p id="c7cd77c7-bd3b-4cb5-ab26-efbdfb2806de">Бога не надуешь, и от закона его не уйдешь: если человек не хочет послушаться голоса разума и любви, и не идет добровольно, сознательно за Христом, то, идя широким мирским путем — власти, роскоши, приходит длинным обходом, страданиями, к тому же, к сознанию истинности единого пути. Я очень дорожу и рад был, когда мне уяснилось это; а вы хотите почему то, чтоб это было не так. </p>
        <p id="c13e83b5-3bde-4be0-8372-0db8f5c58be1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 101. На подлиннике надпись карандашом рукой Черткова: «М. 28 Дек. 92. № 323». </p>
        <p id="9b8278a2-a726-4e96-b3db-4c1cf4e76395" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо датируется на основании слов: «вчера получил ваше письмо». На конверте письма Черткова имеется штемпель: «Москва 25 декабря 1892». Ответ на письмо Черткова от 20 декабря 1892 года, в котором Чертков писал: «Когда в вашем последнем письме я прочел, что вы только что написали 6 писем, то у меня сердце так и защемило, как всегда бывает, когда узнаю о существовании ваших писем, мне незнакомых. Я придаю и не могу не придавать особенного значения вашим письмам; и кроме того очень их люблю, так как они как бы заменяют отчасти маленькое, мимолетное свиданье с вами. Как жаль, что они не все списываются.... Аполлов приехал к нам окончательно для того, чтобы участвовать в литературных работах “Посредника”. Я очень, очень ему рад и как незаменимому сотруднику по этой части и как товарищу, общение с которым мне дорого и одобрительно. Очень я его полюбил. — Кстати, получили ли вы его рукописи — сказки и исповедь — которые я послал в Тулу как раз, когда вы оттуда уехали, и какое впечатление они на вас произвели? Пожалуйста не забудьте ответить на этот вопрос, а то буду <hi>беспокоиться </hi>
          <pb n="176"></pb>
          <hi>за </hi>их судьбу. — В январе я думаю вместе с Емельяном и Аполловым вас навестить в Москве. — Для них это будет большая радость и польза на всю жизнь. В виду этого и во избежание лишних телеграмм прошу вас предупреждать меня, если вы будете уезжать из Москвы. Сообщите пожалуйста также, какие ближайшие к вам меблированные подходящие комнаты для того, чтобы мы могли туда направиться прямо со станции. Что касается лично до меня, то ради ближайшего общения с вами мне было бы особенно дорого остановиться эти дня два у вас. Я живо сохранил в памяти доброе, радушное гостеприимство, которое <name placement="comments" ref="13844" type="person">Софья Андреевна</name> мне всегда оказывала; но не знаю, не стала ли теперь моя личность ей противною (что было бы вполне естественно). И потому прошу вас сообщите мне, могу ли я или нет, воспользоваться истинным для меня счастьем остановиться у вас? — Я внимательно переписал ваше письмо и слова по поводу окончания X главы, и всё мысленно возвращаюсь к этому вопросу. За это место в статье я больше не беспокоюсь, раз вы обратили внимание и нашли его достаточно ясным; но я лично, должно быть, в этом случае страдаю от какого-нибудь недомыслия: никак не могу взять в толк, каким образом практикование насилия смягчает насильников? И чем больше об этом думаю, тем непонятнее мне это становится. Правда, вы указываете на примеры трех раскаявшихся под конец жизни тиранов; но они представляют каплю в море в сравнении с массою не раскаявшихся и никогда не собиравшихся каяться. Замены одних насильников другими также не обязательно производится в сторону смягчения. Если насильники с течением веков смягчаются, то не от того ли, что они невольно и бессознательно заражаются общим духом времени, созидаемым не ими, а насилуемыми ими массами? И если бы насильники были совершенно обособлены от этого благотворного влияния на них общественного мнения, поднимающегося снизу, то не стали ли бы они, наоборот, действовать всё произвольнее и произвольнее, доходя до неслыханных еще пределов умопомрачения в своем насилии? Вот вопрос и — другие, подобные этому, которые всё возникают в моем сознании. Вероятно я чего-нибудь не вижу, и постараюсь выяснить себе свою ошибку. Но мне досадно, что я вдруг не понимаю ясно выраженной вашей мысли тогда, когда обыкновенно понимаю вас с полу-намека. Пожалуйста, отвечайте мне, дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, хоть двумя строчками на мои письма. Мне очень не хотелось бы именно теперь порвать нить личного хоть письменного общения с вами».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>