<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_280_a16">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 16 февраля 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 16 февраля 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1032aae6-2fd2-4f9f-b062-c7434f094659">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">71-73 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-02-16" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">280 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a16_280">
    <body>
      <div>
        <p id="210bf5bb-59a2-44bb-9cb2-c7c3d6d0ca1f">
          <pb n="71"></pb>
        </p>
        <p id="ae506eba-8044-44ca-a3ae-6caa1cd89bf1">
          <span index="false" class="opener">* 280.1891 г. Февраля 16. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="5decfe55-0846-4207-8bba-ad94bdce2d13">Вы, верно, получили мое коротенькое письмо в то время, как писали мне. Не работается. На дороге стоит статья о науке и <choice original_editorial_correction="иск[усстве]">
            <sic>иск</sic>
            <corr>искусстве</corr>
          </choice> и о <choice original_editorial_correction="непр[отивлении]">
            <sic>непр</sic>
            <corr>непротивлении</corr>
          </choice> злу.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В Дневнике от 14 февраля 1891 г. Толстой писал: «Сейчас и нынче, как и все дни, над тетрадями начатых работ о науке и искусстве и о непротивлении злу и не могу приняться за них». Толстой имеет в виду <hi>свою </hi>
            <hi>статью </hi>«Об искусстве» (см. т. 30) и книгу «Царство Божие внутри вас» (см. тт. 28 и 29).</span>О Сергие не смею думать.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Повесть Толстого «Отец Сергий». О ней см. № 251. </span>А кое как не хочется. Я его и отложил от того, что он очень мне дорог. Борьба с похотью тут эпизод, или скорее одна ступень, главная борьба с другим — с славой людской. Да не хочу так рассказывать. Нынче еду с Машей к брату на неделю.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В Дневнике Толстого от 17 февраля записано: «Собрался вчера ехать в <choice original_editorial_correction="Пирог[ово]">
              <sic>Пирог</sic>
              <corr>Пирогово</corr>
            </choice>, да раздумал». </span>Пишите все также. <hi>До </hi>
          <pb n="72"></pb>
          <hi>свидания, </hi>дорогие друзья. Как радостно было ваше последнее письмо. Боюсь только, чтоб <choice original_editorial_correction="В[аня]">
            <sic>В </sic>
            <corr>Ваня </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Гор[бунов]">
            <sic>Гор</sic>
            <corr>Горбунов</corr>
          </choice> не приехал во время моего отсутствия.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Иван Иванович Горбунов приехал в Ясную поляну 20 февраля и уехал 28 февраля. </span>Впрочем я прошу его приехать туда. — </p>
        <p id="1333c1ec-982b-4cce-94de-d207d5ae4c1d" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="79fcfcdc-a44f-412a-9122-cb60423e5e4d">
          <br/>
        </p>
        <p id="3866d7c6-898c-4a7b-97c8-16810f747941">
          <hi>На обороте: </hi>Воронежск. губер. Россоша. Владимиру Григорьевичу Черткову. </p>
        <p id="1c793c6c-7729-4c9b-aded-c064462f4563" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913. стр. 91. На бланке закрытого письма ( <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="sekretka">секретка</a>). На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «Я. П. 17 февр. 91 № 275». Почтовый штемпель отправления: «Тула 17 фев. 1891». Датируется днем, предшествовавшим почтовому штемпелю отправления. </p>
        <p id="c9ab4328-9159-4367-8abe-1f406a2f7d2b" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письма Черткова от 6 и, может быть, 14 февраля. В первом из этих писем Чертков писал: «Живем мы мирно и любовно. <name placement="comments" ref="11086" type="person">Евгений Иванович</name> такой милый, сердечный, чуткий и терпеливый при всей определенности его понимания жизни, что сожительство с ним — великая радость для нас». Далее Чертков говорил о том, что для его внутренней жизни ценна та «духовная помощь» в борьбе с чувственностью, которую можно извлечь из повести Толстого и, присоединяясь к просьбе Е. И. Попова окончить скорее «Отец Сергий», писал: «... еще раз прошу вас довершить то, что было начато под добрым побуждением, договорите конец не в литературной форме, а просто письмом, как вы начали: мы поймем всё, что нужно; а я уже присмотрю за тем, чтобы эта вещь, если когда-нибудь и распространится, то именно не под формою обработанного произведения, а просто рассказа, наскоро и без всякой отделки переданного в частном письме для нескольких друзей, достаточно близких к вам по стремлениям своей души, чтобы хорошо понять и то, что не договорено. Пусть это будет один рассказ ваш, оконченный так, как вы его начали, т. е. не произведение писателя, а простой как бы устный при живом общении рассказ брата и друга, обращенный менее опытному и более слабому товарищу на том же пути. </p>
        <p id="e3a21a24-96ce-48ba-9716-8e353f246fbf" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 14 февраля Чертков писал о том, что у него с Лесковьм вышло недоразумение, о котором ему хотелось рассказать Толстому, но письменно это очень трудно, да, кажется, и не нужно. «Он просто меня не понял и потому кажется не совсем поверил моему объяснению. А я ошибся в том, что, будучи в возбужденном состоянии, неосторожно наговорил ему такого, чего он не понял и объяснил себе превратно. Вышло то, что я его оттолкнул от себя. И как мне ни больно и ни жаль, но по делом мне. Со «словом» нужно обращаться осторожнее. Если входишь в положение того, с кем беседуешь, и думаешь о нем, а не о себе, то никогда не скажешь лишнего. А я поступил наоборот».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>