<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_398_a23">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 23 марта 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 23 марта 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7365c8ac-2583-42a5-adbd-615c98f6afa5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">323-326 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1895-03-23" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">398 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a23_398">
    <body>
      <div>
        <p id="16d50221-d5c6-49e8-800c-12a6dc6c397e">
          <pb n="323"></pb>
        </p>
        <p id="b0577f72-03f5-47a7-b4b9-63e1861c8ea0">
          <span index="false" class="opener">* 398.1895 г. Марта 23? Москва. </span>
        </p>
        <p id="bc03bb06-f699-4b1f-bddb-3e1c136dae81">Получил ваше письмо, милый друг, и рад тому, что вы чувствуете в себе прилив духовной жизни. Могу сказать то же и про себя последнее время. </p>
        <p id="d85f0ccd-5951-40b8-84af-eb919cab270e">Как ни больно видеть страдания жены, не имеющей религиозной точки опоры, и как ни безнадежно иногда кажется передать ей<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Написано: </hi>ее</span>эту точку опоры,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Написано: </hi>опору</span>я не отчаиваюсь и говорю ей все одно и одно, что смерть Ванички есть только маленький,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Написано: </hi>маленькой</span>крошечный<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Написано: </hi>крошечной </span>эпизодъ жизни, — что есть другая жизнь, вѣчная. Божеская, которой мы можемъ быть участниками, и такая, живя которой, нѣтъ зла, нѣтъ горя. Я радъ, что она хоть слушаетъ меня и не раздражается, и надѣюсь, чтó отъ Бога въ моихъ словахъ, то западетъ въ ея душу. Путь къ Богу одинъ и проходитъ непремѣнно черезъ отреченіе отъ мірской жизни, отъ соблазновъ ея. Только у меня одновременно совершались разочарованіе и отреченіе и открытіе непоколебимой точки опоры, — а у ней сразу оборвано, отнято мірское счастье, а точки опоры еще нѣтъ. Я увѣренъ, что она найдется. Помоги ей Богъ. </p>
        <p id="4a295990-abbc-4ad0-9e5c-88503f01a113">Вчера я был у Хохлова,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">П. Г. Хохлов (о нем см. примечания к письму № 294) находился в то время в Преображенской больнице для душевно-больных, где он и скончался. </span>видел его. Он в отделеиии буйных, и его при мне силой не пустили. И была борьба. Очень тяжело было смотреть. Но, как всегда, поучительно. </p>
        <p id="190effa0-99d4-4d69-ad54-e52fed69f5ca">
          <hi>6 </hi>Нынче хотел ехать с женою к Изюмченко.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Николай Трофимович Изюмченко (о нем см. прим. к письму № 363) находился в Московской пересыльной тюрьме по пути в Сибирь, куда он был сослан на 3 года, после того, как отбыл в Воронежском дисциплинарном батальоне заключение за отказ от военной службы. В Дневнике от 27 марта 1895 г. после перерыва в записях с 18 марта Толстой отметил: «за это время был в тюрьме у Изюмченки и в больнице у Хохлова. Изюмченко очень прост и бодр. Хохлов жалок очень. Тоже надо бы написать о жестокости этого насилия». </span>Ей дали билет для посещения, а я поеду с ней. Только нынче она и <hi>я, </hi>мы мало спали и потому <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> отложим до послезавтра. </p>
        <p id="8c68a850-e6bd-4b40-b4d3-f1e5dc72f904">Подъем мой духа я чувствую в том, что не забываю <hi>— </hi>
          <pb n="324"></pb>
          <hi>почти </hi>— того, кто я и кто люди, с <choice original_editorial_correction="к[оторьши]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которьши</corr>
          </choice> я живу; и в отношениях этих руковожусь этой памятью. </p>
        <p id="4db1b0dd-8ea6-4599-b7be-2acabb90af72">С вашим планом издания Дрожжина я согласен. В той же книге, в конце, поместим статью Жени под заглавием: общественное значение поступка Дрожжина.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Предложение Черткова напечатать статью Толстого не как предисловие, а как послесловие к книге Е. И. Попова «Жизнь и смерть Дрожжина» в 1895 г. осуществить не удалось, так как издательство напечатало ее, как предисловие, а статью Е. И. Попова «Общественное значение поступка Дрожжина» не поместило совсем (см. письмо Толстого издательству «Библиографическое бюро» от 19 апреля 1895 г., т. 68). Статья Толстого впервые помещена, как послесловие, в издании Черткова (Purleigh 1898). </span>
        </p>
        <p id="cc0528a6-a56c-4703-9861-4dc3837b73b8">Прощайте пока, делую вас и Галю. — </p>
        <p id="d2d08df6-dccd-4eb3-8b27-eb662c132da2">Постараюсь повидать вас проездом.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">В. Г. и А. К. Чертковы должны были проехать из Петербурга в Воронежскую губернию через Москву. </span>Будете здоровы — хорошо. А не будете здоровы — тоже хорошо. </p>
        <p id="770b4af4-99c5-40a5-bedc-ada28abec294" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="cb7e3f9c-83f0-4d8f-8f37-75630191db5c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в книге В. Жданова «Любовь в жизни <name placement="comments" ref="13883" type="person">Льва Толстого</name>», кн. 2, М. 1928, стр. 140. На подлиннике надпись Черткова черными чернилами: «№ 394 23 (?) Мр. 95», на основании которой датируется письмо. </p>
        <p id="01510df4-d466-40dd-892b-222eee5b3205" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова, датированное «20 марта 95 г. (2 часа ночи)», в котором Чертков писал: «Дорогой Лев Николаевич, у меня происходит подъем духа, как всегда доставляющий мне наивысшую радость, и к которому я на этот раз хочу, с божьей помощью, отнестись как можно бережнее, так как после каждого падения и усыпления духа, это последнее состояние становится для меня всё тягостнее и страшнее. Теперь хочется беречь в себе силу, притекающую от бога, не распускать ее попусту во все стороны, но вместе с тем, когда она имеет разумное приложение, тотчас же, в настоящем, давать ей волю, не задерживая ее из-за рассудочных расчетов. — Одним из результатов такой политики, вероятно, будет частая отсылка к вам маленьких записочек “заns queue ni tête” [без начала и конца], содержащих такие мысли о различных предметах, которыми в данную минуту буду ощущать особенно сильную потребность поделиться с вами. Вас же я решаюсь попросить в тех случаях, когда у вас не будет времени или расположения отвечать мне на эти письма, — хоть в двух словах уведомлять меня о том, что вы их получили; прошу вас об этом, во-первых, потому, что в тех случаях, когда вы не можете отвечать настоящим письмом, мне бывает очень беспокойно неведение того, дошло ли до вас каждое мое письмо; во-вторых, потому, что такие ваши коротенькие извещения я буду принимать за доказательство того, что вы желаете, чтобы я продолжал так делиться с вами моими мыслями»... «На этот раз хотел высказать вам вот что: в свободное время я занимаюсь перепиской биографии Дрожжина и потому особенно живо переживаю его жизнь и перевариваю вашу статью по поводу ее; вследствие чего особенно живо отдаю себе отчет и во впечатлении, получаемом от нее читателем. И вот что я думаю по этому поводу: ваше предисловие к этой жизни не есть предисловие, а <hi>послесловие. </hi>Это, во-первых, фактически верно, так как оно в вас было вызвано жизнью Дрожжина и после нее. А во-вторых, в интересах убедительности для читателя оно гораздо уместнее именно, как послесловие, ибо для того, чтобы понять и перечувствовать то, что вы пишете под впечатлением Дрожжина, так же ясно и сильно, как вы это понимали и чувствовали, необходимо сначала самому быть под впечатлением <hi>Дрожжина, </hi>
          <pb n="325"></pb>
          <hi>что </hi>для читателя достижимо только путем прочтения <hi>сначала </hi>его жизни, а потом вашего <hi>послесловия. </hi>(Для читателя же, приобретающего и читающего книгу ради того, что она содержит ваше писание, совершенно безразлично, включено ли оно в виде предисловия или послесловия.) Я бы распределил так: сначала вступление от составителя, потом биографию, а потом ваше послесловие. И я уверен, что в таком случае убедительность ваших слов в тысячу раз выиграла бы, и вместе с тем выиграла бы и сама жизнь Дрожжина в глазах тех, к сожалению, многих и многих, для которых ваше предложение им познакомиться с Дрожжиным (каковым является предисловие), послужило бы только к предвзятому предубеждению против Дрожжина. Оно и со всех сторон уместнее: сначала <hi>дело</hi>, а потом уже <hi>слово</hi>; т. е. сначала дело Дрожжина, а потом ваше слово, как семя в вспаханное поле. А так как два послесловия обременительны и взаимно ослабляют друг друга, то статью Женину, очень и по моему мнению нужную для читателей, я считал бы отдельною статьею по поводу Дрожжина и ему подобных, — такой, каких в свое время будет целая литература, и которую можно издавать и списывать вместе или отдельно от биографии, смотря по благоусмотрению издателя или переписчика. Мне хотелось бы, чтобы вы показали это мое предложение Жене. А затем решение, конечно, подлежит вам с ним».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>