<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_395_a17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 февраля 1895 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 февраля 1895 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="39fcbfa2-aef1-4ad7-aebc-895951d48419">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">317-319 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1895-02-17" to="1895-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">395 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_395">
    <body>
      <div>
        <p id="1307b87d-83e7-42f4-8b74-47272f61d71f">
          <pb n="317"></pb>
        </p>
        <p id="ca88b62b-2589-49b0-8e87-596708eb42b7">
          <span index="false" class="opener">* 395.1895 г. Февраля 17. Москва. </span>
        </p>
        <p id="38076afe-8db8-4661-90e3-f81d3f44ee8f">Получил ваше холодное письмо, милый друг, но все таки был очень рад ему, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> давно не знал ничего про вас. — </p>
        <p id="77dd701e-899d-40c9-8704-ff3102bac976">
          <hi>1 </hi>Хорошо, что вы кончили свое дело, и хорошо, что сделали его, но я не жду от него ничего.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Записка об отнятии детей Хилковых. Предположения Толстого о том, что подача этой записки царю будет практически бесполезной, оказались правильными: дети Д. А. Хилкова не были ему возвращены. </span>
        </p>
        <p id="f2a53ec6-cc67-46bb-bc59-e3d37942bda1">Чем больше я живу и думаю об отношениях <choice original_editorial_correction="правительст[ва]">
            <sic>правительст</sic>
            <corr>правительства</corr>
          </choice> к христианству и христианства к правительству, тем очевиднее для меня становится то, что единения между этими двумя — быть не может. Одно другое исключает. И для того, чтобы правительство не гнало христианство, надо, чтобы оно перестало быть правительством, и чтобы <choice original_editorial_correction="христ[ианство]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианство</corr>
          </choice> перестало отрицать <choice original_editorial_correction="прав[ительство]">
            <sic>прав</sic>
            <corr>правительство</corr>
          </choice>, надо, чтобы оно перестало быть христианством. — </p>
        <p id="9ad4ea4c-f9dc-42c9-9baa-4c3daf2a2107">
          <hi>3 </hi>Хорошо ли вы живете? Духовная жизнь брезжится, или горит, или гаснет? Что милая Галя? </p>
        <p id="94c98b7c-0fe8-47c9-ac24-7ca7d68ec7e3">Мэри Урусову<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Княжна Мария Леонидовна Урусова (р. 1867 г., ум. 3 февраля 1895 г.) — дочь кн. <name placement="note" ref="14256" type="person">Леонида Дмитриевича Урусова</name>, друга Л. Н. и С. А. Толстых. О нем см. т. 85, стр. 150—151. Пианистка. В дневнике С. <hi>А. </hi>
            <hi>Толстой </hi>от 5 февраля 1895 г. записано: «Сегодня в «Новом времени» поразительно известие о смерти Мери Урусовой. Ей всего было 25 лет, было в ней что-то особенное, артистическое, музыкальное и нежное». О ней см. комментарий к письму Толстого к ней, письма 1894 г., т. 67. </span>мнѣ очень — хотѣлъ сказать жаль, но не жаль, а радъ, я умиленъ за нее. Я очень любилъ ея отца и ее люблю. </p>
        <p id="2821ec0a-c927-4184-8bc5-eff3d25aeb7e">Я жил последнее время трудно и скорее дурно. — Занят был рассказом, а это легкомысленно и вводит в область пустяков. Написал три притчи и отдал их в сборник,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>, «Три притчи» — «Почин. Сборник Общества любителей российской словесности на 1895 г.», М. 1895, стр. 328—336. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> тут издается при <choice original_editorial_correction="Общ[естве]">
            <sic>Общ</sic>
            <corr>Обществе</corr>
          </choice> любителей <choice original_editorial_correction="Рус[ской]">
            <sic>Рус</sic>
            <corr>Русской</corr>
          </choice> словесности.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Общество любителей российской словесности при Московском университете, основанное в 1811 г., первоначально ставившее своей целью как изучение русской литературы, так и издание литературных произведений своих членов. Вело работу преимущественно в области истории русской литературы, объединяя как научные силы Московского университета, так и других лиц, занимающихся исследованием литературы или литературным творчеством. </span>Тоже мало истинного сердечного, божеского в этой работе. Но есть и хорошее, и я не унываю и все надеюсь быть лучше, чего и вам и Гале желаю. Целую вас обоих и люблю. </p>
        <p id="534b37be-e2b7-4c05-becf-53fa539e6d63" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="1189ea5c-8905-42f0-ade8-88b819897754">
          <br/>
        </p>
        <p id="6876ce90-f4b5-46fc-a0d9-93adccefe150">Дюма письмо мы наверно получим, <choice original_editorial_correction="к[огда]">
            <sic>к</sic>
            <corr>когда</corr>
          </choice> Таня напишет.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Сведений об этом письме Т. Л. Толстой в редакции не имеется. </span>
        </p>
        <p id="10c4eb95-4fec-4637-b73a-0b9166f9aef5">
          <choice original_editorial_correction="Т[аня]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Таня</corr>
          </choice> читала все ваши письма. И я радуюсь, что от этого ничего, кроме хорошего, не <hi>вышло. </hi>
        </p>
        <p id="3d878ba2-7aba-4fd1-99bd-2c42b284619c">
          <pb n="318"></pb>
          <hi>Какой </hi>квакер подавал записку? Брукс?<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Один из двух квакеров, подававших записку Николаю II, Эдмонд Брукс (Brooks), посетил Толстого в конце февраля или начале марта 1895 г. По его словам. Николай II выслушал записку и не дал никакого ответа. См. письмо Толстого к Д. А. Хилкову от 12 марта 1895 г., т. 68. </span>
        </p>
        <p id="f78436f6-0105-47d4-b985-39a24fdd4d9e">Статью из «Daily Chronicle»<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi></hi>Толстой имеет в виду свое письмо к Кенворти, напечатанное в газете «Daily Chronicle». См. об этом письме примечания к письму № 393. </span>тоже найду и пришлю. </p>
        <p id="afc1aee6-8f79-49b7-82d0-e8600ef1dc88" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается впервые. На подлиннике черными чернилами рукой Черткова надпись, на основании которой датируется письмо: «№ 391 Москва 17 февр. 95». </p>
        <p id="792b3ade-2a8e-44c8-874f-d4502854bb4f" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 14 февраля 1895 г., в котором Чертков писал: «Дорогой Лев Николаевич, спасибо вам за ваше последнее письмо со столь мягким обличением. Во мне действительно много еще возможности нелюбви к людям, и самой злой. </p>
        <p id="8bc61203-c54c-4e31-b6ea-05118233a1ec" rend="petit" class="comments" index="false">К дочерям вашим у меня теперь чувство двоякое: то всё, что произошло, кажется улетучившимся и не оставившим никакого следа; то опять всплывет в душе горечь против них, когда думаю о том, что они не захотели просто признать себя кругом виноватыми. И так как во мне нет ни малейшего сомнения в том. что они были кругом виноваты, то боюсь, что совсем доброе чувство, без всякой примеси горечи, не установится во мне окончательно до тех пор, пока они не признают себя совсем виноватыми, что навряд ли когда-либо будет. Я знаю, что это нехорошо. — что это свидетельствует о большом несовершенстве во мне, и что было бы лучше, если бы во мне любовь всё покрыла. Но к сожалению для того, чтобы дойти до этого, мне надо очень измениться. Может быть это когда-нибудь и будет. Дай-то бог; но пока я далек от этого. Ну вот, я, кажется, окончил свою исповедь по поводу этого, и не хочу больше возвращаться к этому. Уже и так слишком много было говорено. Об одном только прошу вас, — сообщите мне. прочла ли <name placement="comments" ref="13413" type="person">Татьяна Львовна</name> то мое последнее письмо к вам, в котором я осуждал ее поведение. Мне это важно знать для дальнейших моих отношений к ней. </p>
        <p id="df0de9ea-23c8-46eb-bdfb-97056963b5ff" rend="petit" class="comments" index="false">Гале последние дни лучше, и мне удалось совсем окончить свою записку, которая теперь и переписана на-бело и ждет только того, чтобы Воронцов мне назначил личное свидание, о котором я его попросил».... «Сегодня по предложению Воронцова, государь принимал двух английских квакеров, приехавших, как депутация с адресом, в котором они просят государя не стеснять свободы совести. Я их видел. Адрес прекрасный, и они очень симпатичные и трогательные своей духовной прямолинейностью». Далее Чертков писал о смерти княжны Мери Урусовой, которую знал Толстой: «... Вам, вероятно, приятно будет узнать, что она умерла в самом возвышенном духовном настроении, повидимому сознавая, что умирает. Незадолго до смерти она сказала с грустным, разочарованным выражением: «Вот и музыка моя! Бетховен!...»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>