<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_266_sentyabrya17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 сентября 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 сентября 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cbc03982-d5bc-4f55-a72c-d23ef76454ab">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">46-48 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-09-17" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">266 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sentyabrya17_266">
    <body>
      <div>
        <p id="a0d07253-ce5e-4b40-aaeb-c5e5aa39aea0">
          <pb n="46"></pb>
        </p>
        <p id="83a11066-60c6-49ac-9217-77e9d8d46049">
          <span index="false" class="opener">* 266.1890 г. Сентября 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="74644f25-8673-4825-95be-89f99cf77f23">Я было ужъ началъ безпокоиться о васъ, милые друзья, долго не получая писемъ. Спасибо за послѣднее письмо. Я давно уже по лучил ъ его и мнѣ давно бы надо отвѣтить, да все не приходилось. Разумѣется, вы правы въ томъ, что не хорошо предаваться предчувствіямъ смерти и ожиданію ея. Пословица: «живи до вечера и до вѣку» говорить именно то, какъ надо, какъ и во всякомъ совершенствѣ, идти по узкому, узкому пути — не выступая ни на право — въ забвеніе о смерти, ни на лѣво, въ. забвеніи жизни. — Но все-таки я съ умиленіемъ прочелъ Галино письмо. Помогай вамъ Богъ, милая Галя. Онъ и такъ помогаетъ. Вы ясно видите и понимаете, что несмиреніе, непокорность мучаютъ. Стало быть, обратное — покорность, смиреніе дѣлаютъ иго жизни благомъ. Что больше живу, то все сильнѣе и сильнѣе чувствую этотъ недостатокъ и стараюсь избавиться отъ него. Смиреніе, униженіе съ радостью принимаемое, ничего нѣтъ благотворнѣе для души; какъ дождь теплый послѣ яркаго изсушившаго солнца самодовольства. — О бракѣ, милый другъ Дима, я не согласенъ. То, что я сказалъ въ послѣсловіи, есть то самое, что сказано Кор. I, 7 глава<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имеет в виду 1 послание ап. Павла к Коринфянам. В этом послании вопросам брака посвящена гл. VII. </span>и Мф. XIX.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Евангелие от Матфея, гл. XIX, ст. 3—12. </span>И мне вполне вполне ясно и никаких дополнений и разъяснений не требует. Если кажется, что неясно, то только оттого, что много ложного старого вросло в нашу жизнь и наши взгляды. Когда нибудь поговорим об этом. Пишите мне о себе почаще. Что Ваня милый?<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Иван Иванович Горбунов-Посадов, живший в то время на хуторе Черткова Ржевск и помогавший Черткову по редактированию изданий «Посредника». </span>Давно ничего не знаю про него. Я все это время ничего не пишу. Начато много, но нет нужных сил. A требования к себе предъявляю довольно строгия. Не могу иначе и знаю, что это хорошо. Хотя и вспоминаю при словах молитвы «хлеб <choice original_editorial_correction="н[аш]">
            <sic>н </sic>
            <corr>наш </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="н[асущный]">
            <sic>н </sic>
            <corr>насущный </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="д[аждь]">
            <sic>д </sic>
            <corr>даждь </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="н[ам]">
            <sic>н </sic>
            <corr>нам </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="д[несь]">
            <sic>д</sic>
            <corr>днесь</corr>
          </choice>» стихи с 34—38 <choice original_editorial_correction="Іоан[на]">
            <sic>Іоан</sic>
            <corr>Іоанна</corr>
          </choice> IV,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Евангелие от Иоанна, гл. IV, ст. 34—38. </span>и знаю, что ждать некогда; но утешаюсь тем, что дел много разных и что если то и кажущееся ничтожным делаю, чтó представляется около себя, то я судья того, чтó я должен делать (и вы не вы, милый друг) и чтó нужно Ему и <hi>потому </hi>
          <pb n="47"></pb>
          <hi>важно. </hi>Он из самого ничтожного может сделать нужное важное, и из самого важного, на мой взгляд, сделать — ничто. Мое, наше дело только в том, чтоб делать любовное, быть любовным, придавать возможность Его силе действовать через меня. — </p>
        <p id="a3e8594e-dc0a-478e-b24a-aa21095640d6">
          <hi>5 </hi>Сергия я начал писать и он мне очень понравился, т. е. разросся сюжет и хотелось выразить то, что думал о нем. Не берусь же за него, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> на дороге стоит все заключение к провозглашению <choice original_editorial_correction="Гар[рисона]">
            <sic>Гар</sic>
            <corr>Гаррисона</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Катехиз[ис]">
            <sic>Катехиз</sic>
            <corr>Катехизис</corr>
          </choice> Ballou.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Об этой работе см. примечания к письму Толстого к Черткову № 263. </span>(Вы знаете, что он умер).<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">А. Баллу умер 5 августа нов. ст. 1890 г. </span>Заключение это очень хотелось бы написать кратко, ясно и так, как чувствую. Проще яснее показать значение непротивления для христианина и то, какою на основании этого закона должна представляться вся история христианства и та вера <choice original_editorial_correction="правосл[авная]">
            <sic>правосл</sic>
            <corr>православная</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="катол[ическая]">
            <sic>катол</sic>
            <corr>католическая</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="протест[антская]">
            <sic>протест</sic>
            <corr>протестантская</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi>Слова: </hi>православная, католическая, протестантская <hi>вписаны между строк. </hi>
          </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> неправильно называется христианской. — Ну пока прощайте. </p>
        <p id="1fdbc97b-b6f5-45df-8a55-763a068cb311" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="08b7e342-78c8-43d4-a70c-05284c234bc8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Небольшие отрывки напечатаны: «Посмертные художественные произведения <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», т. II, изд. A. Л. Толстой, М. 1911 г., стр. 235; П. Буланже «Отец Сергий» — «Русское слово» 1911 г., № 277 от 2 декабря; ТЕ 1913, стр. 87. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «№ 261. Я. П. 17 сент. 90». Датировка эта подтверждается записью в Дневнике Толстого от 17 сентября: «Написал два письма <choice original_editorial_correction="Чертк[ову]">
            <sic>Чертк</sic>
            <corr>Черткову</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="Бир[юкову]">
            <sic>Бир</sic>
            <corr>Бирюкову</corr>
          </choice>». </p>
        <p id="b3007700-2a37-439e-b5b6-374ca48c535b" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письма В. Г. и А. К. Чертковых от 4 сентября. B. Г. Чертков писал Толстому: «Посылаю вам письмо от Гали... С тех пор, как мы вернулись сюда, она гораздо спокойнее духом, и с этой стороны я очень радуюсь тому, что она вам пишет о прекращении боязни смерти. Мне кажется только, что человек не имеет право вообразить себе, что наступает вот вот плотская смерть. Она конечно близка каждому из нас, и помнить это хорошо; но я думаю, что не следует отдаваться предчувствиям о наступлении ее срока: это только ослабляет человека и делает его менее способным исполнять задачу, которую бог налагает на нас здесь, на земле. Так ли и вы думаете, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>?» </p>
        <p id="a582aab5-1a9f-4c0f-918a-577c2c1111ea" rend="petit" class="comments" index="false">А. К. Черткова писала: «Вот я опять больна и очень было плохо днем, сейчас пользуюсь перерывом, чтобы сказать вам два слова, дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>. Все эти дни разболевалась понемногу и вот с удивлением и радостью замечаю, что смерть уже не страшна мне. Боюсь только всё увеличивающихся страданий... А мысль о смерти, как успокоение, освобождение от моего гадкого тела, даже утешает. Не есть ли это признак, что она близко!.... Один бог знает, как я виновата перед ним и перед Димой за свое мрачное унылое настроение этого года. Нельзя так продолжать жить — сознаю вполне справедливость настоящего положения: тоска (по Люсе) и безнадежное, т. е. непокорное состояние съели мои <hi>последние </hi>
          <pb n="48"></pb>
          <hi>силы </hi>и вот теперь пустую болезнь трудно, вынести. “Мне отмщение и Аз воздам!” Простите ли мне это всё? Как еще терпелив мой Дима, это бог ему помогает. — Одного хочу, одного только — полного примирения с богом — иначе не хочу умирать. Так мало осталось жить (кажется мне), а так много надо еще уразуметь. Помогите и вы мне. — Еще утешаюсь тем, что всегда, что бы ни случилось, ты и Дима будете заодно, — душа в душу, как и теперь». </p>
        <p id="b3c9e135-6b6c-4939-ae69-84ff919e704e" rend="petit" class="comments" index="false">В том же письме Чертков спрашивал Толстого о его работе над повестью «Отец Сергий», напоминая то место, на котором Толстой остановился в своем рассказе: «Ну что, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, делает отец Сергий? Он ведь живет не так далеко; очень уж долго едет к нему компания на тройках, а ведь передний ямщик повернулся боком, повел кнутовищем — собрался живо довезти». В заключение Чертков писал о браке и безбрачии.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>