<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_372_a30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 30 апреля 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 30 апреля 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="aa63dc40-5a27-46d2-ac1c-90fa450d1754">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">272-275 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-04-30" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">372 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a30_372">
    <body>
      <div>
        <p id="c868237d-e40a-4ad2-844d-c6a3a1291704">
          <pb n="272"></pb>
        </p>
        <p id="c30f5511-15b5-46a6-80aa-322fb9771e90">
          <span index="false" class="opener">* 372.1894 г. Апреля 30. Я. П </span>
        </p>
        <p id="ac0bc113-be17-4bbb-b628-d40c3bfd181b">Третьего дня приехали с Машей в Ясную и я вчера ездил искать помещение. Нашел я вот что: в пяти верстах от нас в маленькой деревне Деменке выстроен вновь на место сгоревшего маленький домик следующего содержания:<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Следует набросок чертежа дома, показывающий расположение комнат. </span>
        </p>
        <div rend="image emptyline">
          <p id="e3e4a760-7407-42e6-be23-93f78d9be000">
            <figure>
              <graphic url="./img/img2b081bc8ceae45ad960aa55019919f80.png"></graphic>
            </figure>
          </p>
        </div>
        <p id="8e04ae40-62a8-425c-8271-a7534190b61c">Домик стоить отдельно от деревни в саду. На дворе сарай, амбар, изба, где живет садовник, т. е. арендатора сада. Домик совсем новенький, только что <hi>доделывается. </hi>
          <pb n="273"></pb>
          <hi>Никто </hi>в нем не жил. Стены бревенчатые нового леса, крыт железом. Местоположение в смысле воздуха должно быть прекрасное.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Дача эта, принадлежавшая Щеглову, чиновнику, служившему при Тульском окружном суде, была нанята Чертковыми, которые жили в ней также летом 1895 и 1896 годов. </span>С одной стороны открытое поле, с другой сад плодовый и большия деревья, березы, дубы кажется одной аллеи. Положение красиво уютно. В 100 саженях засека, <hi>3 </hi>
          <choice original_editorial_correction="т[о]">
            <sic>т </sic>
            <corr>то </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="е[ст]">
            <sic>е</sic>
            <corr>ест</corr>
          </choice> огромный прелестный казенный лес. Цена 125 p. Мебели: диван, комод, два стола, несколько стульев. (Надо будет взять напрокат в Туле.) Никого кроме вас и садовника на дворе жить не будет. — Это все хорошия стороны. И очень хорошия. Невыгодный стороны: боюсь, что вам мало (хотя каждому по комнате и на прислугу комната). Еще нехорошо, что перегородки тонки: доски вершковые. Больше не вижу невыгод. Я сказал хозяину, чтобы они мне дали срок неделю — время получить от вас ответ. Кстати в это время они и доделают то, что недоделано. Мне очень нравится. </p>
        <p id="ba87719d-c702-4c6c-aba9-158320cb7ad0">Хотел я, чтобы Маша нынче съездила посмотреть и меня проверить, но она заболела и теперь лежит в сильном жару и с горловой болыо. Утешаюсь тем, что это бывает с ней довольно часто и без дурных последствий, а все таки жутко.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">М. Л. Толстая была больна ангиной. </span>
        </p>
        <p id="75e33b63-d7d4-47c1-b503-2e1738e78199">Нехорошо только то, что вам гостя пустить к себе будет трудно. Впрочем думаю на лето можно пригородить плетневую клетушку, как это мы делывали, которую можно устроить дешевле 10 р. </p>
        <p id="bb23cd6d-9139-49ab-a090-118f49dd2e4f">Если же не это, то есть другое чудесное помещение и с мебелью и вероятно дешево, но за 20 верст от нас. Я знаю помещение, но не знаю еще их условий. Узнаю и еще про другие и напишу. Впрочем, если вас не пугает теснота и тонкость перегородок, то от добра добра не ищут. Жду ответа. </p>
        <p id="03660102-13b0-4b37-a82e-e9f4411392d4">Письма <choice original_editorial_correction="Клим[енко]">
            <sic>Клим </sic>
            <corr>Клименко</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Татьяна Николаевна Клименко, рожд. Карлинская, дочь писательницы А. П. Барыковой. Чертков находился в переписке с Т. Н. Клименко и однажды уже посылал одно из ее писем Толстому ( <ref target="file:///Volume_87_aprelya8_253.xml">см. письмо Толстого № 253</ref>). В архиве Черткова сохранились письма Клименко <hi>от </hi>
            <hi>4-го </hi>апреля и 15 апреля 1894 г., в которых она писала о переживаемом ею тяжелом настроении. В письме от 4 апреля она писала: «Вы совершенно правы, что спасение человека может быть только изнутри. Ни вы, ни даже <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> не можете мне помочь. А так как я по слабости духа сама себе тоже не могу помочь, то так и буду стонать до могилы». В письме от 15 апреля, Т Н. Клименко, анализируя свою жизнь, писала: «Вы, видимо, верите в мое перерождение. В то, что у меня будто бы проснулось сознание. Я тоже одно время замечтала в этом направлении, а теперь думаю, что я всё лгу сама себе, да и вам, добрейшему человеку, голову морочу. Вы помните, что сказал <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, что я тогда погибну, когда сама признаю себя погибшей. Вот я, спокойно обсудив всё и разглядев себя — и признаю, что погибла безвозвратно... Увлечение сочинениями <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name>, переписка с вами не повели ни к чему, и в целом и в мелочах я никак не изменила своей жизни». </span>и Іосифа <choice original_editorial_correction="Конс[тантиновича]">
            <sic>Конс </sic>
            <corr>Константиновича</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Иосиф Константинович Дитерихс, брат А. К. Чертковой (о нем см. прим. к письму № 351), писал Черткову 15 апреля 1894 г.: «Повидимому, я переживаю новый фазис развития и долго ли я в нем буду и во что он обратится впоследствии, не знаю. Одно я знаю, что в настоящую минуту никакие доказательства и убеждения в истинности того или другого не действуют на меня. Быть может просто моральная усталость после слишком сильного, необычного духовного подъема.... — сущности ничего не изменилось во мне в смысле понимания, но изменился взгляд на приложение понимания к делу, проведение его в жизнь». </span>я передал Поше для пересылки. </p>
        <p id="7c225fb3-3dce-4808-9afb-1c78c66e62f7">Клим[енко] письмо трогательно; но женщины, какъ она, безсознательно хитры. Если челов[ѣкъ] знаетъ, что тонетъ, то онъ не станетъ говорить: бросьте меня, не спасайте. Это значитъ только, что онъ еще не нахлебался воды и не вѣритъ въ то, что тонетъ. Въ письмѣ ея есть фразы. </p>
        <p id="a382cd40-0595-4212-8996-cdc4aefa18e5">Письмо <choice original_editorial_correction="Іос[ифа]">
            <sic>Іос</sic>
            <corr>Іосифа</corr>
          </choice> сложное. В нем нет и не было внутреннего переворота. Он только добрый молодой <choice original_editorial_correction="чел[овек]">
            <sic>чел </sic>
            <corr>человек </corr>
          </choice>
          <hi>и </hi>
          <pb n="274"></pb>
          <hi>любит </hi>вас обоих, и пожив <choice original_editorial_correction="некот[орое]">
            <sic>некот</sic>
            <corr>некоторое</corr>
          </choice> время в вашем обществе, ему захотелос взять все то хорошее, что он видел в вас. Но ему хочется и того, что ему кажется хорошим в том мире, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> он теперь. Он видит теперь, что это несовместимо. Но дорожит вашей дружбой. </p>
        <p id="5d7a6e41-9df0-4a95-b090-1cae9d448830">Сейчас после обеда был зa 7 верст к Туле. Там отдается большой дом за 375 р. Дом прекрасный, и сад и мебель есть кое-какая. Но шагах в 200 есть другие дачи. Как вы думаете? </p>
        <p id="4718f98a-fc5e-4e36-8eae-aa7e02f129f5">Прощайте пока. Хорошо кабы до свиданья. Любящий вас </p>
        <p id="cd94cc0b-b4ba-4aa6-8bdf-5c4a5abecfdd" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="7722964c-8b82-477b-9d13-12fc6a62094a" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан: «Толстой и Черт ков», стр. 213. На подлиннике чернилами рукой Черткова надпись. «№ 368 Ясная поляна. 30 Апр. 94» Дата подтверждается словами Толстого о том, что он и М. Л. Толстая приехали в Ясную поляну «третьего дня» — они приехали туда 28 апреля. </p>
        <p id="c7716d4a-5025-449a-b8e8-853e33d8bb49" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 25 апреля, в котором Чертков писал: Вчера я получил прилагаемые два письма от Клименковой и шурина, хорошее письма которого я вам посылал осенью. Для того чтобы проверить свое впечатление и несколько ориентироваться в том, как им ответить, очень прошу вас сообщить мне, хоть в двух словах, что вы думаете о душевном состоянии писавших эти письма. Шурину я уже ответил, что еще больше полюбил его, и не имею никакой потребности спорить или убеждать его, так как уверен, что его правдивость его вывезет; но хотелось бы знать, что вы думаете. Со дня на день ожидаю известия от вас о летнем помещении для нас.... Очень хотелось бы знать, как подвигается ваша работа над общедоступным изложением учения истины. Всё думаю об этой вашей работе. Придаю ей громадное значение, и несказанно обрадовался бы, если бы она втянула вас в дальнейшие писания для <hi>всех </hi>людей, т. е. по преимуществу не интеллигентных. Вам следовало бы также написать ряд <hi>притч, </hi>иллюстрирующих главные основы христианства».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>