<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_265_a22">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 22 августа 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 22 августа 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="bfd81fc7-86a0-4516-a5b6-829de99bfef1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">44-46 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-08-22" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">265 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a22_265">
    <body>
      <div>
        <p id="900de37b-2fd6-43fa-9f7e-a792dfff9fba">
          <pb n="44"></pb>
        </p>
        <p id="4b34635a-7942-417c-a340-e635ffa1be5e">
          <span index="false" class="opener">* 265.1890 г. Августа 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9f6b16e0-4f3d-49b9-b106-047be55f4ae4">Получил ваши письма, милые друзья, вскоре после того, как отправил свое. — Очень люблю и жалею вас. <hi>Напишите, </hi>
          <pb n="45"></pb>
          <hi>что </hi>теперь ваш мальчик. У каждого свой крест, свое иго, не в смысле тягости, а в смысле истинной жизни, и если мы научимся от Него, то нам будет легко его нести, нам будет легко, когда мы будем кротки, покорны, смиренны сердцем. — А еще будет легче, если мы отречемся от себя, а еще будет легче, если мы будем нести крест этот не один день, час... как Он учит нас. А еще будет легче, если мы съумеем забыться (забыть себя, личность) в работе Божьей, как мы забываемся в работах мирских. Тут только забыться надо на всю жизнь. Вся жизнь есть эта работа Его дела содействия Царству Божию. И работа то вся только в том, чтобы, живя, никого не нелюбить (всех прощать), если можно всех любить, т. е. — делать самое для себя радостное дело, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> оказывается и есть дело жизни, содействующее установлению <choice original_editorial_correction="Ц[арства]">
            <sic>Ц </sic>
            <corr>Царства </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Б[ожия]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Божия</corr>
          </choice> на земле. — И выходит, что он прав. Молитесь, молитесь чаще, чаще. Всегда живите молясь, живите перед Ним. </p>
        <p id="6e508a5c-1518-467c-b22f-db2ae0e4e132">Я получил ваше письмо о ваших <choice original_editorial_correction="отнош[ениях]">
            <sic>отнош</sic>
            <corr>отношениях</corr>
          </choice> к детям и все прочувствовал с вами. Желтову пошлю.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имеет в виду рукопись «Катехизиса непротивления», составленного А. Баллу и переведенного Страховым ( <ref target="file:///Volume_87_iyulya1_261.xml">см. письмо № 261</ref>). Ф. А. Желтов просил Черткова выслать ему копию этой рукописи для прочтения, и Чертков, имея в своем распоряжении только один <hi>экземпляр </hi>
            <hi>этой </hi>рукописи, со своей стороны, в том же письме от 10 августа, спрашивал Толстого, не может ли он выслать Желтову одну из копий этой рукописи. </span>
        </p>
        <p id="b82d81fd-e92b-4be1-b6d7-ad205224d6de" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="1e525459-2cd6-4937-9dad-e622c600c8b7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Публикуется впервые. На подлиннике черным карандашом рукой Черткова: «№ 260». Дата определяется записью в Дневнике Толстого от 23 августа: «вчера написал 3 письма пустые <choice original_editorial_correction="Чертк[ову]">
            <sic>Чертк</sic>
            <corr>Черткову</corr>
          </choice>, Ге и еще кому то». Запись относится, повидимому, именно к данному письму, во-первых, от того, что оно является ответом на письмо Черткова от 16 августа, получение которого отмечено Толстым 22 августа, и во-вторых, потому что во второй половине августа нет другого письма Толстого к Черткову. </p>
        <p id="87bd58ec-ca04-45c3-839e-2c7b08224e64" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письма Черткова от 10 и от 16 августа и письма </p>
        <p id="9e5c7d28-dd13-4acd-a235-3c190c6500f0" rend="petit" class="comments" index="false">А. К. Чертковой от 4, 7 и 9 августа. В письме от 10 августа Чертков спрашивал, получил ли Толстой его письмо, в котором он писал о своих взглядах на болезнь ребенка (от 17 июля 1890), на которое Толстой прямо не ответил, отозвавшись лишь на письмо А. К. Чертковой по этому же поводу ( <ref target="file:///Volume_87_a9_262.xml">см. письмо № 262</ref>). В письме от 16 августа Чертков писал, что здоровье А. К. Чертковой улучшилось, ребенок же их продолжает хворать. В конце письма он писал: «Сегодня я перечитывал вашу переписку с Страховым о значении жизни, и меня поразило то, что еще в 76 году вы уже в общем предчувствовали то, что назрело у вас в вашей книге «О жизни».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>