<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_374_maya7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 7 мая 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 7 мая 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="20091892-ca79-4e1f-a728-6461fd397e21">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">275-277 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Козловка-Засека </placeName>
          <date from="1894-05-07" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">374 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="maya7_374">
    <body>
      <div>
        <p id="b68483a7-11e9-4e5e-845b-e8e39eb5c3f0">
          <pb n="275"></pb>
        </p>
        <p id="08c69444-5456-4fc3-9f02-851bd78f3fee">
          <span index="false" class="opener">* 374.1894 г. Мая 7. Козловка-засека, </span>
        </p>
        <p id="229561d3-7f7d-4de5-b1cb-141b2b3e0a03">Получил нынче ваше письмо о «Тулоне». </p>
        <p id="3186d1f2-247c-4a37-a4dd-639eb4271879">Очень жаль, что я отослал ее уже с неделю тому назад Тёрнеру. Я сейчас написал Тёрнеру,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Толстого к Тёрнеру неизвестно редакции, и сведений о том, сохранилось ли оно, не имеется. </span>прося его, если он находит для себя рискованным этоть перевод, чтобы он не отдавал его Mrs Barnett,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой, повидимому, ошибочно называет Barnett переводчицу С. Garnett, которая перевела на английский язык «Царство божие», вышедшее в ее переводе под заглавием: «The Kingdom of God is within you. Christianity not as a Mystic Religion, but as a New Theory of Life». Translated from the Russian by Constance Garnet. In two vol. W. Heinemann, London 1894. </span>а вернул бы статью <hi>мне.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Статья была возвращена Толстому, и Чертков в мае и июне 1894 г. усиленно работал над ее переводом на английский язык. </span>
        </p>
        <p id="75d2a6af-e47a-4921-98d7-ec3270b2ae40">
          <pb n="276"></pb>
          <hi>Помещение </hi>ваше мне нравится, желал бы, чтобы оно так же понравилось и Гале. Я сейчас был там. Вместо плетеного сарайчика мы с хозяином хотим поставить избу новую. Это вам будет стоить еще рублей 40. </p>
        <p id="1736be40-bb43-4324-a0d4-42f96f2bf23b">Когда же вас ждать? Как здоровье Гали? Дом будет готов дня через 4. А избу поставим и при вас, если вы рано приедете. </p>
        <p id="1221725d-af85-40e8-ac0d-8f53fc1caa05">Пишу со станции.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Станция Козловка-засека Московско-Курской ж. д., ныне «Ясная поляна», откуда обычно отправлялась корреспонденция из Ясной поляны. </span>Вокруг меня разговаривают, и потому бестолково. </p>
        <p id="1a1b3e5a-5dae-45af-b60f-41c2dd56ffa8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Публикуется впервые. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «7 мая 94», чернилами: «№ 370 Ясная поляна 7 мая 94». Дата до известной степени подтверждается ответным письмом Черткова, из которого следует, что это письмо было получено Чертковым 9 мая. </p>
        <p id="c68ba1aa-2ad7-40a7-a122-be2ff2368eff" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письма Черткова от 30 апреля и 3 мая. В первом из этих писем Чертков спрашивал Толстого, одобряет ли он поправки, которые Чертков внес, читая рукопись статьи «Христианство и патриотизм» («Тулон») и «как разрешилась судьба этого хорошего и нужного людям вашего писания?...» </p>
        <p id="64f6b8bd-1348-490d-be83-a1843df1df62" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 3 мая Чертков писал: «Если вы еще не отдали “Тулона” Тёрнеру, то пожалуйста дайте мне его. Сейчас получил письмо от Батерсби, из которого вижу, что своим отказом я поставил его в фальшивое положение перед одним редактором, которому, основываясь на уговоре со мною, он сговорился дать эту статью. К тому же я всё еще нахожусь в таком душевно-безжизненном состоянии, что ни на какую умственную работу, кроме перевода, не способен. А перевод этот меня втянул бы в работу и хоть немного оправдал бы мое прозябание. Прошу об этом, разумеется, только в том случае, если вы решились печатать эту статью (я был бы очень огорчен, если вы на это не решились), и если не связались еще с Тёрнером. В таком случае <hi>очень </hi>прошу вас предоставить мне этот перевод: и чем скорее, тем лучше. Если <hi>телеграммою </hi>можно предупредить сдачу статьи Тёрнеру, то не откажите телеграфировать, кому следует».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>