<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_299_sentyabrya10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 10 сентября 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 10 сентября 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="124a76ac-9237-49c1-8446-353b309ca2a3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">104-106 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-09-10" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">299 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sentyabrya10_299">
    <body>
      <div>
        <p id="65538082-0960-4658-8329-ce51dd6ae73d">
          <pb n="104"></pb>
        </p>
        <p id="6573c17d-cd8c-4424-b92d-16fb4d3bcff5">
          <span index="false" class="opener">* 299.1891 г. Сентября 10? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f8f23e51-1615-4e4d-8339-7e00010b389b">Спасибо вам за ваше письмо последнее, милый друг. Вы мне с такой осторожностью высказываете ваше суждение о моей статье, а я только этого хочу и рад всякому замечанию. Пожалуйста, если вам время и охота, сделайте то сокращение, о <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> вы говорите.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имеет в виду сокращения, намеченные Чертковым в статье «Первая ступень». </span>
        </p>
        <p id="637da433-eeee-4a4d-8bd9-3a244ef75f66">Боюсь я<hi>, </hi>что вы очень sanguin<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[sanguin — в данном случае — оптимистичен] </span>насчет цензурности статьи. Там не словечки, а я боюсь очень много — все, что говорится о ложно понятом христианстве, придется выкинуть. По моему лучше перекланяться, чем не докланяться; а то запретят весь сборник, а он, мне кажется, может быть полезен.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Сборник «Собиратель», в котором Чертков предполагал первоначально поместить статью «Первая ступень». Об этом сборнике см. прим. к письму № 289.</span>
        </p>
        <p id="500ff371-7ab8-427c-8d6a-82d51aff1f5f">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Об искусстве я теперь не думаю. Много другого на очереди. Главное же кончаю статью большую. И сделаю с ней, как вы говорите. Лучше этого и приятнее для меня ничего не может быть. </p>
        <p id="5d93d2fd-265c-4446-ab26-08a3baf0233f">Батерсби очень интересный человек. Это не только первый Англичанин, но первый иностранец, <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я вижу с таким свободным широким и глубоко христианским взглядом. Он сам очень интересен и интересен мир, <hi>среди </hi>
          <pb n="105"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
              <sic>к </sic>
              <corr>которого </corr>
            </choice>
          </hi>он действует. — Общение с ним очень и радостно и полезно.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Баттерсби (Battersby) — английский журналист, друг Черткова, в 1885 г. помогавший ему в обработке его перевода книги Толстого «В чем моя вера». О нем см. т. 85. В 1891 г. приезжал в Россию в связи с проектом Черткова организовать в Англии и Америке издание снимков «с наиболее содержательных картин русской школы». Баттерсби посетил Ясную поляну 2 сентября, о чем Толстой писал С. А. Толстой 4 сентября: «Батерсби очень мил, очень, и нам очень приятно, хотя и тяжело говорить по-английски» (ПЖ, стр. 357). От Толстого Баттерсби проехал к Черткову. </span>
        </p>
        <p id="1b235402-48c5-4189-82f5-74ead0176619">Пока прощайте; привет Батерсби и всем вашим. Как мне радостно было из Пошинова письма узнать, что он нашел Галю очень поправившейся.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Письмо Бирюкова к Толстому от 1 сентября 1891 г. (АТБ). </span>Ах кабы ей Бог помог высвободиться понемногу из этого страшного круга — нездоровья, требующего леченья, и леченья, производящего нездоровье<hi>. </hi>Употребляете ли вы овсянку-пюре овсяный, питье из овса? Я бы делал это каждый день. И фрукты. </p>
        <p id="93c94b99-2855-490d-bf4b-f088f1e09d2f">Вы не смейтесь; если бы я был с вами, я непременно бы занимался вашей диетой. Вы бы слушали или не слушали, но я бы советовал. — </p>
        <p id="abdb1ac8-604a-4947-a96a-460f8da6c96c">Надеюсь, что вы этого не вставите в свод моих мыслей. Да и нет, я думаю, той рубрики, рубрики глупостей. — </p>
        <p id="24f5cc44-cc79-4791-89cb-92179fb38f90">Я с этой почтой пишу Поше в Женеву.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">П. И. Бирюков выехал от Чертковых 8 сентября в Женеву, куда он поехал по поручению и на средства К. М. Сибирякова для того, чтобы издать там книгу Толстого «Соединение и перевод четырех евангелий». </span>
        </p>
        <p id="dcc79172-4053-453f-927e-95b58ca666ca" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Небольшой отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 98. На подлиннике надпись черным карандашом: «Я. П. Сентябрь 91 № 294». Письмо это было получено Чертковым 13 сентября и, можно думать, что оно написано 10 сентября. </p>
        <p id="3f691982-a4b8-445b-b691-8fb9f3f25a34" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 2 сентября, в котором Чертков писал о статье «Первая ступень»: «Статья нам всем показалась очень, очень хорошей. Несмотря на то, что вы предполагаете меня в этом отношении пристрастным, скажу вам, что мне статья эта представляется весьма и весьма нужною для людей, и я уверен, что она принесет много пользы».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>