<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_276_a31">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 31 декабря 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 31 декабря 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="45f2a734-8a67-4c7e-9c2a-50709881de80">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">63-65 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-12-31" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">276 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a31_276">
    <body>
      <div>
        <p id="65373a8f-57b6-41aa-b95f-636dfa013ef1">
          <pb n="63"></pb>
        </p>
        <p id="e71968e6-a9ba-488a-96b7-248ee6710cf5">
          <span index="false" class="opener">* 276.1890 г. Декабря 31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="58f098dc-3ae6-4cc8-81c1-50069f0a3421">Много набралось неотвеченных ваших писем, дорогой <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>. Нынче получил письмо о статье Диллона,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <name placement="note" ref="4400" type="person">Эмилий Михайлович Диллон</name> (Е. Dillon, р. 1854) — англичанин, доктор восточных языков и литературы, корреспондент газеты «Daily Telegraph» и сотрудник журнала «Review of Reviews». О нем см. письма 1890 г., т. 65. Статья Диллона, о которой пишет Толстой: «Gay — artist and apostle» — «Review of Reviews» 1890, 12. [«H. H. Ге — художник и апостол»]. Корректуру этой статьи Диллон прислал Толстому при письме от 8 ноября 1890 г., а в письме 24 ноября написал, что этот экземпляр корректурных листов Толстой может ему не возвращать. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> сейчас же и посылаю. Это коректура и она не нужна мне. И нынче же получил рукопись об искусстве и просмотрел ее, не касаясь.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Статья Толстого «Об искусстве», первоначально предназначавшаяся для журнала «Русское богатство» и оставшаяся не доработанной и от того не напечатанной при жизни Толстого. О ней см. прим. к письму Толстого т. 86, стр. 227. </span>Казалось бы, что, воздержавшись от попыток углубления и разъезжания в сторону, можно бы привести ее в порядок, что и постараюсь сделать, как можно скорее. Только я вас буду просить об одном: послать эту статью, если она окончится, Оболенскому в <choice original_editorial_correction="Р[усское]">
            <sic>Р </sic>
            <corr>Русское </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Б[огатство]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Богатство</corr>
          </choice>. Ведь я тогда давно обещал ему. И он может обидеться, если не сделать этого. Мне Поша показывал его письмо, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> меня огорчило: видно, что он имеет<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <hi>Слово </hi>имеет <hi>написано по словам </hi>чем то</span>недоброе<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <hi>Слово </hi>недоброе <hi>написано по слову </hi>недоволен</span>чувство ко мне. И это всегда больно и чувствуешь, что всегда сам виноват в этом. Картинку вашу Лемоха<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <name placement="note" ref="7773" type="person">Кирилл Викентьевич Лемох</name> — художник, с 1875 г. академик, с 1878 г. член товарищества передвижных выставок. Толстой имеет в виду картину Лемоха «Новое знакомство», репродукцию которой Чертков посылал Толстому, прося его написать текст для <hi>готовившегося </hi>
            <hi>«Посредником» </hi>издания. Репродукция была издана «Посредником» в первой серии «Русских картин» в 1892 г., с стихотворным текстом, написанным Л. П. Барыковой. </span>посылаю назад, не попытавшись написать. Чувствую, что не могу. — Как я рад, что <choice original_editorial_correction="Евг[ений]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгений</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice> был у Русанова.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <name placement="note" ref="11086" type="person">Евгений Иванович Попов</name> (р. 1864) разделял взгляды Толстого, с 1887 года был знаком с ним лично, неоднократно бывая у него. О Е. И. Попове см. т. 86, стр. 126 и письма 1887 г., т. 64. Е. И. Попов был в Ясной поляне 17—19 декабря и поехал оттуда к Черткову. По пути он остановился в Воронеже, чтобы познакомиться с Г. А. Русановым и передать ему письмо Толстого от 19 декабря, в котором Толстой писал о E. И. Попове: «Я просил его заехать к вам. Вам обоим хорошо будет узнать друг друга» (т. 65). </span>Ему верно это <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> радостно. У нас на праздниках <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> Дунаев, много поминали <choice original_editorial_correction="Евг[ения]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгения</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановича</name>
            </corr>
          </choice>. Моя работа понемногу подвигается, но медленно. Силы очень слабеют сравнительно с прежним. Разумеется, как теперь, лучше. Что милая <choice original_editorial_correction="Ан[на]">
            <sic>Ан </sic>
            <corr>Анна </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Конст[антиновна]">
            <sic>Конст</sic>
            <corr>Константиновна</corr>
          </choice>? И Дима? Пишите всегда хоть несколько слов о них. Письмо, о получении <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> вы просили меня известить, я получил. </p>
        <p id="167b84e4-6506-40ac-b19f-ec1c90b2e8b2" rend="right">Л. <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="90f834fc-ad2b-486f-879f-27ba3baff0ef">
          <br/>
        </p>
        <p id="f4f7fa90-cdd8-434c-8ac3-85c448a3da72">
          <pb n="64"></pb>
          <hi>Да, </hi>забыл самое главное: сегодня получил письмо от студентов из Праги,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Повидимому, студенты медицинского факультета Пражского университета Д. И. Маковицкий (о нем см. прим. к письму № 382) и Альберт Шкарван (о нем см. прим. к письму № 405). Толстой ответил. Письмо «пражских студентов» не сохранилось, но сохранился черновик ответного письма Толстого (см. т. 65), в котором Толстой советует им обратиться за интересующей их рукописью к Черткову. </span>которые просят рукопись большого Евангелия,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi></hi>Впервые издано под заглавием: «Соединение и перевод четырех евангелий». Графа Л. Н. Толстого, тт. I—III, изд. М. К. Элпидина. Genève 1892—1894. </span>чтобы его напечатать. У меня нет рукописи — есть одна и та не дома — и я решился обратить этих студентов к вам. Я думаю, что вы им найдете эти рукописи и пошлете им или укажете им, к кому им обратиться. Я же в этих делах, печатания таких вещей, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я не считаю конченными — как этот перевод Евангелия — держусь всегда одного: не забочусь об их печатании и не препятствую — как будто меня нет, как это скоро и будет. — </p>
        <p id="b4ab58c7-3464-4189-993c-88ce9f9798fc">Так вот если вам неприятно, некогда, скажите. Прилагаю их письмо. </p>
        <p id="f6b71d1b-c46c-4035-bcd9-25873effc386" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Небольшой отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 90. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «Я. П. 2 Января 91 №», синим карандашом: «271». Датируется на основании записи в Дневнике Толстого от 81 декабря: «Письмо от <choice original_editorial_correction="Ч[ерткова]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice> и статья об искусстве. Написал ему и Лескову». </p>
        <p id="fc4c8f31-2e0d-456e-9eba-1854989188bf" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письма Черткова, остающиеся неизвестными редакции.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>