<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_274_a12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 12 декабря 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 12 декабря 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="69c7fe79-1803-4376-90d6-7bf1b37cf5b1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">58-62 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-12-12" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">274 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a12_274">
    <body>
      <div>
        <p id="3ae5f540-f947-4556-a949-74b413fd27c1">
          <pb n="58"></pb>
        </p>
        <p id="3c5df636-bf31-4822-8aa0-9e2693f98f83">
          <span index="false" class="opener">* 274.1890 г. Декабря 12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7e200c86-4120-4fd2-9927-74a7443dd6b2">Приехал Поша и подтвердил мне то, чтó вы мне писали и чего от меня ждете о картинах. Я вчера занялся ими, сколько мог внимательно, и ничего не сделал. Вы увидите там — в объяснении вашем о цели издания<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«Объяснением» Толстой называет проект проспекта «Посредника» об издании картин русских художников. Проспект был издан в 1893 г. Перепечатан в ТЕ 1913, стр, 128—131. </span>я попробовал изменить и вписать и в описаниях картин, но ничего стоющего внимания не вышло. К двум картинам: Манифеста<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Картина Г. Г. Мясоедова «Чтение положения 19 февраля 1861 г.», находящаяся в Государственной Третьяковской галлерее, издана «Посредником» с объяснительным текстом без подписи составителя. </span>и в вагоне,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Репродукция картины Ярошенко «Всюду жизнь», хранящейся в Государственной Третьяковской галлерее, напечатана «Посредником» без объяснительного текста. </span>Буткевич Анатолий<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Анатолий Степанович Буткевич (р. 1859 г.) — с середины восьмидесятых годов единомышленник Толстого. О нем см. Письма 1890 г., т.65, и т. 86, стр. 153. А. С. Буткевич приезжал в Ясную поляну 10 декабря 1890 г. О его приезде см. записи в Дневнике Толстого от 15 декабря 1890 г. (т. 51) и в Дневнике С. А. Толстой от 10 декабря 1890 г. («Дневники С. А. Толстой. 1860—1891», стр. 151). </span>написал; я его попросил. И как канва, по <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> можно исправить, может быть вам пригодится.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>После слова </hi>пригодится з <hi>нак сноски</hi>. <hi>Следующая фраза, к которой он относится</hi>, <hi>написана на полях и по тексту письма. </hi>
          </span>В манифесте мне понравился конец — мысль о том, что ничего не стало лучше, и не от того, как он говорит, что люди нашли новый способ поработить, а от того, что люди ни те, ни другие не просветились светом любви и не соединились в ней. — Меня же это дело в том виде, в каком оно теперь, не завлекло. Несмотря на все желание, приступал несколько раз,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">
            <hi>Слова: </hi>приступал несколько раз <hi>вписаны над строкой</hi>.</span>я не мог написать ничего. Мне все кажется, что всякое описание суживает значение картины. Как ни странно это может показаться: на евангельскую картину мне кажется, что можно писать и я бы мог, и там описание помогает картине, а тут напротив. — Не говоря о том, что там важно, a здесь нет, там основа — текст Евангелия, a здесь, если произведете хорошо, как прелестная картина Ерошенко<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Художник <name placement="note" ref="16227" type="person">Николай Александрович Ярошенко</name>. Толстой имеет в виду его картину «Всюду жизнь». </span>и осужденный <choice original_editorial_correction="Мак[овского]">
            <sic>Мак</sic>
            <corr>Маковского</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <name placement="note" ref="8369" type="person">Владимир Егорович Маковский</name> (1846—1920). Репродукция его картины «Осужденный» издана «Посредником» без объяснительного текста. </span>достоинство картины не в глубине, а в ширине, в <hi>том, </hi>
          <pb n="59"></pb>
          <hi>что </hi>очень много разных значений она может иметь, очень много может вызвать самых разнообразных, хотя и не глубоких, чувств. Не настаиваю на этом, пишу, чтó мне показалось. Во всяком случае писать на картины объяснения очень трудно и надо иметь литературную ловкость, талант, которых — не думайте, что я шучу — у меня совсем нет. — Теперь о другом — более важном: вы пишете, что в том соотоянии, в <choice original_editorial_correction="кот[ором]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> вы находитесь, вы не можете ничего иного делать, как служить людям изданием книг, картин и сообразно с этим вы и устраиваете свою жизнь. Мне кажется, что грех (ошибка) устраивать свою жизнь даже считать, что она должна быть такою или иною и соображать о том, что такая то деятельность моя в этой жизни хороша, полезна и выкупает то, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> в моей жизни нехорошо. Всякое устройство своей жизни, всякая затея — связь, соблазн, и выкупать ничто ничего не может, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, как вы знаете так же, как и я, деятельности самой по себе никакой нет ни хорошей ни дурной; есть только хорошия или дурные побуждения. А считать какое либо свое дело хорошим, позволять левой знать, что делает правая, оглядываться назад — нехорошо. Вы скажете: «нельзя же не устраивать дело, не предвидеть, не обдумать вперед, если что нибудь делаешь». Да нужно обдумывать вперед, вперед пахать, потом сеять и т. п. Это правда; но дела, в <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> надо загадывать, обдумывать, расчитывать вперед, дела не важные, не жизненные — такие, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> нет ни хорошего, ни дурного и потому они выкупать ничего не могут. И потому какие бы ни были эти дела, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> нужно вперед обдумывать, вес или цена дел, поступков, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> не нужно обдумывать, а в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> сейчас в каждую данную минуту надо поступать хорошо или дурно, остаются теми же и не могут измениться теми обдумываемыми (пустыми) делами. Так что требования вашей настоящей жизни, наибольшее, приведение поступков в соответствие с сознанием, всегда остаются такими же, чем бы вы ни занимались. Не думайте, милый друг, чтобы я был требователен к вам, чтобы я осуждал вас в чем нибудь. Я люблю вас и потому только могу жалеть, когда мне кажется, что вы бы могли быть счастливее, т. е. лучше, чем вы есть. Все же пищу из страха вероятно напрасного, чтобы вы не сделали себе. ширмы, <hi>зa </hi>
          <pb n="60"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
              <sic>к </sic>
              <corr>которыми </corr>
            </choice>
          </hi>бы могли засыпать, когда нужно не переставая бодрствовать, бороться, страдать, то есть жить, то самое, чтó вы до сих пор делаете. </p>
        <p id="e5caad2b-b506-49cd-a5f4-7a562f970a19">Радуюсь тому, что Гале и Диме лучше. Поша у нас и мне очень хорошо и радостно с ним. — </p>
        <p id="e8a55da0-f97a-4a6d-bf0c-f3743cf153c6">Не сердитесь на меня зa мое отношение к картинам, повторяю, что это мое случайное <choice original_editorial_correction="м[ожет]">
            <sic>м </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> впечатление, а вы делайте начатое дело: дело несомненно не вредное и полезное в области тех дел, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> не бывают ни хорошими, ни дурными. Может быть, я попробую еще описания картин. Главное, они длинны и ненатуральны. Тон не найден. Просить <name placement="note" ref="16020" type="person">Эртеля</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="16020" type="person">Александр Иванович Эртель</name> (1855—1908) — писатель-беллетрист. Не разделяя жизнепонимания Толстого, сочувствовал некоторым его взглядам и находился в дружеских отношениях с Чертковым. О А. И. Эртеле см. т. 63, стр. 285. Еще до получения комментируемого письма Чертков обращался к А. И. Эртелю с просьбой написать текст к некоторым картинам. В письме к А. И. Эртелю от 23 октября 1890 (копия АЧ) Чертков писал: «Спасибо, милый друг, за скорое исполнение моей просьбы. Изложение твое к гувернантке — [“Приезд гувернантки” Перова] прекрасно по содержанию» Со стороны приема изложения желательна маленькая обработка... Посылаю тебе с этою же почтою вторую картину, входящую в твою порцию: «Неравный брак» Пукирева.</span>и Короленко.<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Владимир Галактионович Короленко (1853—1921) — писатель. О нем см. прим. к письму Толстого к нему от 20 января 1904 года, т. 75, и т. 86, стр. <hi>26. </hi>
          </span>Я думаю, они могут это сделать хорошо. </p>
        <p id="8a160cc7-405b-4acc-8b16-07662886c930">Ну, пока прощайте. </p>
        <p id="01361773-cc1f-4f00-8edf-4cac52401298" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="67cb2db9-ba38-4273-854b-c56d885cba29">
          <br/>
        </p>
        <p id="e09a8af1-7409-4da7-8d29-7e65027bb2e1">Еще пишу, отсылая картины и письмо. Прибавить хочется к тому, чтó пишу в том письме, то, что опасно считать какие либо занятия хорошими, полезными — оправданиями своих грехов. Такой взгляд уменьшает энергию истинной жизни. </p>
        <p id="e3b77469-14c0-4a5f-8673-453ac208a48d">Поша велел мне ответить на ваше письмо о безбрачии и насилии и нашел его.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <hi>Слова: </hi>совершенное отсутствие всякого насилия <hi>вписаны над строкой со знаком сноски. На полях со знаком сноски написано: </hi>это уже разрешает вопрос о бешеной собаке.</span>Я перечел его и опять решил, что нечего отвечать: ответ на это я выразил, как умел, в «Послесловий» и другого ничего не могу сказать. Если вы подразумеваете то, да и говорите это, что несправедливо ставить на одну доску воздержание от брака и от прелюбодеяния и не правильно безбрачие считать заповедью Христа, как его 5 заповедей (это вы говорите), то тут недоразумение: 5 заповедей суть указания соблазнов, сбивающих с пути человека, a безбрачие есть то, стремясь к чему, должен жить человек, так же, как отсутствие собственности, заботы о завтрашнем дне, полное равенство любви ко всем людям, полная готовность жертвы всей своей жизни для других, совершенное отсутствие всякого насилия.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">П. И. Бирюков гостил в Ясной поляне 9—12 декабря. («Дневники С. А. Толстой И860—1891», стр. 150—153). </span>Это же отвечает и на вопрос о бешенной собаке. Все это разные стороны того совершенства, стремление к которому составляет нашу истинную жизнь. Пять заповедей же это указания на обычнейшия искушения, <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> мы поддаемся и <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> отвлекают нас от этого стремления: искупиение гнева, женской похоти, клятвы, мести, разделения <hi>народностей. </hi>
        </p>
        <p id="150ec1e4-17f6-457b-afe5-d978c7c3333a">
          <pb n="61"></pb>
          <hi>Прощайте </hi>пока. Пишите мне поскорее, чтобы я знал, что вы на меня не сердитесь. Поша нынче уезжает. <hi>13 </hi>— Я живу по немногу. Писать хочется больше, чем успеваю. </p>
        <p id="3568ec38-8f7b-4ecb-9f40-5fb8a0f4b1e7" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="0228180c-0d90-4071-86e0-c0e26faf6279" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 89. На подлиннике черным карандашом рукой Черткова: «Я. П. 14 Дек. 90 № 268». В приписке к комментируемому письму Толстой пишет: «Поша уезжает нынче». П. И. Бирюков уехал из Ясной поляны 12 декабря (см. «Дневники С А. Толстой. 1860—1891 г.», изд. М. и С. Сабашниковых, М. 4928, стр. 152).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>