<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_294_iyunya14">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 14 июня 1891 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 14 июня 1891 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="cd7ab67f-e2cc-4cb7-b59b-092841db3d43">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">94-98 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1891-06-14" to="1891-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">294 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya14_294">
    <body>
      <div>
        <p id="0ce258ab-e8e3-49e6-a76b-fa27eed3afb0">
          <pb n="94"></pb>
        </p>
        <p id="92ba113a-99d6-43a7-9e03-6431b1aca069">
          <span index="false" class="opener">* 294.1891 г. Июня 14? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="e23f93b5-478a-4e97-98f8-d36709d78ebc">Ну, уж не знаю, на какое письмо отвечаю вам, дорогой друг <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>. Так давно я не писал, а вы напротив так, спасибо вам, часто писали последнее время. Нынче получил письмо с моими переписанными письмами, а недавно с листочками мыслей и планом издания Собирателя. Все очень хорошо. Мысли мне многия очень понравились: об учительстве, волнообразном изменении ролей. <hi>1 </hi>«Один учитель у вас Христос». <hi>2 </hi>И еще о том, как важнее всего отношение с Богом, a последствия этого отношения уже само собой отношения с людьми. <hi>3 </hi>— Но с тем, чтó в нынешнем письме о примирении со всеми пониманиями, я не совсем согласен. Нельзя примириться с ложным пониманием учения <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice> — истины, пока все не сойдутся в единении, не может быть примиренья настоящего. </p>
        <p id="4d3066eb-154c-44ff-9c4d-483c644493a4">Может быть и должно быть стремление к миру, но не примиренье. Вместо инквизиций — тюрьмы, вместо проклятий — споры, <hi>4 </hi>вместо споров — молчание, т. е. движение к примирению. Примирение будет, когда все будем в истине. </p>
        <p id="007cb33a-78b4-43de-880a-e76217f24246">Вчера к нам пришли Хохлов Петр <hi>5 </hi>и Алехин Алексей. <hi>6 </hi>
          <choice original_editorial_correction="Евг[ений]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгений</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice> знает их обоих и знает, какие они хорошие. <choice original_editorial_correction="Ал[ехин]">
            <sic>Ал </sic>
            <corr>Алехин </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> у Поши и идет теперь к своему брату в <choice original_editorial_correction="Харьк[овскую]">
            <sic>Харьк</sic>
            <corr>Харьковскую</corr>
          </choice> губернию, подле Хилкова, <hi>7 </hi>а Хохлов хочет остаться у Булыгина <hi>8 </hi>или Буткевича <hi>9 </hi>на лето. Ему отложили экзамены до августа, но едва ли его оставят в училище. От него требовали, чтобы он говел, а он <hi>пошел </hi>
          <pb n="95"></pb>
          <hi>к </hi>священнику и скавал, что не может этого сделать и почему. </p>
        <p id="8ca7c301-a965-4d15-9991-c2fefa746899">Около Хилкова живущаго Дудченко, одного выслали, <hi>10 </hi>а Симонсон, <hi>11 </hi>брачно живущую с старшим Дудченко, <hi>12 </hi>послали по этапу в Тверь. </p>
        <p id="abaae56a-ff0f-489e-9744-82dd80116d66">На днях прочел случайно духовную книгу, издание Афонского монастыря «Невидимая брань». <hi>13 </hi>Очень хорошая. Я пошлю ее вам. Вот работа Гале. Переделать ее — выпустить лишнее и неверное и перевести на хороший язык. Она так хорошо сделала Тихона. <hi>14 </hi>Только здесь надо передавать своими словами. Очень рад бы был, если бы понравилась. Могла бы выйти прекрасная книга. — </p>
        <p id="29efc08f-84c9-4841-8a55-5261b44470ea">Вегетарьянскую книгу плохо переводят. <hi>15 </hi>Я еще попробую, а если нет, пришлю вам. Маленькая книга не так хороша. </p>
        <p id="cfe9d440-ea87-4010-a891-261632d93efc">На днях был в Туле на бойне для предисловия. <hi>16 </hi>Очень хочется написать. — </p>
        <p id="5747f41b-cd86-4370-b453-72b797bc4f9b">В голове смутно и ничего больше не пишется — не взыщите. Привет всем вашим. Радуюсь увидать Ваню. <hi>17 </hi>Журавов очень вам благодарен и вполне счастлив. Прощайте. </p>
        <p id="a689a993-d42c-41c8-90f0-63d343097d40" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="baac3468-6721-4ad8-aa92-830c55d2d547" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в ТЕ 1913, стр. 96—97. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова; «14 июня 91. 289». Дата эта не вполне подтверждается и должна быть принята лишь условно, так как имеется некоторое противоречие между источниками, при помощи которых она может быть проверена. Толстой пишет, что к нему вчера пришли Петр Хохлов и Алексей Алехин, а по Дневнику Толстого, они пришли к нему 13 июня. Но запись сделана в Дневнике через 5 дней, в дневнике же С. А. Толстой приход в Ясную поляну отмечен в записи от 12 июня, причем сказано, что они пришли «вчера». См. «Дневники гр. С. А. Толстой. 1891—1897», М. 1929, стр. 51. </p>
        <p id="21164fd3-18ef-4966-88b7-4feedfd31b73" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письма Черткова, помеченные 29, 30 мая и 4 июня. По неизвестной причине они были получены с большим запозданием, — письмо от 4 июня получено 10 июня, а письмо от 30 мая — в день написания комментируемого письма. </p>
        <p id="67d0346e-0acc-4419-b824-dcfc6183acdd" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 30 мая Чертков писал: «мне кажется, что то новое, что следует в настоящее время (конец XIX века) не то, что прибавить к учению Христа, а извлечь из него и обнаружить в себе для отражения в людях, есть — примирение всего путем одинаково любовного и смиренного отношения ко всему внешнему, совершенно независимо от того, совпадает ли оно <hi>сколько-нибудь </hi>или нет с нашим внутренним сознанием <hi>истины». </hi>
          <pb n="96"></pb>
          <hi>Посылая </hi>вместе с этим письмом Толстому копии с своего перевода и английский язык письма Толстого к англичанину Кэмплину от 27 января — 6 февраля 1891 г. (т. 65) и с письма Толстого к А. В. Алехину от 14 мая 1891 г. (т. 65), Чертков писал: «Письма ваши я теперь <hi>никому </hi>не даю списывать (кроме <name placement="comments" ref="11086" type="person">Евгения Ивановича</name>, который иногда списывает некоторые в свою тетрадку, которую он никому почти даже не показывает). Показываю же я ваши письма лишь очень немногим самым близким по духу людям, как например Русанов. Переписчиком же для меня в этих случаях служит старый друг, которого я близко знаю с его детства, и он не выпускает из рук и <hi>никому </hi>не показывает этой переписки, а письма ваши переписывает в том же доме, где я живу». В письме от 4 июля Чертков писал Толстому, что посылает ему черновой схематический план сборника «Собиратель» и запись своих мыслей.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>