<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_341_iyulya1">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 1 июля 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 1 июля 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3bebe24b-2416-4b09-b41b-6df26c300626">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">207-211 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1893-07-01" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">341 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya1_341">
    <body>
      <div>
        <p id="9d2aa17c-93a5-4b47-bd93-ea9bda03edc4">
          <pb n="207"></pb>
        </p>
        <p id="627ad34a-fd3d-4bcd-b914-3daac0d9e3a7">
          <span index="false" class="opener">* 341.1893 г. Июля 1. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="4ff1a698-a4ae-44c5-a0ef-a1c92d687ecd">Мне ужасно совестно и досадно, что я затерял две ваши рукописи.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Рукописи «Исповеди» Аполлова и статьи Черткова о половых отношениях вскоре нашлись, как это видно из бездатного письма T. Л. Толстой к Черткову, написанного в начале июля. В том же письме T. Л. Толстая писала о работе Толстого над статьей «Non agir», упоминаемой в комментируемом письме: «Рукопись Аполлова и ваша о половых отношениях — у Маши; первую пришлем вам, вторую дадим папà. Он сегодня огорчен тем, что полученный им перевод статьи по поводу Дюма и Зола оказался невозможно плохим. Ему приходится с помощью нашего француза всё переводить вновь. Статью эту “Revue de Famille” и “Северный вестник” хотят выпустить к 1 августа. Теперь же вряд ли они успеют» (ЛЧ). </span>Пожалуйста простите меня. Об исповеди <hi>
            <choice original_editorial_correction="Апол[лова]">
              <sic>Апол </sic>
              <corr>Аполлова </corr>
            </choice>
          </hi>
          <pb n="208"></pb>
          <hi>я </hi>совсем не помню. Мне помнится, что я давал ее читать, и что она мне возвращена; но кто ее взял, или кому я ее дал, я решительно не помню. Поискать я попрошу, но уже искал в Москве и ее не нашел.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Об этой рукописи см. прим. к письму № 338. </span>Рукопись же о <choice original_editorial_correction="пол[овых]">
            <sic>пол </sic>
            <corr>половых </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="отн[ошениях]">
            <sic>отн </sic>
            <corr>отношениях</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Об этой рукописи см. прим. к письму № 339. </span>мне помнится — нынче я вспоминал — что я отдал кому-то прочесть в Москве, помнится, какому то молодому писателю из крестьян. Может быть, возвратят и я напишу Дунаеву, чтобы он спросил через Братнина,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Иван Петрович Брашнин (1826—1898) — московский купец, друг А. Н. Дунаева, с конца восьмидесятых годов разделявший взгляды Толстого. О нем в связи с его смертью см. письмо Толстого к А. К. Чертковой от 30 марта 1898 г., т. 88. </span>знакомого этих молодых людей. </p>
        <p id="37e67cab-e67d-402f-b3fd-6c36dbb92141">
          <hi>5 </hi>От Аполлова я вчера получил письмо в ответ уже на другое мое,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Толстой имеет в виду свое письмо А. И. Аполлову от 20 июля, в котором он вторично советовал ему поехать в Самарскую губернию лечиться кумысом. См. т. 66. </span>в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я его звал очень на кумыс. Он пишет, что очень плох, и для него немыслима поездка. Очень жаль. Но в духовном отношении письма оба хорошия, твердые. </p>
        <p id="0da3260b-e7a3-4c72-a210-9f07d31a1937">Оглавление к главам очень хорошо сделать. Я на днях послал маленькую прибавку к 12-й главе. Мои помощницы<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Т. Л. и М. Л. Толстые. </span>вѣроятно вамъ послали. Я ихъ просилъ. Онѣ теперь въ Москвѣ, на сватьбѣ племянницы Оболенской<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Мария Леонидовна Оболенская (р. 1874) — дочь кн. Леонида Дмитриевича Оболенского и Елизаветы Валериановны Толстой, внучка сестры Л. Н. Толстого М. Н. Толстой, вышедшая замуж за Николая Алексеевича Маклакова (1871—1918), состоявшего министром внутренних дел в 1912—1915 <hi>гг. </hi>
          </span>и на днях, дня через два, приедут. </p>
        <p id="67685e62-1e94-44b7-adb8-c6b3b93e5306">Хорошо и перерыв сделать. Статью о письмах <choice original_editorial_correction="Д[юма]">
            <sic>Д</sic>
            <corr>Дюма</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="З[ола]">
            <sic>З</sic>
            <corr>Зола</corr>
          </choice> я еще не получил для просмотра, но она переведена уже и послана в Париж. Хотя он, Villot,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>из <choice original_editorial_correction="Петерб[урга]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербурга</corr>
          </choice> и пишет мне, что я могу сделать изменения и послать в Париж, я боюсь, что не успею, и это будет досадно, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> есть резкости по отношению Зола, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> надо смягчить, и некоторые мысли, которые надо уяснить. Нынче думаю получить и перевод, и статью; послал на почту. </p>
        <p id="53ccf8c9-5aba-4348-aa5a-9a86e183ebb8">
          <hi>10 </hi>Писать ни за что не взялся. В статье об искусстве — пописал и запутался. И теперь в мыслях больше занятия <choice original_editorial_correction="художеств[енным]">
            <sic>художеств</sic>
            <corr>художественным</corr>
          </choice>, именно: <hi>«Кто правь</hi>».<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">В Ржевске в это время находились Е. И. Попов, И. И. Горбунов, И. М. Трегубов и М. Н. Чистяков. </span>Дети богатых среди голодающих. Очень мне нравится. Но не пишу. Третий день кошу и с большим удовольствием. — </p>
        <p id="0b49e05d-889b-432c-9d54-6595ec183d02">Все, чтó пишете о своем устройстве жизни, об освобождении себя от полудуховных занятий для возможности работать побольше для себя, поменьше брать чужой работы и быть более свободным духовно, со всем этим я согласен. У нас, <choice original_editorial_correction="богат[ых]">
            <sic>богат</sic>
            <corr>богатых</corr>
          </choice> людей, много этого греха и соблазна — жить чужим <choice original_editorial_correction="физическ[им]">
            <sic>физическ</sic>
            <corr>физическим</corr>
          </choice> трудом, и его-то надо исправлять, как можно. </p>
        <p id="8ad974a3-80a3-4707-bb36-37bbcbf2357d">Привет всем друзьям. <hi>12 </hi>Прощайте пока. </p>
        <p id="674b12c2-209f-4f2f-b632-7e5c107ff2e4">1 Іюля. </p>
        <p id="cc6185a7-3328-4956-8e38-1a5afaf62c35" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="29ecc8ee-6790-4f7d-a858-0efc7a0e8dbe" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="209"></pb>
          <hi>Полностью </hi>публикуется впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 104—105. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «№ 321. Ясная поляна. 30 июня 93 г.» Переделано рукой Черткова: «324» на «326», «30 июня» на «1 июля». </p>
        <p id="6b9821bf-6955-42e1-b519-8600bb2895f1" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 26 июня, в котором Чертков писал: «Дочитали мы всю XII заключительную главу вашей книги, и на всех она произвела сильное и глубокое впечатление. Она превосходна. Вообще я уверен в том, что книга эта сделает свое большое дело, и я за нее благодарен Тому, Кто ее вам внушил и помог написать. — Я просил Женю составить подробное оглавление каждой главы, и он это делает. Мне кажется, что необходимо будет дослать это оглавление переводчикам, равно как и указать на такие отделы длинных глав, которые следует начинать, пропуская одну строчку: этот прием принят в иностранных изданиях и очень облегчает читателя. Когда мы это кончим, то пришлем вам. — Меня очень интересует то, как отнесется наше правительство к этой книге: думается, что одно из двух: или она повлияет, или же вызовет преследования. Бесследно пройти она не может. — Из вашего письма я вижу, что вы последнее время занимались статьей по поводу писем Зола и Дюма (ее Ваня еще не получил). А как подвигается ваша работа об искусстве? Если произойдет с ней то, чтò вы называете “запутаться”, то пришлите ее мне: я распутаю и отошлю вам в порядке. Говорю так уверенно, основываясь на вашем намерении оставить эту работу в виде компиляции отдельных мыслей, не обрабатывая в последовательную и связную статью. Читали ли вы в последней <hi>“Книжке Недели </hi>” статью Оболенского “В чем спасение?” и Меньшикова “Литературная хворь”? Первые две страницы первой (154, 155) и вторая глава последней (187—190) заслуживают внимания, как хорошее выражение наиболее ходячего взгляда на преимущество художественного выражения мысли. И если вы с этими мыслями, разделяемыми большинством, несогласны, то стоило бы сказать, почему именно— в той книге об искусстве, которая теперь у вас под руками. С своей стороны мне было бы жаль, если бы вы совсем похоронили художественную форму, так как хотя я и не отдаю ей безусловного преимущества, и думаю, что бывают настроения и времена, когда надобно говорить прямо и просто, тем не менее чувствую, что в известных случаях и художественная форма в литературе бывает не только уместна, но положительно ничем не заменима. — Как ни стараюсь я утешить себя в том, что у вас затерялась наша рукопись о половом вопросе, меня это мучает и не дает покоя, так как мне кажется, что без нее вы вовсе не соберетесь написать того, чтò так нужно об этом, и что вам легко было бы высказать в виде заключения к нашей книге. Женя думает, что рукопись осталась в ящике вашего письменного стола в Москве. Нельзя ли попросить кого-нибудь, например, Дунаева, сходить посмотреть и выслать вам, если там найдется? Очень, очень хотелось бы пустить эту книгу в обращение, потому что я хорошо знаю и ежедневно получаю подтверждение того, как она нужна... </p>
        <p id="96780eab-0e98-4b17-9c7d-2d705f351112" rend="petit" class="comments" index="false">Прошу вас также, <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, попросить кого-нибудь из ваших детей сделать всё возможное для того, чтобы отыскать и вернуть мне исповедь Аполлова, которую я вам послал для прочтения. Мне хотелось бы ее сохранить у себя, о чем просил меня и Аполлов, которому <hi>было </hi>
          <pb n="210"></pb>
          <hi>неприятно </hi>узнать, что она списана и ходит по рукам в Москве. Ваня видел одну копию у Страхова, который, быть может, знает, где находится оригинал... Что касается до “Посредника”, то вы, разумеется, правы, и мне самому было бы слишком жаль его закрыть. Я думаю поступить так: сдать всю корреспонденцию и деловые сношения Ване, который взял бы себе в помощники И. М. Трегубова; а я с Галей, которая следит за всей текущей литературой, сохранили бы только выбор материала для издания. Если бы при этом и пришлось мне кое-что редактировать, писать иногда вступления, уведомления и т. п., то всё ж таки это не так поглощало бы всё мое время, как теперешнее мое заведование всеми текущими делами и сношениями. — Я хорошо понимаю то, что вы говорите, о нежелательности нарочно освобождать себе время для литературных работ. Но я главным образом вовсе не для этого хочу освободиться, а для ручного труда и более деятельного участия в непосредственно окружающей меня жизни, так как только при этом условии вижу я какую-нибудь возможность ясно сознать всё безобразие своего положения и постараться, на сколько от меня зависит и на сколько я в силах, его изменить. Работа же письменная, моя личная, назревающая и требующая от меня осуществления. шла бы параллельно с этим и воодушевляла бы меня...»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>