<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_314_a28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 28 апреля 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 28 апреля 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="eb2c1850-4761-4821-9e11-9131d5c10978">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">144-146 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1892-04-28" to="1892-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">314 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a28_314">
    <body>
      <div>
        <p id="45442ee3-041a-41f9-9163-4d875ce350de">
          <pb n="144"></pb>
        </p>
        <p id="f7d67923-eb9f-4826-9e27-dbb6a31695d4">
          <span index="false" class="opener">314.1892 г. Апреля 28. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="47621369-ac2a-4ec5-b470-2805c2f0790b">Дорогой друг <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>. <choice original_editorial_correction="Евд[оким]">
            <sic>Евд </sic>
            <corr>Евдоким </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Пл[атонович]">
            <sic>Пл </sic>
            <corr>Платонович</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Евдоким Платонович Соколов (1873—1919), сын крестьянина слободы Лизиновка, обладавший хорошим почерком, работавший у Черткова в качестве переписчика и выполнявший другие его поручения. Впоследствии Чертков помог ему поступить на службу на железную дорогу, где он выдвинулся, несмотря на отсутствие систематического образования, и в конце жизни занимал место начальника станции Москва на Московско-Курской ж. д. и умер, заразившись сыпным тифом во время работы на вокзале. </span>приехал, и я усердно занимаюсь, сколько могу. пересмотром и поправками и всего и 8-й <choice original_editorial_correction="гл[авы]">
            <sic>гл</sic>
            <corr>главы</corr>
          </choice>. <hi>Надеюсь </hi>
          <pb n="145"></pb>
          <hi>кончить </hi>дня через два и вернуть вам. Об этом и всем присланном<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо Черткова Толстому, повидимому, посланное с Е. П. Соколовым, не разыскано и установить, что именно прислал Чертков Толстому, не удалось. </span>мне напишу после; теперь же вот что: Вчера приехал к нам один старик 70 лет, Швед, живший в Индии и Америке, говоряиций по <choice original_editorial_correction="англ[ийски]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английски</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="немец[ки]">
            <sic>немец</sic>
            <corr>немецки</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="практически[ий]">
            <sic>практически</sic>
            <corr>практическиий</corr>
          </choice> философ, как он сам себя называет, живущий и желающий научить людей жить по закону природы, оборванный, грязный, босой и ни в чем не нуждающийся.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Абрам фон Бунде (Bonde), швед, проповедовавший упрощение быта, возделывание земли ручным трудом и питание сырыми овощами в интересах здоровья. Толстой писал о нем С. А. Толстой в письме от 1 мая 1892 г.: «Еще три дня тому назад явился к нам старик, 70-летний швед, живший 30 лет в Америке, побывавший в Китае, в Индии и в Японии. Длинные волосы, желто-седые, такая же борода, маленький ростом, огромная шляпа, оборванный, немного на меня похож; проповедник жизни по закону природы. Прекрасно говорит по-английски, очень умен, оригинален и интересен. Хочет жить где-нибудь (он был в Ясной), научить людей, как можно прокормить 10 человек одному с 400 сажен земли, без рабочего скота, одной лопатой. Я писал Черткову о нем и хочу его направить к нему. А пока он тут копает под картофель и проповедует нам. Он вегетарианец без молока и яиц, предпочитает всё сырое. Ходит босой, спит на полу, подкладывает под голову бутылку и т. п.». (См. ПЖ, стр. 415.) Прожив недолго в Ясной поляне, а затем в имении Т. Л. Толстой «Овсянниково», Абрам фон Бунде уехал оттуда в Петербург, а затем, повидимому, вернулся на родину. Об А. фон-Бунде см. T. Л. Сухотина-Толстая «Друзья и гости Ясной поляны», изд. «Колос», М. 1922, стр. 123—141. В письме от 5 мая Чертков написал Толстому, что просит не присылать А. фон Бунде, так как считает, что его «водворение» в Ржевске трудно осуществимо и нецелесообразно. </span>Самому нужно работать, чтоб кормиться от земли без рабочего скота, не иметь денег, ничего не продавать, ничего не иметь лишнего, всем делиться. Он, <choice original_editorial_correction="разум[еется]">
            <sic>разум</sic>
            <corr>разумеется</corr>
          </choice>, строгий вегетарьянец, говорит хорошо, а главное, более чем искренен, фанатик своей идеи. Он <choice original_editorial_correction="говор[ит]">
            <sic>говор</sic>
            <corr>говорит</corr>
          </choice>, что не религиозен, но он понимает под религией суеверия, а весь проникнут духом христианства. Он желает иметь кусок земли, на <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> бы он мог работать и показать, как можно и должно себя кормить без рабочего скота. Не направить ли его к вам? Я не сваливаю его с себя, а думаю, что он вам и нам и людям через вас может быть полезен. Напишите скорее ответ. Я бы не отпустил его, но здесь при наших занятиях он излишен и даже я не могу поговорить с ним, как хотелось бы, а главное, ему делать нечего. Пишите ответ. </p>
        <p id="c47f7862-97ba-4190-ae7f-69f776cfa441" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="cebccd49-1a36-4b8f-84cd-111e1a86c73f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан Б, III, ГИЗ, стр. 185. На подлиннике надпись синим карандашом рукой Черткова: «29 апр. 92». Черным карандашом: «№ 309». Письмо датируется 28 апреля на основании следующих данных. Письмо не могло быть написано ранее 28 апреля, так как Е. П. Соколов, привезший Толстому рукописи, о работе над которыми пишет Толстой, приехал к нему 27 апреля вечером (см. письмо Е. П. Соколова к Черткову от 27 апреля 1892, хранящееся в АЧ). Вместе с тем, швед, о котором Толстой пишет, что он приехал «вчера», приехал к нему, повидимому, 27 апреля (см. ПЖ, стр. 414).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>