<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_424_a30_noyabrya2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 30 октября 1896 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 30 октября 1896 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3b3f0564-995e-4275-841a-9ec36df99bc5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">376-380 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1896-10-30" to="1896-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">424 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a30-noyabrya2_424">
    <body>
      <div>
        <p id="601e1511-c94e-4520-b87f-3d333ce951ec">
          <pb n="376"></pb>
        </p>
        <p id="4cfb0743-9955-4230-bc42-c84bce7decb1">
          <span index="false" class="opener">* 424.1896 г. Октября 30 — ноября 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="39d6d85f-ac48-4541-8671-cefec485c144">Сейчас получил ваше письмо, дорогой друг, но посылки еще не получал.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Возможно, что Толстой имеет в виду письмо Трегубова от 26 октября о воззвании по поводу преследований духоборцев. В письме этом Трегубов писал: «Как бы мы были рады, если бы вы присоединились к нашему воззванию. Нужно, чтобы общество поверило тому, чтò мы пишем в своем воззвании, а это, я думаю, будет вполне достигнуто, если вы подтвердите истинность сообщаемых в нем сведений» (АТБ). </span>Но, не получив ее, вперед говорю, что я согласен. Согласен на те вымарки или скорее восстановления, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы делаете в письме к Калмыковой. (Я не посмотрел хорошенько тех вымарок, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> сделал Поша.) Согласен я с вами, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю, как вы серьезно и строго относитесь к моим писаньям и любите в них только то, чтó от Бога или не против Бога, того Бога, которому мы оба служим и для служения <choice original_editorial_correction="к[оторому]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> живем. Согласен и на брошюру из трех писем. </p>
        <p id="55b2a49c-23db-49da-9498-2a9522aaaf57">Согласен или, скорее, желал бы, чтобы вы продолжали переделку изложения веры. Я немного переменил. Очень недоволен тем, как оно теперь, начал совсем все опять сначала, и опять запутался; но думаю, что, как ни плохо то, чтó есть, если мне не придется переделать и докончить, оно все таки может пригодиться кому нибудь так, как есть. А я нынче, завтра могу уйти. Так что все таки лучше оставить и так, как есть. То, что это очень плохо, я говорю совсем не из скромности, а от того, что то, чтó я вижу, не только представляю в себе в воображении, то, чтò у меня есть уже в голове, и ясно, но чего я по слабости сил не могу все <hi>написать, </hi>
          <pb n="377"></pb>
          <hi>без </hi>всякого сравнения лучше. Не то, что лучше, а то, чтó есть на бумаге, дурно, а то хорошо. И это не так, как бывало с другими сочинениями, что то, чтó в голове, смутно и немного лучше того, чтó написано, а так, что то, чтó написано, жалко, гадко, искусственно, а то просто, хорошо. </p>
        <p id="d9399178-3aeb-4f0b-a99f-2f952cbbbb6a">Да, статью, письмо <choice original_editorial_correction="К[алмыковой]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Калмыковой</corr>
          </choice>, с Пошиными вымарками мы никому не давали. </p>
        <p id="cf749dcb-c54f-47dc-b1a7-b20f567f3361">Письмо ваше с <choice original_editorial_correction="Ив[аном]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иваном </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловичем]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловичем</corr>
          </choice> о помощи Духоборам<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой имеет в виду командира Екатерининградского дисциплинарного батальона подполковника Моргунова и командира Иркутской дисциплинарной роты подполковника Козмина. См. письма Толстого подполковнику Моргунову от 31 октября 1896 г. и подполковнику Козмину от 22 октября 1896 г. в т. 69. </span>прочту и постараюсь понять и поступить об нем перед Богом. </p>
        <p id="de390257-7ea8-41d3-829b-1a681f5f0ac0">Как странно, или напротив, странно, если бы этого не было, что мы сошлись в мысли о письмах к <choice original_editorial_correction="нач[альникам]">
            <sic>нач </sic>
            <corr>начальникам </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="дисц[иплинарного]">
            <sic>дисц</sic>
            <corr>дисциплинарного</corr>
          </choice> батальона. Я тогда, послав вам письмо, забыл написать, чтобы вы послали <choice original_editorial_correction="нач[альникам]">
            <sic>нач </sic>
            <corr>начальникам </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ба[тальона]">
            <sic>ба </sic>
            <corr>батальона</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Духоборец Михаил Щербинин, находившийся в заключении в Екатериноградском дисциплинарном батальоне, умер в октябре 1896 г. от воспаления мозговых оболочек, через три дня после порки. Находившиеся в Екатерининградском дисциплинарном батальоне отказавшиеся от военной службы духоборцы в количестве 41 человека подвергались систематическим избиениям, заключению в карцер и другим наказаниям, при помощи которых их пытались заставить обучаться военным приемам. </span>вашу статью. </p>
        <p id="2e0fdfff-95f5-41ac-b06e-0a22d93f3219">То, чтò вы пишете о замученном Духоборе,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Письмо к начальнику Екатерининградского дисциплинарного батальона подполковнику Моргунову от 31 октября 1896 г. </span>— ужасно. Неужели это правда? Как это было? Чтó вы знаете про это? — </p>
        <p id="1e43b17d-d662-45ee-9647-d61a358c798a">Среди каких ужасов мы живем. Чувствуешь себя призванным делать что-то, бороться и от обилия дела опадают руки. Вот, где молитва нужна, мне по крайней мере. Хочется умереть так или иначе; или играть в теннис или за правду умереть, уйти. А надо жить. И тут то без молитвы, без чувства хозяина, приставившая меня к делу, нельзя жить. Попробую написать письмо еще кавказскому <choice original_editorial_correction="нач[альнику]">
            <sic>нач </sic>
            <corr>начальнику </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="бат[альона]">
            <sic>бат</sic>
            <corr>батальона</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Духоборцы Ахалкалакского уезда Тифлисской губернии были в наказание за отказ выбирать из своей среды старшин, старост и десятников и за торжественное сожжение принадлежавшего им оружия, выселены из своих деревень, расселены по аулам в Горийском уезде Тифлисской губернии, без предоставления им надела, и терпели большую нужду. Вместе с тем в их среде развились болезни — в частности, лихорадка и тиф, сопровождавшиеся значительной смертностью, которая была особенно велика среди детей. </span>
        </p>
        <p id="2782a3f7-6d29-4406-b443-3cdb5d1c2097">Прощайте все, милые друзья, будем помогать друг другу служить. </p>
        <p id="33f10e38-410d-4414-bc52-c8c6417680b0" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="54beaae5-29a6-4d72-bc3a-06c438b3826e">
          <br/>
        </p>
        <p id="af1cdd2a-c126-4e1f-ab8a-67f61b1c664f">Очень устал, и голова болит. </p>
        <p id="f3d7a79b-e2bd-461f-a110-04ed977f61f6">Непереставая, работал над вашими присланными бумагами и своим письмом к <choice original_editorial_correction="Кавказ[скому]">
            <sic>Кавказ </sic>
            <corr>Кавказскому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Начал[ьнику]">
            <sic>Начал</sic>
            <corr>Начальнику</corr>
          </choice> батальона. Пошлите его, пожалуйста. Я не знаю даже, где Батальон. </p>
        <p id="b4dc9b51-3784-473e-b49d-e3cb2592d305">Ваше воззвание я исправляю очень усердно. Не знаю, вышло ли хорошо. Было очень нескладно. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]">
            <sic>Мож</sic>
            <corr>Может</corr>
          </choice> быть, и теперь тоже. Но все таки думаю, что лучше. </p>
        <p id="615298f9-c8f2-471a-9a02-79dcda739c1a">Мое участие в этом деле то, что я напишу вам следующее: </p>
        <p id="b24aaa6e-7efa-43f6-9238-2b7f72e3ae6e">Очень, очень сочувствую вашему воззванию. Я знал уже и прежде об ужасном положении духоборов, но не знал тех страшных подробностей о смерти одного из <hi>заключенных </hi>
          <pb n="378"></pb>
          <hi>и </hi>о болезненности всех <choice original_editorial_correction="Ахалкалакск[их]">
            <sic>Ахалкалакск</sic>
            <corr>Ахалкалакских</corr>
          </choice> обществ.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Гонорар от дирекции императорских театров, поступавший в форме поспектакльной платы за пьесы «Плоды просвещения» и «Власть тьмы», написанные уже после отказа Толстого от права собственности на свои произведения, принимался Толстым для затрат на благотворительные цели. О необходимости выделить на помощь духоборцам 1000 руб. из этих сумм Толстой писал С. А. Толстой 31 октября 1896 г. (см. ПЖ, стр. 304). </span>В особенности жалки дети. У меня есть тысяча рублей, <choice original_editorial_correction="назначен[ные]">
            <sic>назначен</sic>
            <corr>назначенные</corr>
          </choice> на благотворительность. <hi>7 </hi>Едва ли можно найти им лучшее употребление. Напишите, куда их направить. </p>
        <p id="f7b6bb74-5433-4c8b-b7da-4ea260722ec2" rend="right">Л. Т </p>
        <p id="211482bd-f8d9-4732-b742-227d2ba8643f">
          <br/>
        </p>
        <p id="efdc2298-7196-4b24-95e2-a2bc95f18d23">Перечитывая же письмо <choice original_editorial_correction="Калмык[овой]">
            <sic>Калмык</sic>
            <corr>Калмыковой</corr>
          </choice>, я убедился что его надо посылать без вымарок совсем или вовсе не посылать. Я подумаю и решу. Тогда напишу вам. </p>
        <p id="a1f5bba6-14ef-45b0-9992-f3d2630b3bb7">Вашу переделку еще не читал. </p>
        <p id="bd4fcbd0-80e1-446c-9b3b-6ff044557fe2">Прощайте пока, милые друзья. <choice original_editorial_correction="Ив[ан]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Иван </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айлович]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайлович</corr>
          </choice> прекрасный дает мне совет, постараюсь последовать ему. </p>
        <p id="d6e1ecbd-696e-4d83-b625-0852d2e2fc89" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="bc423a2e-a675-433c-a9d2-df73875914d1">
          <br/>
        </p>
        <p id="249a99fe-7caa-4259-b9a5-bb69c39c9601">2 Ноября. Опять приписываю. Шмиту я послалъ одно письмо къ нему. Письмо Калмыковой мало имѣетъ интереса для Европ[ейской] публики и не для нея написано. Кромѣ того выпускать изъ него самое доказательное — нехорошо. О томъ, чтобъ распространять три письма, какъ вы предлагаете, еще погожу. Во всякомъ случаѣ, если распространять, то безъ всякихъ помарокъ.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>