<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_289_a29">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 29 апреля 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 29 апреля 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="48398237-f89d-4153-ac4a-56448a73a2f5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">84-85 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1897-04-29" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">289 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a29_289">
    <body>
      <div>
        <p id="90addc4f-2b20-4866-82b7-7db35338b915">
          <pb n="84"></pb>
        </p>
        <p id="842dff2a-00e5-4248-b6b4-5ae7b4d082f7">
          <span index="false" class="opener">* 289.1897 г. Апреля 29, Я. П. </span>
        </p>
        <p id="b659ddfb-2782-46a0-bb52-4662a6f9bad5">«Ethics Diet»<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">«The Ethics of Diet» by Howard Williams, London 1883. Русский перевод: Хауард Уильямс, «Этика пищи, или нравственные основы безубойного питания для человека». Собрание жизнеописаний и выдержек из сочинений выдающихся мыслителей всех времен. Со вступительной статьей «Первая ступень» <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>. Изд. «Посредника» для интеллигентных читателей, М. 1893. В Дневнике от 2 мая 1891 г. Толстой записал: «читаю “Ethics of Diet”. Прекрасно». Чертков, очевидно, <hi>спрашивал, </hi>
            <hi>не </hi>пожелают ли дочери Толстого перевести эту книгу, на что Толстой и отвечает: «мои не берутся переводить».</span>я получил и предисловие.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Предисловие издательства «Посредник» к первой книге, которой должна была начинаться новая серия изданий «для интеллигентных читателей» — к сборнику «Собиратель». В предисловии указывалось, что в сборнике «Собиратель» предполагается давать как прежде изданные, так и новые произведения, имея в виду «только собирать и группировать в одной серии книжек такой матерьял для чтения, содержание которого нам с нашей точки зрения представляется особенно заслуживающим внимания». Далее указывалось, что издание это не преследует коммерческих целей и что всякая помощь в этом деле литературным трудом или указаниями будет принята с благодарностью. Сборник «Собиратель» не был издан и предисловие осталось не напечатанным. Рукопись предисловия хранится в АЧ. Вместо сборников под общим заглавием «Собиратель» «Посредник» впоследствии издал два сборника: «Весна. Сборник рассказов, стихов и статей. С полезными сведениями в общедоступном изложении», М. 1894, и «Лето. Сборник рассказов, стихов и статей», М. 1895, но эти книги отвечали несколько иным заданиям и входили в число общедоступных изданий. </span>Прекрасная книга. Я прочел половину и читаю. Когда кончу, пришлю вам. Мои не берутся переводить. Если бы и взялись, <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> бы долго, а книга прекрасная, нужная, и я бы очень желал написать к ней предисловие, коли бы удалось. Письмо со вложением <choice original_editorial_correction="Гал[иного]">
            <sic>Гал</sic>
            <corr>Галиного</corr>
          </choice> получил,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой, повидимому, имеет в виду вложенное в письмо В. Г. Черткова письмо А. К. Чертковой, вероятно адресованное на имя Т. Л. или М. Л. Толстой. </span>благодарю. Хотел ответить ей на то, что она пишет, хотя и не мне, может <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, успею. Отсылаю вместе с <choice original_editorial_correction="англ[ийскими]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английскими</corr>
          </choice> брошюрами,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Об этих брошюрах <ref target="file:///Volume_87_a18-19_284.xml">см. письмо № 284</ref>. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я отчасти просмотрел и отметил 3 или 4. И все бы недурны, если бы не так специальны и не засорены <choice original_editorial_correction="англ[ийским]">
            <sic>англ</sic>
            <corr>английским</corr>
          </choice> саnt’ом.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">[ханжеством] </span>Они хороши, как <choice original_editorial_correction="руководств[ующий]">
            <sic>руководств</sic>
            <corr>руководствующий</corr>
          </choice> образец. До свидания. </p>
        <p id="9f9900bd-b246-46ff-932b-ea29e5b632d1" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="6696b611-db87-444d-8331-4083f574e231">
          <br/>
        </p>
        <p id="64cc0553-a075-4235-b80b-ddf696579a81">
          <hi>На обороте: </hi>Воронежской губернии Россоша. Владимиру Григорьевичу Черткову. </p>
        <p id="3bc59c4b-20b8-4c6e-b864-08e4ef2a6a8b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью печатается впервые. Отрывки напечатаны в ТЕ 1913, стр. 94. Открытое письмо. На подлиннике черным карандашом рукой Черткова: «284». Почтовые штемпели: «почтовый вагон 30 апреля», «Россоша 3 мая». Датируется днем, предшествующим почтовому штемпелю отправления. </p>
        <p id="b18c0155-a1ab-46a8-a6c7-6f454d5b48cc" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова, неразысканное в архивах Толстого и Черткова.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>