<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_335_a27">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 27 апреля 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 27 апреля 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7ff8712e-1c3b-40bc-ac64-61bc94fc4c5a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">190-194 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1893-04-27" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">335 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a27_335">
    <body>
      <div>
        <p id="ad0c0956-aa38-4a21-939e-450fbba00df2">
          <pb n="190"></pb>
        </p>
        <p id="40666bd7-a43a-4c8c-8cfd-3388a41760e4">
          <span index="false" class="opener">335.1893 г. Апреля 27. Москва. </span>
        </p>
        <p id="84dcc5f6-579d-4b56-939c-7eb891b823e9">Я ужасно виноват перед вами, дорогой <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>. Хотел тогда же, получив ваше письмо, отвечать вам и не успел заметить, как прошло уже чуть не две недели. —</p>
        <p id="15aebb2a-7e9e-4b51-9e4a-1f78ae9e1c88">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Все моя работа. Кажется все не то и не так, что я пишу. Часто мне так кажется. Продолжаю однако настаивать на работе, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю в глубине души, что пишу не для себя. Есть отрицательное дурное чувство: т. е. больно бы было, если бы вышло глупо, дурно, стыдно то, что я пишу; но нет положительного дурного чувства: т. е. не желаю славы людской и сейчас бы согласился ничего не писать, если бы только кто-нибудь за меня высказал то, что я хочу и считаю нужным. </p>
        <p id="f9c57591-107d-4612-9cf2-e7b71471d4b9">Мы послали, как вы знаете, все 12 глав в Америку и дней 5 тому назад 11 глав в Германию, Штутгарт,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Первые одиннадцать глав книги «Царство Божие внутри вас» были высланы в город Штутгарт книгоиздателю Киршнеру, который первоначально хотел напечатать перевод этой книги в выдержках в издаваемом им журнале «Aus fremden Zungen», но согласился с желанием Толстого сразу выпустить эту книгу в отдельном издании. </span>и Париж — <name placement="note" ref="3084" type="person">Гальперину</name>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <name placement="note" ref="3084" type="person">Илья Данилович Гальперин-Каминский</name> (р. 1858) — переводчик. Перевел ряд произведений Толстого на французский язык. О нем см. прим. к письмам 1894 г., т. 67.</span>с тем, чтобы выслать последнюю главу 3-го с гжей Шанкс,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Мария Яковлевна Шанкс (М. Shanks, р. 1866 г.) — дочь владельца английской торговой фирмы I. Shanks в Москве. Училась в Школе живописи, ваяния и зодчества вместе с Т. Л. Толстой и высказывала сочувствие взглядам Толстого. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторая]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> едет в Лондон. Хочу кончить к этому дню. Всякий день думаю, что завтра кончу. Так думаю и нынче, 27-го. </p>
        <p id="d7c7e6cf-e90d-4213-ba7c-b33b64433766">Лева, особенно дорогой мне и очень хорошо нравственно ростущий, Лева болен: худеет, страдает желудком и очень слабеет. Он нынче уехал в деревню, в Ясную, и, как мне ни хотелось, чтобы он ехал к вам, я не стал уговаривать его. Это было бы бесполезно. Он слишком слаб теперь. </p>
        <p id="1dbd2476-ad07-4989-91ec-fab235c6b6aa">
          <choice original_editorial_correction="Евг[ений]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгений</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[анович]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Иванович</name>
            </corr>
          </choice> вероятно поедет к вам, <choice original_editorial_correction="отправи[в]">
            <sic>отправи</sic>
            <corr>отправив</corr>
          </choice> рукопись.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Е. И. Попов помогал в это время Толстому, переписывая те исправления, которые Толстой вносил в рукопись книги «Царство Божие внутри вас» при ее окончательной обработке. Толстой предполагал, что по окончании этой работы, когда рукопись будет отправлена за границу для перевода на иностранные языки, Е. И. Попов сможет выехать к Черткову. </span>
        </p>
        <p id="71dceee0-e76d-49e8-a6ab-ccb223a78345">Как вы управляетесь? Как ваше здоровье? </p>
        <p id="8174bc7b-bce5-4db4-a1e8-bf84c9b277eb">Вы правы в своем сравнении с моей ошибкой, целый ряд ошибок, в <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> вас вовлекает соблазн неясного положения. — Смысл ученья <choice original_editorial_correction="Хр[иста]">
            <sic>Хр</sic>
            <corr>Христа</corr>
          </choice> в самых <hi>коротких </hi>
          <pb n="191"></pb>
          <hi>словах </hi>вы знаете: не считать себя хозяиномъ своей жизни, а посланникомъ хозяина, Отца ея. </p>
        <p id="8fb34827-fa71-415a-99b3-7bb475d0e19a">О «non agir»<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Non agir — неделание. Выражение это заимствовано Толстым из французского перевода книги китайского философа Лао-Тзе о пути добродетели, сделанного Ст. Жюльеном («Le livre de la Voie et de la Vertu, composé dans le VI siècle avant l’ère chrétienne par le philosophe <hi>Lao-Tseu, </hi>
            <hi>traduit </hi>en français et publié avec le texte chinois et un commentaire par Stanislas Julien, Paris. 1847). Смысл его объяснен Толстым в статье «Неделание», законченной в августе 1893 г. и впервые напечатанной в журнале «Северный вестник» 1893 г., № 9, стр. 281—304. </span>не вспомню, да и <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> быть не точно, кажется, вот что: всякое добро имеет свое противоположное зло. Для того, чтобы делать добро, надо прежде всего перестать делать зло, подойти к точке, где не делаешь зла. В нашей исполненной зла жизни едва ли это не высший идеал, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> мы можем ставить себе, и потому «non agir» есть для нас великая добродетель. — </p>
        <p id="53c90b23-c42a-479c-8340-57baf44a4935">Мешает развитию разумения не столько больше всего, но одно, только одно — ложь, лицемерие не перед людьми (перед людьми невинное сравнительно), а перед собой: делание подобия добра в тех делах, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> не только не прекращено, но не признано зло. Мешает же этому признанию зла страх за то, что признаиие зла приведет меня к необходимости или тяжелых поступков, или признания своей негодности, слабости, гадости. Этого, я думаю, не надо бояться, и всеми силами уяснять себе зло, признавать его, делать из него все вытекающие из него выводы, не заботясь о том, что выйдет. Выйдет хорошо, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> в этом одном наша обязанность и наша сила и наша свобода. </p>
        <p id="ed568f85-182c-46cf-8e19-aa1895137157">Простите. Привет дорогой Гале. </p>
        <p id="d4634bb4-4a38-44ac-b401-d599cc66f6c1" rend="right">Ваш Л. Т. </p>
        <p id="abee3c62-808c-41ef-b7a3-73b07f498430">
          <br/>
        </p>
        <p id="74890e93-ecee-4c06-b984-3b2ab728da36">Хотел бы яснее написать, да не съумел. </p>
        <p id="23d779fe-321d-49f7-ad9e-cd0b3a39cedd" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Публикуется впервые. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «М. 27 апр. 93. № 330». Датируется на основании слов Толстого: «нынче 27-го». </p>
        <p id="11a3ece3-b7f0-40e8-886c-a69c460d1bab" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо Черткова от 8 и 10 апреля. В первом ив этих писем Чертков писал: «Дорогой друг <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, вы говорите, что хотели бы мне помочь. Вы и так мне много помогаете тем, что пишете мне, отвечаете хоть несколькими словами, не откладывая, на мои письма и вопросы... Пожалуйста сообщите мне, когда вы отошлете книгу немецким и французским переводчикам. Я, конечно, безусловно доверяю вашим поступкам в этом отношении тем более, что, не будучи около вас, и не призван принимать в этом участия. Но мне хотелось бы знать, когда книга отошлется во Францию, потому что мне представляется, что через несколько дней после этого она очень может быть через переводчика станет известна в наших правительственных сферах; а это последнее обстоятельство имеет для меня значение в том смысле, что я хотел бы в таком случае своевременно принять некоторые чисто практические меры на случай могущих тотчас же после того состояться каких-нибудь внешних, насильственных изменений в моей обстановке и деятельности. — Нет <hi>ли </hi>
          <pb n="192"></pb>
          <hi>возможности </hi>мне получить окончание книги, которое я до сих пор и не видал. Пожалуйста поговорите об этом с Женей, не может ли он это устроить? Помимо моей особенно напряженной потребности прочесть это окончание, оно было бы удобно и со стороны лишнего списка в другом месте, которое я, разумеется, устраиваю насколько возможно благонадежнее.... Дела «Посредника», от которого хочу хоть временно освободиться, накопилось столько, что не знаю, как с ним справиться. Решил как бы взять отпуск примерно до 1 сентября, т. е. до этого срока прекратить всякую деловую переписку; но, во-первых, для этого надо сначала дня два посидеть за столом и сплавить всё накопившееся, а мне не дают посидеть два часа; а, во-вторых, от моего предстоящего летнего бездействия (по отношению к «Посреднику»). если решительно никто сколько-нибудь меня не заменит, дело непоправимо пострадает и потеряет многое, большим трудом добытое, и при том — как раз в самое горячее время, когда, если бы еще немножко дотянуть, то оно совсем округлилось бы и стало бы на самостоятельную, независимую от денежных субсидий почву. Главное же не оправдаются вызванные ожидания со стороны многих и многих сотрудников и сочувствующих, в глазах которых это прекрасное начинание окончится провалом, как почти всё хорошее в России, где почему то люди лучше умеют и предпочитают изнывать или метаться, чем делать <hi>дело</hi>, какое бы то ни было. Я же решил во что бы то ни стало оставить на время это дело, которому я принадлежал 8 лет, так как у меня « <hi>дошло</hi>», и я должен временно освободить себя от всякого порабощения и принадлежать самому себе. Если людей нет у нас для такого дела, как «Посредник», то значит «Посредник» у нас и не нужен, а нужны земские начальники. Вы видите, что я раздражен. Я и не хочу этого скрывать от вас. Я сам себе мерзок; пусть буду мерзок и вам»... </p>
        <p id="345cb581-833e-4363-93d3-5b5023e23524" rend="petit" class="comments" index="false">В конце письма от 10 апреля, являющегося непосредственным продолжением предыдущего письма, Чертков писал: «... Я более всего недоволен своим материальным-имущественным положением. И хотя совершенно понимаю то, что вы мне на этих днях написали о том, что собственности не надо давать над собою власти, и совсем с этим согласен, но это еще далеко не разрешает <hi>моего </hi>затруднения. Мне кажется, что вам не так очевидна, как мне, полная <hi>разница </hi>между вашим и моим положением. Ведь вы в семье живете как бы в гостях, не солидарны с домашней обстановкой вашей семьи, и потому в ней не ответственны. В этом отношении положение ваше, хоть и очень тягостное, но простое и правильное. Вы в стороне. А когда приходилось вам принимать личное участие в распределении того, что юридически считается вашей собственностью, то вы тотчас же попадали в самые сложные и затруднительные условия и иногда, под впечатлением минуты, поступали, как вы потом сами сознавали, неправильно, как например, при вашем юридическом участии в дележе между вашими детьми. Я знаю, что вы в этом случае ошиблись, действуя под самым хорошим побуждением, желая избегнуть вражды и т. п.; но тем не менее я совершенно согласен с вами в том, что вы ошиблись и очень, ибо вам, как мне кажется, или нельзя было применять вами же отрицаемых ваших юридических прав собственности, или же, если смотреть на подпись юридических бумаг, как на простую формальность, то <hi>нужно </hi>
          <pb n="193"></pb>
          <hi>было </hi>всё передать крестьянам. Упоминаю я об этой вашей ошибке совершенно для того, чтобы указать на то, что я <hi>постоянно </hi>и <hi>безостановочно </hi>нахожусь в том положении, в котором вы тогда оказались единовременно, и безостановочно делаю бесконечный ряд таких ошибок с утра до вечера, изо дня в день и из года в год; ибо, будучи в принципе единомыслен с своею женою, я отвечаю за всю свою материальную обстановку, и живу не в гостях, а в тех условиях, которые сам создаю и поддерживаю сознательно и хладнокровно. Отрицая собственность, я ею пользуюсь для своей семьи. В этом то принципиальное противоречие, которое мне теперь не дает покоя. Кроме того вся моя обстановка, все отношения к окружающим людям меня коробят и мучают, ибо основаны на покупке чужого труда ограбленными деньгами. — Пока не вижу никакого выхода. Но он и не откроется мне, если я не буду искать его и разбираться в своем положении. Вот за это самое мне и хочется взяться; и для этого я всеми силами стараюсь освободить себя от поработивших меня текущих занятий по «Посреднику». </p>
        <p id="3865d11a-e660-49c4-a64e-3e2c9081ccc1" rend="petit" class="comments" index="false">Теперь о другом: вы бы оказали мне большую духовную услугу, дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, если бы в нескольких словах сообщили бы мне ваше понимание двух мыслей, о которых я слышал от лиц, слышавших их от вас, но не могших в точности мне пересказать ваши слова: 1) О точке <hi>поп-аgir </hi>[не делание] на линии между положительной и отрицательной деятельностью человека. 2) О том, почему рассудок <hi>сам по себе </hi>должен приводить к противоречию. 3) Если бы вдобавок вы сказали бы мне, что по вашему мнению больше всего <hi>мешает </hi>развитию разумения в человеке, то совсем удовлетворили бы меня и не могу высказать, как обрадовали бы».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>