<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_268_a18">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 18 октября 1890 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 18 октября 1890 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="71eca2d4-e04b-4b93-adb1-38beb7fe0a1c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">50-53 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1890-10-18" to="1890-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">268 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a18_268">
    <body>
      <div>
        <p id="90387e72-fa09-494c-9e87-08f94b58ee53">
          <pb n="50"></pb>
        </p>
        <p id="daa15ed4-53d6-4109-8bd5-55af7c0bd9b2">
          <span index="false" class="opener">268.1890 г. Октября 18. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="727ed6ce-d389-439c-8ac6-58a987931f44">Посылаю вам, милый друг, статью об охоте. Сначала мне показалось, что я хорошо поправил ее, но потом я другой раз поправил и увидал, что я плохо поправил ее. Кое что и лучше, но кое что и хуже, и потому вы сами поправьте, не стесняясь мною. Но то, что это хорошая статья, я не <hi>перестаю </hi>
          <pb n="51"></pb>
          <hi>думать. </hi>Статью Дианы я тоже поправлял и в начале вставил место, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> Маша перепишет вам, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я выгораживаю себя и говорю, что хотя основы этой статьи не христианския, a языческия, она все таки может <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> очень полезна. <hi>1 </hi>Картину посылаю назад. <hi>2 </hi>Я очень желал написать к ней текст и думал об этом; но картина очень плоха — неверна: нет определенных выражений в лицах, а потом неверно. Никогда не делят, во-1-х, в избе, во 2-х, при 2-х только стариках, всегда при сходке; в 3-х, холсты никогда не могут попасть в дележ. У каждой бабы всегда свои. — Перевожу я вам в <choice original_editorial_correction="Посред[ник]">
            <sic>Посред</sic>
            <corr>Посредник</corr>
          </choice> ужасной силы и цинизма и глубоко нравственно действующий рассказ Gui Mopassant. <hi>3 </hi>На днях пришлю. </p>
        <p id="80ee5354-ddbe-4783-a0ce-3f19dc9c903b" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="f43f1cef-5e07-4388-953b-00f083a9c5a4">
          <br/>
        </p>
        <p id="af548bde-3f0c-4985-b5b5-6c6c96861870">
          <hi>На обороте: </hi>Воронежск. губер. Россоша В. Г. Черткову. </p>
        <p id="a58f1f8f-6910-45da-b242-00048dbb15d1" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Напечатано в ТЕ 1913, стр. 88. Написано на бланке закрытого письма. Почтовые штемпели: «Ясенки 19 окт. 1890, Россоша Ворон, губ. 22 окт. 1890». На подлиннике пометка рукой Черткова: «263». Датируется днем, предшествующим дате, обозначенной на почтовом штемпеле отправления. </p>
        <p id="a32e3512-80b2-4cea-a167-aa05beeea875" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо от 11 октября, в котором Чертков писал: «Дорогой <name placement="comments" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name>, в настоящее время изготовлены почти все клише к первой серии народного издания хороших русских картин. Требуется составить к некоторым из них по маленькому пояснительному изложению. С этою целью я распределил остальные картины по некоторым из наших сотрудников. Но есть одна картина, прилагаемая, к которой никто не может написать текст так хорошо, как вы одни можете. Посылаю вам ее в надежде, что вы найдете в себе достаточно интереса к этому начинающемуся делу, чтобы как-нибудь вечерком записать коротенькое пояснение как того, чтò изображено на картине, так и мысли, вызываемые ею, имея в виду <hi>всех </hi>читателей, т. е. и простых и интеллигентных. — Главное важно, чтобы не происходила задержка, так как только за этим и стало дело. — Если вы не чувствуете расположения исполнить мою просьбу, или слишком заняты другим, то сообщите мне ваш отказ, по возможности не откладывая; и вы знаете, что я вас пойму и не буду огорчен. Но за то буду <hi>очень </hi>обрадован, если вы составите описание, так как это будет не только хорошо для крестьян, у которых картина будет висеть, но и большою поддержкою для самого дела, ибо ваше участие подбодрит художников на будущее время. Во всяком случае верните мне пожалуйста самый оттиск картины».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>