<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_386_a19">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 19 октября 1894 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 19 октября 1894 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5aa92a9a-9a7e-4beb-badd-d066851cbcbd">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">294-298 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1894-10-19" to="1894-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">386 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a19_386">
    <body>
      <div>
        <p id="7ba18efa-c2f7-4cc0-8951-cdfd4620a5f8">
          <pb n="294"></pb>
        </p>
        <p id="cd830494-e28a-4bd1-b8f2-461bf2440ec6">
          <span index="false" class="opener">* 386.1894 г. Октября 19. И. П. </span>
        </p>
        <p id="fac7cd62-5d7f-489a-8688-69965569236c">Дорогой друг <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
            <sic>Влад </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Григ[орьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Григ</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>, сейчас попал мне в руки у Маши в комнате мой дневник 1884 года (она собирается завтра отсылать вам ящик с бумагами и для чего-то брала их). И чтение это возбудило во мне очень тяжелое чувство — стыда, раскаяния и страха за то горе, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> может произвести чтение этих дневников тем людям, о <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> во многих местах так дурно, жестоко говорится. <hi>1 </hi>Неприятно, уж — больше, чем неприятно больно то, что дневники эти читали кроме вас люди — хоть тот, кто переписывал, — больно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> все, что там писалось, писано под внечатлением минуты и часто ужасно жестоко и несправедливо, и кроме того говорится о таких <hi>интимных </hi>
          <pb n="295"></pb>
          <hi>отношениях, </hi>о <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> гадко и скверно было с моей стороны записывать и еще гаже — допустить, чтобы кто-нибудь, кроме меня, читал их. Вы, верно, поймете меня и согласитесь со мной и поможете мне уничтожить все то, чтό есть переписанного, и оставить только у меня подлинник, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice>, если я не уничтожу, то по крайней мере он будет вместе с другими последними всеми моими дневниками, из <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> будет видно, как я писал их и как я изменял свои взгляды на тех людей, о <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> писал. А то меня ужас берет при мысли о том употреблении, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> могут сделать враги их из слов и выражений этого дневника против людей, про <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> там упоминается. Не знаю, пошлет ли завтра Маша вам ящик; я бы советовал не посылать, по крайней мере не посылать дневник. Я вижу, что из него уже все выписано, и потому он вам более не нужен. Если же она пошлет, то истребите его пожалуйста. Простите, если вам неприятно мое письмо. Но войдите в меня, с любовью перенеситесь в меня, и вы увидите, что так надо сделать. </p>
        <p id="5aa80f37-8bd0-436c-83f4-42ef61977c79">Мы живем теперь втроем с двумя дочерьми. Я занят все тем же. На днях напишу вам то, что я пережил с этим писаньем. <hi>2 </hi>Нынче ничего не успею, кроме того, что получил ваше последнее письмо и что беспрестанно думаю о вас и люблю. — Хорошо, что работа ваша подвигается, <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="бы[ть]">
            <sic>бы</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> уже кончена. </p>
        <p id="db7df901-0374-4fd0-835a-da759dea6205">Болезнь Государя <hi>3 </hi>очень трогает меня. Очень жаль мне его. Боюсь, что тяжело ему умирать, и надеюсь, что Бог найдет его, а он найдет путь к Богу, несмотря на все те преграды, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> условия его жизни поставили между им и Богом. </p>
        <p id="0b27a588-e752-4a3c-a9bf-9fa1477abc3f" rend="right">Толстой. </p>
        <p id="295983e4-bf95-423f-92ba-4cbe8911b092">
          <br/>
        </p>
        <p id="8bb9f974-c690-485f-b2f1-d11eb5c8e80e">Я вырвал дневник и оставил его у себя. Когда вы пришлете оригинал, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> верно у вас, уничтожу этот список. Те дневники, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> у вас, пожалуйста не давайте переписывать, а, выписав мысли общего содержания, пришлите их мне. Сколько у вас тетрадей? — Опять передумал: посылаю вам дневник, но прошу истребить его. </p>
        <p id="7829cd54-6071-4428-a724-714bccaa7a26" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в Б, III, стр. 240. На подлиннике надпись чернилами рукой Черткова: «№ 382. Я. П. 20(?) окт. 94». На копии, хранящейся в АЧ, пометка: «Почтовый штемпель 20 окт. 1894 г.». Письмо написано, судя по записи в Дневнике <hi>Толстого, </hi>
          <pb n="296"></pb>
          <hi>не </hi>ранее 18 октября, так как Толстой в этот день просматривал свои Дневники, о которых пишет в этом письме, и не позднее 21 октября, когда написано следующее письмо Толстого Черткову. Предположительна датируется днем, предшествовавшим дате почтового штемпеля, отмеченной на копии этого письма. </p>
        <p id="fd65da07-b98a-43c1-9333-443f5e22d8ba" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Толстого написано после получения письма Черткова от 14 октября, на которое Толстой ответил 21 октября (см. № 387).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>