<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_333_marta30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 30 марта 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 30 марта 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="edc630a9-f530-4894-b4d9-fc6699eb8b0f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">185-186 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1893-03-30" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">333 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="marta30_333">
    <body>
      <div>
        <p id="3cc443e7-12ee-4f37-853a-8b09eced2a11">
          <pb n="185"></pb>
        </p>
        <p id="64c213db-0ace-42c1-9637-b787bcb80108">
          <span index="false" class="opener">* 333.1893 г. Марта 30. Москва. </span>
        </p>
        <p id="47fe6484-ec43-49d8-a341-b573da809192" rend="right">30 <choice original_editorial_correction="Мар[та]">
            <sic>Мар</sic>
            <corr>Марта</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="90eb8c50-5e26-46b7-afc6-d3cbe676501f">Получил вашу телеграмму и в тот же день ваше письмо на маленькой бумажке.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Черткова от 26 марта (см. примечания к письму № 331), написанное на двух листках размером в четвертую часть листка почтовой бумаги. </span>Нынче, уже решительно пишу вам только о том, что не могу ответить. </p>
        <p id="e2668ded-f22e-4b12-ae45-02895e5a47a6">Я снес сейчас же вату телеграмму Горбунову, и мы с ним потолковали, как быть. Ему тяжело и опасно ехать к вам от могущих возникнуть воспоминаний. Но ои поедет, если нужно.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">И. И. Горбунов в письме от 30 марта 1893 г. написал Черткову, что Толстой приносил телеграмму, приглашающую его приехать в Ржевск, но что он хотел бы временно воздержаться от этой поездки, в связи с некоторыми переживаниями личного порядка. </span>Надеюсь, что пока вы получите это письмо, Аполлов поправится, или еще кто приедет помочь вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">А. И. Аполлов, вследствие болезни, не смог далее помогать Черткову в работе по издательству «Посредник», и через некоторое время уехал из Ржевска к родственникам в Костромскую губернию. </span>Я об этом сейчас пишу Леве,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Получив это письмо Толстого, <name placement="note" ref="13881" type="person">Лев Львович Толстой</name> написал Черткову 2 апреля, сообщив, что временно отказывается от поездки к нему в Ржевск. Об этом см. примечания к письму № 334. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> в Ясной Поляне. </p>
        <p id="f8066960-e822-4b6b-ab31-8e6028ddd884">Ответ на предпоследнее письмо: в кратчайшей форме смысл учения Христа: — Жизнь моя — не моя, не может иметь целью мое благо; а Того, Кто послал меня; и цель ее — исполнение Его дела. И только через исполнение Его дела я могу получить благо. </p>
        <p id="e9b379fc-6187-428a-a397-2cac368f7cc1">Вы это знаете. Но для меня это так важно, так радостно, что я рад всякому случаю повторять это. </p>
        <p id="9d98a793-ec04-4761-a949-354484affa7e" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="5ada6c06-a5b8-4e95-a196-803b7ec4bc13" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Публикуется впервые. На подлиннике надпись черным карандашом рукой Черткова: «М. 30 Мр. № 327». Число «327» зачеркнуто и написано: «328». </p>
        <p id="928ad669-3a49-405a-9245-bca561cc52f6" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на письмо от 14 марта, в котором Чертков писал о начатой им большой статье «О правильном мышлении», к которой он не раз возвращался в последующие годы и которая не была им вполне закончена: «Дорогой Лев Николаевич, обращаюсь к вам с двумя просьбами, которым хотел бы придать высшую степень убедительности. Дело в том, что мне удается понемногу освобождать себя от поглощавших меня до сих пор занятий текущими делами “Посредника”. Как я вам кажется писал, я сознаю неотложную необходимость разобраться в своей жизни внутренней и внешней. Для этого необходим некоторый спокойный досуг на неопределенное время, который я себе и очищаю. И вот часть этого освобождающегося времени, как я вижу, почти помимо моей воли пойдет на одну письменную работу, которая давно уже выпрашивается из меня и отчасти даже начерно обставлена вехами в моей записной книге. <hi>Не </hi>
          <pb n="186"></pb>
          <hi>стану </hi>излагать предмет этого исследования: я слишком полон им, чтобы не увлечься и не начать вам излагать только не с того конца. Скажу только, что касается он <hi>необходимых условий </hi>для правильного и производительного мышления, или говоря наиболее близкими нашей душе словами, — роста истинного разумения в человеческом сознании»... </p>
        <p id="76d333a4-16c5-4559-ace7-b3f2783d5a5e" rend="petit" class="comments" index="false">«Заговорил же я об этом для того, чтобы мотивировать свои две просьбы к вам: то, чтò я прошу у вас, мне очень нужно, как помощь в этой работе. А именно вот что: 1) Женя — Еввгений Иванович говорил мне, что вы при нем говорили, что можно всю сущность учения Христа выразить в очень немногих словах, кажется в 60-ти. Пожалуйста напишите мне эти 60 слов. Такой краткий экстракт учения мне очень облегчит многое и поможет не в одной какой-нибудь письменной работе, а во всех случаях, когда бывает желательно прикинуть к чему-либо мерку учения Христа. 2) Скажите мне, что по вашему личному опыту или по наблюдению больше всего в человеке тормозит развитие истинного разумения в тех, в ком оно зародилось? Если вы на это ответите хоть в общих чертах двумя словами, то я буду вам очень благодарен».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>