<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v87_358_a17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 декабря 1893 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 декабря 1893 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 87. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1935. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="9fb3ef5d-43dc-4493-9dc3-779845020ba8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 87 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1935-01-01" to="1935-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">87 </biblScope>
            <biblScope unit="page">247-249 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1893-12-17" to="1893-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">358 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a17_358">
    <body>
      <div>
        <p id="1b4df1b0-f7da-43e2-9d37-90610d5d8d52">
          <pb n="247"></pb>
        </p>
        <p id="f1808f5b-cbca-4cd4-b553-91c09f10af8d">
          <span index="false" class="opener">* 358.1893 г. Декабря 17. Москва. </span>
        </p>
        <p id="6906f92b-fe0a-428d-b7b0-4c72638ace54">Я получил оба ваши длинные письма на тонкой бумаге и посылку.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Посылка с черновыми рукописями статьи «Религия и нравственность» с поправками Черткова, о которых он писал в письме от 10 декабря. </span>Второе последнее письмо в эту минуту не найду и потому пока отвечаю на первое и отсылаю ваши поправки, с <choice original_editorial_correction="к[оторыми]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice>, как вы увидите, со всеми согласен, кроме скобок. </p>
        <p id="448747aa-3d78-484b-ad65-c28c6be4a19d">
          <hi>2 </hi>Вчера я получил первый номер газеты Ethische Kultur с началом перевода, к сожалению, не исправленным.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Статья Толстого «Религия и нравственность» была начата печатанием в журнале «Ethische Kultur» в декабре 1893 г. в переводе С. Бер. Этот перевод вышел отдельным изданием: Graf Leo Tolstoy, «Religion und Moral». Antwort auf eine in der «Ethischen Kultur» gestellte Frage. Berlin 1894. Толстой, отправив перевод этой статьи редактору журнала «Ethische Kultur» Гижицкому, дополнительно послал поправки к рукописи, которые редактор не успел включить в текст, печатавшийся в журнале, но смог внести их в отдельное издание. </span>Я послал поправки, а он напечатал. </p>
        <p id="f8f4a399-de0c-4c75-abfe-b04a58a06059">Я хотел о религии посылать Turner’y, но теперь не пошлю.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой отказался от намерения послать статью «Религия и нравственность» английскому переводчику Тернеру, потому что Чертков выразил желание сам перевести эту статью. Из письма Черткова от 14 декабря видно, что он перевел эту статью и послал ее в Англию своему другу журналисту Батерсби с просьбой поправить перевод, сохраняя его точность и особенности слога Толстого. </span>
        </p>
        <p id="1e4e441a-f530-4611-9a4b-71d67dc308cd">Я получил на днях письмо от милого Батерзби, но еще не ответил. </p>
        <p id="9c9905e0-69c0-4c8d-a80c-cf677e9d355c">На ваши два вопроса о Боге и молитве теперь не буду отвечать, но надеюсь ответить после.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Вопросы Черткова о боге и о молитве так же, как и его вопрос о том. считает ли Толстой хорошими свои «жесткие озлобленные осуждения людей», вероятно, содержались в письме Черткова, не сохранившемся в архивах. </span>
        </p>
        <p id="b746877c-7a8c-4301-8ad7-e4d8585099a4">На ваш же вопрос о том, считаю ли я хорошими мои жесткия озлобленные осуждения людей? Считаю ли себя виноватым перед своею совестью в том, что я отступил в этих осуждениях от той вечной открытой мне христианством истины, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> я знал? отвечу и, слава Богу, совершенно искренно и смиренно, что чувствую себя виноватым, и что мне больно, что я делал это.</p>
        <p id="15b35b49-0b73-4e4c-827e-38d9f12dad0a">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">
            <hi>Абзац редактора. </hi>
          </span>Случилось со мной то, что в тот день, как я получил это ваше письмо, заставившее меня опять проверить себя <hi>(за </hi>
          <pb n="248"></pb>
          <hi>чтó </hi>благодарю и люблю вас еще больше), в этот же день или на другой я получил книжку «Le Salut est en vous»<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Французский перевод книги Толстого «Царство Божие внутри вас». </span>и стал читать ее, — и не мог оторваться, несмотря на местами перевранный перевод, и многое мне было очень приятно; но именно те места, где я отступал от <choice original_editorial_correction="христ[ианского]">
            <sic>христ</sic>
            <corr>христианского</corr>
          </choice> приема мягкой и любовной рассудительности, а таких много, почти все, — мне были противны и совестны. Несмотря на то, что таков мой характер, и он везде проскакивает, я знаю, что он скверный, и желал бы и надеюсь изменить его. </p>
        <p id="dab436d8-86be-4ed7-803b-569018b9fa05">Благодарю вас за вашу истинную любовь ко мне. </p>
        <p id="0235afa1-b667-46aa-b920-63dd3e72e8f5" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="2cc31ef0-7487-435c-965e-2f6f42eb1e8b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Полностью публикуется впервые. Отрывок напечатан в книге: «Толстой. Памятники творчества и жизни», 2, М. 1920, стр. 71—72. На подлиннике надпись рукой Черткова черным карандашом: «М. 17 Дек.», чернилами: «№ 354», на основании которой датируется письмо. </p>
        <p id="dfa9b136-1cd4-4587-835a-7968185020cc" rend="petit" class="comments" index="false">Толстой отвечает на два письма Черткова — одно от 10 декабря и другое, дата которого не установлена, так как оно не разыскано в архивах. </p>
        <p id="826ba3e1-71cc-4ac0-836d-d7112f5a80b7" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 10 декабря Чертков писал, что узнал из газеты «Новое время» об одном случае отказа от военной службы в Сербии новобранца, принадлежавшего к секте назарен, и спрашивал Толстого, не может ли он получить подробные сведения об этом случае, наведя справки у каких-нибудь сербов. В том же письме Чертков писал: «Прочитав присланный мне первоначально Марьей Львовной черновой список вашей статьи “Религия и нравственность” и полагая, что он более или менее окончательный, я потом стал просматривать черновые листки, в которых нашел много прекрасного, не попавшего в черновой полный список. И эти места я отметил для включения в мой свод ваших мыслей, думая с сожалением, что вы вероятно их выпустили для сокращения статьи. Но получив третьего дня окончательный список статьи, я с радостью увидал, что отрывки эти вовсе не выпущены, и что вообще этот окончательный вариант еще полнее, сильнее и цельнее первоначального прочитанного мною. Какое громадное значение и хорошее влияние эта статья будет иметь на все “культурное” человечество! От теперешнего поколения нельзя ожидать всеобщего признания выраженной вами истины о религии: оно слишком срослось с обратным заблуждением; но молодое поколение, которое будет непредубежденно читать это ваше писание, не может не согласиться с вами, потому что слова ваши подтверждаются собственным неповрежденным сознанием читателя. И для этого поколения статья ваша послужит отводом от того лабиринта философского онанизма, в котором запутались культурные люди нашего времени, и характерным проявлением которого служит у нас успех глупейшего, но сбивающего с толку своей спокойной самоуверенностью Гротовского журнала. В статье вашей я решился предложить вам вставку двух слов в начале и конце. Мотивы этого я приложу, когда верну Марье Львовне ее список, на котором и будут карандашом обозначены предлагаемые мною <hi>вставки. </hi>
        </p>
        <p id="2ae5dca1-b968-4e40-91c9-18f9df9f320a" rend="petit" class="comments" index="false">
          <pb n="249"></pb>
          <hi>Пожалуйста </hi>верните мне заказным письмом <hi>собственноручные </hi>письма Дрожжина, имеющиеся у вас (последние вы мне еще не вернули, кажется). Судя по письмам, которые теперь отсылаю вам, он должен быть очень болен. На этих днях хочу опять постараться повидаться с ним в Воронеже».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>