<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_663_avgusta31">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 31 августа 1902 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 31 августа 1902 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="12a1135c-7177-48f9-9c00-2545d13ee55a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">273-275 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1902-08-31" to="1902-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">663 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="avgusta31_663">
    <body>
      <div>
        <p id="1edd6e62-6118-4d74-8edc-d3ec93ab5728">
          <pb n="273"></pb>
        </p>
        <p id="11fae4b4-d05e-485d-8c29-870b730b364b">
          <span index="false" class="opener">* 663.1902 г. Августа 31. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="bf58d5db-1e27-45d3-bfad-e7cbc5f286a4">Вчера получил ваше письмо, дорогой друг, с возражениями на признаваемую мною несправедливость присвоения рабочими устроенных заведений, и очень, именно очень, очень <hi>сожалею, </hi>
          <pb n="274"></pb>
          <hi>что </hi>не могу согласиться с вами. Я много думал, желая убедиться вашими доводами, но никак не мог этого сделать. То, что это оттолкнет от меня многих, не только не колеблет, но еще более утверждает меня в моем убеждении. Желать присвоить то, что сделали другие (устройство фабрики, не материал его), не только противно золотому правилу, но прямо безнравственно, и сказать это надо, если убежден в этом, несмотря на то, что это оттолкнет и озлобит социалистов. Впрочем, я не только не настаиваю на печатании так, как я написал, — предоставляю всё вам и спорить и прекословить не буду. То же и относительно помещения статьи <choice original_editorial_correction="Г[енри]">
            <sic>Г </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="4371" type="person">Генри</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Дж[орджа]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="4371" type="person"> Дж</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="4371" type="person">Джорджа</name>
            </corr>
          </choice> в прибавлении, а не в тексте. В этом я почти, даже совсем согласен с вами. </p>
        <p id="4598e499-5383-47c0-be09-85297a00f3cc">О Мооде всё собираюсь, но не успеваю написать вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Так в автографе. </span>Он <hi>был </hi>очень хорошо<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстого осматривали врачи В. А. Щуровский и П. С. Усов, приезжавшие из Москвы, чтобы дать заключение о том, где Толстому по состоянию его здоровья лучше провести зиму. </span>и не заслужил того недоверия, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> вывыражаете к нему в вашем письме. Я здоров и всё пишу « <choice original_editorial_correction="Х[аджи]-М[урата">
            <sic>Х-М[урата</sic>
            <corr>Хаджи-Мурата</corr>
          </choice>]», балуюсь. Довел до того же, до чего доведены <choice original_editorial_correction="О[тец]">
            <sic>О </sic>
            <corr>Отец </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="С[ергий]">
            <sic>С</sic>
            <corr>Сергий</corr>
          </choice> и <choice original_editorial_correction="др[угие]">
            <sic>др</sic>
            <corr>другие</corr>
          </choice>, т. е. что связно и последовательно. Но хочется отделывать. А многое требуется более важное, как мне кажется. </p>
        <p id="8ce0968e-2ef8-46a1-ad37-71c200555c8c">Что вы мне не пишете про здоровье Гали? Нынче у нас врачи осматривают меня. <hi>3 </hi>Я желаю оставаться в Ясной, и, кажется, на этом остановятся. Обнимаю вас. </p>
        <p id="9a26ed79-fd03-4f39-abb1-414b2a6d42df" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="b3405888-a68f-4a4f-be33-0099f28adb71" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывки напечатаны: «Посмертные художественные произведения <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», изд. А. Л. Толстой, т. II, М. 1911, стр. 236; «Толстой и Чертков», стр. 315. Датируется 31 августа, так как в этот день состоялся консилиум врачей, упоминаемый в письме. Ответ на письмо от 6? сентября н. с., в котором Чертков писал, что ему нравятся поправки, внесенные Толстым в статью «К рабочему народу». Вместе с тем Чертков писал, что не может согласиться с утверждением Толстого: «В особенности же не согласно с правилом о сделании другому того, что ты хочешь, чтобы тебе сделали, предвидимое и обещаемое в будущем социалистами присвоение себе рабочими всех орудий труда». Возражая против этой мысли, Чертков писал: «Я не чувствую, что было бы несправедливо, если бы фабрики перешли к рабочим (конечно, без насилия над личностями фабрикантов, о чем вы тут же говорите). Свое искусство и умственный труд фабриканты могли приложить только благодаря пользования денежным рабством рабочих, которые их содержали в то время, когда они измышляли способы увеличения своих <hi>доходов». </hi>
        </p>
        <p id="581d03c0-5cc7-471c-bd65-d06f59c6e8c0" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="275"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>Э. Моод приехал в Ясную Поляну 9 августа и уехал оттуда 13 августа. Поездка Моода была связана с собиранием материалов для задуманной им биографии Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>