<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_542_fevralya12__19">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 19 февраля 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 19 февраля 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="af4a3d58-11a2-4026-82ae-1f0983178df0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">155-156 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-02-19" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">542 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya12...19_542">
    <body>
      <div>
        <p id="e225b11d-8ddb-454a-9b4a-bd5c2ba31acd">
          <pb n="155"></pb>
        </p>
        <p id="a5b217e7-44ab-4d25-a20d-efc3ff513010">
          <span index="false" class="opener">* 542.1899 г. Февраля 12...19 Москва. </span>
        </p>
        <p id="c4af28d7-6eb3-40bf-8d7a-4390eacb86a5">Получил нынче последнее письмо ваше, милый друг, № 68. Не огорчайтесь, пожалуйста, и не тяготитесь, а делайте, и бог поможет. Я всей душой с вами и желаю помочь вам. О Кипрских я без вашего письма писал и Поше и Хилкову,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма П. И. Бирюкову от 24? января и Д. А. Хилкову от 12—15? февраля 1899 г. см. т. 72, стр. 49 и 63—64. </span>что, хотя я не могу решать ничего, мне кажется жестоким задерживать Кипрских, если есть хоть малейшая возможность перевезти их. Мне кажется, что это для нас нравственно обязательно. Но как сделать? Что дадут переводы, что собрано <hi>в </hi>Америке, я не знаю. </p>
        <p id="b98e4858-33e3-4345-ae39-e3540c0652eb">Я с своей стороны постараюсь сделать, что могу. Но мало надеюсь. Т. е. не скажу, что не надеюсь, напротив, надеюсь, но не хочу ни вас, ни себя обнадеживать. Всё это в руках бога. Нам же надо делать свое и главное свое дело: не сердиться ни на кого, не обвинять никого, а радоваться, когда есть случай прощать и любить нелюбящих. Простите, милый друг, я не вам, а себе, не переставая, читаю эту мораль. Вам же тоже она кстати, судя по тону вашего письма. Делать дело надо только затем, и жить надо, чтобы делать дело, но, делая дело, надо постоянно отлеплять его от себя, чтобы не прилипнуть к нему, не слиться с ним, а быть готовым всегда с спокойным духом оставить его, если так угодно Хозяину, а то не успеешь оглянуться, как слипнешься с ним. А, главное, дело, и самое дело делается нехорошо, когда не стоишь от него на должном расстоянии. Я вчера думал это о <hi>Воскр[есении</hi>], но мало того, что надо быть готовым бросить такие пустяки, как <choice original_editorial_correction="Воскр[есение]">
            <sic>Воскр</sic>
            <corr>Воскресение</corr>
          </choice>, <hi>* </hi>надо быть готовым бросить всё великое дело <choice original_editorial_correction="духоб[оров]">
            <sic>духоб</sic>
            <corr>духоборов</corr>
          </choice>, если бог велит. И ясно, что всякое дело может быть отнято у меня, только не дело моей души. Тут очень возможно <hi>misunderstanding,</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[недоразумение,] </span>
          <pb n="156"></pb>
          <hi>но </hi>вы, наверно, поймете меня, как я понимаю. Только бы помнить, что одно, одно-единственное дело, хоть не любить, но не не любить никого. </p>
        <p id="53933127-459e-49f2-b9a6-bd1bef68f3cf">Маркс наверное не давал никому рукописи.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">В. Д. Бонч-Бруевич, принимавший участие в переселении духобо ров, по поручению Черткова писал 1 февраля Толстому о том, что за границей появились объявления разных издателей, обещающих выпустить полный перевод «Воскресения» почти одновременно с издательством Маркса, в связи с чем Чертков сделал заявление о том, что «Воскресение» в из дании Маркса будет напечатано с цензурными сокращениями, а за границей полностью текст сможет быть опубликован лишь теми издателями, которые получат его от Черткова. В. Д. Бонч-Бруевич написал Толстому, что заявление Черткова утратит смысл, если Маркс передаст другим издателям полный текст «Воскресения». </span>Но я все-таки напишу. Послал вам корректуры. </p>
        <p id="1c59047f-c336-42df-8e9b-69d5380aaca4">Прощайте, милые друзья, будем во всю силу прощать и любить, а там что выйдет, не наше дело. Целую вас и очень, очень люблю. Сейчас со слезами на глазах пишу это. </p>
        <p id="58553986-82d3-4150-b668-49c402428351" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="13a54f19-fff8-4530-ae76-07a0553523b0">
          <br/>
        </p>
        <p id="4bcfdf6f-2945-488c-a0eb-5ef48ea182df">
          <hi>* </hi>Ради бога не думайте, что я нарочно скромничаю, я так чувствую. </p>
        <p id="cfe7f828-574c-4183-9ec6-e2dbcae5748e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Написано не ранее 12 февраля, так как письмо Толстого к Хилкову, упоминаемое в комментируемом письме, написано 12...15 февраля, но не позднее 19 февраля, потому что 20 февраля он уже написал другое письмо Черткову. Ответ на письмо Черткова № 68, не разысканное в архивах. По предположению А. К. Чертковой, В. Г. Чертков писал Толстому о разногласиях с Д. А. Хилковым, желавшим употребить собранные средства в первую очередь на хозяйственное обзаведение уже перевезенных в Канаду духоборов, а не на переселение туда духоборов, находившихся на о. Кипре.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>