<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_431_yanvarya12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 12 января 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 12 января 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="988f3419-d104-4d20-8005-eced95983927">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">3-4 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1897-01-12" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">431 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="yanvarya12_431">
    <body>
      <div>
        <p id="b4aff1ce-ae43-47eb-9665-139887ab55e0">
          <pb n="3"></pb>
        </p>
        <p id="f98c8050-4983-4d4d-b976-c5233a04fd1e">
          <span index="false" class="opener">* 431.1897 г. Января 12. Москва. </span>
        </p>
        <p id="fc06a654-6a23-47f3-a581-42c3059b3712" rend="subtitle centerline center">
          <hi>Читайте один. </hi>
        </p>
        <p id="5c8cd104-c212-4aa4-a98b-9ff4ed12b891">Что вы не пишете мне, милый друг? Хорошо ли вам? Хорошо ли в душе? Не лежит у меня сердце к тому, что вы там делаете. Боюсь, что вы своей душе вред сделаете. Не верится мне, чтобы хорошее, настоящее дело надо было делать с такими подготовлениями, приготовлениями. Боюсь, что это соблазн. Напишите мне, главное, про себя, про свою душу: как и чем она живет, чем страдает, чем радуется. — Я пишу вам нынче особенно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> мне очень тяжело и одиноко. Маши<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi></hi>
            <name placement="note" ref="9984" type="person">Мария Львовна Толстая</name> (1871—1906), дочь Толстого. См. т. 83, стр. 184. М. Л. Толстая в это время гостила в имении своего брата И. Л. Толстого.</span>нет, и никого нет такого, как вы и Поша,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi></hi>
            <name placement="note" ref="1444" type="person">Павел Иванович Бирюков</name> (1860—1931), друг Толстого и автор его биографии. См. т. 63, стр. 227—230. </span>кому хотелось бы излить душу, пожаловаться, попросить участия, сострадания. Жизнь, окружающая меня, становится всё безумнее и безумнее: еда, наряды, игра всякого рода, суета, шутки, швырянье денег, живя среди нищеты и угнетения, и больше ничего. И остановить это, обличить, усовестить нет никакой возможности. Глухие скорее услышат, чем кричащие, не переставая. И мне ужасно, ужасно тяжело. Если бы я сказал, что несу терпеливо, делаю, чтó могу, я бы сказал неправду. Падаю духом, озлобляюсь, молюсь безнадежно, и отвратителен сам себе. Вот это правда. </p>
        <p id="a9ec207d-2d9b-47c8-a1fe-34e894ad1170">Нового ничего не случилось: всё то же, но как будто всё разгорается и разгорается эта нелепость и развратность жизни, а с моей стороны всё меньше и меньше противодействия и всё большая и большая близость к концу и потому всё большее и большее желание, желание тихой, достойной человеческой жизни. И нет того, что спасало прежде: напряженной, увлекающей, поглощающей работы. Пишу об искусстве,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Что такое искусство?». См. т. 30. </span>но <hi>эта </hi>
          <pb n="4"></pb>
          <hi>работа </hi>отчасти, особенно теперь, ученая и не захватывающая, а на другие работы нет энергии. Вы, пожалуйста, не утешайте меня, и не пишите мне про это, и не читайте <hi>никому </hi>мое письмо, кроме Поши. Мне только нужно было высказаться любимому и любящему человеку. И мне станет легче. В хорошие минуты говорю себе, чтó то, чтó со мной, это мне нужно, что так нужно дожить до смерти, а потом — опять возмущение и желание и упрек, зачем не дано мне хоть перед смертью пожить, хоть год, хоть месяц, свойственной мне жизнью, вне той лжи, в <choice original_editorial_correction="кот[орой]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я не только живу, но участвую и утопаю. </p>
        <p id="4a53d524-9693-4a4a-aa71-c05df99a5c2a">Так вот напишите мне про себя так же откровенно, как я пишу про себя, а про меня не пишите. Жму вам руку. </p>
        <p id="3477d6f2-41f9-41aa-bfe3-29256083941c" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="542324d7-79d0-49ff-9c77-54cf1fe365c8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывок напечатан: «Толстой и Чертков», стр. 248—249. </p>
        <p id="14289b43-c730-431a-a238-551ccddeb4a9" rend="petit" class="comments" index="false">Год определяется на основании сопоставления с письмом Толстого к М. Л. Толстой от 12 января 1897 г. (т. 70, стр. 16—17). </p>
        <p id="7a42cecb-fcc3-413d-a1d5-1e11c00d989f" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо написано Черткову в Петербург, куда он приехал 20 декабря 1896 г. по делу преследуемых кавказских духоборов и где работал над запиской с ходатайством о возвращении Д. А. Хилкову детей, отобранных у него и его гражданской жены Ц. В. Винер по повелению <name placement="comments" ref="204" type="person">Александра III</name> (см. т. 87, стр. 235—237). Ответ на письмо Черткова от 11 января 1897 г., в котором он писал, что хлопоты по делу духоборов поглощают все его время. </p>
        <p id="9c554904-5025-42d4-a09e-dee2120f21c8" rend="petit" class="comments" index="false">Комментируемое письмо сначала не было отправлено Черткову из-за того, что оно слишком «унылое». Узнав об этом, Чертков немедленно написал Толстому, что просит прислать это письмо, так как «дорого сочувствовать всему, что переживает друг».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>