<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_633_iyulya22">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 22 июля 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 22 июля 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5d01787b-0c09-49b5-95d8-927647c6bf95">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">239-241 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1901-07-22" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">633 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya22_633">
    <body>
      <div>
        <p id="c032d1cd-b471-4fff-a99d-59f3610d4256">
          <pb n="239"></pb>
        </p>
        <p id="7f2af894-7e43-4d8c-a3c1-1c246ec64655">
          <span index="false" class="opener">* 633.1901 г. Июля 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="aba0961d-b5fa-4b17-acd3-e1db773484d1">Получил ваши два хорошие письмеца, милый друг <choice original_editorial_correction="В[ладимир]">
            <sic>В </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Г</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>. И хотя нынче мне не совсем хорошо — печень не работает — хочется вместе с <choice original_editorial_correction="П[авлом]">
            <sic>П </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="2006" type="person">Павлом</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[лександровичем]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="2006" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="2006" type="person">Александровичем</name>
            </corr>
          </choice> написать вам хоть несколько <hi>слов. </hi>
        </p>
        <p id="1e7d2629-b1fa-4a58-8081-1c149312119a">
          <pb n="240"></pb>
          <hi>Очень </hi>живо перенесся к вам, глядя на фотографии,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Любительские фотографии семьи Чертковых. </span>присланные Марусе.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Мария Константиновна Де-Ферран (1877—1923), сестра А. К. Чертковой и О. К. Толстой. Летом 1901 г. М. К. Де-Ферран гостила у О. К. Толстой в Ясной Поляне. </span>Особенно хороши Жозя и маленький, ставший совсем большим, Димочка. </p>
        <p id="82ee9e32-73c9-4612-8669-8422593e374c">Смотрите, не тратьтесь на чтения.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Публичные лекции о Толстом и его учении, которые Чертков читал по приглашению различных обществ. </span>Я боюсь этого за вас. </p>
        <p id="e1f44e5f-ddd0-40ba-b473-bbbb4164ac62">Статью мою<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«Единственное средство». Впервые эта статья была напечатана в «Листках Свободного слова» 1901, № 24. </span>послал вам с случаем, так что это письмо, вероятно, придет к вам раньше ее. Пожалуйста, не чувствуйте себя обязанным печатать ее, если она вам не понравится. Я этим нисколько не огорчусь. </p>
        <p id="ccc010e3-ab47-4c1d-8908-ddb08c4112cb">Я рад, что Лева<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Л. Л. Толстой летом 1901 г. навестил Чертковых. </span>у вас. Скажите ему, что у нас всё хорошо. Нынче Маша получила письмо от Доры,<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Дора Федоровна Толстая (1879—1933), жена Л. Л. Толстого, гостившая летом 1901 г. в Швеции у своих родителей. </span>она беспокоится о нас. Маша ей написала. Мое здоровье совсем хорошо. Боль печени случайная, а я поправляюсь и хожу гулять. </p>
        <p id="0e5799a0-18d8-4e2a-9a7d-a363be9f01ce">Вы спрашиваете о моем душевном состоянии во время болезни. Я уже писал вам, что это <choice original_editorial_correction="б[ыло]">
            <sic>б</sic>
            <corr>было</corr>
          </choice> очень хорошее время. Освобожденная от животной духовная жизнь, ее сознание было особенно радостно. Всё, что прежде казалось неразрешимым, так легко и хорошо разрешалось, и как всегда — всеобщей духовной панацеей: осуждением себя, смирением и любовью. Теперь животное оживает, и опять самооправдание, гордость и недоброта. </p>
        <p id="fb2ee0fb-fb7c-44a8-91c0-c29de9b4b6b9">Относительно же смерти я совершенно был равнодушен. Жизнь духовная так была интересна, что, будет ли она продолжаться здесь или там, было всё равно. Так что мне надо бы сделать большое усилие, чтобы бояться перехода. Как прежде, когда я считал своим <hi>я </hi>— свое животное, я не мог представить себе жизни после смерти, так теперь я не могу представить себе прекращения жизни при смерти. </p>
        <p id="f46e5f4c-28a0-4824-bea0-bb2edde7c986">Одно новое и хорошее для меня последствие этой болезни — чего очень желаю вам — это ясное представление и даже как будто привычка более определенно и убежденно верить в то, что ничего не надо готовить, ни к чему готовиться, ничего ожидать, а надо только служить, по мере сил, богу. Яснее стало значение очень любимого мною стиха из Луки: «Отвергнися себя, возьми крест свой <hi>на каждый день </hi>и следуй за мной». Боюсь потерять это настроение: оно так разрешает всё, дает такую свободу и радость. Удивляешься только, почему всегда не жил так, почему все не живут так. </p>
        <p id="0130353f-9460-467e-aa0e-2e82a977e1f8">Мне и приятно и немножко неприятно писать вам это: приятно, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вы всё это поймете точно так, как я чувствую; а неприятно <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я как будто хвастаюсь, <hi>какой </hi>
          <pb n="241"></pb>
          <hi>я </hi>хороший. А я бываю только хорош и знаю, что такое быть хорошим, это я знаю. Так что вы не разглашайте этого письма. </p>
        <p id="1287eb1c-e644-469e-a274-027ee27647ab">Целую вас, Галю, Жозю, <choice original_editorial_correction="Дим[очку]">
            <sic>Дим</sic>
            <corr>Димочку</corr>
          </choice>. </p>
        <p id="091c6985-e7d7-462b-8932-3e2c0dd8d630" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="91a366ed-2ad4-4526-9b5b-011deb40ac5b">
          <br/>
        </p>
        <p id="387f656b-f86e-413c-b150-0684786363cb">Увидав вашу фотографию, милый Жозя, живо вспомнил вас и серьезно (можете ли вы вернуться в Россию после вашего прекрасного письма <choice original_editorial_correction="Побед[оносцеву]">
            <sic>Побед</sic>
            <corr>Победоносцеву</corr>
          </choice>? и вернетесь ли?) и шуточно: «операцию разводит на мой бедный животом».<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">И. К. Дитерихс пел однажды, в присутствии Толстого, шуточную песенку, имитировавшую русскую речь армянина. </span>Так и слышу и вижу вашу милую, спокойную, добрую не только лицо, но всю фигуру. </p>
        <p id="89343b64-0a00-4533-8c30-b7480930c121" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="5fcac42a-79b3-4bef-b6f9-9a16fb15f8b8" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Датируется 22 июля, так как этим числом датировано письмо П. А. Буланже, одновременно посланное Черткову. Ответ на письма от 17 и 19 июля, в которых Чертков писал, что его беспокоит болезнь Толстого.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>