<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_449_maya17">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 17 мая 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 17 мая 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4833b2d5-0f05-4ea9-b3b7-7050095e70c3">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">27-28 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1897-05-17" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">449 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="maya17_449">
    <body>
      <div>
        <p id="4109f4e6-c70f-47db-b51f-5a9013bae429">
          <pb n="27"></pb>
        </p>
        <p id="0915549a-8e8e-49b3-b2eb-20b5dbb90d66">
          <span index="false" class="opener">* 449.1897 г. Мая 17. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="11c68a3c-e073-4148-8ceb-0a5b06aff756">Дорогие друзья, телеграмма ваша очень радостно тронула меня. Я виноват, что написал вам в дурную минуту. Надо переживать свои душевные муки одному с богом. Он только может помочь, а все кроме него бессильны. Мучать же, заражать других любящих и любимых людей — бесполезно и дурно. Ну да об этом довольно. Решил нынче не переставая молиться, и это действует, как известное полоскание рта от гнева.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой имеет в виду народную сказку о старухе, получившей совет набирать в рот «освященную» воду каждый раз, когда рассердится на своего старика, и рассказывавшей потом, что «святая вода» помогала ей не ругать мужа. </span>Если точно думаешь о нем, то другому ничему нет места. Знаю, что есть возможность всякое зло (всё в себе) обратить в добро, да не всегда осилишь, хорошо уж и то, что знаю это. Вчера, 16-го, получил ваше маленькое письмо с извещением о случае из Москвы 15[-го] и жалею, что опоздал, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> имел кое-что передать вам, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> не желал бы поручать случайности перлюстрации. Скоро сообщу вам. Вчера же получил ваше письмо из Москвы со вложением письма <choice original_editorial_correction="Б[уланже]">
            <sic>Б</sic>
            <corr>Буланже</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> нынче отсылаю. Для Архива<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Толстой имеет в виду журнал, который Чертков задумал издавать в Англии. Толстой называет его «Архив» по аналогии с рукописным журналом «Архив Толстого», выпускавшимся в 1894—1896 гг. </span>буду собирать. Теперь вспоминаю письмо Баженова<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Иван Романович Баженов— отставной судья, переписывавшийся с Толстым. </span>и копию с следствия об Ольховике<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Петр Васильевич Ольховик, харьковский крестьянин, отказавшийся от военной службы, приговоренный к заключению в дисциплинарном батальоне, а потом сосланный в Якутскую область. </span>и Середе.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Кирилл Середа, харьковский крестьянин, присужденный вместе с Ольховиком за отказ от военной службы к трехлетнему заключению в дисциплинарном батальоне. </span>Еще письма духоборов посылаю вам. Про <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивана </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловича]">
            <sic>Мих </sic>
            <corr>Михайловича</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Иван Михайлович Трегубов был арестован в Тифлисе в апреле 1897 г. См. т. 70, стр. 72. </span>ничего не знаю, кроме телеграммы, <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> от него получил. Писал ему, и еще нет ответа. От Поши хорошие известия. Посылаю еще письмо Кузмина.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Петр Михайлович Кузмин, крестьянин, молоканин из Бузулукского уезда Самарской губ., у которого были отняты дети. </span>Один из молокан, у <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> отняты дети, был у меня<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Всеволод Трофимович Чипилев, самарский крестьянин, молоканин, и его товарищ Василий Иванович Токарев, навестившие Толстого по пути в Петербург, где они хлопотали о возвращении отобранных у них детей. </span>и с товарищем поехал в Петербург. Я дал ему все те письма, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> могут помочь ему. </p>
        <p id="1ca9b8cd-ab96-4917-9c76-967ce396f0d9">Работа моя идет понемногу. Посылаю вам еще выписку из письма Юшко<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Авраам Васильевич Юшко (1867—1918), ветеринарный врач. В 1896 г. за отказ принять присягу Николаю II был отстранен от должности. Основал в 1897 г. земледельческую колонию около Геленджика. </span>об их колонии. Всем привет. Прощайте, милые, дорогие друзья. </p>
        <p id="1158f5e4-d33f-476e-95e4-5eaeef6e16fe" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="0f9ed180-6e36-44df-9d21-fb788e6a0d5d">17 <hi>мая. </hi>
        </p>
        <p id="d48e3b9f-52f9-436e-818a-d94fdc3178cc" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="28"></pb>
          <hi>Ответ </hi>на телеграмму от 25 мая н. с. и письмо от 21 мая н. с., в котором Чертков сообщал, что в Англию из Москвы едет англичанка Л. Гоппер, с которой можно послать письма и рукописи.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>