<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_531_noyabrya1">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 1 ноября 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 1 ноября 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="64fe1037-14fc-4046-9584-f19a7200d67c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">139-141 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1898-11-01" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">531 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="noyabrya1_531">
    <body>
      <div>
        <p id="5de6657c-e3bd-42a6-9240-666d42e5f981">
          <pb n="139"></pb>
        </p>
        <p id="cb674e41-bd37-4048-9866-c21c46c223c8">
          <span index="false" class="opener">* 531.1898 г. Ноября 1. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="305cbe9a-201c-4537-a229-763e2dc7de61" rend="Obrashenie">Милые друзья. </p>
        <p id="73daba92-9efb-42cf-83b3-957e70511c0f">Получил вчера строгое Галино письмо, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> с смирением принял, как заслуженное. Посылаю вам с милым Арчером всякие сведения и книжку дневника,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">В письме от 4 ноября н. с. Чертков просил Толстого послать свои Дневники и дать ему возможность выписать из них некоторые мысли. </span>
          <choice original_editorial_correction="кот[орую]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> поскорее <hi>верните. </hi>
        </p>
        <p id="6792d488-2750-40c8-b31f-cf05ab262264">
          <pb n="140"></pb>
          <hi>Очень </hi>меня радостно поразил тот человек,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Василий Николаевич Позняков (1868—1921), духобор. За отказ от воинской службы был сослан в Якутскую область. Впоследствии Позняков, не одобрявший ту исключительную власть, которой пользовался Веригин среди духоборов, вышел из канадской общины. См. статью В. Познякова «Правда о духоборцах», «Ежемесячный журнал» В. С. Миролюбова, 1914, №№ 5—10. </span>про <choice original_editorial_correction="кот[орого]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> вам расскажет Арчер. Боюсь и здесь написать его фамилию, как бы не попало каким-нибудь необычайным случаем врагам и не повредило ему. Какая удивительная ясность сознания мысли и чувства, и при этом и выдержка, и энергия, и, сверх всего, внешняя привлекательность. Пора уж ему быть обратно, но до сих пор нет. Страшно боюсь за него, хотя он один из тех людей, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> сами ничего не боятся. Вот такое нужно общество, где вырабатываются такие люди. И общество это есть. Поразительную и несколько грустную новость он сообщил мне, это то, что Ольховик<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Петр Васильевич Ольховик (p. 1874), крестьянин. За отказ от военной службы был заключен в дисциплинарный батальон, а затем выслан в Якутскую область. </span>перешел к революционерам. Но зато Егоров,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Егор Егорович Егоров— крестьянин Псковской губ., отказавшийся от оружия и присяги при призыве на военную службу и сосланный в Якутскую область после заключения в дисциплинарном батальоне. </span>псковский, он говорит, удивительно твердый и кроткий человек. </p>
        <p id="23eb1b4f-3880-47fa-8669-8ec063914b6c">Сережа завтра отправляется к <choice original_editorial_correction="Суллерж[ицкому]">
            <sic>Суллерж</sic>
            <corr>Суллержицкому</corr>
          </choice> на Кавказ. Я написал, как умел, письмо Голицыну,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Письмо к Г. С. Голицыну, главноначальствующему гражданской частью на Кавказе, с просьбой разрешить Суллержицкому, высланному с Кавказа, вернуться на Кавказ для сопровождения духоборов за границу (см. т. 71, № 308). </span>но боюсь, что не подействует. Тогда напишу Горемыкину и государю. Это было бы ужасно и глупо и дурно, если бы не допустили никого помогать и руководить <choice original_editorial_correction="д[ухоборами]">
            <sic>д</sic>
            <corr>духоборами</corr>
          </choice> в их переселении. Пишу теперь в комнате Маши. Она очень мила и хороша духовно и хорошо переносит свое горе. У ней на днях прекратилось движение ребенка, и надо ожидать выкидыша. </p>
        <p id="e7367b9b-9042-448b-a95b-bd63acee1ffc">От <choice original_editorial_correction="Андр[юши]">
            <sic>Андр</sic>
            <corr>Андрюши</corr>
          </choice> и Ольги ничего не имею. <choice original_editorial_correction="Андр[юша]">
            <sic>Андр</sic>
            <corr>Андрюша</corr>
          </choice> был не скажу хорош, но поразительно лучше, чем он <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> когда-нибудь. Он очень неудержим и был резок и груб с матерью. Со мною же он трогательно хорош. Также и Сережа. И Илюша с женой близки и милы. Сашу же вы бы не узнали: большая, румяная, красивая и наивно добрая, и не быстрая в понимании, но простая в хорошем смысле. </p>
        <p id="9b257a13-c26d-45d1-b390-cfd1057bdd2a">Детище же мое, Воскресение, растет не но дням, а по часам, и до сих пор радует. Нынче я продиктовал Арчеру содержание и думаю, что не отступлю от него — могу только расширить и прибавить. </p>
        <p id="f9409f42-993b-43f9-95f4-452fe7257754">Да точно как будто забыл про Таню. Она тоже очень хороша и радостна. Слава богу, пока свободна от любвей, Суллержицкий с ней копируют рассказ для вас. <choice original_editorial_correction="Суллер[жицкий]">
            <sic>Суллер</sic>
            <corr>Суллержицкий</corr>
          </choice> молодец. Какие у нас чудные друзья. Поша, я думаю, с вами. </p>
        <p id="e2dd223f-1b5a-4a63-928e-adfd611c0477">Обнимаю его, <choice original_editorial_correction="П[авлу]">
            <sic>П </sic>
            <corr>Павлу </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевну]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевну</corr>
          </choice> и вас обоих. </p>
        <p id="d6e1a8f5-e620-4830-bbff-eb4a0c5cca43" rend="right">Л. <hi>Т. </hi>
        </p>
        <p id="a41ebd03-af51-408e-ab5d-7adc4a8094ea" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="141"></pb>
          <hi>Письмо </hi>датируется 1 ноября, так как послано с Арчером, который был в Ясной Поляне 1 ноября. Ответ на письмо А. К. Чертковой от 8 ноября н. с., в котором она писала о тех трудностях, с какими столкнулся В. Г. Чертков при переселении духоборов без наличных денег. А. К. Черткова сообщала, что В. Г. Чертков всегда готов передать это дело другому лицу, если Толстой недоволен его деятельностью.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>