<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_630_iyunya28">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 28 июня 1901 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 28 июня 1901 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="1e3c9e4e-8161-4e53-88c8-65bb988417ca">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">237-239 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1901-06-28" to="1901-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">630 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya28_630">
    <body>
      <div>
        <p id="d9cde086-8a53-4278-9dc9-af39b03fdc83">
          <pb n="237"></pb>
        </p>
        <p id="873c94da-747a-4d72-ab6c-deddb67f5102">
          <span index="false" class="opener">630.1901 г. Июня 28? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="f8cf66b6-3275-499f-abe0-ba6569d357d0">Нынче мне гораздо лучше. Fruits of Philosophy<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">[«Плоды философии»], книга, в которой защищалось ограничение деторождения путем применения средств, предупреждающих беременность. </span>просмотрел. Писать об этом и возражать нельзя, как нельзя возражать на то, что человек будет доказывать, что приятно и <hi>безвредно </hi>
          <pb n="238"></pb>
          <hi>совокупление </hi>с трупами. Человеку, <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> не чувствует того, что чувствуют слоны, что совокупление вообще есть акт, унижающий и себя и сообщницу, и потому отвратительный, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> человек отдает невольную дань своей животности и <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> искупляется только тем, что исполняет ту цель, для <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> непреодолимая в известное время потребность этого отвратительного, унизительного акта вложена в его природу, — такому человеку, несмотря на свою способность рассуждать, стоящему на уровне животного, невозможно объяснить и доказать этого. Не говорю уже о лживости мальтузианства, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> соображения объективные (да еще ложные) кладет в основу дела нравственности, всегда субъективного. Не говорю и о том, что между убийством, умерщвлением плода, и этим актом нет качественного различия. </p>
        <p id="f021a094-32da-4246-9adb-6fc3a0c51369">Простите: <choice original_editorial_correction="стыд[но]">
            <sic>стыд</sic>
            <corr>стыдно</corr>
          </choice> и отвратительно серьезно говорить про это. Надо говорить и думать о том, какая извращенность или тупость нравственного чувства могла привести людей к этому. И не спорить с ними, а лечить их. Ну, право, русский безграмотный, пьяный мужик, верящий в «пятницу»,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Согласно верованиям, которые были распространены среди православных крестьян, Пятница признавалась особой святой, память которой праздновалась в день Параскевы. </span>
          <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> с ужасом отнесся бы к такому поступку и <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
            <sic>к</sic>
            <corr>который</corr>
          </choice> всегда на акт совокупления смотрит как на грех, стоит неизмеримо выше людей, прекрасно пишущих и имеющих дерзость приводить философию в подтверждение своей дикости. </p>
        <p id="c9467307-9e77-4845-8523-c7cb4ec2232b">Прощайте пока. Как хорошо, что вам душевно <choice original_editorial_correction="хорош[о]">
            <sic>хорош</sic>
            <corr>хорошо</corr>
          </choice>. Вчера получил <choice original_editorial_correction="ваш[и]">
            <sic>ваш</sic>
            <corr>ваши</corr>
          </choice> оба письма. Мне очень, очень хорошо. Целую Галю, Жозю и Димочку. </p>
        <p id="a03a8727-fdd0-4026-9359-96349909ce79" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Напечатано почти полностью в сборнике «О половом вопросе». Мысли <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>, Christchurch, 1901. </p>
        <p id="fd5d704f-aa78-4748-92cb-81844266427c" rend="petit" class="comments" index="false">Датируется в соответствии с датой письма Буланже к Черткову, потому что является припиской к письму Буланже. Но письмо Буланже, датированное 28 июня, писалось несколько дней и окончено, вероятно, позднее. Поэтому письмо Толстого датируется предположительно. </p>
        <p id="34879485-b4e4-472e-868b-215fa44a052a" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 6 июля н. с., в котором он сообщал, что кончает печатать книжку, куда вошли мысли Толстого о половом вопросе, и просит высказаться о книжке «Fruits of Philosophy», которую посылает.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>