<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_437_fevralya15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 февраля 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 февраля 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="28d87420-c5c9-48e4-9ed4-f7b32aee2498">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">9-11 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Горушки </placeName>
          <date from="1897-02-15" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">437 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya15_437">
    <body>
      <div>
        <p id="e805c7aa-6ae8-4721-812f-afe86f4ec8ca">
          <pb n="9"></pb>
        </p>
        <p id="40c4875c-3052-4107-a837-6bc60e0208a6">
          <span index="false" class="opener">* 437.1897 г. Февраля 15. Никольское-Обольяново. </span>
        </p>
        <p id="f6b33fc3-85ef-4f4e-8f66-32d4837b22df" rend="right">15 февраля № 1<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Толстой начал нумеровать свои письма к Черткову после отъезда его в Англию. </span>
        </p>
        <p id="76961b97-222a-4cec-bb23-3a00a640d878">Хотелось бы мне, дорогие, милые друзья, чтобы письмо это нагнало вас в Берлине, но знаю, что это невозможно. Хоть бы оно встретило вас в Кройдоне.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Кройдон — городок вблизи Лондона. Чертков решил поселиться в Кройдоне, так как здесь жил Кенворти, возглавлявший небольшую религиозную общину, члены которой во многом разделяли взгляды Толстого. </span>Я теперь рад, что не остался проводить вас. Я чувствовал себя уже нездоровым в день отъезда. На другой же день совсем заболел с довольно сильным жаром, так что всё равно вас бы не проводил и остался <hi>бы </hi>
          <pb n="10"></pb>
          <hi>в </hi>
          <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]">
            <sic>Петерб</sic>
            <corr>Петербурге</corr>
          </choice>. Нынче я поправился и только слаб, как после пароксизма лихорадки. Как вы уехали, как перенесла милая Галя все эти терзания, против <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> она не может устоять.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Толстой имеет в виду расставание А. К. Чертковой с отцом, братьями и сестрами. </span>Жалко ее. Но очень много было хорошего в вашем отъезде. Я это увидел на <choice original_editorial_correction="С[офье]">
            <sic>С </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Софье</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевне]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="13844" type="person"> А</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="13844" type="person">Андреевне</name>
            </corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="13844" type="person">Софья Андреевна Толстая</name> (1844—1919). </span>На нее всё, что она видела и слышала, произвело очень сильное и очень хорошее впечатление, и я знаю, что не преходящее. Я вижу, что она безоговорочно полюбила вас обоих, и мне это очень радостно, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> полюбить вас (простить) — значит полюбить добро. Потому-то мне и тяжело было так, когда она выражала к вам недобрые чувства. </p>
        <p id="b62f06a7-183f-4f46-b332-18821dbab845">Письмо это будет самое бессодержательное, какими да будут ваши письма, только почаще и поподробнее пишите. Все-таки теперь несколько дальше, чем от Деменки.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Деменка — деревня в пяти верстах от Ясной Поляны. В Деменке Чертковы проводили лето в 1894, 1895 и 1896 гг. </span>А сказать мне хочется вам очень многое и определенное, но не теперь. Петербург оставил мне самое радостное впечатление — разумеется, главное, сборищи у вас. Тяжелое впечатление — это был разговор с <choice original_editorial_correction="А[лександрой]">
            <sic>А </sic>
            <corr>Александрой </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="А[ндреевной]">
            <sic>А</sic>
            <corr>Андреевной</corr>
          </choice> Толстой.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Александра Андреевна Толстая (1817—1904), двоюродная тетка Толстого. О споре с А. А. Толстой в феврале 1897 г. см. «Переписка <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name> с гр. А. А. Толстой», Спб. 1911, стр. 71. </span>Ужасающая не только холодность, но жестокость и залезание в душу и насилие, то самое, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> нас разлучило. Какая плохая вера, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> делает добрых людей столь жестокими и потому нечуткими к душевному состоянию других. Исповедуй слово в слово то, что я, или ты мне, если не враг, то чужой. Я всегда спрашиваю себя, нет ли чего-нибудь подобного между нами? И вижу, что нет. Мы не требуем от людей никакого особенного исповедания. Человек, даже не признающий бога, — нам не чужд. Если мы чего требуем, то только того, чтобы люди делали для жизни те выводы, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вытекают из того, что они исповедуют. </p>
        <p id="09d52e06-7814-4b02-92ce-e585e9865cb5">Таня<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">Татьяна Львовна Толстая, в замужестве Сухотина (1864—1950), дочь Толстого. </span>проехала в Москву и оттуда с Машей телеграфировала, спрашивая о здоровьи. Завтра она приезжает. По случаю Тани вспомнил про письма, <choice original_editorial_correction="кот[орые]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> я вам дал, и листки дневника. Уничтожьте их и забудьте их. То, что я пишу про <choice original_editorial_correction="Т[аню]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Таню</corr>
          </choice>, значит, что она кокетничает, и мне это не нравится. И, пожалуйста, сделайте это. Я тогда в <choice original_editorial_correction="Петерб[урге]">
            <sic>Петерб </sic>
            <corr>Петербурге </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> так слаб, что, не подумавши, дал вам, или, скорее, не проверив перед богом, без молитвы. Прощайте. Целую вас, т. е. обоих и Диму.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Владимир Владимирович Чертков (р. 1889), сын В. Г. Черткова. См. т. 86, стр. 234. </span>Мой привет Шкарвану. С робостью посылаю свой привет <choice original_editorial_correction="Л[изавете]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>
              <name placement="note" ref="15293" type="person">Лизавете</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановне]">
            <sic>
              <name placement="note" ref="15293" type="person"> И</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="note" ref="15293" type="person"> Ивановне</name>
            </corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">
            <name placement="note" ref="15293" type="person">Елизавета Ивановна Черткова</name> (1831—1922), мать В. Г. Черткова. Е. И. Черткова отрицательно относилась к взглядам Толстого. </span>, чувствуя, что она не любит меня. Дай бог, чтобы я <hi>ошибался. </hi>
        </p>
        <p id="5c3701e3-7f7d-47e6-952f-de3bed2c526e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="11"></pb>
          <hi>Впервые </hi>напечатано полностью в книгах: «Дневник <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», т. I, М. 1916, стр. 210, и В. Жданов, «Любовь в жизни Л. Толстого», кн. 2, М. 1928, стр. 159. Письмо написано из имения Олсуфьевых, куда Толстой вернулся после поездки в Петербург для свидания с Чертковым перед его отъездом из России. Защита Чертковым духоборов и, в частности, составление воззвания к обществу «Помогите!», в котором Чертков вместе с П. И. Бирюковым и И. М. Трегубовым призывал к пожертвованиям в пользу расселенных в горах Тифлисской губ. духоборов, вызвали репрессии против него и других участников этого дела. 2 февраля у Черткова был произведен обыск, а 3 февраля ему было сообщено, что, по повелению царя, он должен сделать выбор между высылкой в Остзейский край и высылкой за границу. Чертков решил выехать за границу, причем ему была дана отсрочка до 13 февраля для сборов. <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name> и С. А. Толстая пробыли в Петербурге с 7 по 12 февраля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>