<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_438_fevralya26">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 26 февраля 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 26 февраля 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="19a4f526-444b-4028-8d6d-04e6856dc828">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">11-13 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Никольское-Горушки </placeName>
          <date from="1897-02-26" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">438 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya26_438">
    <body>
      <div>
        <p id="f220e426-2dce-4973-a802-72b4c6ddaca0">
          <pb n="11"></pb>
        </p>
        <p id="65a4143a-05c3-4ef6-8b16-154318ad8e47">
          <span index="false" class="opener">* 438.1897 г. Февраля 26. Никольское-Обольяново. </span>
        </p>
        <p id="ca54f74e-3324-474f-b952-949acb02e68c" rend="right">26 февр. 97 г. № 2. У Олсуфьевых. </p>
        <p id="c4cde8ec-3d56-425f-93f4-e991bb31468d">Я получил ваше письмо, милый друг, и вы, верно, теперь получили мое. Я даже надеялся, что мое встретит вас в Лондоне. Хотя вы и не велите мне этого делать, — пишу к вам после <hi>кучи </hi>
          <pb n="12"></pb>
          <hi>написанных </hi>писем, и потому едва ли что напишу путного. Писал сейчас Поше через Свербеева (губернатора).<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Дмитрий Дмитриевич Свербеев (1845—1920), курляндский губернатор с 1892 по 1905 г. До того был вице-губернатором в Туле (1886—1892) и поддерживал знакомство с семьей Толстых. П. И. Бирюков, будучи выслан в феврале 1897 г. в Курляндскую губ., находился там под гласным надзором полиции, и его переписка просматривалась администрацией. </span>Его сын рассказывал, что Поша, будучи у него, написал письмо <hi>и </hi>хотел опустить в ящик, но <choice original_editorial_correction="Сверб[еев]">
            <sic>Сверб</sic>
            <corr>Свербеев</corr>
          </choice>, бывший с ним очень любезен, сказал, что он не может допустить этого и должен прочесть письмо, тогда Поша разорвал письмо. Какая гадость. Я думал, что это уже перестало случаться со мной, но опять случается в этом случае то, что случалось много раз, что придет мысль, <choice original_editorial_correction="кот[орая]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> кажется преувеличением, парадоксом, но потом, когда больше привыкнешь к этой мысли, видишь, что то, что казалось парадоксом, — есть только самая простая и несомненная истина. Так теперь мне представляется мысль о том, что государство и его агенты — это самые большие и распространенные преступники, в сравнении с <choice original_editorial_correction="кот[орыми]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которыми</corr>
          </choice> те, <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> называют преступниками, невинные агнцы: богохульство, кощунство, идолопоклонство, убийство, приготовление к нему, клятвопреступления, всякого рода насилия, мучения, истязания, сечение, клевета, ложь, проституция, развращение детей, юношей (читание чужих писем в том числе), грабеж, воровство — это всё необходимые условия <choice original_editorial_correction="государств[енной]">
            <sic>государств</sic>
            <corr>государственной</corr>
          </choice> жизни. </p>
        <p id="620d5d43-7c35-4a93-9ce5-2e808a157900">Много у меня планов работы, но то, что случилось с Вами и Пошей (про <choice original_editorial_correction="Ив[ана]">
            <sic>Ив </sic>
            <corr>Ивана </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Мих[айловича]">
            <sic>Мих</sic>
            <corr>Михайловича</corr>
          </choice> еще ничего не знаю<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">И. М. Трегубов, назначенный к высылке в административном порядке в феврале 1897 г., в то время скрывался от полиции.</span>), и главное то, что случилось со мной, то, что меня не трогают, — требует от меня того, чтобы высказать до смерти всё, что я имею сказать. А я имею сказать очень определенное и, если жив буду, скажу. Теперь же всё занят статьей об искусстве и всё подвигаюсь, и, кажется, будет интересно и полезно.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">«Что такое искусство?». </span>
        </p>
        <p id="ee70a654-00a4-431a-9b24-e85772935ba8">Как вы устроились, чтò Димочка? Какое впечатление произвели на вас друзья Кенворти?<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Джон Конворти (John Kenworthy), проповедник, писатель, автор книги «The Anatomy of misery», Лондон, 1898 [«Анатомия нищеты»], сочувствовавший взглядам Толстого. </span>За какую работу вы беретесь? Я сужу по себе, и потому желаю и советую вам больше всего, особенно теперь на чужбине, кроме работы <choice original_editorial_correction="физич[еской]">
            <sic>физич</sic>
            <corr>физической</corr>
          </choice>, если возможно, часа три в день, устроить себе работу письменную, умственную, в <choice original_editorial_correction="к[оторую]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> можно бы уходить совсем и думать, приступая к работе, что делаешь ее не для себя, а для бога — для людей. </p>
        <p id="9fc39471-214c-4ac2-85a3-bc758f06c715">Целую вас и очень, очень люблю. </p>
        <p id="92677111-a854-411e-a548-a62254bd6b86" rend="right">Л. <hi>Толстой. </hi>
        </p>
        <p id="1950a135-b21a-41fa-9165-22d06ad7509b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="13"></pb>
          <hi>Отрывок </hi>впервые напечатан: Б, III, стр. 283. </p>
        <p id="7a58b16a-999d-44b4-87ee-9b9441593434" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 2 марта н. с. из Кройдона. Чертков сообщал, что в Кройдоне его встретили друзья Кенворти, которые помогут ему устроиться на новом месте.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>