<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_456_iyulya15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 июля 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 июля 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a39a6840-5bfa-4601-b239-9512573e0664">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">41-43 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1897-07-15" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">456 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyulya15_456">
    <body>
      <div>
        <p id="424a53ab-8aa3-4740-9ad7-49e8d7b25a55">
          <pb n="41"></pb>
        </p>
        <p id="9096ac21-2eae-4d20-9ccd-651074bad0e0">
          <span index="false" class="opener">* 456.1897 г. Июля 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="ee9e610e-36d9-4f93-aed8-09b868e7fee0" rend="Obrashenie">Милый друг <choice original_editorial_correction="Вл[адимир]">
            <sic>Вл </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Гр[игорьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Гр</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>, </p>
        <p id="cb156483-5aef-43ad-b9ca-d0622e480082">Сейчас прочел письмо милой Miss Pickard о музыке и Кенворти о браке, и такая радость охватила меня, какой я давно не испытывал. Какое счастье знать, что то, чем я живу, что мое настоящее <hi>я </hi>ограничивается не одним мною, а живет вне меня, в людях, совсем далеких по времени и месту и <choice original_editorial_correction="кот[орых]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> я никогда не видал. И зачем видеть? Хуже. </p>
        <p id="aeb7fc45-a5c8-4edd-a39e-896f93c1a502">M[iss] P[ickard] высказывает сильно, задушевно то, чтò я говорю холодно, длинно, но чувствую так же горячо, в моей книге «Об иск[усстве»]. Одно только я добавил бы, что музыка не должна совсем непременно передавать и возбуждать высокое, религиозное, — она даже одна, без слов, и не может этого сделать. Достаточно, если она доставляет радость единения людей в безгрешном чувстве веселья, приятности, умиления или торжественности. Но дело в том, что она тем лучше, чем больше она людей соединяет. И потому нехороша сложная, искусственная музыка, и потому хороша простая, помимо их содержания, музыка гимнов евангелистов и псалмов наших молокан и духоборов. </p>
        <p id="d9aba7da-d543-4dd3-8f08-cf275c6d65b8">Статья же, речь Кенворти, особенно умилила меня — именно радостью сознания того вне меня живущего я, <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> я вижу в его речи. Если бы не было других доказательств божественности основы нашей жизни, то, что узнаешь эту божественную жизнь в другом, было бы достаточным доказательством этого. А какая радость! Умрет <choice original_editorial_correction="Л[ев]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Лев </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевич]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевич</corr>
          </choice>, а я, самый я, жив, как был жив до меня, так и остается жить во всех братьях. И ведь это не то, что, как бывает, и то редко, в мирских мыслях, что другой думает похоже со мной, а это думаю и чувствую я. И это я вижу в <choice original_editorial_correction="Кенв[орти]">
            <sic>Кенв</sic>
            <corr>Кенворти</corr>
          </choice> и в недавно приезжавшем <hi>мужике, </hi>
          <pb n="42"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="к[оторый]">
              <sic>к </sic>
              <corr>который </corr>
            </choice>
          </hi>почти ничего не читал моего, и потому не может быть речи о заимствовании. </p>
        <p id="27ecf8f5-bef7-479b-84ac-66779b522830">Речь <choice original_editorial_correction="К[енворти]">
            <sic>К</sic>
            <corr>Кенворти</corr>
          </choice> превосходна; кратко и сильно высказано всё, и высказано не словами, а болевшим об этом предмете сердцем. Передайте ему мою большую любовь. </p>
        <p id="fed100b9-92a7-419d-a5f9-dbc343cbc26f">Предисловие<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Вступление к «Христианскому учению». </span>свое тоже прочел. Делайте, как найдете лучшим. Вы знаете, что я не то что доверяю вам, но что мы с вами в том, чтò мы сознаем собою — одно, и потому не может быть и речи о доверии. </p>
        <p id="bd348267-d6bb-4797-b663-3c2560c78f54">То, чтò вы хотите, чтоб я вам написал, постараюсь написать,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Это обещание Толстой выполнил в письме от 2 сентября 1897 г. </span>хотя и не то, <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож</sic>
            <corr>может</corr>
          </choice> быть, но то, чтò думаю и чувствую об этом издании, а теперь и некогда и не могу. </p>
        <p id="c3f05317-c812-442b-8b2a-34e4ea22d371">Я получил милое письмо от <choice original_editorial_correction="Arn[old’a]">
            <sic>Arn</sic>
            <corr>Arnold’a</corr>
          </choice> Eiloart’a<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Арнольд Эйлоарт (Arnold Eiloart), англичанин, сочувствовавший в то время взглядам <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Толстого</name>. Эйлоарт в письме от 28 июня 1897 г. сообщал, что послал ему набросок о драматической переделке <hi>«Сказки </hi>
            <hi>об </hi>Иване-дураке» и намерен закончить эту работу после того, как узнает мнение Толстого. </span>с вопросом об его переделке « <choice original_editorial_correction="Ив[ана-]дурака">
            <sic>Ивдурака</sic>
            <corr>Ивана-дурака</corr>
          </choice>». Я, кажется, не получал этого. Во всяком случае поблагодарите его за письмо и скажите, что напишу, когда найду или получу. </p>
        <p id="0cab4509-e938-481f-a6a9-7f90142a840d">Что такое: «Broomfield» и что такое «Duppas Hill»?<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">А. К. Черткова в письме от 22 июля н. с. объяснила, что «Broomfield» название зеленой площади для «народных гуляний», a «Duppas Hill» — название дома, где жили Чертковы. </span>
        </p>
        <p id="e67bad87-d63c-4510-89e4-0217bb00ee91">
          <br/>
        </p>
        <p id="1840a74f-e99b-4d08-a8ee-9aff24162bf7">
          <hi>На конверте: </hi>Англия. London, Croydon, Broomfield, Duppas Hill. V. Tchertkoff. </p>
        <p id="5c171b12-8e00-4070-81b2-3c25a5a97bef" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывок напечатан в журнале «Печать и революция» 1928, № 9, стр. 14. Датируется днем, предшествовавшим дате почтового штемпеля. Ответ на письма Черткова от 14 и 16 июля н. с., о которых в Дневнике Толстого от 16 июля с. с. имеется запись: «От <choice original_editorial_correction="Чертк[ова]">
            <sic>Чертк</sic>
            <corr>Черткова</corr>
          </choice> хорошие письма». В письме от 14 июля н. с. Чертков напоминал разговор, во время которого Толстой сказал, что недоволен «изложением» своей статьи «Христианское учение» и хотел бы все написать сначала, но что и в таком несовершенном виде она дает довольно цельное понятие о том, что ему хотелось высказать, и во-вторых, что смотрит на систематизацию, данную в этой книге, не как на что-то окончательное, и поэтому допускает возможность «разных других систематизаций» тех же взглядов. Чертков просил повторить эти высказывания в нескольких строках для предисловия в книге. В письме от 16 июля н. с. Чертков писал, что посылает два варианта вступления Толстого к «Христианскому учению» и просит разрешения напечатать более длинный вариант с оговоркой в предисловии, что автор не собирался публиковать ни «Христианское учение», ни вступление к этой книжке и согласился на издание лишь вследствие настойчивой просьбы друзей.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>