<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_451_iyunya19">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 19 июня 1897 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 19 июня 1897 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d3e7b352-5b60-423c-a45e-7cc153c57cf2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">30-34 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1897-06-19" to="1897-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">451 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya19_451">
    <body>
      <div>
        <p id="0dbbb361-1c20-4bdc-811e-b69099a2dcca">
          <pb n="30"></pb>
        </p>
        <p id="556a5f13-f49d-428b-83ea-37ee93459c63">
          <span index="false" class="opener">* 451.1897 г. Июня 19. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="623a0893-0500-4789-92d9-48360e895470">Простите меня, дорогой и милый друг, за мою непростительную неаккуратность. Сейчас пересмотрел ваши письма 13, 14 и 15<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письма Черткова №№ 13, 14 и 15 написаны 13—16, 19 и 21 июня н. с.</span>. Кроме этих № я получил еще одно через <choice original_editorial_correction="Л[изавету]">
            <sic>Л </sic>
            <corr>Лизавету </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="И[вановну]">
            <sic>И</sic>
            <corr>Ивановну</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Чертков переслал письмо от 12 мая н. с. через свою мать, <name placement="note" ref="15293" type="person">Елизавету Ивановну</name>.</span>И сейчас нашел и 11 и 12. Получил также I и II исповедь двух женщин<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Чертков обратился к англичанам и англичанкам из кружка Кенворти с просьбой написать, как сложилось их мировоззрение. Письма Элизы Пиккард (Е. Pickard) и Флоренс Хола (F. Ноlах) Чертков переслал Толстому в копиях. </span>и письмо <choice original_editorial_correction="Кроп[откина]">
            <sic>Кроп </sic>
            <corr>Кропоткина</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="7190" type="person">Петр Алексеевич Кропоткин</name> (1842—1921), участник революционного движения 70-х годов, один из теоретиков анархизма. Чертков познакомился с П. А. Кропоткиным после приезда в Англию, отчасти в связи со своим намерением организовать за границей издательство на русском языке. Письмо П. А. Кропоткина к Черткову от 10 июня н. с. 1897 г., о котором пишет Толстой, сохранилось в ГМТ. Кропоткин критически отзывался об учении Толстого, противопоставляя ему революционное движение как «самоотверженный протест против насилия сверху».</span>и еще нынче письмо к St. John<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Артур Син-Джон (Arthur St. John), бывший офицер индийской службы, который из-за своих антимилитаристических убеждений вышел в отставку. Сочувствовал взглядам Кенворти и был одним из основателей земледельческой колонии в Эссексе, впоследствии принимал участие в переселении духоборов в Канаду. В письме от 2 мая н. с. Чертков переслал Толстому запись речи Син-Джона на одном из собраний последователей Кенворти и письмо Э. Пиккард к Син-Джону в ответ на эту речь. </span>и Report of proceedings.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Report of proceedings — отчет о заседании. Чертков неоднократно пересылал Толстому отчеты о собраниях, которые происходили под руководством Кенворти в Кройдоне. </span>Прежде чем оправдываться, отвечу на вопросы: разумеется, да, да, да. Распространяйте <choice original_editorial_correction="Хр[истианское]">
            <sic>Хр </sic>
            <corr>Христианское </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="уч[ение]">
            <sic>уч </sic>
            <corr>учение</corr>
          </choice>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">«Христианское учение» — статья Толстого, написанная в 1896 г. и оставшаяся не вполне законченной. Английский перевод издан Чертковым в издательстве «Brotherhood Publiching». Первое издание на русском языке также было выпущено Чертковым в Англии: <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>, «Христианское учение», V. Tchertkoff, Purleigh, 1897. </span>с тем предисловием, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> вы предположили, издавайте выдержки из писем и дневников. Вы знаете, что я всегда так отношусь к своим писаниям, кто бы ни занялся ими; по отношению же вас, вы знаете, что я верю вам и мне радостно, когда вы это делаете, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> знаю, что вы делаете это с преувеличенным вниманием и уважением и, главное, не преувеличенною, а драгоценною любовью к тому, чтò во всем этом есть хорошего. Всё, чтò напишу, непременно пришлю прежде всего вам. Мне кажется, что я всё получил, за исключением письма в Times<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">«Times» — консервативная газета, издающаяся в Лондоне с 1788 г. О письме Черткова в «Times» см. прим. к письму № 453.</span>, о Ветровой, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> мне особенно интересно и о существовании <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> я узнал только нынче из письма вашего № <hi>13, </hi>
          <pb n="31"></pb>
          <hi>
            <choice original_editorial_correction="кот[орое]">
              <sic>кот</sic>
              <corr>которое</corr>
            </choice>, </hi>я получил после № 15. Это неправильная постепенность в получении писем тоже немного мешает правильным своевременным ответам. Так, <choice original_editorial_correction="н[а]п[ример">
            <sic>нп[ример</sic>
            <corr>например</corr>
          </choice>], я получил письмо, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> вы пишете о том, что сожалеете о раздражении, выраженном в предшествующем письме, прежде гораздо, чем самое то письмо, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> между прочим нотка раздражения, и столь понятная, была так мало заметна, что не стоило и упоминать о ней. Письмо <choice original_editorial_correction="Кр[опоткина]">
            <sic>Кр</sic>
            <corr>Кропоткина</corr>
          </choice> мне очень понравилось. Его аргументы в пользу насилия мне представляются не выражением убеждения, но только верности тому знамени, под <choice original_editorial_correction="кот[орым]">
            <sic>кот</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> он честно прослужил свою жизнь. Не может он не видеть того, что протест против насилия, для того чтобы быть сильным, должен быть твердо обоснован, а протест, допускающий для себя насилие, has no leg to stand upon<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">[не имеет почвы под собой] </span>и этим самым обрекает себя на безуспешность. Речь же St. John’а мне очень понравилась в том разграничении, <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> он делает между браком для личного наслаждения и браком для увеличения своих сил служения. Хотя я и не испытал того соединения, посредством <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> муж и жена делаются одним существом с увеличенными силами для служения, я знаю и испытал то, что брак освобождает молодых людей от тревоги нецеломудренного безбрачия и дает возможность направить обоим супругам силы на служение. Продолжаю думать, что полное целомудрие дает еще больше сил для служения, но не могу отрицать того, что брак может увеличить силы в сравнении с безбрачной тревогой, а тем более если супруги духовно живут одной жизнью. Но мне не понравилась его шутка «The more — the merrier»,<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">Слова Син-Джона из речи о браке и любви. Русский перевод: чем больше, тем веселее. </span>и я не понял, что он этим хочет сказать. Брак, какой бы то ни был, может быть только между одним мужчиной и одной женщиной, всякое же общение с другими мужчинами для женщины и с другими женщинами для мужчины должно быть безразлично от полового различия. Прочел и 1-й № исповеди.<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">Письмо мисс Хола. См. прим. 3. </span>Он не подписан. Он мне очень понравился. Очень искренно. </p>
        <p id="56f91e1b-fcae-4d41-8e0c-081f5abbbb18">Был я так неаккуратен, главное, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice>, найдя опять свое спокойствие, я с большим усердием принялся за работу и как будто кончил 17 июня. Кончая же, работал очень напряженно и дорожил каждым часом, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> был способен к умственной работе, употребляя его на это дело.<a href="#" data-type="snoska" id="note12">12</a>
          <span class="note" id="note12">Толстой имеет в виду статью «Что такое искусство?». См. запись в Дневнике Толстого от 16 июля 1897 г., т. 53, стр. 147. </span>Я кончил, буду еще пересматривать и теперь пересматриваю, <hi>чтобы </hi>
          <pb n="32"></pb>
          <hi>отдать </hi>переписывать набело, но нахожусь в большом сомнении насчет этой работы. Кажется она мне скучна и неубедительна. В том же, что мне не следовало тратить на нее так много сил и времени, я совершенно убежден, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> тех людей, к <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> относится эта работа: праздных людей нашего круга, я, разумеется, не <choice original_editorial_correction="убеж[д]у">
            <sic>убежу</sic>
            <corr>убежду</corr>
          </choice>; люди же нашего понимания жизни и так согласны с результатами этой работы. Тем более я рад, что кончил и могу взяться за более важное, что предстоит мне. </p>
        <p id="36fc897c-efad-4a21-881f-a6d7571af6ca">Ну, вот, кажется, ответил на все вопросы. Виноват, вперед не буду. Вы же для того, чтобы я получал письма правильнее, адресуйте все в Ясенки.<a href="#" data-type="snoska" id="note13">13</a>
          <span class="note" id="note13">Ближайшее к Ясной Поляне почтовое отделение вблизи станций Ясенки, ныне Щекино. </span>Буду читать бумаги, <choice original_editorial_correction="к[оторые]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> получил нынче, и напишу о них мнение. Очень радуюсь осуществлению мысли <choice original_editorial_correction="международн[ого]">
            <sic>международн</sic>
            <corr>международного</corr>
          </choice> Посредника.<a href="#" data-type="snoska" id="note14">14</a>
          <span class="note" id="note14">«Международным Посредником» Чертков называл задуманное им издательство, которым он в то время предполагал руководить вместе с <hi>Кенворти. </hi>
          </span>Буду помогать по мере сил. </p>
        <p id="c39c74df-f8ae-411f-afa9-7c03dbedb90d">Передайте мою любовь Гале, Димочке, <choice original_editorial_correction="Шкарв[ану]">
            <sic>Шкарв</sic>
            <corr>Шкарвану</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Кенв[орти]">
            <sic>Кенв</sic>
            <corr>Кенворти</corr>
          </choice>, Мооду, Кате, Аннушке, <choice original_editorial_correction="М[арье]">
            <sic>М </sic>
            <corr>Марье </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Н[иколаевне]">
            <sic>Н</sic>
            <corr>Николаевне</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="Ч[е]р[еватенко">
            <sic>Чр[еватенко</sic>
            <corr>Череватенко</corr>
          </choice>]<a href="#" data-type="snoska" id="note15">15</a>
          <span class="note" id="note15">Наливное перо «Swanpen» и записная книжка с перекладными листками. Чертков неоднократно посылал автоматические ручки Толстому. </span>и всем друзьям. </p>
        <p id="3cc93b2a-ed19-473a-9853-d6bb6d69c66b">Да, еще забыл благодарить вас за перо и чудесную записную книжку. <hi>16 </hi>
        </p>
        <p id="b37b4a86-757f-4f20-9fa7-8cae65bfaac7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывки напечатаны: «Толстой и Чертков», стр. 253, 256. Как видно из телеграммы № 452 и помет Черткова на подлиннике, письмо отправлено 20 июня. Датируется 19 июня на основании принятого в настоящем издании правила датировать письма Толстого днем, предшествующим дате отправления. </p>
        <p id="4a591dfd-0cf0-4e5a-a68c-ed7a51c626e9" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо В. Г. Черткова от 19 июня н. с., в котором он упрекнул Толстого за то, что он оставил несколько писем без ответа, Толстой отвечает на письма от 12 мая, 13—16 июня и 21 июня н. с. В письме от 12 мая Чертков намечал обширную программу издания произведений Толстого за границей и спрашивал, «какую степень свободы» Толстой предоставляет ему в этом отношении. Чертков пишет, что в течение многих лет он вместе с А. К. Чертковой и помощниками составляет систематический свод всех мыслей Толстого, пользуясь не только его произведениями, но и неопубликованными частными письмами и Дневниками. Собираясь печатать отдельные главы этой работы, Чертков спрашивал, разрешает ли Толстой их издание. Далее Чертков писал, что хочет издать сделанные им в хронологическом порядке выписки из Дневников Толстого, и спрашивал, имеет ли Толстой в этом отношении «достаточно доверия» к нему, чтобы разрешить такую работу. Чертков сообщал о своем намерении издать по-английски еще не напечатанную по-русски статью Толстого «Христианское учение» с указанием, что автор не считает это произведение вполне законченным, но согласился напечатать его, уступая просьбе друзей. Одновременно Чертков послал первые страницы этого перевода. Далее Чертков спрашивал, не найдет ли Толстой возможным переслать ему на <hi>время </hi>
          <pb n="33"></pb>
          <hi>с </hi>надежным человеком свои Дневники, чтобы можно было сделать дальнейшие выписки. </p>
        <p id="d513b41c-e608-4030-8b69-5e59ab2f660f" rend="petit" class="comments" index="false">В письме от 16 июня н. с. Чертков спрашивает, какое впечатление произвело на Толстого письмо о деле Ветровой, написанное Чертковым для газеты «Times» («Таймс»).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>