<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_543_fevralya15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 февраля 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 февраля 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c547a691-d2cb-4085-87ef-fa05725394b7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">156-158 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-02-15" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">543 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="fevralya15_543">
    <body>
      <div>
        <p id="40ffa92a-14df-4a5a-900e-072f9ba2b911">
          <pb n="156"></pb>
        </p>
        <p id="d3cf1045-3965-43ae-8c6a-b180383b4f07">
          <span index="false" class="opener">* 543.1899 г. Февраля 15. Москва. </span>
        </p>
        <p id="5ba8a427-9bf7-4f5c-abf0-5e943d3fb725">Получил ваше письмо, милый друг, и послал копию Павлов цам. Кроме Павловцев, хотят ехать 28 душ из <choice original_editorial_correction="Судж[анского]">
            <sic>Судж</sic>
            <corr>Суджанского</corr>
          </choice> уезда,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Группа крестьян с. Лужки Суджанского уезда Курской губ., порвавших с православной церковью и отрицавших ее обряды. </span>где <choice original_editorial_correction="б[ыл]">
            <sic>б</sic>
            <corr>был</corr>
          </choice> Кудиненко,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Федор Терентьевич Кудиненко, крестьянин Сумского уезда Харьковской губ., сосланный в Закавказье за отказ хоронить сына по обряду православной церкви. </span>(приезжал ко мне один), и еще из Речек 10 человек, <choice original_editorial_correction="преимуществ[енно]">
            <sic>преимуществ</sic>
            <corr>преимущественно</corr>
          </choice> из семьи Ольховика.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">О Петре Ольховике <ref target="file:///Volume_88_noyabrya1_531.xml">см. письмо № 531</ref>. Толстой имеет в виду семью брата Петра Ольховика, Игнатия, который был выслан из Харьковской губ. как штундист вместе с несколькими односельчанами в Польшу. Семьи высланных штундистов уехали в Канаду в 1900 г., а впоследствии туда выехали и находящиеся в ссылке Игнатий Ольховик и его единоверцы. </span>Не думаю, чтобы им разрешили, но если разрешат, то ко 2-му пароходу, и тогда я спишусь с <hi>вами. </hi>
        </p>
        <p id="788e35f6-e90c-438d-b364-8508b4118c6f">
          <pb n="157"></pb>
          <hi>Я </hi>всё стараюсь набирать денег. Отрывок <choice original_editorial_correction="истор[ии]">
            <sic>истор </sic>
            <corr>истории </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="мат[ери]">
            <sic>мат</sic>
            <corr>матери</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">«История матери» осталась незаконченной. Отрывки напечатаны в «Посмертных художественных произведениях» <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>, т. III, М. 1912. Отрывок, прочитанный 19 декабря 1898 г. на литературно-музыкальном вечере в театре Корша, был подробно изложен в газете «Русские ведомости» 1898, № <hi>290. </hi>
          </span>как вы, м[ожет] б[ыть], видели, б[ыл] почти слово в слово напечатан в «Р[усских] в[едомостях»]. Это меня огорчило. Я предложил Марксу через Сергеенко этот отрывок. Он выговорил у него 2000 р[ублей]. Я еще не брал денег. Теперь нельзя ли и у вас, т. е. за границей, эксплуатировать этот рассказ. Еще мне пожертвовали для дух[оборов] 5500 р[ублей]. Мне хочется собрать столько, чтобы и Хилков мог там обзавести и Кипрск[ие] бы были перевезены. Это главное. Вчера я от них получил умоляющее письмо и от St. John письмо,<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Алексей Ильич Бакунин (р. 1875), врач-хирург, сопровождавший первую партию духоборов в Канаду. </span>в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> он пишет про <choice original_editorial_correction="некот[орые]">
            <sic>некот</sic>
            <corr>некоторые</corr>
          </choice> слабости их. Несколько человек пьют и об украденном обратились к полиции. Я думаю, болезнь ослабляет и тело и дух. Зато из Канады приехал Бакунин<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Эдуард Сине, французский художник, отказывавшийся от военной службы. </span>и говорит, что он ехал с недоверием, но то, что он увидал, превзошло всё, что он слыхал. У меня живет француз Sinet<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <name placement="note" ref="16227" type="person">Николай Александрович Ярошенко</name> (1846—1898), художник, и его жена Мария Павловна, знакомые Чертковых. Н. А. Ярошенко изобразил А. К. Черткову в картинах «Курсистка» и «В теплых краях».</span>— живописец, первый француз радикальный христианин. Я с ним пошел на выставку Ярошенки,<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Этюд — портрет сына Чертковых Димы, сделанный в 1890 г., когда он был маленьким мальчиком. </span>увидал там его жену, а главное, особенно живо вспомнил вас — Галю: и курсистка, и в Кисловодске, и Димочка-бебияка, <hi>9 </hi>а сходство необыкновенное до сих пор. </p>
        <p id="3acb1a74-e0b9-4b3a-9f9b-6cc8e94c6243">Прощайте пока, целую вас братски. </p>
        <p id="8edd9548-be73-4aaf-a2ce-17ab55663840">У меня всё болит спина и слабость и отвращение к Воскресенью, за <choice original_editorial_correction="к[оторое]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> не могу взяться. </p>
        <p id="c8a98b9f-fc7a-4316-839c-7f129f69b479" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывки напечатаны: «Дневник <name placement="comments" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстого</name>», М. 1916, стр. 235. Датируется на основании приписки к этому письму T. Л. Толстой с датой 15 февраля.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>