<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v88_504_iyunya30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 30 июня 1898 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 30 июня 1898 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 88. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8e355967-f0e8-41df-8249-58c9c951dcae">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 88 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">88 </biblScope>
            <biblScope unit="page">102-104 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1898-06-30" to="1898-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">504 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya30_504">
    <body>
      <div>
        <p id="25180ea3-a011-4976-937a-55740cc03b22">
          <pb n="102"></pb>
        </p>
        <p id="50ca693a-6131-47da-887a-141745bf87e6">
          <span index="false" class="opener">* 504.1898 г. Июня 30? Я. П. </span>
        </p>
        <p id="89b6011a-a603-4b43-92bd-5ed5b796a424">Какое ужасное известие вы мне сообщили, милая Галя. Не могу опомниться и примириться. Вы пишете кратко, но сущность дела ясна. Недостало терпимости, смирения, любви, и между кем же? Между людьми, в сознании своем всем <choice original_editorial_correction="пожертвовавши[ми]">
            <sic>пожертвовавши</sic>
            <corr>пожертвовавшими</corr>
          </choice> для служения богу. Как очевидно мы <hi>обманываем </hi>
          <pb n="103"></pb>
          <hi>себя! </hi>И как правы наши враги, обвиняя нас в лицемерии. Мало они бранят и презирают нас и мало мы пользуемся их уроками. Искренно говорю «мы», не только не исключая себя, но вполне признавая себя виноватым (сотни раз) в том, что так огорчает меня в других: в несмирении, гордости, упрямстве, в забвении бога. Главное, как очевидно из этого, до такой степени мы обманываемся насчет себя (разумеется, мы не лицемеры сознательно, но мы фарисеи, довольные собой) и как забываем тотчас же то, что одно важно, и во имя таких пустяков, как дело и свой взгляд на него, жертвуем этим. Мы говорим о боге, о любви, об исполнении его воли и что в этом жизнь, а как только явятся противники нашей воли, мы всё забываем. Если уж мы не можем во всех делах жизни ставить выше всего его волю, то по крайней мере признаем, что мы не знаем бога, не верим в бога и не поставили свою жизнь в исполнении его воли. Тогда у нас будет больше смирения, и мы найдем средства общения доброжелательного с людьми. А то мы считаем себя исполнителями воли бога, разжигаем свою гордость и при всяком столкновении не можем совладать с своей разросшейся от гордости личностью. Всё это говорю прежде всего о себе. Я с сыновьями не могу (не со всеми) стать в любовные отношения, — на днях огорчился на Льва и огорчил его<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Столкновение Толстого с сыном произошло из-за напечатанной в газете «Новое время» повести Л. Л. Толстого «Прелюдия Шопена». Об этом см. Дневник Толстого 22 июня 1898 г., т. 53, стр. 199. </span>— не могу часто с женою, — а думаю, что служу богу, что в этом полагаю жизнь. Нет, еще далеко до этого. И лучше знать свою плохоту и смириться. Тогда легче уживешься. </p>
        <p id="4dae8f3c-5160-4ea2-86b0-4e0f842a6f94">Ужасно это стыдно. Но будем знать это, спустим мнение о себе, сколько возможно. Напишите поскорей поподробней. Я всё еще не справился и очень слаб. </p>
        <p id="c86ecfd1-3839-4fcf-8e44-02bb993383f4">Жозя вчера уехал. Я его полюбил. Обещался приехать с Ольгой. Очень буду им рад. </p>
        <p id="05d1cceb-3c65-4eff-97bc-b5c8cc141c5b" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="60c69252-0b6c-442d-b379-af81d89cc73e">
          <br/>
        </p>
        <p id="7ecc2cff-e3da-47f0-8f00-ecb3fc624289">Moneta<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Монета (Moneta), редактор миланского журнала «La vita internationale» («Международная жизнь»), который просил Толстого высказать свое отношение к войне и милитаризму. Толстой предложил Moneta обратиться к Черткову с просьбой предоставить статью «Garthago delenda est», посланную Черткову для опубликования за границей. Статья была напечатана в «La vita internationale» от 20 сентября 1898 г. </span>из «Vita internationale» пишет мне, прося прислать ему статью Carthago Delenda, но я послал ее вам. Я пишу ему, чтобы он обратился к <choice original_editorial_correction="В[ладимиру]">
            <sic>В </sic>
            <corr>Владимиру </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Г[ригорьевичу]">
            <sic>Г</sic>
            <corr>Григорьевичу</corr>
          </choice>. Прилагаю его письмо. Дайте ему <choice original_editorial_correction="экз[емпляр]">
            <sic>экз</sic>
            <corr>экземпляр</corr>
          </choice> статьи, если это не помешает вам. </p>
        <p id="b670b5bd-edbd-4dd2-8609-ec9f57fe269f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Ответ на письмо А. К. Чертковой, сообщившей о разногласиях между В. Г. Чертковым, П. И. Бирюковым и П. А. Буланже. Комментируемое письмо написано несколько позднее, чем предыдущее письмо, так <hi>как </hi>
          <pb n="104"></pb>
          <hi>Толстой </hi>здесь уже сообщает об отъезде из Ясной Поляны И. К. Дитерихса, который жил там до 28 июня.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>