<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_836_a26">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 26 июня 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 26 июня 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e82d3681-56ce-49ab-9c92-c0d56398c5c8">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">127-127 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кочеты </placeName>
          <date from="1909-06-26" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">836 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a26_836">
    <body>
      <div>
        <p id="ed63a961-11bb-4eb7-9c1b-c153e9dc43c6">
          <pb n="127"></pb>
        </p>
        <p id="a9217fe6-9e69-403c-a1ca-ccad7f01620e">
          <span index="false" class="opener">* 836.1909 г. Июня 26. Кочеты. </span>
        </p>
        <p id="b2569b7d-af9f-4b60-9d1e-033cc5c03e75">Пишу вам хоть несколько слов, милый друг, в ответ на ваше, нынче полученное, хорошее письмо из Москвы.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо Черткова от 24 июня 1909 г., написанное в Петербурге и опущенное по дороге в Москву, в котором Чертков писал об отказе ему в ходатайстве о возвращении в Телятинки. </span>Когда знаешь так твердо, как вы это знаете, что нужно, то и будет сделано то, что нужно. Переживал с вами — разумеется, слабее — чем вы, то, что вы переживали. Уж как хочется увидеться с вами! Как-нибудь устроится это. Если не теперь, в тот промежуток, пока Галя не соберется к вам, а вам нельзя будет приехать к ней, и вы приедете (опять если при этом ваш переезд через <choice original_editorial_correction="Тул[ьскую]">
            <sic>Тул</sic>
            <corr>Тульскую</corr>
          </choice> губ. не будет нарушением) сюда, где вам в <choice original_editorial_correction="Орл[овской]">
            <sic>Орл</sic>
            <corr>Орловской</corr>
          </choice> губ. Таня устраивает помещение, если не теперь, то когда вы устроитесь в Крёкшине, я приеду к вам.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">См. об этом прим. 1 к письму № 837. </span>
        </p>
        <p id="fcb3dd17-f60e-4ad1-a395-df540fbf092e">Вот всё, что в этот раз хотел сказать вам. </p>
        <p id="a5df4940-c4a8-42e8-9aa7-df039e54fbf1">Гусев нынче вечером едет к Гале. Как она? По словам Оли, она хороша. Да я уверен, что она, несмотря на тяжесть испытания, относится к нему так же, как и вы. Как Димочка? Это <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> хотелось бы знать. Надеюсь, — как это на него похоже, — что он в это тяжелое для вас обоих время, забудет о себе и будет думать только о вас. </p>
        <p id="3da482aa-ba07-4f20-adc3-42993d044bc4">Ну, прощайте пока. </p>
        <p id="63065991-d0f8-40ee-a846-5b4bea393e0b">И хотел бы, не могу не вспоминать беспрестанно о вас. Мне здесь <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> хорошо. Кое-что пишу,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">26 июня Толстой отметил в своем Дневнике работу над новым началом «Нет в мире виноватых». См. т. 38, вариант 2, стр. 205 и 551. </span>а главное, кое-как ползу к тому богу, к <choice original_editorial_correction="к[отор]ому">
            <sic>кому</sic>
            <corr>которому</corr>
          </choice> вот-вот перейду в какой-то новой, непонятной для меня форме. </p>
        <p id="f5a1f4b3-31df-46ab-84cf-b6e13818b5a2" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="e3faa103-be8d-4cb8-b9d6-87f7941b9240" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата на подлиннике рукою А. П. Сергеенко: «26 июня 1909 г.».</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>