<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_925_a22">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 22 октября 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 22 октября 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e58470bc-5e94-4e53-b11f-0eb5a67cc978">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">228-229 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-10-22" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">925 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a22_925">
    <body>
      <div>
        <p id="72986668-6a65-41a9-9f17-0caa7d36b628">
          <pb n="228"></pb>
        </p>
        <p id="3cc86ec8-dfb5-4877-ba85-ebb64f3c6a27">
          <span index="false" class="opener">* 925.1910 г. Октября 22. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="7659c877-9de9-49ed-b525-31b4237b48a3">Прочел ваше письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Многоточие в подлиннике. </span>и другие бумаги. Что я могу сказать вам другого, милый друг, кроме всё того же, что всегда чувствую к вам...<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Заявление — «Письмо в редакцию», разъясняющее распоряжение Толстого относительно его сочинений. См. т. 82, № 270. </span>Не хочется говорить. Наши отношения такие, что слов, лишних, слов не нужно и боишься сказать их. </p>
        <p id="b71507dc-dfc5-4ad8-b838-a4c1a0093e1b">Заявление прекрасно.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Письмо Черткова к Христо Досеву от 19 октября 1910 г. опубликовано в двух редакциях: А. Б. Гольденвейзером в его Записях, 2, стр. 324—333, и В. Г. Чертковым в его книге «Уход Толстого», М. 1922, стр. 16—24. См. записи Толстого о письме Черткова к Досеву в Дневнике от 22 и 23 октября и в «Дневнике для одного себя» от 22 октября (т. 58, стр. 121 и 142). См. также С. Л. Толстой, «Очерки былого», Гослитиздат, М. 1949, стр. 248—250. </span>Я подписал его, но посылать повременю. Когда решу, извещу вас. Про письмо Досеву, как вы верно угадали, мне было тяжело, неловко. Так уж я, видно, умру под тем и дразнящим и стыдящим меня недоразумением некоторых людей о значении моей деятельности. Но дорого мне то духовное общение ваше с той лучшей маленькой частью меня, <choice original_editorial_correction="к[отор]ую">
            <sic>кую</sic>
            <corr>которую</corr>
          </choice> вы одну видите и <choice original_editorial_correction="к[отор]ая">
            <sic>кая</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice> получает несвойственное ей значение без знания всей остальной большой гадкой части меня. Спасибо и за то, что вы признаете существование ее. Такое знание и прощение дороже всего для твердого дружеского общения. </p>
        <p id="32dd2c26-7885-4b3e-b893-44fdcdfd8862">Все-таки не могу хоть из одной учтивости не благодарить вас за то время и труд, <choice original_editorial_correction="к[отор]ые">
            <sic>кые</sic>
            <corr>которые</corr>
          </choice> вы положили на составление и письма <choice original_editorial_correction="Д[осеву]">
            <sic>Д</sic>
            <corr>Досеву</corr>
          </choice> и коротенького заявления, зная, как вы обдумываете каждое слово. </p>
        <p id="689b0dfb-7abd-47a4-a41d-0e3ae7faca6e">Письмо ваше Досеву, кроме всего другого, мне было и есть <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> полезно, уясняя и прошедшее и настоящее.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">[Всё приходит во-время для того, кто умеет ждать.] </span>
        </p>
        <p id="dc253fcb-cf66-4ed4-a57d-adb7eb715189">У нас эти дни всё спокойно, но не скажу, чтобы я был спокоен. И потому в таком состоянии считаю лучше ничего не предпринимать. </p>
        <p id="0f05f3e0-1828-45a4-a59c-d4d2e834f3c1">Tout vient à point â celui, qui sait attendre. <hi>5 </hi>
        </p>
        <p id="28ce3df2-7783-4f1d-a6df-b38637c1c952" rend="right">Л. T. </p>
        <p id="126bf08b-ed95-45c6-98f0-b05591ccbd12" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Отрывок (первый абзац) напечатан: «Толстой и Чертков», стр. 427. Дата на подлиннике рукой А. П. Сергеенко подтверждается записью в Дневнике Толстого от 22 октября (т. 58, стр. <hi>121). </hi>
        </p>
        <p id="620f717f-4b87-4484-a391-ee3c133ddab7" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="229"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>Письмо от 20 октября.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>