<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_858_a24">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 24 октября 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 24 октября 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f3b5c10c-2074-4ce0-b80d-8a9c66a5c906">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">152-153 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-10-24" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">858 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a24_858">
    <body>
      <div>
        <p id="2dbf7d56-eec2-4f89-8200-cc03c24473e8">
          <pb n="152"></pb>
        </p>
        <p id="45160ab8-fce1-46a8-8240-7e89773495d7">
          <span index="false" class="opener">* 858.1909 г. Октября 24. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="80a240fe-b1b8-42f1-beaa-f4306896d348" rend="right">24 окт. </p>
        <p id="2ac52ca7-27e4-4e8c-b5dc-0761a4d00a50">Вот и мне приходится не соглашаться с вами и упрекать вас, милый друг, и наверное с таким же, если не с большим нежеланием делать это, чем вы относительно меня. Ваша рото.. штука совсем не нравится мне: во-1-х, надо скрывать, это уж одно и нехорошо и неприятно; во-2-х, будет много таких изданий, будешь давать их людям, а люди могут попасться за это и пострадать.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Д. П. Маковицкий в ЯЗ от 23 октября 1909 г. пишет, что Чертков сообщал Толстому, «что есть новая копировальная машина ротограф, на которой можно получить 1000 копий. Чтобы ее иметь, требуется разрешение начальства, и Чертков хочет достать для <name placement="note" ref="13883" type="person">Льва Николаевича</name> это разрешение. Рассказав нам об этом, <name placement="note" ref="13883" type="person">Лев Николаевич</name> сказал, что он думает, что не стоит это затевать». В сохранившихся письмах Черткова к Толстому предложения о ротографе не имеется. </span>Главное же то, что, на мой взгляд, это совсем не нужно. Если есть что в моих писаниях доброго и нужного людям, то они найдут себе путь. У бога времени много. Вообще это дело не настоящее, а такое, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> может только отвлекать всех, кто будут этим заниматься, от настоящего дела, — того самого, <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> мне, да и всем нам надо делать до смерти, не желая ее ускорения. </p>
        <p id="1c4e1b6d-c1a5-4f07-bb48-5cff2646cab2">Так вот soyez bon enfant<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">[будьте умником] </span>и примите мой совет так же радостно, как и я ваш. </p>
        <p id="5772f987-0e57-40fa-a93d-2cebc60cecbc">Я начал вчера писать <choice original_editorial_correction="художеств[енное]">
            <sic>художеств</sic>
            <corr>художественное</corr>
          </choice> и написал такую чепуху, что совестно перечитывать, и бросил. Но не отчаиваюсь и попытаюсь еще.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Повидимому, эта часть письма относится к первому черновику-автографу «Сна» («Сон о Генри Джордже»). См. записи в Дневнике 24 октября (т. 57, стр. 159). </span>Чувствую себя <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> слабым, но ничем не болен, кроме насморка. Рад буду для Гали, если приедет к вам Эрденко.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <name placement="note" ref="16000" type="person">Михаил Гаврилович Эрденко</name> (1887—1940), скрипач, профессор Киевской, а затем Московской консерватории. М. Г. Эрденко со своей женой, пианисткой Евгенией Иосифовной Эрденко, приезжал в Ясную Поляну 22 октября. См. запись об этом в Дневнике Толстого 1909 г. (т. 57, стр. 157). </span>
        </p>
        <p id="d5c53411-1a9c-48a9-89bb-462221dc9676" rend="right">Л. Т.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>