<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_805_aprelya2">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 2 апреля 1908 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 2 апреля 1908 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="62c606c7-79b7-4116-b95f-90c4568105b2">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">92-94 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1908-04-02" to="1908-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">805 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="aprelya2_805">
    <body>
      <div>
        <p id="44c38577-c135-4d1a-a015-14b3cbdbe72b">
          <pb n="92"></pb>
        </p>
        <p id="92755a42-bca8-4842-b145-06544c7afe8b">
          <span index="false" class="opener">* 805.1908 г. Апреля 2. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="3e4081fd-6a7d-450b-b586-48b5ab5c1a03" rend="right">Ясная Поляна. 2 апр. 1908. </p>
        <p id="26906fa5-9e1b-47ab-aee9-cfb6777e0703">Получил ваше письмо, милый друг, и сейчас же хочу, как вы хотите и советуете, поговорить с вами в фонограф. Очень хорошо вы мне пишете про себя; смотрите держитесь. Я <hi>думаю, </hi>
          <pb n="93"></pb>
          <hi>что </hi>всегда мы можем устроить свое внутреннее состояние так, как мы хотим этого, не в том, что мы будем делать то, что мы хотим, а что не будем делать того, чего не хотим, — а это только и нужно.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Последние пять слов написаны рукой Толстого. </span>Нынче думал о том, что, как невозможно заснуть, когда хочешь заснуть, невозможно знать, когда ты заснул, точно так же думаю, божье дело — настоящее божье дело — нельзя делать, зная, что ты его делаешь. Оно делается только тогда, когда ты совсем не знаешь об этом. </p>
        <p id="6b6f3751-d978-4b6c-83c0-606e96a368bd">Я всё время, как писал вам, занят моей статьей,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">«Закон насилия и закон любви». </span>и она мне меньше нравится: боюсь, что я повторяю то, что было сказано. Сейчас у меня Поша,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">П. И. Бирюков был в Ясной Поляне с 1 по 3 апреля 1908 г. Об этом пребывании Бирюкова см. H. Н. Гусев, «Два года с <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>», изд. 2-е, стр. 124—128.</span>и я просил его прочесть ее и ответить мне именно на тот вопрос, который я задаю себе: есть ли в ней что-нибудь новое? Он мне сделал много хороших замечаний, и я воспользовался.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Последняя фраза написана рукой Толстого. </span>
        </p>
        <p id="bfa20362-c232-45d9-bfb6-a34cd3476808">Вот всё, что хотел сказать вам. Сейчас поговорю с Галей... Меня глубоко трогают ее страдания, ее болезнь, и хочется сказать ей что-нибудь, что бы было ей, если уж не приятно, то по крайней мере не неприятно. </p>
        <p id="a8484efa-7bc6-41ec-83c4-0e31a671da77">Знаю про отказ вам Кулешева<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Дмитрий Дмитриевич Кулешов, владелец усадьбы в Ясенках, в которой жили Чертковы летом 1907 г. </span>и др. Я думаю, что самое лучшее вам сделать вот как: купить два-три сруба, вообще леса для постройки временного дома, такого, материал от <choice original_editorial_correction="к[оторого]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> мог бы быть употреблен для большой постоянной постройки, и строить сейчас то, что вам нужно на лето. Матерьял не пропадет, а работа будет стоить меньше того, что вы заплатили бы Кулешеву. А в месяц можно поспеть.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Толстой рекомендует Черткову построить себе дом вместо того, чтобы каждый раз нанимать дачу. По возвращении из Англии В. Г. Чертков летом 1908 г. выстроил в Телятинках свой дом, в который переехал 11 сентября 1908 г., а лето прожил с семьею на даче в Козловой-Засеке. В этом доме, сохранившемся до наших дней, часто бывал <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстой</name>. </span>Поручите нам с Гусевым. </p>
        <p id="36f11d13-35ae-4f38-8f7e-6bbac8d8bc00" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="8f1aa94f-9337-4406-b5aa-df216a47aedd">
          <br/>
        </p>
        <p id="c7a6de29-6576-44af-8524-f248f5c97bc5">Очень мне вас жаль, милая Галя. Хочется думать, что письмо это мое придет к вам в минуты облегчения. Всей душой жалею вас, и хочется сказать вам, что при тяжелых страданиях телесных надо стараться чувствовать и сознавать, что это? вроде сна, а что душа цела и не отдается этим страданиям, а остается сама собой,<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <hi>Слово: </hi>спокойно <hi>написано рукой Толстого по другому слову. </hi>
          </span>спокойно ожидая конца<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Одно слово вымарано Толстым. </span>— конца страданий, если так надо,<a href="#" data-type="snoska" id="note9">9</a>
          <span class="note" id="note9">Последние три слова вписаны рукой Толстого. </span>а если и полного конца, то и это только<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <hi>Последние десять слов и начало слова: </hi>Впро <hi>вписаны рукой Толстого. </hi>
          </span>то, что не только возможно, но и должно быть. Впрочем, я уверен, что вы это всё знаете и перечувствовали и передумали точно так же, если не лучше, чем я, потому что много и много страдали. </p>
        <p id="41b48ac4-a829-48a6-a440-3aa09289b6d9">Пожалуйста, продиктуйте мне два словечка в ответ на мое письмо. Прощайте. Братски нежно, нежно целую <hi>вас. </hi>
        </p>
        <p id="e349c7dc-0a00-4c0e-8bbc-463092130230">
          <pb n="94"></pb>
          <hi>Я, </hi>к счастью или несчастью, может <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> никогда не испытывал сильных <choice original_editorial_correction="физич[еских]">
            <sic>физич</sic>
            <corr>физических</corr>
          </choice> страданий, но когда испытывал, то старался воспользоваться ими на то, на что они очень полезны, на то, чтобы проверить себя, насколько ты перенес свою жизнь в духовное. И когда удавалось, то бывало очень хорошо. Правда, не надолго. Главное все-таки то, чтобы замереть: то же, что я пишу Диме и что сам всегда пытаюсь делать, когда мне плохо: <hi>не делать </hi>ничего. — Простите за нескладность письма. Хочется, чем можешь, помочь, и хоть знаешь, что мои предлагаемые капли плохи, все-таки предлагаешь. — Олю, детей целую. Димочку всегда любовно вспоминаю. </p>
        <p id="82c1037d-a96f-4013-90b0-e59ea604c8af" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="28d69a57-8487-4408-a9aa-abd0f5272c92" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Начало письма и третья часть его, со слов: «Очень мне вас жаль, милая Галя», печатается по записи H. Н. Гусева слов Толстого, произнесенных им в фонограф. Вторая часть и конец письма — автограф Толстого. Ответ на письмо Черткова от 27 марта/9 апреля 1908 г.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>