<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_823_a11_12">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову с 11 апреля 1909 г. по 12 апреля 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 11 апреля 1909 г. — 12 апреля 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5e3cd4bc-10f3-4f2b-94e5-019bf843c52c">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">107-109 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-04-11" to="1909-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">823 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a11-12_823">
    <body>
      <div>
        <p id="96b6120a-a237-4205-ba28-833a8386ac62">
          <pb n="107"></pb>
        </p>
        <p id="7a9bee44-e3a8-4dc8-9145-28336b137ef1">
          <span index="false" class="opener">* 823.1909 г. Апреля 11—12. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="cb07c37b-bc75-4cba-a1d3-5c5039ae5baf">Хочется вам написать, милый друг, о своей внутренней, духовной жизни, <choice original_editorial_correction="к[отор]ая">
            <sic>кая</sic>
            <corr>которая</corr>
          </choice>, благодарю бога, не оставляет меня. Хочу написать, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> я пережил последние дни и что, <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> вероятно, покажется многим совсем ничтожным, давно известным, старым, но про вас знаю, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> вы поймете то, что я испытал, если и не так, как я испытал, то все-таки, любя то же, что и я, поймете, что меня радует и волнует. А это вот что. Дня четыре тому назад, ночью, когда я лучше всего думаю, я стал думать кое о чем тяжелом, и вдруг мне ясно стало, что то, что тяжело, может быть тяжело для Толстого, но для меня нет и не может быть ничего тяжелого, трудного, для меня, для моего настоящего <hi>Я </hi>всё легко, всё благо. </p>
        <p id="ac2d7566-afb4-4d18-a106-2e492369f15b">И когда я понял, ясно понял это, я стал перебирать всё, что беспокоит, мучит меня, и ясно сознал, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> это всё разрешает: хочется Толстому дурно думать о человеке, осудить кого в мыслях, не хочется <choice original_editorial_correction="Т[олст]ому">
            <sic>Тому</sic>
            <corr>Толстому</corr>
          </choice> идти, оторвавшись от занятий, беседовать с человеком, <choice original_editorial_correction="к[отор]ого">
            <sic>кого</sic>
            <corr>которого</corr>
          </choice> считаешь пустым, спроси только у <hi>Него</hi>, у <hi>Я</hi>. Он бесповоротно решает, и решения его всегда таковы, что от исполнения их всегда хорошо, радостно. Радостное состояние это, ясного раздвоения на два существа: одного жалкого, гадкого, подлого, и другого всемогущего, чистого, святого, сделалось со мною последние дни, и я хочу поделиться с вами этой радостью. Если что представляется запутанным, трудным (таково ваше положение), <hi>стоит </hi>
          <pb n="108"></pb>
          <hi>только </hi>ясно разделить эти два, живущие в одном существа, и всё сейчас же станет легко и просто. </p>
        <p id="2a1b0eda-7eba-439e-a7cb-cdebbb14dc04">Чертков хочет вернуться в <choice original_editorial_correction="Телят[инки]">
            <sic>Телят</sic>
            <corr>Телятинки</corr>
          </choice>, хочет продолжать руководить сыном, хочет не разлучаться с женою — продолжать многие годы делаемое дело. Всё это может быть хорошо, а <choice original_editorial_correction="мож[ет]">
            <sic>мож </sic>
            <corr>может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice> и не совсем, надо спросить его, того, кто не родился и не умрет и кто хочет только добра, и не одному Черткову, а всему миру и нераздельно слит с <choice original_editorial_correction="Ч[ертковым]">
            <sic>Ч</sic>
            <corr>Чертковым</corr>
          </choice>. Надо его спросить, и он решит, и решение его будет благо для всех. </p>
        <p id="2866267b-ef02-46d6-8fdf-31f63d678210">Нишу вам это <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п</sic>
            <corr>потому</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> это ясное разделение себя на <choice original_editorial_correction="Т[олстого]">
            <sic>Т</sic>
            <corr>Толстого</corr>
          </choice> и <hi>Я </hi>мне вдруг сделалось особенно резко и дало мне новую силу и радость. <choice original_editorial_correction="Мож[ет]">
            <sic>Мож </sic>
            <corr>Может </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="б[ыть]">
            <sic>б</sic>
            <corr>быть</corr>
          </choice>, вам это будет не так, но мне хотелось поделиться с вами своей радостью.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. записи Толстого в Дневнике 8 и 11 апреля (т. 57, стр. 47). </span>
        </p>
        <p id="74175a36-60ae-480a-b007-038f9e93e996">Об вас знаю по вашему письму ко мне и по вашим письмам к Гале, последнее нынче читал, о новом письме <choice original_editorial_correction="Ст[олыпину]">
            <sic>Ст</sic>
            <corr>Столыпину</corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Письмо В. Г. Черткова Столыпину от 20 апреля с протестом против своей высылки. </span>На вашем месте я непременно спросил бы у Него и, поступив, сообразно Его решению, был бы уверен, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> поступил, как должно. Я почти все дни эти нездоров и ничего кроме писем не пишу. Письма же получаю очень хорошие. </p>
        <p id="cbe5a753-3b1d-436b-8b50-ba3a7e76ab16">О том, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> ничего не пишу, не огорчаюсь, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> Он говорит, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> нужно не выдумывать, а дожидаться. Придет — хорошо, а не придет — тоже хорошо. Только бы пустого или вредного не написать. </p>
        <p id="d9aa3b19-fe03-4ae8-b03a-842b046facb9">Занимаюсь немного подготовлением народных книг об Индии и Китае и их верах.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">6, 7, 8 и 11 апреля Толстой перечитывал «Les livres sacrés de l'Orient» [«Священные книги Востока»]. См. записи в Дневнике 8 и 11 апреля (т. 57, стр. 46 и 47). </span>Те сценки <choice original_editorial_correction="Д[етской]">
            <sic>Д </sic>
            <corr>Детской </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="м[удрости]">
            <sic>м</sic>
            <corr>мудрости</corr>
          </choice>, в <choice original_editorial_correction="к[оторых]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которых</corr>
          </choice> вы меня так пристрастно поощряли, хочется писать, но дожидаюсь более бодрого настроения.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">О «Детской мудрости» см. т. 37. По поводу «Детской мудрости» Чертков писал Толстому 4 марта. См. прим. 4 к письму № 829. </span>
        </p>
        <p id="31b98ad8-4fcc-4a1e-a7d3-e21f9a56dace">Статью пока отложил.<a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">«Неизбежный переворот». </span>Про посещение <choice original_editorial_correction="Ясенк[ов]">
            <sic>Ясенк </sic>
            <corr>Ясенков </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="жандарм[ским]">
            <sic>жандарм </sic>
            <corr>жандармским </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="офиц[ером]">
            <sic>офиц</sic>
            <corr>офицером</corr>
          </choice> вы знаете верно.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">Вероятно, Толстой имеет в виду жандармский обыск в Ясенках у крестьянина Е. В. Лупилина. </span>Я думаю, что это будет скорее содействовать вашему возвращению, хотя Гусев думает обратное. </p>
        <p id="dea98c7b-3d96-4cc4-901d-a0f94873033a">Вообще же ни Толстому, ни Черткову не желаю <hi>Я </hi>того, чего они желают, а того, что <hi>Он </hi>один в нас считает должным для нас же. </p>
        <p id="ffc376a2-fd43-44bc-82ae-1bc36872ca46">Не думайте, что я свихнулся, мне только хочется с той же живостью, с <choice original_editorial_correction="к[оторой]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которой</corr>
          </choice> я испытываю это, передать радость сознания этого разделения. </p>
        <p id="9fcd0c99-4e7d-4431-a0f4-cde88c615531">Наши вас помнят и поминают, а я даже не как всегда, а больше, чем всегда, люблю вас. </p>
        <p id="c69687b8-61ef-4a20-a6f4-0af83de22601" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="c7d68071-1568-424a-b77a-8480893eb00d">11-го апр. 1909. </p>
        <p id="3af2def6-f489-4e4f-8cac-a83c3d6462bf">
          <pb n="109"></pb>
        </p>
        <p id="ae9689d9-e48c-4c1f-be0d-ac4f7ade43f9">Похвастался я вам, милый друг, своим душевным состоянием, выделением настоящего <hi>Я </hi>от меня телесного, и как это всегда бывает, прошло несколько дней и уж нет того, только кое-что осталось. Вы наверно знаете это. Нынче 12-го у нас Ольга с милыми детьми.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">О. К. Толстая с детьми С. А. и И. А. Толстыми. </span>От вас нового ничего нет. Ждем. С трудом воображаю вас с Димочкой в Петербурге. Вот и всё. Помогай бог. </p>
        <p id="ecaf318e-b366-4e00-9a84-67df52559012" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="5acfe9a4-179e-4787-96d3-95edbbdc4860" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Первые три абзаца опубликованы: «Толстой и Чертков», стр. 379—380. </p>
        <p id="ebb13ff0-7d4e-4b34-9174-68516283bd38" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 8 апреля из Петербурга о своем душевном состоянии в связи с его высылкой. На конверте помета Толстого: Отвечать.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>