<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_847_a10">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 10 августа 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 10 августа 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0cba9011-6256-453c-9e44-813ab5d859c1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">136-136 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-08-10" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">847 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a10_847">
    <body>
      <div>
        <p id="2ad5e01e-8856-4278-bd42-68d6a0ad7752">
          <pb n="136"></pb>
        </p>
        <p id="73c5762a-3845-4853-9f7f-82b2d1137542">
          <span index="false" class="opener">* 847.1909 г. Августа 10. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="246498ab-40d9-4bc5-8156-0e0bbc4c4213">Милый, дорогой друг, сейчас получил ваше письмо<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Письмо от 8 августа 1909 г., в котором Чертков отзывался на арест H. Н. Гусева, сообщал о том, что Конгресс мира в Стокгольме отложен на год и, прилагая свои воспоминания, писал: «Вы можете смотреть (на них) более или менее как на письмо к вам, так как некоторые места я действительно писал вместо письма к вам». </span>и ваши воспоминания. Читаю их и, дойдя до 11-й страницы, не могу продолжать, не высказав того восхищения и умиления чуть не до слез (вслух не мог бы прочесть), <choice original_editorial_correction="к[отор]ое">
            <sic>кое</sic>
            <corr>которое</corr>
          </choice> испытываю читая. Прекрасно, так правдиво, внутренно правдиво, так хорошо выражено. Непременно прочту вслух в нашем довольно большом обществе. Я ждал интересного, но не такого <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice>, <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> хорошего. Больше не буду писать, а продолжаю читать.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Воспоминания В. Г. Черткова были опубликованы в журнале «Вестник Европы» 1909, 11, под заглавием «Страница из воспоминаний. Дежурство в военных госпиталях». Переиздано отдельной брошюрой Сытиным в 1914 г. и издательством «Солдат-гражданин», М. 1917. </span>Вечером напишу.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <ref target="file:///Volume_89_a11_848.xml">См. письмо № 848</ref>. </span>
        </p>
        <p id="01dc2d83-3d4d-4821-b831-371427e2c78e" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">На подлиннике рукой В. Г. Черткова написана дата: «Я. П. 13 авг. 09», являющаяся, повидимому, датой получения письма. В действительности письмо было написано 10 августа, как это видно из Дневника (т. 57, стр. 113) и Записей А. Б. Гольденвейзера, 1, стр. 285.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>