<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_779_a15">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 15 апреля 1907 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 15 апреля 1907 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b486696d-b485-4ee9-9e82-d3a821e9ba9a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">64-65 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1907-04-15" to="1907-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">779 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a15_779">
    <body>
      <div>
        <p id="c5633655-6fd1-43dd-8ec1-73d9a71df729">
          <pb n="64"></pb>
        </p>
        <p id="6e9a0632-77e4-47f0-ab71-7cbb3f3ac357">
          <span index="false" class="opener">* 779.1907 г. Апреля 15. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="9c8cb05d-af1c-41da-9ffa-84bceb8070f3" rend="Obrashenie">Милый <choice original_editorial_correction="Влад[имир]">
            <sic>Влад </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Григ[орьевич]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="15284" type="person"> Григ</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="15284" type="person">Григорьевич</name>
            </corr>
          </choice>. </p>
        <p id="f141d111-5d64-4f4e-9529-7110467048f9">Это не письмо, а записочка. Я получил от Семенова письмо с просьбой похлопотать об его возвращении.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">15 апреля Толстой написал по делу Семенова три письма: М. А. Стаховичу, С. А. Стахович и своему сыну Льву, прося их оказать содействие в хлопотах за Семенова. Добиться разрешения возвратиться на родину Семенову удалось лишь в 1908 г. </span>Скажите ему, что я написал об этом в три места<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Имеется в виду письмо Семенова к Толстому от 11 апреля н. с. 1907 г., в котором он просил Толстого похлопотать о прекращении мучительной для него высылки из России. В этом же письме Семенов порицал Черткова за некоторые его общественно-политические убеждения. По возвращении Семенова в Россию между ним и Толстым вновь установились дружеские отношения. </span>и очень бы был рад, если бы удалось, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> очень сочувствую его положению. А еще как-нибудь скажите ему получше, чтобы он не выражал мне своих рассуждений о моих взглядах, что это и не нужно и неприятно, тяжело мне. А то он пишет, что какие-то мои мысли ставят его в тупик и он хочет что-то разъяснить мне. Вообще я очень ценю его первые вещи и его тогдашнее душевное состояние, теперь же он мне совершенно чужд, и всякие отношения с ним мне тяжелы.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <ref target="file:///Volume_89_a21_775.xml">См. письмо № 775</ref>, прим. 4. </span>Не думайте, что я имею к нему недоброе чувство. Я только чувствую малость оставшегося времени, дорожу им. До свидания. Целую внучат, что я забыл сделать в том письме и что мучало меня. </p>
        <p id="a66a0238-313c-4f15-86fb-a897a799c2ba" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Л. Толстой</name>. </p>
        <p id="1d0d3edc-ae75-44c8-9340-a12975e9184d">
          <br/>
        </p>
        <p id="44bd07cd-be7c-493e-8467-b87b5ad6fe2c">Весь поглощен уроками с детьми. Но очень недоволен тем, что делаю. <hi>4 </hi>
        </p>
        <p id="6f94f585-7437-4faa-a08b-3aa505d30861" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата определяется словами письма: «написал об этом в три места» (см. ниже прим. 3) и почтовым штемпелем дня отправления: «Тула. 16 апр <hi>1907». </hi>
        </p>
        <p id="363cf510-a401-46f5-90e4-231fe10e56a9" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="65"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>Сергей Терентьевич Семенов (1868—1922), крестьянин-писатель Волоколамского уезда Московской губ. В 1906 г. был выслан за границу за принадлежность к «Всероссийскому крестьянскому союзу». Автор «Воспоминаний о Льве Николаевиче Толстом», Спб. 1912. Подробнее о нем см. т. 56, стр. 559—560, и т. 64, стр. 67.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>