<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_902_a7">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 7 августа 1910 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 7 августа 1910 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="e3f79a99-bd76-4017-814a-68380321fbc4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">201-202 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1910-08-07" to="1910-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">902 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="a7_902">
    <body>
      <div>
        <p id="e5e60cae-5299-4054-ba94-7e95597f9e88">
          <pb n="201"></pb>
        </p>
        <p id="187de061-299a-49af-8b25-316a98bf9315">
          <span index="false" class="opener">* 902.1910 г. Августа 7. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="35491bcc-4296-403d-86a9-f234f53cdbd1">Не знаю, успею ли после написать вам. А сижу в саду (не могу нынче ничего работать), думаю о вас и вот пишу вам. Сказать мне вам чего-нибудь такого, чего вы не знаете, нет ничего. Одно скажу, что мне в последнее время как-то совестно, смешно и вместе неприятно избегать вас, но не могу, не умею ничего сделать другого. Мне жалко ее, и она несомненно жалче меня, так что мне было бы дурно, жалея себя, увеличить ее страдания. Мне же, хотя я и устал, мне в сущности хорошо, так хорошо, что, тоже в последнее время, внешний успех моей деятельности, прежде очень занимавший меня, совсем не <hi>интересует </hi>
          <pb n="202"></pb>
          <hi>меня. </hi>Всё ближе и ближе подходит раскрытие наверное благой, предугадываемой тайны, и приближение это не может <hi>не привлекать</hi>, <hi>не радовать меня.</hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">См. записи Толстого в «Дневнике для одного себя» от 5 и 8 августа (т. 58, стр. 131 и 132). </span>
        </p>
        <p id="b4b34c75-36f6-4cf6-9d48-cd7c9223a6c8">Короленко мне понравился; мы хорошо поговорили нынче утром.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Владимир Галактионович Короленко (1853—1921). В марте — апреле 1910 г. Толстой переписывался с В. Г. Короленко по поводу его книги «Бытовое явление. Записки публициста о смертной казни». См. т. 81, письма №№ 241 и 323. В. Г. Короленко приезжал в Ясную Поляну 6 августа и уехал 7 августа. О пребывании Короленко в Ясной Поляне Толстой записал в Дневнике и в «Дневнике для одного себя» (т. 58, стр. 89, 90, 131 и 484—485, прим. 1155). В. Г. Короленко описал эту встречу с Толстым в письме к Т. А. Богданович от 6 августа 1910 г. См. В. Г. Короленко, Собрание сочинений, т. 8, 1954. </span>Какой милый молодой человек из Ярославля.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Николай Котяткин (р. 1889), см. письмо к нему Толстого (т. 81, № 310). </span>
        </p>
        <p id="cb07b10b-c7d1-4a76-bc24-e30770994941">Что вы думаете о Holiness? Мне хотелось бы его видеть.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Индийский религиозный проповедник Шри Парамагамза (Shri Paramahamsa) обратился к Толстому через своего секретаря с просьбой принять его в Ясной Поляне. </span>Напишите мне, да и вообще пишите. Прощайте, милый друг. Привет Гале и всем. </p>
        <p id="6c1a568f-acfd-493d-8dfb-250e9bed495c" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Дата на подлиннике рукой A. П. Сергеенко: «7 авг. 1910 г.». Отрывок опубликован (без первой фразы и двух последних абзацев): «Толстой и Чертков», стр. 418.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>