<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_832_iyunya18">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 18 июня 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 18 июня 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="5bee4e95-8524-4fc3-89ee-1201e7ddc2f4">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">122-124 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Кочеты </placeName>
          <date from="1909-06-18" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">832 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="iyunya18_832">
    <body>
      <div>
        <p id="ce6289d2-19f9-45b2-9a15-7535f5d73efb">
          <pb n="122"></pb>
        </p>
        <p id="908122c5-ed54-47ba-a94a-f5b2226164de">
          <span index="false" class="opener">832.1909 г. Июня 18. Кочеты. </span>
        </p>
        <p id="900269e3-78a4-48bf-83eb-bb61e151a43f" rend="right">18 утром. </p>
        <p id="02a53ebc-02c9-4a1d-bdd2-6fe3daba2e20">Сейчас получил ваше письмо от 16-го. Я у Тани, и мне здесь <choice original_editorial_correction="оч[ень]">
            <sic>оч</sic>
            <corr>очень</corr>
          </choice> хорошо.<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">8 июня 1909 г. Толстой приехал гостить в Кочеты Новосильского уезда Тульской губ. к своей дочери <name placement="note" ref="13413" type="person">Татьяне Львовне Сухотиной</name>. О поездке в Кочеты см. записи Толстого в Дневнике 8 июня 1909 г. (т. 57, стр. 80). О пребывании Толстого в Кочетах см. H. Н. Гусев, «Два года с <name placement="note" ref="13883" type="person">Л. Н. Толстым</name>», изд. «Посредник», М. 1912, стр. 289—297. </span>Всё пишу Единую заповедь. Мне кажется, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> нужно, а я теперь в тех хороших условиях, что <hi>всякий </hi>
          <pb n="123"></pb>
          <hi>месяц, </hi>недели, день должен по вероятиям считать последним. И потому не могу из предстоящих дел не выбирать того, <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> считаю наиболее нужным. Думаю, что кончил <choice original_editorial_correction="Ед[иную]">
            <sic>Ед </sic>
            <corr>Единую </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="зап[оведь]">
            <sic>зап</sic>
            <corr>заповедь</corr>
          </choice>,<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">О работе над «Единой заповедью» см. прим. 6 к письму № 830. </span>а сейчас запала в мысль новая, всё о старом, работа о значении солдатства.<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Новая работа Толстого «о значении солдатства» — это его доклад, приготовленный для конгресса мира в Стокгольме, над которым он начал работать в июле 1909 г. См. прим. 2 к письму № 843. О «солдатстве, как замке, запирающем всё», Толстой записал в своем Дневнике 18 июня 1909 г. (т. 57, стр. 85). </span>Всю ночь нынче думал об этом и сейчас получил письмо о <name placement="text" ref="12974" type="person">Соловьеве Александре</name>, с <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к </sic>
            <corr>которым </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Молочн[иков]">
            <sic>Молочн</sic>
            <corr>Молочников</corr>
          </choice> сошелся в тюрьме, об его твердом отказе от исполнения <choice original_editorial_correction="воен[ной]">
            <sic>воен</sic>
            <corr>военной</corr>
          </choice> службы.<a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">Владимир Айфалович Молочников (1871—1936), слесарь из Новгорода, разделявший взгляды Толстого и преследовавшийся царским правительством. Молочников прислал Толстому полученное им письмо отказавшегося от военной службы <name placement="note" ref="12974" type="person">Александра Николаевича Соловьева</name> (1887—1910). См. т. 79, письма №№ 280 и 281. Толстой получил от Молочникова 18 июня второе письмо со вложением письма Молочникову от полковника М. А. Российского, командира Шуйского полка, под начальством которого находился А. Н. Соловьев. <ref target="file:///Volume_79_V.A.Molochnikovu_283.xml">См. т. 79, письмо № 283 </ref>и комментарий к нему.</span>
        </p>
        <p id="c9619dd8-7abb-4ed0-adc8-627ec2e66f8f">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note5">5</a>
          <span class="note" id="note5">Абзац редактора. </span>Всякий раз открываю письмо ваше с надеждой известия скорого свидания. Теперь во всяком случае скоро так или иначе.<a href="#" data-type="snoska" id="note6">6</a>
          <span class="note" id="note6">В письме от 16 июня Чертков сообщал, что чиновник, посланный в Тульскую губ. для расследования его дела, дал <hi>благоприятные </hi>
            <hi>сведения, </hi>и, вероятно, высылка будет отменена. Это и подразумевал Толстой, говоря о скором свидании. Сведения Черткова были ошибочны: жандармский полковник Лубенцов дал о Черткове самые неблагоприятные сведения («Дело о вредной деятельности Черткова», ГМТ).</span>Вы пишете о том, в чем нужнее всего помогать народу или, скорее, хоть кое-чем отплачивать ему. И, разумеется, вы правы, но чувствую свое бессилие, свою слабость.<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">В том же письме Чертков писал: «В смысле помощи народу теперь важнее всего содействовать его лучшему ознакомлению с вашими писаниями. В этом-то истинное просвещение, в котором одном народ обретет выход из своего теперешнего положения». </span>Эту статью начал для простого читателя, а кончилось тем, что статья почти недоступна простому читателю. Но не отчаиваюсь, буду стараться.<a href="#" data-type="snoska" id="note8">8</a>
          <span class="note" id="note8">Подразумевается статья «Единая заповедь». </span>
        </p>
        <p id="7ca15323-d6db-40dd-a7e6-9345bd77faad" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="b7c7fd8a-9dd2-41b0-8897-5cab96764432" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Впервые опубликовано без первой фразы: «Толстой и Чертков», стр. 384. Год и месяц определяются содержанием. </p>
        <p id="ccb7016f-e23f-410e-8bf4-712fceb7391c" rend="petit" class="comments" index="false">Ответ на письмо Черткова от 16 июня из Петербурга.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>