<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v89_816_yanvarya30">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо В. Г. Черткову от 30 января 1909 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо В. Г. Черткову, 30 января 1909 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 89. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="73899b8e-ac4a-48f2-baf9-f1ea7080e898">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 89 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">89 </biblScope>
            <biblScope unit="page">102-103 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Ясная Поляна </placeName>
          <date from="1909-01-30" to="1909-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="15284">Чертков Владимир Григорьевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">816 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="yanvarya30_816">
    <body>
      <div>
        <p id="0e24e5c0-aebf-4e84-b587-81a209bb5488">
          <pb n="102"></pb>
        </p>
        <p id="214c7e57-4c80-4850-aee1-9a742b03295b">
          <span index="false" class="opener">*816.1909 г. Января 30. Я. П. </span>
        </p>
        <p id="958bcacc-ee00-4b4f-b50c-f65944b851dc" rend="Obrashenie">
          <name placement="text" ref="15284" type="person">Владимир Григорьевич</name>, </p>
        <p id="e1f50c56-5cfd-406e-8634-b329f36a6102">Ввиду того, что вы готовите для издания все мои писания и желали бы для этого иметь право свободно пользоваться и моими частными письмами к разным лицам, — сим удостоверяю, что, в случае если вы или те, кому вы при себе или после себя поручите<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <hi>Слово</hi>: имеются <hi>в черновике надписано карандашом рукой В. Г. Черткова вместо: </hi>остаются.</span>продолжать это дело, нашли бы желательным включить в издания моих писаний те или другие из моих частных писем к кому бы то ни было, копии с которых имеются<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <hi>Слова</hi>: или будут нами получены от меня или другими путями <hi>в черновике не имеются. Видимо, они были добавлены Толстым в окончательном тексте, письма при его подписании. </hi>
          </span>у вас или будут вами получены от меня или другими путями,<a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">Подпись и дата воспроизводятся по копии. В черновике их нет. </span>то предоставляю, как вам, так и продолжателям вашего дела, полное право делать это, согласно вашему или их благоусмотрению. </p>
        <p id="dfdd7e9f-6acb-4cac-b150-c3898cc7f1d7">Даю вам это разрешение и потому, что, предполагая, что некоторые из моих писем могут иметь общее значение, я уверен, что как вы, так и те, кому вы предоставите продолжать вашу работу, сумеют наиболее целесообразным образом воспользоваться ими; и потому еще, что, вообще не признавая литературной собственности, я не желал бы, чтобы мои письма становились частной собственностью тех лиц, <choice original_editorial_correction="к[оторым]">
            <sic>к</sic>
            <corr>которым</corr>
          </choice> они адресованы. </p>
        <p id="fb608e63-bf32-4a02-a391-78352c7e6a95" rend="right">
          <name placement="text" ref="13883" type="person">Лев Толстой</name>. </p>
        <p id="72d809c5-bb63-4193-8eca-3b002554a955">Ясная Поляна, 30 января 1909 г. <hi>4 </hi>
        </p>
        <p id="088305ed-c82b-4d32-ae85-386ed112bde5" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по копии. Кроме копии, сохранилась фотокопия машинописного черновика этого письма с исправлением Толстого, которая воспроизводится факсимильно. Впервые опубликовано: «Толстой и Чертков», стр. 372—373. Черновик был написан В. Г. Чертковым по просьбе <hi>Толстого. </hi>
        </p>
        <p id="b2aeba7b-afb2-4ffd-b6cd-472bdd628b7d" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">
          <pb n="103"></pb>
          <hi>
            <hi>1 </hi>
          </hi>
          <hi>Слово</hi>: поручите <hi>в черновике было вписано карандашом рукой В. Г. Черткова.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>