<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_088_A_N_Dunaevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо А. Н. Дунаеву с 15 марта 1892 г. по 25 марта 1892 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо А. Н. Дунаеву, 15 марта 1892 г. — 25 марта 1892 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="705b0a78-d81e-4eca-863d-220ba5af8b2a">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">280-280 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Бегичевка </placeName>
          <date from="1892-03-15" to="1892-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="4688">Дунаев Александр Никифорович </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">88 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="A.N.Dunaevu_88">
    <body>
      <div>
        <p id="8c4db990-8750-45dd-805b-0ad30bb7a5b4">
          <pb n="280"></pb>
        </p>
        <p id="cc7c2e7d-825b-4364-93a9-c292894df8bd">
          <span class="opener">* 88. А. Н. Дунаеву.1892 г. Апрель, около 20. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="a42ddd69-fb1d-4c51-ac13-aee6d105d2b9" rend="Data">
          <span class="hi" data-attribute="italic">1892 г. Апрель, около 20. Бегичевка. </span>
        </p>
        <p id="a8658896-3f88-4b6f-ae0f-abcea8653744" rend="Obrashenie">Дорогой Александр Никифорович, </p>
        <p id="aed29c34-253b-49b4-a44f-e695ebae2695">В том месте в конце 8-й главы,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Речь идет о трактате «Царство божие внутри вас». В печатный текст это место не попало. Гл. VIII, повидимому, переделывалась и позднее. </span>где написано: «вы говорите, что если я не исполню ваших требований, то мне будет худо», надо продолжить так: «но то худое, которым вы пугаете меня, не может быть мне страшно, <choice original_editorial_correction="п[отому]">
            <sic>п </sic>
            <corr>потому </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="ч[то]">
            <sic>ч</sic>
            <corr>что</corr>
          </choice> хуже того, что вы требуете от меня, ничего не может быть для меня, какой бы я ни был человек. Если я то, что вы же называете — подлец, т. е. человек руководящийся одними животными побуждениями, то неприятнее, унизительнее того положения солдата, в котором я обязан беспрекословно повиноваться всякому человеку, высшему меня чином, и страшнее того положения, в <choice original_editorial_correction="к[отором]">
            <sic>к</sic>
            <corr>котором</corr>
          </choice> я всякую минуту могу быть послан на верную смерть, ничего не может быть; если же я то, что вы называете — честный человек, т. е. руковожусь в своей жизни нравственным чувством, то постыднее и ужаснее того положения, в которое вы хотите поставить меня, человека, обещающегося убивать по первому требованию не только чужих людей, но и самых близких, тоже ничего не может быть. То, чего вы от меня требуете, во всяком случае — подлый я или честный, злой или добрый человек, — гораздо хуже того, чем вы меня пугаете. И потому никакая угроза не может заставить меня повиноваться вам. </p>
        <p id="730cee49-ad1f-496e-85e0-4ebb6092f8ed">Но мало того, и власти-то вы никакой не имеете. Вся власть ваша происходит от обмана, оттого, что мы сами угнетаем себя. Стоит нам очнуться, и власти вашей никакой не будет». </p>
        <p id="e680d040-290d-456e-90f1-e412d6fd6e5d">За этим, кажется, следует о том, что во всяком случае дурного из того, что люди будут следовать закону любви, выйти не <hi>может. </hi>
        </p>
        <p id="bddf1ed3-f1b9-4d94-81e9-3ed7449ff98d">
          <pb n="281"></pb>
          <hi>Я </hi>выписал всё место для того, чтобы, если неудобно вставить, заменить всё место этим. </p>
        <p id="8a4973a0-20fe-46b8-8577-536f38901bee">Целую вас и <choice original_editorial_correction="Евг[ения]">
            <sic>Евг </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Евгения</name>
            </corr>
          </choice>
          <choice original_editorial_correction="Ив[ановича]">
            <sic>
              <name placement="text" ref="11086" type="person"> Ив</name>
            </sic>
            <corr>
              <name placement="text" ref="11086" type="person">Ивановича</name>
            </corr>
          </choice>.<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Е. И. Попов. </span>
        </p>
        <p id="edeea283-a1b6-4db6-a8fd-146919ca8f79" rend="right">Л. Т. </p>
        <p id="39c855c3-9221-4494-8140-533b7323781f" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Датируется на основании ответного письма А. Н. Дунаева (см. ниже.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>