<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_129_S_M_Martynovoj">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо С. М. Мартыновой от 14 марта 1899 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо С. М. Мартыновой, 14 марта 1899 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="53bdaa5f-abb9-4aac-9b66-ff6a21a81947">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">310-310 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <placeName>Москва </placeName>
          <date from="1899-03-14" to="1899-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="8595">Мартынова Софья Михайловна </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">129 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="S.M.Martynovoj_129">
    <body>
      <div>
        <p id="de0e3fdd-b023-4310-8fe3-793731b4945c">
          <pb n="310"></pb>
        </p>
        <p id="229efea0-6bcb-44db-9ff4-53bef9721086">
          <span class="opener">* 129. С. М. Мартыновой.1899 г. Марта 14. Москва. </span>
        </p>
        <p id="153cd8ca-a748-42d5-83d5-2e400bd1a8ec" rend="Data">
          <span class="hi" data-attribute="italic">1899 г. Марта 14. Москва. </span>
        </p>
        <p id="5f658405-16a7-4c0f-9b11-f1df28ba765c">Письмо это вам передаст мой приятель, молодой француз, живописец,<a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Эдуард Сине (Eduard Sinet), молодой французский художник, близкий по взглядам Толстому. В феврале 1899 г. приезжал к Толстому. 21 февраля Толстой записал в Дневнике: «Живет интересный и живой француз Sinet, первый религиозный француз» (т. 53, стр. 219). Сине вскоре уехал на Кавказ и 20 апреля из Батума отправился с четвертой партией духоборов в Канаду. </span>едущий на Кавказ, с тем чтобы пожить с духоборами и сопутствовать им в Канаду. Письмо это он подаст вам только в том случае, если ему понадобится защита от властей. Пожалуйста, окажите ее ему. Вы этим сделаете доброе дело ему и мне окажете большое одолжение. </p>
        <p id="985e5039-c70f-4e2e-b6ff-f0ce50789a3d">Дружески жму вам руку и желаю всего хорошего. </p>
        <p id="0cc0698d-be75-4557-bfac-854db5b81a2b" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Печатается по машинописной копии. На копии дата: «14 марта 1898(?) г.». Датируется 1899 г. на основании упоминания о «молодом французе, живописце» — Э. Сине (см. прим. 1). </p>
        <p id="0b76aedd-0452-4868-8cab-fe9ae969afce" rend="petit" class="comments" index="false">Софья Михайловна Мартынова (1858—1931) — знакомая Толстых и В. Г. Черткова. В 1899 г. жила в Тифлисе и была в дружеских отношениях с местной администрацией и с великим князем Михаилом Николаевичем.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>