<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v90_069_F_V_Perfilevu">Письма и документы. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Письмо Ф. В. Перфильеву с 1 января 1887 г. по 31 декабря 1888 г. </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Письмо Ф. В. Перфильеву, 1 января 1887 г. — 31 декабря 1888 г. // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 90. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1958. С. </title>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово» проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4e7d7121-2125-4939-82a6-144b6d44b3ae">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90 </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1958-01-01" to="1958-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="vol">90 </biblScope>
            <biblScope unit="page">270-270 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
        <bibl>Публикуется впервые </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="13883">Л. Н. Толстой </persName>
          <date from="1887-01-01" to="1888-12-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="10666">Перфильев Федор Васильевич </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#letters_np" target="type_neprosto"/>
        <catRef ana="#letters" target="type"/>
        <catRef ana="#sent" target="sent"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <xenoData>
    <number type="in a volume">69 </number>
  </xenoData>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="F.V.Perfilevu_69">
    <body>
      <div>
        <p id="8a202923-5f88-403e-99e0-b825f25f34f1">
          <pb n="270"></pb>
        </p>
        <p id="73349c2a-5d88-422d-995c-ef7e9e702ec1">
          <span class="opener">* 69. Ф. В. Перфильеву.1887—1888 гг. </span>
        </p>
        <p id="c3682ef9-086b-41e2-865d-ab269e0df699" rend="Data">
          <span class="hi" data-attribute="italic">1887—1888 гг. </span>
        </p>
        <p id="90507b71-7081-4857-91f2-35321a139853" rend="Obrashenie">Любезнейший Федор Васильевич, </p>
        <p id="f22d80cf-8233-495a-8f32-c155701f55f0">Очень благодарен вам за присылку ваших стихов. Вы желали знать мое мнение о ваших стихах. Пожалуйста, не сердитесь на меня, но я скажу всё откровенно. Из всех мне более всех понравилось <span class="hi" data-attribute="italic">Воспоминанье </span>(1-е). Оно очень хорошо и без всякого сравненья лучше всех других, а в особенности последнего, которое мне вовсе не нравится. </p>
        <p id="fa5327ac-7e90-4c9e-9170-dd9416a38753">Вы без меня, вероятно, хорошо знаете, что стихи и поэзия суть две вещи разные. Стихи ваши очень многие местами не дурны, хотя часто вялы и жидки, т. е. имеют мало содержания, но поэтического чувства я во многих совсем не нашел. Оно есть в Воспоминанье, в Песне молодости, в другом <hi>Воспоминанье </hi>
          <pb n="271"></pb>
          <hi>и </hi>в «ревности». Но если оно проявляется в вас, как оно проявилось в этих пьесах, и если еще и облекается в хорошие стихи, как в 1-м воспоминании, то вы можете писать хорошо стихи; но для этого не сочиняйте стихов, а выражайте стихами то чувство, которое обхватит вас и ищет своего выражения в поэтической форме.</p>
        <p id="8708773c-10c8-4d89-942a-777b31b3722c">
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">Абзац редактора. </span>Не сердитесь на меня. Для меня — поэзия дело важное, и я о ней говорю всегда искренно и серьезно. </p>
        <p id="d56b0bdd-c550-479b-be9c-5d01077f3938">Дружески жму вашу руку. </p>
        <p id="f5654f65-3e81-4312-a0b0-51d543064bcb" rend="right">Ваш Л. Толстой. </p>
        <p id="0c78af1b-7735-45e3-8e9f-2ce5e898ff4a">
          <span class="hi" data-attribute="italic">На конверте</span>:<a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">Конверт без почтовых штемпелей. Возможно, что письмо было переслано с кем-нибудь или вложено в чье-либо письмо. </span>В Нижний-Новгород. Окружной суд. Его высокоблагородию Федору Васильевичу Перфильеву. </p>
        <p id="704b6e5c-c02f-447b-b81b-ca9f57336afe" rend="Textpetit_otstup left" class="comments" index="false">Датируется по почерку (1880-е гг.) и содержанию: такое же письмо по мысли Толстой написал 20 декабря 1887 г. П. И. Бирюкову о стихах И. И. Горбунова-Посадова (см. т. 64, стр. 128—129). </p>
        <p id="eb5d2e0f-7e65-41e6-8117-cc57c0a0882e" rend="petit" class="comments" index="false">Федор Васильевич Перфильев (р. 1850) — четвероюродный брат Толстого; судебный работник. </p>
        <p id="801a7702-03f6-4d8e-bbd4-5823bfccc151" rend="petit" class="comments" index="false">Письмо Перфильева, на которое отвечает Толстой, и стихи его неизвестны.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>