<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ПИСЬМО К КРЕСТЬЯНИНУ О ЗЕМЛЕ</title>
        <author>Толстой Л.Н.</author>
        <respStmt>
          <resp>подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno>ПИСЬМО К КРЕСТЬЯНИНУ О ЗЕМЛЕ</idno>
        <publisher>
          <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Л.Н.</author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher> Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        <msDesc>
          <head class="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ</head>
          <p rend="left">1. Копия письма Толстого к Т. М. Бондареву от 23 июля 1894 г. (без первого абзаца) рукой неизвестного с большими исправлениями автора.</p>
          <p rend="left">2 лл. F°. Заглавие: «Письмо Льва Николаевича Толстого к крестьянину Тимофею Михаиловичу Бондареву». <hi>Начало:</hi> «Проект Генри Джорджа». <hi>Конец:</hi> «В этом проект Генри Джорджа».</p>
          <p rend="left">2. Копия рук. № 1 рукой М. Л. Оболенской с большими исправлениями Толстого. 10 лл. 4°. Заглавие исправлено Толстым: «Письмо Л. Н. Толстого к крестьянину о земле по Генри Джорджу». <hi>Начало:</hi> «Теперь одни люди». <hi>Конец:</hi> «возможно и нетрудно».</p>
          <p rend="left">3. Машинописная копия рук. № 2 с исправлениями Толстого. 3 лл. 4° и 1 отрезок (часть листов и отрезков не сохранилась). Заглавие то же, что и в рук. № 2. <hi>Начало:</hi> «Одни люди владеют». <hi>Конец:</hi> «чем они должны быть».</p>
          <p rend="left">4. Машинописная копия рук. № 3 с исправлениями Толстого. Сохранилась не полностью. 1 л. 4° и 3 отрезка. Заглавие то же, что и в предыдущих рукописях. <hi>Начало:</hi> «Одни люди владеют». <hi>Конец:</hi> «В этом проект Генри Джорджа».</p>
          <p rend="left">5. Машинописная копия рук. № 4. Рукопись сохранилась не полностью. 5 лл. 4°. Заглавие то же. <hi>Начало:</hi> «Многие люди думали». <hi>Конец:</hi> «греха разделения людей».</p>
          <p rend="left">Очевидно, была еще рукопись, с которой производился набор в изд. «Посредник». Она не сохранилась.</p>
          <p> </p>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1905-10-16" notAfter="1905-11-30"/>
        <rs type="country">Россия</rs>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
        <catRef target="#публицистика.статья" type="type"/>
      </textClass>
      <preparedness>finished</preparedness>
    </profileDesc>
    <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 not edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 90, Москва, 1958."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <head class="center">ПИСЬМО К КРЕСТЬЯНИНУ О ЗЕМЛЕ</head>
    <p rend="subtitle centerline">
<hi>(O проекте Генри Джорджа)</hi>
</p>
    <p rend="left">Проект Генри Джорджа состоит в том, чтобы всю землю, какая только есть и кто бы ни владел ею, оценить по ее доходности, — не по тому доходу, какой получает владелец за то, что он сработал на земле, а по тому, — насколько земля сама по себе выгодна и доходнее других земель, — и доход этот с земли брать с тех, кто ею владеет, в общую пользу.</p>
    <p rend="left">При такой оценке земли примерно было бы то, что с удобной, полевой земли у нас в России пришлось бы платить от 3-х до 10-ти рублей за десятину, за огородную при селениях и заливные луга еще дороже. На бойких же местах и у пристаней судоходных рек, в городах под заведениями, фабриками, в местах, где есть руды, нефть, золото и так далее, плата за землю была бы по нескольку тысяч рублей за сажень в год.</p>
    <p rend="left">Оценив так всю землю, деньги эти, принадлежащие всему народу, Генри Джордж предлагает употребить на общие нужды всего народа, на то самое, на что теперь собираются с народа всякие подати и пошлины.</p>
    <p rend="left">Выгода такого устройства была бы та, что люди, теперь владеющие большими землями, отказались бы от них, потому что не в силах были бы платить за них. Люди же желающие сами работать на земле, сейчас же разобрали бы эти земли.</p>
    <p rend="left">Так что первая выгода от такого устройства была бы та, что земля сейчас же попала бы в руки тех, кто сам работает над ней, а не была бы в руках больших владельцев.</p>
    <p rend="left">Вторая выгода была бы в том, что рабочий народ перестал бы закабаляться в работники на заводы, фабрики и в <span class="opdelimiter">прислугу</span><span class="opnumber">75</span> <span class="npnumber">76</span><span class="npdelimiter">в</span> городах, и те, которые теперь живут в городах, стали бы возвращаться в деревни.</p>
    <p rend="left">В-третьих, выгода была бы в том, что все нужные вещи для жизни: спички, чай, сахар, керосин, железо, сукно, ситцы, всякие машины, а также и ненужные вещи: вино, табак, всё было бы вдвое, а то втрое дешевле против теперешнего, и выгодой этой пользовались бы не только земледельцы, но и все люди, получая свою долю с дохода земли, хотя и не работая на ней.</p>
    <p rend="left">Так что, если бы установился такой порядок, уничтожились бы две великие неправды, от которых страдает теперь народ.</p>
    <p rend="left">Первая та, что люди лишены своего природного, прирожденного права на землю, а вторая та, что подати собираются не с общего достояния людей, с земли, а с личного труда человека. Чем больше он работает, тем больше от него отбирают.</p>
    <p rend="left">Главная же выгода была бы та, что при таком устройстве избавились бы люди неработающие от греха пользования чужими трудами, в котором они часто и не виноваты, так как с детства воспитаны в праздности и не умеют работать, и от еще большего греха всякой лжи и изворотов для оправдания себя в этом грехе, и избавились бы люди рабочие от соблазна и греха зависти, осуждения и озлобления против неработающих людей, и уничтожилась бы главная причина греха разделения людей.</p>
    <p rend="left">И сделать это по проекту Джорджа можно без шума, вражды, обиды и разорения людей. Стоит только понемногу переводить подати и пошлины с произведений труда на землю, и понемногу будут бросать землю те, кто не работает на ней, а будут приобретать ее те, кто умеет работать на ней и любит это дело. А будет вся земля в руках настоящих землевладельцев — и уменьшится праздная жизнь по городам и станут все жить и богаче и праведнее.</p>
    <p rend="left">В этом проект Генри Джорджа.</p>
    <p> </p>
    <comments>
      <head class="center">«ПИСЬМО К КРЕСТЬЯНИНУ О ЗЕМЛЕ <br/>(О ПРОЕКТЕ ГЕНРИ ДЖОРДЖА)»</head>
      <head class="center">ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ И ПЕЧАТАНИЯ</head>
      <p rend="left">В июле 1905 г. Толстой окончил статью «Великий грех», в которой он писал о «грехе земельной собственности» и о разрешении земельного вопроса по проекту Генри Джорджа. Между тем вопрос этот продолжал интересовать Толстого и в дальнейшем. Д. П. Маковицкий 16 октября 1905 г. записал в дневнике: «Лев Николаевич — хочет еще короче и доступнее для народа изложить то, о чем писал в «Великом грехе»; и 20 октября: «Лев Николаевич пытается написать краткий популярный листок об освобождении земли».<note xi:id="note292" resp="volume_editor" index="false"> Д. П. Маковицкий, «Яснополянские записки» (рукопись).</note> Сам Толстой об этом сообщил И. И. Горбунову-Посадову в письме от 11 ноября 1905 г.: «Очень хочется написать популярное изложение единого налога и начал, да не вышло. Но попытаюсь еще» (т. 76, стр. 49).</p>
      <p rend="left">Это начало статьи, судя по записи в дневнике Д. П. Маковицкого 14 ноября, Толстой «разорвал», решив использовать для статьи свое письмо <hi>о</hi> том же вопросе к Т. М. Бондареву, написанное 23 июня 1894 г. (см. т. 67, стр. 158). Об этом отметил в дневнике 15 ноября Д. П. Маковицкий.<note xi:id="note293" resp="volume_editor" index="false"> Там же.</note></p>
      <p rend="left">Письмо к Бондареву Толстой в корне переработал. В результате этой переработки получилась совершенно новая статья, в краткой форме объясняющая смысл проекта Г. Джорджа.</p>
      <p rend="left">17? ноября 1905 г. Толстой сообщил И. И. Горбунову-Посадову: «О земельном вопросе пишу краткий популярный листок» (т. 76, стр. 53); а 30 ноября Д. П. Маковицкий отметил в дневнике окончание работы Толстого над этой статьей.</p>
      <p rend="left">Впервые статья под заглавием «Письмо Л. Н. Толстого к крестьянину о земле (О проекте Генри Джорджа)» была опубликована в № 1 «Листков «Посредника» [1905?] и затем брошюрой (под тем же заглавием и с тем же текстом) в изд. «Посредник», № 1640, М. 1906.</p>
      <p rend="left">В настоящем издании статья публикуется по первопечатному тексту.</p>
      <p rend="emptyline left"><span class="opnumber">374</span> <span class="npnumber">375</span></p>
      <head class="center">ОПИСАНИЕ РУКОПИСЕЙ</head>
      <p rend="left">1. Копия письма Толстого к Т. М. Бондареву от 23 июля 1894 г. (без первого абзаца) рукой неизвестного с большими исправлениями автора.</p>
      <p rend="left">2 лл. F°. Заглавие: «Письмо Льва Николаевича Толстого к крестьянину Тимофею Михаиловичу Бондареву». <hi>Начало:</hi> «Проект Генри Джорджа». <hi>Конец:</hi> «В этом проект Генри Джорджа».</p>
      <p rend="left">2. Копия рук. № 1 рукой М. Л. Оболенской с большими исправлениями Толстого. 10 лл. 4°. Заглавие исправлено Толстым: «Письмо Л. Н. Толстого к крестьянину о земле по Генри Джорджу». <hi>Начало:</hi> «Теперь одни люди». <hi>Конец:</hi> «возможно и нетрудно».</p>
      <p rend="left">3. Машинописная копия рук. № 2 с исправлениями Толстого. 3 лл. 4° и 1 отрезок (часть листов и отрезков не сохранилась). Заглавие то же, что и в рук. № 2. <hi>Начало:</hi> «Одни люди владеют». <hi>Конец:</hi> «чем они должны быть».</p>
      <p rend="left">4. Машинописная копия рук. № 3 с исправлениями Толстого. Сохранилась не полностью. 1 л. 4° и 3 отрезка. Заглавие то же, что и в предыдущих рукописях. <hi>Начало:</hi> «Одни люди владеют». <hi>Конец:</hi> «В этом проект Генри Джорджа».</p>
      <p rend="left">5. Машинописная копия рук. № 4. Рукопись сохранилась не полностью. 5 лл. 4°. Заглавие то же. <hi>Начало:</hi> «Многие люди думали». <hi>Конец:</hi> «греха разделения людей».</p>
      <p rend="left">Очевидно, была еще рукопись, с которой производился набор в изд. «Посредник». Она не сохранилась.</p>
      <p> </p>
    </comments>
  </text>
</TEI>
