<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ПРЕДИСЛОВИЕ К КНИГЕ «JAPANESE NOTIONS OF EUROPEAN POLITICAL ECONOMY»</title>
        <author>Толстой Л.Н.</author>
        <respStmt>
          <resp>подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno>* ПРЕДИСЛОВИЕ К КНИГЕ «JAPANESE NOTIONS OF EUROPEAN POLITICAL ECONOMY»</idno>
        <publisher>
          <orgName>Школа лингвистики НИУ ВШЭ</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Л.Н.</author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Серия первая "Произведения". Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher> Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1900-05-22"/>
        <rs type="country">Россия</rs>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef target="#публицистика" type="sphere"/>
        <catRef target="#публицистика.статья" type="type"/>
      </textClass>
      <preparedness>finished</preparedness>
    </profileDesc>
    <xenoData>
   <cyclusName/>
   <orthographyType/>
   <versionNumber/>
   <isFinished>
 finished
 </isFinished>
   <isEdited>
 not edited
 </isEdited>
   <p>
    Проект
    <title>
 Толстой.Digital
 </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н.     Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
 TEI (Text Encoding Initiative)
 </ref>
    .
   </p>
   <fullBibliographicDescription>
    "Полное собрание сочинений Л.Н. Толстого в 90 томах. Государственное издательство ""Художественная литература"", 1928-1958. Серия первая ""Произведения"". Том 90, Москва, 1958."
   </fullBibliographicDescription>
  </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <head class="center">* ПРЕДИСЛОВИЕ К КНИГЕ <br/>«JAPANESE NOTIONS OF EUROPEAN <br/>POLITICAL ECONOMY»</head>
    <p rend="left">Как для каждого отдельного человека, так и для целого класса людей, занятых одним и тем же делом,<note xi:id="note3" resp="volume_editor" index="false"> Зачеркнуто: искусства и в особенности науки</note> в высшей степени бывает полезно услыхать суждение о своей деятельности людей посторонних, свежих и вместе с тем серьезно относящихся к делу. Ничто не разрушает так кружковщину, провинциализм, невольно устанавливающийся среди людей, профессионально занимающихся одним и тем же делом. Это особенно драгоценно в области<note xi:id="note4" resp="volume_editor" index="false"> Зач.: мысли, иску[сства], религии, философии</note> науки. Люди, в особенности профессиональные ученые, так привыкают к тем положениям — часто ложным — по преданию принятым ими, что не видят тех противоречий и часто нелепостей, в которых не переставая вращаются. Взгляд нового, свежего человека обличает все эти недостатки и указывает скрытые прежде своими ошибками новые горизонты.</p>
    <p rend="left">Такое освежающее влияние должна, я думаю, произвести на<note xi:id="note5" resp="volume_editor" index="false"> Зач.: наш европейский мир</note> людей в нашем обществе, занятых политико-экономическими вопросами, предлагаемая книга (выписать заглавие). Книга эта есть<note xi:id="note6" resp="volume_editor" index="false"> Зач.: взгляд со стороны свежих, совершенно другого мир людей, серьезных</note> критический обзор как практики, так и теории экономической жизни Европы и Америки, составленный двумя умными и вполне образованными японцами, специально с целью ознакомления и поучения изучавших эти <span class="opdelimiter">вопросы.</span><span class="opnumber">67</span></p>
    <p rend="left"><span class="npnumber">68</span><span class="npdelimiter"><a href="#n7" id="backn7" type="note">[7]</a> Полагаю,</span> что книга эта, особенно в нашем русском обществе и именно в наше время, когда с таким упорством, отсутствием всякой критики и тупым доктринерством проповедуется отсталое и исполненное тех же недостатков, неясностей, противоречий, нелепостей, как и все европейские политико-экономические учения, учение Маркса, будет особенно полезна, заставит задуматься и признать справедливость пословицы, что не только свет то, что из окошка.</p>
    <p rend="right">22 м[ая]. Л. Т</p>
    <p> </p>
    <comments>
      <head class="center">«ПРЕДИСЛОВИЕ К КНИГЕ <br/>«JAPANESE NOTIONS OF EUROPEAN <br/>POLITICAL ECONOMY»</head>
      <p rend="subtitle centerline">
ИСТОРИЯ ПИСАНИЯ
</p>
      <p rend="left">23 мая 1900 г. Толстой писал В. Г. и А. К. Чертковым из Пирогова: «Написал я еще здесь — не совсем кончил — три предисловия.... другое — к Японскому обзору политико-экономических теории нашего мира — «Japanese Notions of European Political Economy» by Tentjaro Makato. Хочу предложить издать по-русски» (т. 88, стр. 197—198).</p>
      <p rend="left">Книга эта, которую доставил Толстому, вероятно, его английский единомышленник Джон Кенворти, приехавший в Пирогово 6 мая 1900 г., представляла для Толстого большой интерес, так как в то время он был усердно занят работой над статьей «Рабство нашего времени». Она была составлена атташе японского посольства в Америке Теремото и японским политико-экономистом Тентиаро Макато и издана в Глазго Шотландской лигой единого налога последовательно тремя изданиями. В 1900 г. была перепечатана, в несколько измененном виде, в Филадельфии, причем в качестве автора, от имени которого изложены были основные наблюдения японских ученых, выступил американец Джемс Лев (1859—1908?).</p>
      <p rend="left">Это издание и было доставлено Толстому.</p>
      <p rend="left">Книга содержит критические замечания по поводу политико-экономических теорий ряда ученых. Критика дается с точки зрения учения Генри Джорджа, который называется «писателем, наиболее совершенным и по мысли и по языку».</p>
      <p rend="left">Толстой сочувствовал общему духу всего сочинения — протесту против эксплуатации трудящихся, отрицанию частной земельной собственности, признанию нравственных законов основой общественного переустройства. Однако оценка учения Генри Джорджа, данная в книге, казалась ему преувеличенной.</p>
      <p rend="left">Русский перевод книги вышел лишь в 1907 г., в изд. «Посредник», под названием: Джемс Лев, «Наша политическая экономия с точки <span class="opdelimiter">зрения</span><span class="opnumber">369</span> <span class="npnumber">370</span><span class="npdelimiter">японцев».</span> Предисловие Толстого в книге не было напечатано, очевидно потому, что редактор издательства И. И. Горбунов-Посадов не знал о его существовании.</p>
      <p rend="left">Рукопись предисловия состоит из двух листов почтового формата, из которых первый исписан с обеих сторон, а на втором написано лишь четыре строки вставки.</p>
      <p rend="left">Печатается впервые по рукописи.</p>
      <p> </p>
    </comments>
  </text>
</TEI>
