<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_356_357_Buran">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Буран </title>
        <title type="sub">Рассказ, не вошедший в «Азбуку» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература»,. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="2f4f14cd-4f99-4b58-81e1-dca24390f2fa">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Буран </title>
            <title level="s">Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">356-357 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="9f933247-e428-4cf7-93e7-77d33ef6f715">
          <pb n="356"></pb>
        </p>
        <p id="6658e6be-57af-4a99-a4fc-37cdd518cbe7">
          <head rend="center">* БУРАН </head>
        </p>
        <p id="bff95bc9-a93a-4d4f-a35c-a83264fe6eec">Мятель бывает сильнее там, где нет гор и лесов. Есть такие места в России, где на 500 верст кругом нет ни одного леса и ни одной горки; а везде ровная и голая степь. В этих местах мятели — там называют их буранами — бывают такие сильные, что заносят не только людей, но целые стада скотины. В этих местах живут калмыки, ногаи, киргизы и башкирцы. Народы эти говорят своим особенным языком и веруют в свою особенную веру, но живут в России и покоряются русскому царю. Народы эти не живут, как русские, на одних местах, и не строят себе домов, и не пашут земли, а переходят с места на место и живут в балаганах и кормятся не хлебом, а молоком и <hi>мясом. </hi>
        </p>
        <p id="d3e9107c-c151-4125-bb39-f36508c809ef">
          <pb n="357"></pb>
          <hi>У </hi>них много бывает всякой скотины: и баранов, и рогатой, и лошадей, <span class="del">и всё, что им нужно: и платье, и дома, и пищу они делают из шкур, из шерсти, из молока и мяса.</span> У богатого киргиза бывает у одного тысяч 7 лошадей, тысячи две коров и тысяч 20 баранов. Когда стает снег и станет тепло, у этих народов начинается самая веселая жизнь. Они запрягают повозки, на повозки накладывают все свои вещи и складные дома из решеток и войлоков, сажают на них своих жен, старух и детей, гонят свои стада и выезжают на самые лучшие луга к какой-нибудь речке. Так они рядышком устанавливают свои балаганы и начинают жить. Мужчины пасут скотину и бьют баранов и лошадей для еды, бабы доят коров и кобыл и делают сыр и кумыс, варят кушанье и шьют платья и гуляют целое лето.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>