<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_077_078_Nosha_V_Moskvu_posle_frantsuza">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Ноша («В Москву после француза...») </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Новой азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Новая азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература»,. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a19734b1-bd3e-44fd-a0c0-5ce920ed823f">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Ноша («В Москву после француза...») </title>
            <title level="s">Новая азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">77-78 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1875-01-01" to="1875-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#not_included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="d5497eca-9ddf-4f8f-a898-b5a5bd01e0c2">
          <pb n="77"></pb>
        </p>
        <p id="013c542b-71de-49c4-9fcd-db9c40ccb857" rend="centerline Azbuka1">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Нош </span>а. (Басня.) </p>
        <p id="c1595b7e-8a4a-45c5-84ca-4ec0ded0f89a" rend="left Azbuka1">В Москву после Француза пришли два мужика — искать богатства. Один был умный, другой глупый. Они вместе пришли на пожарище и нашли обгорелую шерсть. Они сказали: пригодится для дома. Связали сколько могли унесть и понесли домой. На дороге, на улице, они увидали, лежит под рогожами сукно. Умный мужик сбросил шерсть, связал сукна, сколько <pb n="78"></pb>мог донести, и взвалил на плечи. Глупый сказал: за чем бросать шерсть. Она увязана хорошо и на плечах хорошо держится и не взял сукна. Они пошли дальше и увидали: на дороге лежать выброшенные платья. Умный мужик свалил сукно, завязал платья и взвалил на плечи. Глупый сказал: зачем бросать шерсть, она хорошо увязана и крепко держится на плечах. Они пошли дальше и увидали лежит посуда серебряная. Умный бросил платья и собрал сколько мог серебра и понес; а глупый не снял шерсти, потому что она хорошо увязана и крепко держится. Еще дальше на дороге увидали они, лежит золото. Умный бросил серебро и поднял золото, а глупый сказал: к чему снимать шерсть. Она хорошо увязана и крепко на плечах держится. И они пошли домой. На дороге их застал дождь и так намочил шерсть, что глупый бросил и пришел домой ни с чем, а умный принес золото и стал богат.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>