<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_352_353_Smert_Olega">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Смерть Олега </title>
        <title type="sub">Рассказ, не вошедший в «Азбуку» </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература»,. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="8ca2bfe8-29f0-4f05-ba86-7ad4c8bf0ded">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Смерть Олега </title>
            <title level="s">Произведения, написанные для «Азбуки» и не включенные в нее </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">352-353 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#not_publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="8232c95f-cf4f-48c0-b415-947cebd63407">
          <pb n="352"></pb>
        </p>
        <p id="a50bb1d6-a070-460b-85d3-566bd9b960d7">
          <head rend="center">** СМЕРТЬ ОЛЕГА </head>
        </p>
        <p id="83d18b4a-ab01-4c93-baf5-31e6c3751d79">Был русский князь Олег. Он призвал к себе волхвов<a href="#" data-type="snoska" id="note76">76</a>
          <span class="note" id="note76">
            <span class="del">Волхвы были такие люди, которые отгадывали, что с людьми будет. Олег призвал волхвов и сказал: Скажите, что со мной будет, скоро ли я умру и от чего мне смерть приключится.</span>
          </span> и спросил у них: Какая его жизнь будет и какая смерть? Волхвы сказали: Жизнь твоя будет счастливая, а смерть тебе будет от любимого твоего коня. Олег и подумал: Если мне смерть от любимой лошади, так я ее отошлю и никогда на ней ездить не <hi>стану. </hi>
        </p>
        <p id="28c196d0-8a71-4aa1-b842-7030e50a393b">
          <pb n="353"></pb>
          <hi>И </hi>Олег велел отвести лошадь в дальнюю деревню.<a href="#" data-type="snoska" id="note77">77</a>
          <span class="note" id="note77">
            <span class="del">и кормить, и поить его, но никогда на нем ездить. Так и сделали. Прошло 10 лет.</span>
          </span> Один раз приехал Олег в ту деревню. Время уже прошло много. Олег и спросил: А где лошадь моя, что я сюда прислал, жива ли?<a href="#" data-type="snoska" id="note78">78</a>
          <span class="note" id="note78">
            <span class="del">Слуги Олеговы отвечали: Конь твой жил долго, мы кормили и поили, и никто на нем не ездил. Он стал стар и умер. Олег и сказал: Волхвы мне неправду сказали. И я напрасно им поверил. Если бы я им не поверил, я бы ездил на этом коне. А другого такого у меня не было. И Олегу очень жалко стало коня. Он и спросил: Куда же вы его положили? Слуги сказали: Мы его бросили. Волки его съели. Одни кости остались.</span>
          </span> Ему и говорят: Лошадь твоя давно уже издохла. И жалко стало Олегу лошади. Он и говорит: Напрасно погубил я коня. Покажите мне его. А ему говорят: Он давно издох, его волки съели, одни кости остались. Олег велел провести себя к тому месту, куда они бросили лошадь. А там только кости валялись да лошадиная голова. Олег и подумал: Как же мне смерть придет от этого теперь? И он толкнул ногой лошадиную голову. А в голове была змея. Она выползла, зашипела и ужалила Олега в ногу. От этого Олег и умер.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>