<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_086_088_Korova">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Корова </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Новой азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Новая азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература»,. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c18884b7-a6bf-45ec-b6ad-4531fdca7f24">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Корова </title>
            <title level="s">Новая азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">86-88 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1875-01-01" to="1875-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#not_included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="2049b434-bd3d-41c3-ba6c-6cbbefc48166">
          <pb n="86"></pb>
        </p>
        <p id="7f9d0286-2c33-44d0-afb4-9f4777647091" rend="centerline Azbuka1">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Коров </span>а. (Быль.) </p>
        <p id="c4defd9b-5cd2-4058-9939-dcafe39c803c" rend="left Azbuka1">Жила вдова Марья с своей матерью и с шестью детьми. Жили они бедно. Но купили на последния деньги бурую корову, чтоб было молоко для детей. Старшие дети кормили Буренушку в поле и давали ей помои дома. Один раз мать вышла со двора, a старший мальчик Миша полез за хлебом на полку, уронил стакан и разбил его. Миша испугался, что мать его будет бранить, подобрал большия стекла оть стакана, вынес на двор и зарыл в навозе, a маленькия стеклушки все подобрал и бросил в лаханку. Мать хватилась стакана, стала спрашивать, но Миша не сказал: и так дело осталось. </p>
        <p id="37d7d2a0-542c-4837-835b-2ae0f634f454" rend="left Azbuka1">На другой день после обеда, пошла мать давать Буренушке помои из лаханки, видит Буренушка скучна и не ест корма. Стали лечить корову, позвали бабку. Бабка сказала: корова жива не будет надо ее убить на мясо. Позвали мужика, стали бить корову. Дети услыхали как на дворе заревела Буренушка. Собрались все на печку и стали плакать. Когда убили Буренушку, сняли шкуру и разрезали на части, у ней в горле нашли стекло. </p>
        <p id="b2ccb791-1786-455b-927c-f721cab6a32c" rend="left Azbuka1">
          <pb n="87"></pb>И узнали, что она издохла от того, что ей попало стекло в помоях. Когда Миша узнал это, он стал горько плакать и признался матери об стакане. Мать ничего не сказала и сама заплакала. Она сказала: убили мы свою Буренушку, купить теперь не на что. Как проживут малые дети без молока: Миша еще пуще, стал плакать и не слезал с печи, когда ели студень из коровьей головы. Он каждый день во сне видел, как дядя Василий нес за рога мертвую, бурую голову Буренушки с открытыми глазами и красной шеей. С тех пор у детей молока не было. Только по праздникам бывало молоко, когда Марья попросит у соседей горшечек. Случилось, барыне той деревни, понадобилась к дитяти няня. Старушка и говорит дочери, отпусти меня, я пойду в няни и тебе может Бог поможет одной с детьми управляться. А я, Бог даст, заслужу в год на корову. Так и сделали. Старушка ушла к барыне. A Марье еще тяжелее с детьми стало. И дети без молока целый год жили: один кисель и тюрю ели и стали худые и бледные. Прошел год, пришла старушка домой и принесла двадцать рублей. Ну дочка! говорить, теперь купим корову. Обрадовалась Марья, обрадовались все дети. Собрались Марья с старухой на базарь покупать корову. Соседку попросили с детьми побыть, a соседа дядю Захара попросили сь ними поехать, выбирать корову. Помолились Богу, поехали в город. Дети пообедали и вышли на улицу смотреть: не ведуть ли корову. Стали дети судить: какая будет корова — бурая или черная. Стали они говорить: как ее кормить будут. Ждали они, ждали целый день. За версту ушли встречать корову, ужь смеркаться стало, вернулись назад. Вдруг, видят: по улице едет на телеге бабушка, а у заднего колеса идет пестрая корова за рога привязана и идет сзади мать, хворостиной подгоняет. Подбежали дети, стали смотреть корову, Набрали хлеба, травы, стали кормить. Мать пошла в избу, разделась и вышла на двор с полотенцем и подойником. Она села под корову, обтерла вымя. Господи благослови! стала доить корову; a дети сели кругом и смотрели как молоко брызнуло из вымя в край подойника и засвистело у матери из под пальцев. Надоила <pb n="88"></pb>мать половину подойника, снесла на погреб и отлила детям горшочек к ужину.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>