<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_215_216_Syrost">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Сырость </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Третьей русской книги для чтения" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Третья русская книга для чтения // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература»,. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7fdaf685-9d6c-4c83-87d3-e7eb1ff171b5">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Сырость </title>
            <title level="s">Третья русская книга для чтения </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">215-216 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h000013022">
        <p id="a76ee2e6-9f1c-40aa-b4d3-bf035e814a05">
          <pb n="215"></pb>
        </p>
        <p id="77e1553f-83f6-4c07-ad6d-4064861b87aa">
          <head rend="center">СЫРОСТЬ </head>
        </p>
        <p id="825b0212-c4ba-480b-b4dd-41ed2d565c21" rend="center">
          <span class="hi" data-attribute="italic">(Рассуждение) </span>
        </p>
        <p id="1d032bd0-47ca-48d2-a63d-ddbe412ee834" rend="center">I </p>
        <p id="c65629ca-fa25-40c3-83a2-5d8d735ac6ac">Отчего паук иногда делает частую паутину и сидит в самой середине гнезда, а иногда выходит из гнезда и выводит новую паутину? </p>
        <p id="962bbd4d-b0cd-467c-a1ba-598a05f678e6">Паук делает паутину по погоде, какая есть и какая будет. Глядя на паутину, можно узнать, какая будет погода; если паук сидит, забившись в середине паутины, и не выходит, — это к дождю. Если он выходит из гнезда и делает новые паутины, то это к погоде. </p>
        <p id="6aa17cd8-73b5-4740-9bb6-dc242795c61a">Как может паук знать вперед, какая будет погода? </p>
        <p id="96da85e7-efc8-463d-953f-e833ed759c55">Чувства у паука так тонки, что когда в воздухе начнет только собираться сырость, и мы этой сырости не слышим, и для нас погода еще ясная, — для паука уже идет дождь. </p>
        <p id="a1e26239-e909-499a-854f-3ddbeaa099c0">
          <pb n="216"></pb>Точно так же, как и человек раздетый сейчас почувствует сырость, а одетый не заметит ее, так и для паука идет дождь, когда для нас он только собирается. </p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="h000013023">
        <p id="811d912e-8d42-42bd-ad88-fa4fa2b6650a">
          <head rend="center">СЫРОСТЬ </head>
        </p>
        <p id="8ad34a31-5be4-4334-aaca-3863bd3d6846" rend="center">
          <span class="hi" data-attribute="italic">(Рассуждение) </span>
        </p>
        <p id="bb0891cc-4aff-453d-9b89-53d7ce63cc65" rend="center">II </p>
        <p id="ae44f8d8-3fcc-423d-b571-44032df26a70">Отчего осенью и зимою двери разбухают и не затворяются, а летом ссыхаются и притворяются? </p>
        <p id="5a14d529-6fca-44b8-80f8-bb1f5e6032c7">Оттого, что осенью и зимою дерево насытится водой, как губка, и его разопрет, а летом вода выйдет паром, и оно съежится. </p>
        <p id="8275f96c-abd4-4859-8c7d-57d71d27dc78">Отчего слабое дерево — осина — больше разбухает, а дуб меньше? </p>
        <p id="8b6bce1a-e60a-42cb-9302-abddff3a49ca">Оттого, что в крепком дереве — дубе — пустого места меньше и воде некуда набраться, а в слабом дереве — осине — пустого места больше и воде есть куда набраться. В гнилом дереве еще больше пустого места, и оттого гнилое дерево больше всего разбухает и больше садится. </p>
        <p id="2b1e7125-35bc-43ef-ae8a-6395efb0fd5f">Колоды для пчел делают из самого слабого и гнилого дерева: самые лучшие улья бывают из гнилой лозины. Отчего это? — Оттого, что через гнилую колоду проходит воздух, и для пчел в такой колоде воздух легче. </p>
        <p id="523203ea-7f7f-491f-ad54-29549afb5eb4">Отчего сырые доски коробятся? </p>
        <p id="448d08be-35a9-4ffc-b2ae-e37c2b549d73">Оттого, что неровно сохнут. Если приставить сырую доску одной стороной к печке, вода выйдет, и дерево сожмется с этой стороны и потянет за собой другую сторону; а сырой стороне сжаться нельзя, потому что в ней вода, — и вся доска погнется. </p>
        <p id="611b4117-3fdb-480e-adbd-2b9eac8c6b9c">Для того, чтобы не коробились полы, их режут из сухих досок на куски, и куски эти вываривают в кипятке. Когда из них вода вся выкипит, их клеят, и они уже не коробятся (паркет).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>