<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v21_082_083_Ptichka">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Птичка </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Новой азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Новая азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 21. М.: Гос. изд. «Художественная литература»,. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ae88f324-1f5f-4ab7-8527-0531294545f7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Птичка </title>
            <title level="s">Новая азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">21 </biblScope>
            <biblScope unit="page">82-83 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1875-01-01" to="1875-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#not_included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="h001">
        <p id="0c8a6c66-8dd3-417a-a9c7-6122521f752e">
          <pb n="82"></pb>
        </p>
        <p id="3f2e3df8-47fc-4ff1-9bd6-7325a6e1a306" rend="centerline Azbuka1">
          <span class="hi" data-attribute="razradka">Птичк </span>а. (Быль.) </p>
        <p id="4df48e79-d14d-4fc9-888f-7222140fc3ea" rend="left Azbuka1">Был Сережа имянинник и много ему разных подарили подарков; и волчки и кони и картинки. Но дороже всех подарков, подарил дядя Сереже сетку, чтоб птиц ловить. Сетка сделана так, что на рамке приделана дощечка и сетка откинута. Насыпать семя на дощечку и выставить на двор. Прилетит птичка, сядет на дощечку, дощечка подвернется и сетка сама захлопнется. Обрадовался Сережа, прибежал к матери показать сетку. Мать говорить: не хороша игрушка. На что тебе птички? зачем ты их мучить будешь! — Я их в клетки посажу. Они будут петь, и я их буду кормить. — Достал Сережа семя, насыпал на дощечку и выставил сетку в сад. И все стоял, ждаль, что птички прилетят. Но птицы его боялись и не летели на сетку. Пошел Сережа обедать и сетку оставил. Поглядел после обеда, сетка захлопнулась и под сеткой бьется птичка. Сережа обрадовался, поймал птичку и понес домой. Мама! посмотрите я птичку поймал, это верно соловей! и как у него сердце бьется. Мать сказала: это чиж. Смотри — же не мучай его, а лучше пусти. Нет я его кормить и поить буду. Посадил Сережа чижа в клетку и два дня сыпал ему семя и ставил воду и чистил клетку. На третий день он забыл про чижа и не переменил ему воду. Мать ему и говорит: вот видишь, ты забыл про свою птичку, лучше пусти ее. Нет, я не забуду, я сейчас поставлю воды и вычищу клетку. Засунул Сережа руку в клетку стал чистить, а чижик испугался, бьется об клетку. Сережа вычистил клетку и пошел за водой. Мать увидала, что он забыл закрыть клетку и кричит ему: Сережа закрой клетку, а то вылетит и убьется твоя птичка! Не успела она сказать, чижик нашел дверку, обрадовался, распустил крылушки и полетел через горницу к окошку. Да не видал стекла, ударился о стекло и упал на подоконник. </p>
        <p id="73c0b33e-d85a-4344-b843-9926904d1030" rend="left Azbuka1">Прибежал Сережа, взял птичку, понес ее в клетку. Чижик был еще жив; но лежал на груди распустивши крылушки и тяжело дышал, Сережа смотрел, смотрел и начал плакать. — Мама! что мне теперь делать? </p>
        <p id="5cca51e2-0849-4b16-8e27-470c0a31fe4d" rend="left Azbuka1">
          <pb n="83"></pb>Теперь ничего не сделаешь. Сережа целый день не отходил от клетки и все смотрел на чижика, а чижик все такъже лежал на грудке и тяжело и скоро дышал. Когда Сережа пошел спать, чижик еще был жив. Сережа долго не мог заснуть, всякий раз. как закрывал глаза, ему представлялся чижик, как он лежит и дышет. Утром, когда Сережа подошел к клетке, он увидел, что чиж уже лежит на спинке, поджал лапки и закостенел. С тех пор Сережа никогда не ловил птиц.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>