<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_382_386_Pravednyj_sudja">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Праведный судья </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="4d90526b-2dad-4696-9326-1a8025678b6d">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Праведный судья </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">382-386 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref179">
        <p id="06be322b-e0dc-41f1-9ca6-006ae07ae2ec">
          <pb n="382"></pb>
        </p>
        <p id="eae13f62-1b54-45ce-80bf-cb7bce7fcfac">
          <head rend="center">
            <hi>ПРАВЕДНЫЙ СУДЬЯ. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="f866a726-34c2-4bd9-ad35-f7b16d9f7abb">Один Алжирский царь Бауакас захотел сам узнать, — правду ли ему говорили, что в одном из </p>
        <p id="d65a1328-1ec5-4b3e-93ee-59e3111ef17b" rend="emptyline">
          <pb n="383"></pb>
        </p>
        <p id="dc182d04-d4b1-4ac2-8e24-bbe8634c9d2a" rend="centerline">— 15 — </p>
        <p id="bf6f4b4f-a794-443f-b671-6b6b1bcfc0d7">его городов есть праведный судья, что он сразу узнаёт правду и что от него ни один плут неможет укрыться. Бауакас переоделся в купца и поехал верхом на лошади в тот город, где жил судья. У въезда в город к Бауакасу подошёл калека и стал просить милостыню. Бауакас подал ему и хотел ехать дальше, но калека уцепился ему за платье. «Что тебе нужно?» спросил Бауакас; «разве я не дал тебе милостыни?» — «Милостыню ты дал», сказал калека, «но ещё сделай милость, довези меня на твоей лошади до площади, а то лошади и верблюды как бы не раздавили меня». Бауакас посадил калеку сзади себя, и довёз его до площади. На площади Бауакас остановил лошадь. Но нищий не слезал. Бауакас сказал: «что-жь сидишь, слезай, мы приехали!» A нищий сказал: «зачем слезать, — лошадь моя; а не хочешь добром отдать лошадь, пойдём к судье.» Народ собрался вокруг них и слушал, как они спорили; все закричали: «ступайте к судье, он вас рассудит.» </p>
        <p id="5bc2c5a7-d682-4d22-8d71-ab10f0e8d692">Бауакас с калекой пошли к судье. В суде был народ и судья вызывал по очереди тех, кого судил. Прежде чем черёд дошёл до Бауакаса, судья вызвал учёного и мужика: они судились за жену. Мужик говорил, что это его жена, а учёный говорил, что его жена. Судья выслушал их, помолчал и сказал «Оставьте женщину у меня, а сами приходите завтра» </p>
        <p id="06064ee1-8983-450b-88b0-17b539de9cab">Когда эти ушли, вошли мясник и масленник. Мясник был весь в крови, а масленник в масле. Мясник держал в руке деньги, масленник руку </p>
        <p id="5e8dc3f3-ba81-44b2-b98b-ae3b71ed0b53" rend="emptyline">
          <pb n="384"></pb>
        </p>
        <p id="a20b3848-4664-4a64-bb7e-30f841f2d9b1" rend="centerline">— 16 — </p>
        <p id="b84ecfe8-83f1-4675-bb38-e3b0e1e5d53e">мясника. Мясник сказал: «Я купил у этого человека масло и вынул кошелёк, чтобы расплатиться: а он схватил меня за руку и хотел отнять деньги. Так мы и пришли к тебе, — я держу в руке кошелёк, а он держит меня за руку. Но деньги мои, а он — вор». </p>
        <p id="93f98910-ee32-4b83-9ed2-7851a26b5404">А масленник сказал: «Это неправда. Мясник пришёл ко мне покупать масло. Когда я налил ему полный кувшин, он просил меня разменять ему золотой. Я достал деньги и положил их на лавку, а он взял их и хотел бежать. Я поймал его за руку и привёл сюда» Судья помолчал и сказал: «оставьте деньги здесь и приходите завтра.» </p>
        <p id="21fe1c9f-03db-4482-ab4d-4f2007710995">Когда очередь дошла до Бауакаса и до калеки, Бауакас рассказал как было дело. Судья выслушал его и спросил нищего. Нищий сказал: «это всё неправда. Я ехал верхом через город, а он сидел на земле и просил меня подвезти его. Я посадил его на лошадь и довёз, куда ему нужно было; но он не хотел слезать и сказал, что лошадь его. Это неправда» </p>
        <p id="6b8ddd53-662b-456f-a110-ccbf5040ee90">Судья подумал и сказал: «оставьте лошадь у меня и приходите завтра.» </p>
        <p id="c061de0b-3600-4e9f-b6ab-2fea3c518dca">На другой день собралось много народу слушать, как рассудит судья? </p>
        <p id="258d5ac2-9789-4360-a6fc-75d56d2ec86c">Первые подошли учёный и мужик. </p>
        <p id="48d2b64f-5064-486a-9074-6dc6a1eeef37">«Возьми свою жену», сказал судья учёному, «а мужику дать 50 палок». Учёный взял свою жену, а мужика тут же наказали. </p>
        <p id="52bd5611-40fd-46e6-8646-41b6675abd77">Потом судья вызвал мясника. </p>
        <p id="273900fe-2f1a-439f-89b5-3d6ab2735d0e">«Деньги твои», сказал он мяснику; потом он <pb n="385"></pb>—17 — </p>
        <p id="3d171846-5615-4d0d-ae71-f77716638d8e">указал на масленника и сказал: «а ему дать 50 палок.» </p>
        <p id="49748a9d-c967-4dad-a534-e8ad1e89314d">Тогда позвали Бауакаса и калеку. «Узнàешь-ты свою лошадь из двадцати других?» спросил судья Бауакаса. </p>
        <p id="040dd557-e2e7-4279-afdf-d1308855551d">— «Узнàю.» </p>
        <p id="cd3a0070-0298-42c4-84f6-e407ed3dc20e">— «А ты?» </p>
        <p id="5ffd3fc0-1068-462f-9116-91d5c3096762">— «И я узнаю», сказал калека. </p>
        <p id="092ffb16-8e2b-4ee2-83f4-4a82ea878637">— «Иди за мною», сказал судья Бауакасу. </p>
        <p id="9a18c58d-5950-4b59-87ac-7af700c4a445">Они вошли в конюшню. Бауакас сейчас же промежь других двадцати лошадей показал на свою. Потом судья вызвал калеку в конюшню и тоже велел ему указать на лошадь. Калека признал лошадь и показал её. Тогда судья сел на свое место и сказал Бауакасу: </p>
        <p id="a86cdad3-9b8b-4aa0-80e7-8330ac9d64e1">— «Лошадь твоя; возьми её. A калеке дать 50 палок». </p>
        <p id="a408091c-ef25-4676-adc2-30858d29dcaa">После суда, судья пошёл домой; а Бауакас пошёл за ним. </p>
        <p id="a1b0e009-d57e-4ed2-8b32-ab6b53d404f6">«Что же ты, или не доволен моим решением?» спросил судья. </p>
        <p id="babf2fa1-0ed1-4cf7-be4f-88449447f889">«Нет, я доволен,» сказал Бауакас. «Только хотелось бы мне знать — почём ты узнал, что жена была учёного, а не мужика, что деньги были мясниковы, а не масленниковы, и что лошадь была моя, а не нищего?» </p>
        <p id="b4b8ffad-ef3c-470e-9cff-1461e64ef659">«Про женщину я узнал вот как: позвал её утром к себе и сказал ей: налей чернила в мою чернильницу. Она взяла чернильницу, вымыла её скоро и ловко и налила чернила. Стало быть она привыкла это делать. Будь она жена мужика, она не </p>
        <p id="994045e8-ecc3-495b-91d3-7f18fae48381" rend="emptyline">
          <pb n="386"></pb>
        </p>
        <p id="075a8f31-4221-4328-a48d-29b06dc45715" rend="centerline">— 18 — </p>
        <p id="51c04125-a768-4e5a-97f8-49449ecb212f">съумѣла-бы это сдѣлать. Выходитъ, что учёный былъ правъ. Про деньги я узналъ вотъ какъ: положилъ я деньги въ чашку съ водой и сегодня утромъ посмотрѣлъ — всплыло-ли на водѣ масло. Если-бы деньги были масленниковы, то онѣ были бы запачканы его масляными руками. На водѣ масла не было, стало быть мясникъ говоритъ правду.» </p>
        <p id="8fbba1a7-dc69-4209-bee4-597431e0281d">«Про лошадь узнать было труднее. Калека такъже, как и ты, из двадцати лошадей сейчас указал на лошадь. Да я не для того приводил вас обоих в конюшню, чтобы видеть, узнаете ли вы лошадь, а для того, чтобы видеть — кого из вас двоих узнает лошадь. Когда ты подошёл к ней, она обернула голову, потянулась к тебе; а когда калека тронул её, она прижала уши и подняла ногу. Поэтому я узнал, что ты настоящий хозяин лошади. </p>
        <p id="dae6983f-bbe3-4c2d-bbb5-410cc976cf70">Тогда Бауакас сказал: </p>
        <p id="3286b0da-68b4-46a6-8205-a08115faa477">“Я не купец, а царь Бауакас. Я приехал сюда, чтобы видеть — правда ли то, чтó говорят про тебя. Я вижу теперь, что ты мудрый судья. Проси у меня чего хочешь, я награжу тебя.” </p>
        <p id="b0136999-3abe-42f7-9a92-4af71a611a04">Судья сказал: Мне не нужно награды; я счастлив уже тем, что царь мой похвалил меня.»</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>