<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_642_645_Rasskaz_aeronavta">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Рассказ аэронавта </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="7098c3b7-1b4d-4018-b6c8-e9ddc179b9fe">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Рассказ аэронавта </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">642-645 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref264">
        <p id="721a3545-0e00-4757-b593-4a3310d17b8f">
          <pb n="642"></pb>
        </p>
        <p id="4df1b70a-7145-4e8f-8943-39ea563cab22">
          <head rend="center">
            <hi>РАССКАЗ АЭРОНАВТА. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="21eb9957-cc43-4960-93e2-0d926ff2e42f">Народ собрался смотреть на то, как я полечу. Шар был готов. Он подрагивал, рвался вверх на четырех канатах и то морщился, то надувался. Я простился с своими, сел в лодку, осмотрел, все ли мои припасы были по местам, и закричал: «пускай!» Канаты подрезали, и шар поднялся кверху сначала тихо, — как жеребец сорвался с привязи и оглядывался, — и вдруг дернул кверху и полетел так, что дрогнула и закачалась лодка. Внизу захлопали в ладоши, закричали и замахали платками и шляпами. Я взмахнул им шляпой, и не успел опять надеть её, как уж я был так высоко, что с трудом мог разобрать людей. Первую минуту мне стало жутко, и мороз пробежал по жилам; но потом вдруг так стало весело на душе, что я забыл бояться. Мне уж чуть слышен был шум в городе. Как пчелы шумел народ внизу. Улицы, дома, река, сады в городе виднелись мне внизу как на картинке. </p>
        <p id="e26855de-0ede-4154-a0c3-e53f1e175710" rend="emptyline">
          <pb n="643"></pb>
        </p>
        <p id="20fb2a93-181e-49ee-9bfe-894af4e9f932" rend="centerline">— 83 — </p>
        <p id="1da43ca8-00a2-4b39-9fa4-9583f3a5fa68">Мне казалось, что я царь над всем городом и народом, — так мне весело было на верху. Я шибко поднимался кверху, — только подрагивали веревки в лодке, да раз налетел на меня ветер, перевернул меня два раза на месте; но потом опять не слыхать было, лечу ли я, или стою на месте. Я только потому замечал, что лечу кверху, что все меньше и меньше становилась подо мной картинка города, и дальше становилось видно. Земля точно росла подо мной, становилась шире и шире, и вдруг я заметил, что земля подо мной стала как чашка. Края были выпуклые, — на дне чашки был город. Мне веселее и веселее становилось. Весело и легко было дышать и хотелось петь. Я запел, но голос мой был такой слабый, что я удивился и испугался своему голосу. </p>
        <p id="ea941a6f-4640-4f83-aba6-7273e5a3b920">Солнце еще стояло высоко, но на закате тянулась туча, — и вдруг она закрыла солнце. Мне опять стало жутко, и я, чтоб заняться чем нибудь, достал барометр и посмотрел на него, и по нем узнал, что я поднялся уже на 4 версты. Когда я клал на место барометр, что-то затрепыхалось около меня, и я увидал голубкà. Я вспомнил, что взял голубкà затем, чтобы спустить его с записочкой вниз. Я написал на бумажке, что я жив и здоров, на 4-х верстах высоты, и привязал бумажку к шее голубя. Голубь сидел на краю лодки и смотрел на меня своими красноватыми глазами. Мне казалось, что он просил меня, чтобы я не сталкивал его. С тех пор как стало пасмурно, внизу ничего не было видно Но нечего делать, надо было послать вниз голубя. Он дрожал всеми перушками, когда я взял его в руку. </p>
        <p id="9653e6b7-5bed-45ea-a122-aebeb8ee66d9" rend="emptyline">
          <pb n="644"></pb>
        </p>
        <p id="bf61eb03-8102-4e2c-bc80-b1cc408b57b4" rend="centerline">— 84 — </p>
        <p id="4845eff6-6c2d-4af8-8bf2-d9a818a68c66">Я отвел руку и бросил его. Он, часто махая крыльями, полетел боком как камень книзу. Я посмотрел на барометр. Теперь я уже был на пять верст над землею и чувствовал, что мне воздуха мало, и я часто стал дышать. Я потянул за веревку, чтобы выпустить газ и спускаться, но ослабел ли я, или сломалось что-нибудь — клапан не открывался. Я обмер. Мне не слыхать было, чтобы я поднимался, — ничто не, шевелилось; но дышать мне становилось все тяжелее и тяжелее. «Если я не остановлю шар», подумал я, «то он лопнет, и я пропал». Чтобы узнать, поднимаюсь ли я или стою на месте, — я выбросил бумажку из лодки. Бумажки точно камни летели книзу. Значит я как стрела летел кверху. Я изо всех сил ухватился за веревку и потянул. Слава Богу — клапан открылся, засвистало что-то. Я выбросил еще бумажку — бумажка полетела около меня и поднялась. Значит я опускался. Внизу все еще ничего не было видно. Только как море тумана расстилалось надо мной. Я спустился в тумань. Это были тучи. Потом подул ветер, понес меня куда-то, и скоро выглянуло солнце, и я увидал под собой опять чашку земли. Но не было нашего города, a какие-то леса и две синия полосы — реки. Опять мне стало радостно на душе и не хотелось спускаться; но вдруг что-то зашумело подле меня, и я увидел орла. </p>
        <p id="76ec6a4b-77ba-42bc-8111-3de274f904ef">Он удивленными глазами поглядел на меня и остановился на крыльях. Я как камень летел вниз. Я стал скидывать баласт, чтоб задержаться. </p>
        <p id="c9b695b1-5d8d-409c-8b9e-8f3585e4c140">Скоро мне стали видны поля, лес, и у леса деревня, и к деревне идет стадо. Я слышал голоса </p>
        <p id="55679bae-43e9-4ffe-840d-d8f847fdc10d" rend="emptyline">
          <pb n="645"></pb>
        </p>
        <p id="1a7b55dc-2f38-4191-bcc6-9f506595fbf9" rend="centerline">— 85 — </p>
        <p id="b7a43f77-bda9-4f13-86e7-52f763222720">народа и стада. Шар мой спускался тихо. Меня увидали. Я закричал и бросил им веревки. Сбежался народ. Я видел, как мальчик первый поймал веревку. Другие подхватили, прикрутили шар к дереву и я вышел. Я летал только 3 часа. Деревня эта была за 250 верст от моего города.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>