<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_418_419_Kak_gusi_Rim_spasli">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Как гуси Рим спасли </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="313d688f-e79b-487b-871c-92d411317805">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Как гуси Рим спасли </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">418-419 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref195">
        <p id="d8a73cdd-568b-43c0-8d33-c96a3edc1746">
          <pb n="418"></pb>
        </p>
        <p id="cfb7caf6-10fe-4495-b18a-7147cd99bcd9">
          <head rend="center">
            <hi>КАК ГУСИ РИМ СПАСЛИ. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="334df91b-0fff-4e04-8294-e4e629cc9675">В 390-м году до P. X. дикие народы Галлы напали на Римлян. Римляне не могли с ними справиться, и которые убежали совсем вон из города, а которые заперлись в кремле. Кремль этот назывался Капитолий. Остались только в городе одни сенаторы. Галлы вошли в город, перебили всех сенаторов и сожгли Рим. В середине Рима оставался только кремль Капитолий, куда не могли добраться Галлы. Галлам хотелось разграбить Капитолий, потому что они знали, что там много богатств. Но Капитолий стоял на крутой горе: с одной стороны были стены и ворота, а с другой был крутой обрыв. Ночью Галлы украдкою полезли из под обрыва на Капитолий: они поддерживали другь друга снизу и передавали друг другу копья и мечи. </p>
        <p id="02c220e9-9313-4808-be0c-a4996e8a846f">Так они потихоньку взобрались ни обрыв: ни одна собака не услыхала их. </p>
        <p id="6dacbd1a-28ec-46a2-809e-cc4e057580a1">Они уже полезли через стену, как вдруг гуси почуяли народ, загоготали и захлопали крыльями. Один Римлянин проснулся, бросился к стене и сбил под обрыв одного Галла. Галл упал и свалил за собою других. Тогда сбежались Римляне и стали кидать брёвна и каменья под обрыв, и перебили много Галлов. Потом пришла помощь к Риму, и Галлов прогнали. </p>
        <p id="7eee073e-28da-49c2-89e1-ba61a06a7a42">С тех пор Римляне в память этого дня завели у себя праздник. Жрецы идут наряженные по городу, один из них несёт гуся, а за ними на верёвке тащат собаку И народ подходить к гусю и кланяется </p>
        <p id="cd6aa7e7-96ec-4ea4-b56c-3eccc10d647a" rend="emptyline">
          <pb n="419"></pb>
        </p>
        <p id="38cbf00a-b684-485e-9728-3c73cf6f5a23" rend="centerline">— 51 — </p>
        <p id="3d4302bc-2179-4621-ad4d-d4ddb050b583">ему и жрецу; для гусей дают дары, а собаку бьют палками до тех пор, пока она не издохнет.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>