<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_371_372_Volk_i_luk">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Волк и лук </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="d91cc974-0217-4323-9c09-3346a49975b1">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Волк и лук </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">371-372 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref164">
        <p id="45091ca9-34df-468c-a752-d9bb0cb4e31d">
          <pb n="371"></pb>
        </p>
        <p id="2265be1e-56cf-4758-a11d-1af386997cfc">
          <head rend="center">
            <hi>ВОЛК И ЛУК. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="4626ee22-f566-4558-9ce0-453d94dc05f3">Охотник с луком и стрелами пошёл на охоту, убил козу, взвалил на плечи и понёс её. По дороге увидал он кабана. Охотник сбросил козу, выстрелил в кабана и ранил его. Кабан бросился на охотника, спорол его до смерти, да и сам тутъже издох. Волк почуял кровь и пришёл к тому месту, где лежали коза, кабан, человек и его лук. Волк обрадовался подумал: «Теперь я буду долго сыт, только и не стану есть всего вдруг, а буду есть понемногу, чтобы ничего не пропало: сперва съем, чтó пожёстче, а потом закушу тем, чтó помягче и послаще. </p>
        <p id="d4af34cd-6f4a-41b9-8df7-594b5ad15b8e" rend="emptyline">
          <pb n="372"></pb>
        </p>
        <p id="8aa766de-dbe2-49bc-85ca-0b6a66eebd43" rend="centerline">— 4 — </p>
        <p id="9d2f4121-2a74-4282-9d26-08f2e0d9be5e">Волк понюхал козу, кабана и человека и сказал: «это кушанье мягкое, я съем это после; а прежде дай съем эти жилы на луке.» И он стал грызть жилы на луке. Когда он перекусил тетиву, лук расскочился и ударил волка по брюху. Волк тут же издох, a другие волки съели и человека, и козу, и кабана, и волка.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>