<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_392_398_Soldatkino_zhite">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Солдаткино житье </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b29c9f14-cffb-4506-9f96-b15a6e36db64">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Солдаткино житье </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">392-398 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref184">
        <p id="cd1dc2cb-5cf8-4e64-991b-000b37b7a43b">
          <pb n="392"></pb>
        </p>
        <p id="84e9bf68-7bcf-4a92-8d63-a2c07b22f770">
          <head rend="center">
            <hi>СОЛДАТКИНО ЖИТЬЕ. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="398fdeff-ef4c-43b4-960d-6954cfb89fd5">Мы жили бедно на краю деревни. Была у меня мать, нянька (старшая сестра) и бабушка. Бабушка ходила в старом чупруне и худенькой панёве, а голову завязывала какой-то ветошкой, и под горлом у ней висел мешочек. Бабушка любила и жалела меня больше матери. Отец мой был в солдатах. Говорили про него, что он много пил и за то его отдали в солдаты. Я как сквозь сон помню — он приходил к нам на побывку. Изба наша была тесная и подпертая в середине рогулиной, и я помню, как я лазил на эту подпорку, оборвался и разбил себе лоб об лавку. И до сих пор метина эта осталась у меня на лбу. </p>
        <p id="1c655f21-9cb9-4c12-8e29-aaba16edae4a">В избе были два маленькия окна и одно всегда было заткнуто ветошкой. Двор наш был тесный и раскрытый. В середине стояло старое корыто. На дворе была только одна старая, кособокая лошадёнка; коровы у нас не было, были две плохенькия овчёнки и один ягнёнок. Я всегда спал с этим ягнёнком. Ели мы хлеб с водою. Работать у нас было некому, мать моя всегда жаловалась от живота, а бабушка от головы и всегда была около печки. Работала только одна моя нянька, и то в свою долю, а не в семью, покупала себе наряды и собиралась замуж. </p>
        <p id="5e9f6754-2c9c-4882-a800-89025568fc05">Помню я — мать стала больнее и потом родился у ней мальчик. Мамушку положили в сени. Бабушка заняла у соседа крупиц и послала дядю Нефеда за попом. А сестра пошла собирать народ на крестины. </p>
        <br/>
        <p id="440e361e-e281-4b9c-acbc-7d6f156088af" rend="emptyline">
          <pb n="393"></pb>
        </p>
        <p id="0257bd36-dd4e-4e1e-8e79-387e4baa6e0b" rend="centerline">— 25 — </p>
        <p id="3ecf374f-0073-44f5-9b72-97f8299dafd6">Собрался народ, принесли три ковриги хлеба. Родня стала расставлять столы и покрывать скатертями. Потом принесли скамейки и ушат с водой. И все сели по местам. Когда приехал священник, кум с кумой стали впереди, а позади стала тетка Акулина с мальчиком. Стали молиться. Потом вынули мальчика и священник взял его и опустил в воду. Я испугался и закричал: «дай мальчика сюда!» Но бабушка рассердилась на меня и сказала: «молчи, а то побью» </p>
        <p id="4d493a4b-2a15-499e-aaae-dd9ff373b6dd">Священник окунул его три раза и отдал тётке Акулине. Тётка завернула его в миткаль и отнесла к матери в сени. </p>
        <p id="11218795-3129-48a6-a344-d49123718df3">Потом все сели за столы, бабушка наложила каши две чашки, налила постное масло и подала народу. Когда все наелись, — вылезли из за столов, поблагодарили бабушку и ушли. </p>
        <p id="90a3c056-e0e1-4b45-a73d-761438f85fd6">Я пошёл к матери и говорю: </p>
        <p id="ae550223-015e-42cb-965b-50d3bc9cc524">— «Ma, как его зовут?» Мать говорит: «такъже, как тебя» </p>
        <p id="c6707124-2365-4f38-aae1-574e468db955">Мальчик был худой; ножки, ручки у него были тоненькия, и он всё кричал. Когда ни проснёшься ночью, он всё кричит, а мамушка всё баюкает, припевает. Сама кряхтит, а всё поёт. </p>
        <p id="67ad264c-7018-4d4c-adfb-6bd6b2d009ec">Один раз ночью я проснулся и слышу — мать плачет. Бабушка встала и говорит: «чтó ты, Христос с тобой!» Мать говорит: «мальчик помер». Бабушка зажгла огонь, обмыла мальчика, надела чистую рубашечку подпоясала и положила под святое. Когда рассвело, бабушка вышла из избы и привела дядю Нефеда. Дядя принес две старенькия тесинки и стал </p>
        <p id="4d432787-ed7f-409c-ace3-91e59abc36a6" rend="emptyline">
          <pb n="394"></pb>
        </p>
        <p id="9335e2e2-d5a9-4fff-b45c-88e9f5521354" rend="centerline">— 26 — </p>
        <p id="93f66964-9c3e-4c24-8d49-64d73c277ce6">делать гробик. Сделал маленькое домовище и положил мальчика туда. Потом мать села к гробику и тонким голосом стала причитать и завыла. Потом дядя Нефед взял гробик под мышку и понёс хоронить. </p>
        <p id="e176cd4e-36f4-467b-80f4-ce8d0288285c">Только у нас и было радости, как мы няньку отдавали замуж. Приехали к нам раз мужики и принесли с собой ковригу хлеба и вина. И стали подносить своё вино матери. Мать выпила. Дядя Иван отрезал ломоть хлеба и подал ей. Я стоял подле стола и мне захотелось хлебушка. Я нагнул мать и сказал ей на ухо. Мать засмеялась, а дядя Иван говорит: «что он? хлебца?» и отрезал мне большой ломоть. Я взял хлеб и ушёл в чулан. А нянька сидела в чулане. Она стала меня спрашивать: «чтó там мужики говорят?» Я сказал: «вино пьют». Она засмеялась и говорит: «это они меня сватают за Кондрашку». </p>
        <p id="d414c07d-ec59-410b-990a-65aaff2625c0">Потом собрались играть свадьбу. Все встали рано. Бабушка топила печку, мать месила пироги, а тётка Акулина мыла говядину. </p>
        <p id="cbffa3c0-2daf-4e8c-8dd6-693fed95ae86">Нянька нарядилась в новые коты, надела сарафан красный и платок хороший и ничего не делала. Потом, когда истопили избу, мать тоже нарядилась, и пришло к нам много народу, — полная изба </p>
        <p id="ef721af9-5018-4982-ab1d-971c5c2de6a1">Потом подъехали к нашему двору три пары с колоколами. И на задней паре сидел жених Кондрашка в новом кафтане и в высокой шапке. Жених слез с телеги и пошёл в избу. Надели на няньку новую шубу и вывели её к жениху. Посадили жениха с невестой за стол и бабы стали их величать. </p>
        <p id="78dd1225-3d50-43f0-819f-e1b840aa4be1" rend="emptyline">
          <pb n="395"></pb>
        </p>
        <p id="35dbc899-49c9-46ff-8653-403bf761a6bd" rend="centerline">— 27 — </p>
        <p id="15a0a098-f0b4-452d-9dbc-3331beeb7e58">Потом вылезли из за стола, помолились Богу и вышли на двор. Кондрашка посадил няньку в телегу, а сам сел в другую. Все посажались в телеги, перекрестились и поехали. Я вернулся в избу и сел к окну ждать, когда свадьба вернётся. Мать дала мне кусочек хлебца, я поел, да тут и заснул. Потом меня разбудила мать, говорит: «едут»! дала мне скалку и велела сесть за стол. Кондрашка с нянькой вошли в избу и за ними много народа, больше прежнего. И на улице был народ и все смотрели к нам в окна. Дядя Герасим был дружкою; он подошёл ко мне и говорит: «вылезай». Я испугался и хотел лезть, а бабушка говорит: «ты покажи скалку и скажи: а это что?» Я так и сделал. Дядя Герасим положил денег в стакан и налил вина и подал мне. Я взял стакан и подал бабушке. Тогда мы вылезли, а они сели. </p>
        <p id="b35e7d7a-7918-4736-becd-69125ea68fd0">Потом стали подносить вино, студень, говядину; стали петь песни и плясать. Дяде Герасиму поднесли вина; он выпил немного и говорит: «что-то вино горько». Тогда нянька взяла Кондрашку за уши и стала его целовать. Долго играли песнй и плясали, а потом все ушли и Кондрашка повёл няньку к себе домой. </p>
        <p id="7fd6de0e-b600-4841-99d6-6606ef7a79b9">После этого мы стали ещё беднее жить. Продали лошадь и последних овец, и хлеба у нас часто не было. Мать ходила занимать у родных. Вскоре и бабушка померла. Помню я, как матушка по ней выла и причитала: «Уже родимая моя матушка! на кого ты меня оставила горькую горемычную? на кого покинула свое дитятко бессчастное? где я ума-разума возьму? </p>
        <p id="9eb3f96b-23c4-4226-88f2-c6dae169bb6e" rend="emptyline">
          <pb n="396"></pb>
        </p>
        <p id="cb49949f-15bd-408e-9ecf-327024a05cb9" rend="centerline">— 28 — </p>
        <p id="e86a4e18-2887-4936-8373-b1f5e82df028">как мне век прожить?» И так она долго плакала и причитала. </p>
        <p id="b052bfb6-ae34-4d84-a5a0-e384e52dd676">Один раз пошёл я с ребятами на большую дорогу лошадей стеречь и вижу — идёт солдат с сумочкой за плечами. Он подошёл к ребятам и говорит: «Вы из какой деревни, ребята?» «Мы — говорим — из Никольского». — «А что, живёт у вас солдатка Матрёна?» А я говорю: «жива, она мне матушка». Солдат поглядел на меня и говорит: «а отца своего видал?» Я говорю: «он в солдатах, не видал». Солдат и говорит: «ну, пойдём, проводи меня к Матрёне, я ей письмо от отца привёз». Я говорю: какое письмо? А он говорит: вот пойдём, увидишь. </p>
        <p id="c5b119c7-c291-4ea2-9fb6-b25fb893303a">«Ну чтож, пойдём». </p>
        <p id="e1b648ef-ba21-420a-95b6-d362d324be9d">Солдат пошёл со мной, да так скоро, что я бегом за ним не поспевал. Вот пришли мы в свой дом. Солдат помолился Богу и говорит: «здравствуйте!» Потом разделся, сел на конник и стал оглядывать избу, и говорит: «чтож, у вас семьи только-то?» Мать оробела и ничего не говорит, только смотрит на солдата. Он и говорит: «гдеж матушка? — а сам заплакал. Тут мать подбежала к отцу и стала его целовать. И я тоже влез к нему на колени и стал его обшаривать руками. А он перестал плакать и стал смеяться. </p>
        <p id="72c2a36c-603c-4cd2-a5fb-247377fd2e7d">Потом пришёл народ, и отец со всеми здоровался и рассказывал, что он теперь совсем по билету вышел. </p>
        <p id="c5a3b54c-a7b6-4c65-a616-6e1dfc2353a1">Как пригнали скотину, пришла и нянька и поцеловалась с отцом. А отец и говорит: «это чья же молодая бабочка?» А мать засмеялась и говорит: </p>
        <p id="cc94d2fa-17a5-40d9-9a67-d1b372117512" rend="emptyline">
          <pb n="397"></pb>
        </p>
        <p id="3c81ba94-7b25-45d4-a3d5-8e3af1df150d" rend="centerline">— 29 — </p>
        <p id="93a56002-30c3-4a2e-8dd0-bc7a84c344c6">«свою дочь не узнал». Отец позвал её ещё к себе и поцеловал и спрашивал, как она живет? Потом мать ушла варить яичницу, а няньку послала за вином. Нянька принесла штофик заткнут бумажкой и поставила на стол. Отец и говорит: «это что?» А мать говорит: «тебе вина». А он говорит: «нет, уж пятый год не пью; а вот яичницу подавай!» Он помолился Богу, сел за стол и стал есть. Потом он говорит: «кабы я не бросил пить, я бы и унтер-офицером не был, и домой бы ничего не принёс, — а теперь слава Богу». Он достал в сумке кошель с деньгами и отдал матери. Мать обрадовалась, заторопилась и понесла хоронить. </p>
        <p id="bc749632-5d02-4220-9798-00c43dbf89f3">Потом, когда все разошлись, отец лёг спать на задней лавке и меня положил с собой, а мать легла у нас в ногах. И долго они разговаривали, почти до полуночи. Потом я уснул. </p>
        <p id="49241420-83a6-4a68-8ca1-1cbebe1cab78">Поутру мать говорит: «ох, дров-то нет у меня!» А отец говорит: «топор есть?» — «Есть, да щербатый, плохой». Отец обулся, взял топор и вышел на двор. Я побежал за ним. </p>
        <p id="b4175194-99e8-4038-85b0-0189d91f6337">Отец сдёрнул с крыши жердь, положил на колоду, взмахнул топором, живо перерубил и принёс в избу, и говорит: «ну вот тебе и дрова, топи печь; а я нынче пойду приищу купить избу, да лесу на двор. Корову также купить надо». Мать говорит: </p>
        <p id="7648229d-1994-43b2-942a-ebbdac97f685">«Ох, денег много на всё надо». </p>
        <p id="2a037715-b5f8-41f7-aead-490363bea5b4">А отец говорит: «а работать будем. Вон мужик-то растёт!» Отец показал на меня. </p>
        <p id="1af09afa-8ed8-4813-b967-f73d310b0389">Вот отец помолился Богу, поел хлебца, оделся и </p>
        <p id="0a0a8b0d-9b34-4c98-8d18-c4dc265e9f2c" rend="emptyline">
          <pb n="398"></pb>
        </p>
        <p id="b8583cd0-718b-49f6-8498-2fb9f0d10527" rend="centerline">— 30 — </p>
        <p id="2c67b7c9-74a9-4ac7-810d-0256c56543e7">говорит матери: «а есть яички свежия, так испеки в золе к обеду». И пошёл со двора. </p>
        <p id="87e82714-b6a1-4a6c-ae1b-0f8f039ea6f5">Отец долго не ворочался. Я стал проситься у матери за отцом. Она не пускала. Я хотел уйти, а мать не пустила меня и побила. Я сел на печку и стал плакать. Тут отец вошёл в избу и говорит: «о чём плачешь?» Я говорю: «я хотел за тобой бечь, а мать меня не пустила, да ещё побила», и ещё пуще заплакал. Отец засмеялся, подошёл к матери и стал её бить нарочно, а сам приговаривает: «не бей Федьку, не бей Федьку!» Мать нарочно будто заплакала, отец засмеялся и говорит: «вот вы с Федькой какие на слёзы слабые, сейчас и плакать». Потом отец сел за стол, посадил меня с собой рядом и закричал: «ну, теперь давай нам, мать, с Федюшкой обедать; мы есть хотим». </p>
        <p id="1b9d1c11-393e-472a-b213-a19c168a9c36">Мать дала нам каши и яиц, и мы стали есть. А мать говорит: «ну что же, — иструб?» А отец говорит: «купил, 80 целковых, липовый, белый, как стекло. Вот дай срок, мужикам купим винца, они мне и свезут воскресным делом». </p>
        <p id="f921974d-8e80-4fc8-8ec6-37d29967efbe">С тех пор мы стали хорошо жить.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>