<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_577_579_Pryzhok">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Прыжок </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3069a717-3287-4def-b5d3-7eb60aedf6f0">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Прыжок </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">577-579 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref251">
        <p id="7e289242-9a67-4538-a1d0-be2359a16712">
          <pb n="577"></pb>
        </p>
        <p id="ac70dca0-c485-4312-8807-0ed389dc1a7d">
          <head rend="center">
            <hi>ПРЫЖОК. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="19d17ff8-0953-405a-8e64-5cff6bba68ce">Один корабль обошел во круг света и возвращался домой. Была тихая погода, весь народ был на палубе. Посреди народа вертелась большая обезьяна и забавляла всех. Обезьяна эта корчилась, прыгала, делала смешные рожи, передразнивала людей, и видно было — она знала, что ею забавляются, и оттого еще больше расходилась. </p>
        <p id="f6f0e180-799c-4b59-9e7b-ee484a3b2c1d">Она подпрыгнула к 12-ти-летнему мальчику, сыну капитана корабля, сорвала с его головы шляпу, надела и живо взобралась на мачту. Все засмеялись, а мальчик остался без шляпы и сам не знал, смеяться ли ему, или сердиться. </p>
        <p id="d1451dd3-0ca9-49d0-bc24-56652ad1a9dc">Обезьяна села на первой перекладине мачты, сняла шляпу и стала зубами и лапами рвать её. Она как будто дразнила мальчика, показывала на него и делала ему рожи. Мальчик погрозил ей и крикнул на неё, но она еще злее рвала шляпу. Матросы громче стали смеяться, а мальчик покраснел, скинул куртку и бросился за обезьяной на мачту. В одну минуту он взобрался по веревке на первую перекладину; но обезьяна еще ловчее и быстрее его, в ту самую минуту, как он думал схватить шляпу, взобралась еще выше. </p>
        <p id="d2cb06e8-ce36-42bd-8d5d-93803e963f00" rend="emptyline">
          <pb n="578"></pb>
        </p>
        <p id="ad1dab1e-333e-4c22-95af-5804e2015065" rend="centerline">— 18 — </p>
        <p id="eaf3fded-6d4b-4270-a33c-6afc5456ce0c">— Так не уйдешь же ты от меня! — закричал мальчик и полез выше. Обезьяна опять подманила его и полезла еще выше, но мальчика уже разобрал задор и он не отставал. Так обезьяна и мальчик в одну минуту добрались до самого верха. На самом верху обезьяна вытянулась во всю длину и, зацепившись задней рукой<a href="#" data-type="snoska" id="note10">10</a>
          <span class="note" id="note10">
            <span data-class="paragraph" id="34874187-bc83-4a97-acb0-3be5e1135930">У обезьян 4 руки. </span>
          </span>за веревку, повесила шляпу на край последней перекладины, а сама взобралась на макушку мачты и оттуда корчилась, показывала зубы и радовалась. От мачты до конца перекладины, где висела шляпа, было аршина два, так что достать её нельзя было иначе, как выпустить из рук веревку и мачту. </p>
        <p id="556a9d84-dcf9-4903-8e63-048c9803e17e">На мальчик очень раззодорился. Он бросил мачту и ступил на перекладину. На палубе все смотрели и смеялись тому, что выделывали обезьяна и капитанский сын; но как увидали, что он пустил веревку и ступил на перекладину покачивая руками, — все замерли от страха. </p>
        <p id="1d18ff73-bcb7-4cda-9cfe-2f0d91e02a96">Стоило ему только оступиться — и он бы в дребезги разбился об палубу. Да еслиб даже он и не оступился, а дошел до края перекладины и взял шляпу, то трудно было ему повернуться и дойти назад до мачты. Все молча смотрели на него и ждали, чтó будет. </p>
        <p id="70d11ead-ebc9-4b8d-8e4f-9792eb734c8a">Вдруг в народе кто-то ахнул от страха. Мальчик от этого крика опомнился, глянул вниз и зашатался. </p>
        <p id="6a8b7d4a-ef89-4106-b5da-3fcb318fd1af">В это время капитан корабля, отец мальчика, вышел из каюты. Он нес ружье, чтобы стрелять чаек<a href="#" data-type="snoska" id="note11">11</a>
          <span class="note" id="note11">
            <span data-class="paragraph" id="f8cdcb1c-37a7-46d0-8eda-00a070f874f1">Морские птицы. </span>
          </span>Он увидал сына на мачте, и тотчас же </p>
        <p id="8c2470ad-474d-435f-95c8-3a02218eb217" rend="emptyline">
          <pb n="579"></pb>
        </p>
        <p id="1620421c-f064-497e-a439-96953f27d029" rend="centerline">— 19 — </p>
        <p id="9f788ef7-3478-4c41-b66c-2efc1b68c4ae">прицелился в сына и закричал: «В воду! прыгай сейчас в воду! Застрелю!» Мальчик шатался, но не понимал. «Прыгай, или застрелю!.. Раз, два»... и как только отец крикнул: «три!» —мальчик размахнулся головой вниз и прыгнул. </p>
        <p id="e0aa4cc8-9807-4694-b15e-a3f0946cb81a">Точно пушечное ядро шлепнуло тѣло мальчика въ море, и не успѣли волны закрыть его, какъ уже 20 молодцовъ матросовъ спрыгнули съ корабля въ море. Секундъ черезъ 40 — онѣ долги показались всѣмъ — вынурнуло тѣло мальчика. Его схватили и вытащили на корабль. Черезъ нѣсколько минутъ у него изо рта и изъ носа полилась вода, и онъ сталъ дышать. </p>
        <p id="e820de29-a8bc-4383-b0d3-9a88976cbbf0">Когда капитан увидал это, он вдруг закричал, как будто его что-то душило, и убежал к себе в каюту, чтоб никто не видал, как он плачет.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>