<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_389_391_Kak_ja_vyuchilsja_ezdit_verhom_Rasskaz_barina">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Как я выучился ездить верхом. Рассказ барина </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="3c017eda-7a92-4cd6-8196-dd941d8605d9">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Как я выучился ездить верхом. Рассказ барина </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">389-391 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru-petr1708"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref183">
        <p id="4b105618-c256-494a-95e5-176767d325b4">
          <pb n="389"></pb>
        </p>
        <p id="83f00c99-022a-4a7e-90c1-0592760cc57b">
          <head rend="center">
            <hi>КАК Я ВЫУЧИЛСЯ ЕЗДИТЬ ВЕРХОМ. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="7ca2a70a-4afd-4c5b-bbb6-cd6149713c19">Когда я был маленький, мы каждый день учились, только по воскресеньям и по праздникам ходили гулять и играли с братьями. Один раз батюшка сказал: «надо старшим детям учиться ездить верхом. Послать их в манеж». Я был меньше всех братьев и спросил: «А мне можно учиться?» Батюшка сказал: — «ты упадёшь». Я стал просить его, чтоб меня тоже учили и чуть не заплакал. Батюшка сказал: «ну, хорошо, и тебя тоже. Только смотри: не плачь, когда упадёшь. Кто ни разу не упадёт с лошади, не выучится верхом ездить». </p>
        <p id="30f10340-29b5-4dab-9dc7-f76ac81cea5a">Когда пришла середа, нас троих повезли в манеж. Мы вошли на большое крыльцо, а с большего крыльца прошли на маленькое крылечко. А под крылечком была очень большая комната. В комнате вместо пола был песок. И по этой комнате ездили верхом господа и барыни, и такие же мальчики, как мы. Это и был манеж. В манеже было несовсем светло и пахло лошадьми, и слышно было, как хлопают бичами, кричат на лошадей, и лошади стучат копытами о деревянные стены. Я сначала испугался и не мог ничего рассмотреть. Потом наш дядька позвал берейтора и сказал: «вот этим мальчикам дайте лошадей, они будут учиться ездить верхом». Берейтор сказал: «хорошо». </p>
        <p id="bc9d26b5-a566-4114-b3de-b19a1cfddc75" rend="emptyline">
          <pb n="390"></pb>
        </p>
        <p id="766322ec-7d75-4521-a7bb-a05340c73a24" rend="centerline">— 22 — </p>
        <p id="1fb3141a-a622-4d0d-bca9-9850dd5f2228">Потом он посмотрел на меня и сказал: «этот мал очень». А дядька сказал: «он обещает не плакать, когда упадёт». Берейтор засмеялся и ушёл. </p>
        <p id="565badb9-4411-403d-acf9-d78285525403">Потом привели трёх оседланных лошадей, мы сняли шинели и сошли по лестнице вниз в манеж. Берейтор держал лошадь за корду<a href="#" data-type="snoska" id="note7">7</a>
          <span class="note" id="note7">
            <span data-class="paragraph" id="da5d85f4-03c4-44a9-95ec-5a3a78e7da23">
              <a href="../../reference/Dictionary.xml" data-type="slovar" data-id="kord">Корда </a>— веревка для того, чтобы по кругу гонять лошадей </span>
          </span>, а братья ѣздили кругомъ него. Сначала они ѣздили шагомъ, потомъ рысью. Потомъ привели маленькую лошадку. Она была рыжая и хвостъ у нея былъ обрѣзанъ. Её звали Червончикъ. Берейторъ засмѣялся и сказалъ мнѣ: «ну, кавалеръ, садитесь». Я и радовался, и боялся, и старался такъ сдѣлать, чтобъ никто этого не замѣтилъ. Я долго старался попасть ногою въ стремя, но никакъ не могъ, потому что я былъ слишкомъ малъ. Тогда берейторъ поднялъ меня на руки и посадилъ. Онъ сказалъ: «не тяжёлъ баринъ, — фунта два, больше не будетъ». </p>
        <p id="419a580a-42c1-4ee3-a5c1-4be08f04748d">Он сначала держал меня за руку, но я видел, что братьев не держали, и просил, чтобы меня пустили. Он сказал: «а не боитесь?» Я очень боялся, но сказал, что не боюсь. Боялся я больше от того, что Червончик всё поджимал уши. Я думал, что он на меня сердится. Берейтор сказал: «ну, смотрите-ж не падайте!» и пустил меня. Сначала Червончик ходил шагом, и я держался прямо. Но седло было скользкое и я боялся свернуться. Берейтор меня спросил: «ну что, утвердились?» Я ему сказал. «утвердился». «Ну, теперь рысцой!» и берейтор защёлкал языком. </p>
        <p id="387c285f-9278-44e8-9621-3ea6a9c72aa1" rend="emptyline">
          <pb n="391"></pb>
        </p>
        <p id="9ed69f0c-0fcf-45a7-bc79-c1cf685ed869" rend="centerline">— 23 — </p>
        <p id="27e6ae37-4861-4799-b785-bc21a78cf780">Червончик побежал маленькой рысью и меня стало подкидывать. Но я всё молчал и старался не свернуться на бок. Берейтор меня похвалил: «Ай да кавалер, хорошо!» Я был очень этому рад. </p>
        <p id="a3329879-d89e-4ca1-a864-b2948c73ea63">В это время к берейтору подошёл его товарищ и стал с ним разговаривать, и берейтор перестал смотреть на меня. </p>
        <p id="0a21a27a-0916-4888-b6e0-76a4653986af">Только вдруг я почувствовал, что я свернулся немножко на бок с седла. Я хотел поправиться, но никак не мог. Я хотел закричать берейтору, чтоб он остановил; но думал, что будет стыдно, если я это сделаю, и молчал. Берейтор не смотрел на меня, Червончик все бежал рысью, и я еще больше сбился на бок. Я посмотрел на берейтора и думал, что он поможет мне; а он все разговаривал с своим товарищем и, не глядя на меня, приговаривал: «молодец кавалер». Я уже совсем был на боку и очень испугался. Я думал, что я пропал. Но кричать мне стыдно было. Червончик тряхнул меня еще раз, я совсем соскользнул и упал на землю. Тогда Червончик остановился, берейтор оглянулся и увидал, что на Червончике меня нет. Он сказал: «вот-те на! свалился кавалер мой», и подошёл ко мне. Когда я ему сказал, что не ушибся, он засмеялся и сказал: детское тело мягкое. А мне хотелось плакать. Я попросил, чтобы меня опять посадили; и меня посадили. И я уж больше не падал. </p>
        <p id="b36bd63a-1085-4dce-b941-d0b06834afcc">Так мы ездили в манеже два раза в неделю, и я скоро выучился ездить хорошо, и ничего не боялся.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>