<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_106_107_Ot_skorosti_sila">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">От скорости сила </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="ff0460cb-7bad-459e-8712-ed50b93f6c5b">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">От скорости сила </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">106-107 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref49">
        <p id="1e8e95b4-8f77-4d5f-9ba6-f38b3fe88674">
          <pb n="106"></pb>
        </p>
        <p id="7e4c1fbf-de6b-4c4d-b181-56369eb526f3">
          <head rend="Azbuka left">
            <hi>От скорости сила. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="c0a4bda6-6db5-4485-965d-adaf54c46791" rend="Azbuka left">Один раз машина <hi>ѣ </hi>хала очень скоро <hi>по </hi>железной дороге. А <hi>на </hi>самой дороге, <hi>на </hi>пере <hi>ѣ </hi>зде, стояла лошадь с тяжёлым возом. Мужик гнал лошадь <hi>через </hi>дорогу, но лошадь не могла сдвинуть воз, потому что заднее колесо соскочило. Кондуктор закричал машинисту: „держи“, но машинист не послушался. Он смекнул, что мужик не может ни согнать лошадь <hi>с </hi>тел <hi>ѣ </hi>гой, ни своротить её, и что машины сразу остановить нельзя. Он не стал останавливать, а самым скорым ходом пустил машину и во весь дух налётел <hi>на </hi>тел <hi>ѣ </hi>гу. Мужик отб <hi>ѣ </hi>жал <hi>от </hi>тел <hi>ѣ </hi>ги, а машина, как щепку, сбросила <hi>с </hi>дороги телегу и лошадь, а сама не тряхнулась, проб <hi>ѣ </hi>жала дальше. Тогда машинист сказал кондуктору: „теперь мы только убили </p>
        <p id="26a48c62-d511-4504-9110-a1e299785c5e" rend="emptyline">
          <pb n="107"></pb>
        </p>
        <p id="ddd0ed39-6011-4d39-a00e-620d388ef76d" rend="centerline">— 97 — </p>
        <p id="fa40ed82-e0f4-49f1-a537-b7c19e65d106" rend="Azbuka notindent">одну лошадь и сломали телегу, а если бы я тебя послушал, мы сами бы убились и перебили бы всех пассажиров. <hi>На </hi>скором ходу мы сбросили телегу и не слыхали толчка, а <hi>на </hi>тихом ходу нас бы выбросило из рельсов.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>