<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_104_106_Eskimosy">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Эскимосы </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c2763cfa-66c3-436e-9b60-fba000b20afe">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Эскимосы </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">104-106 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref48">
        <p id="cf079b87-8015-41a0-8f15-408b0bd7370a">
          <pb n="104"></pb>
        </p>
        <p id="34a2969c-cfe6-494b-a2f1-3e8d6bbc0f1d">
          <head rend="Azbuka left">
            <hi>Эскимосы. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="92a77d30-0fbc-4cc6-b25b-e3aa9bb3619e" rend="Azbuka left">
          <hi>На </hi>св <hi>ѣ </hi>те есть земля, гд <hi>ѣ </hi>только три м <hi>ѣ </hi>сяца бывает л <hi>ѣ </hi>то, а остальное время бывает зима. Зимой дни бывают такие короткие, что только взойдёт солнце, тотчас и сядет. А три м <hi>ѣ </hi>сяца, <hi>в </hi>самую середину зимы, солнце совсем не восходит, и все три м <hi>ѣ </hi>сяца темно. <hi>В </hi>этой земле живут люди; их называют Эскимосами. Люди эти говорят своим языком, других языков не понимают и никуда <hi>из </hi>своей земли не <hi>ѣ </hi>здят. Ростом Эскимосы бывают невелики, но головы <hi>у </hi>них очень большия. Т <hi>ѣ </hi>ло у них не б <hi>ѣ </hi>лое, а бурое, волосы черны и жёстки. Носы <hi>у </hi>них тонкие, скулы широкия, глаза маленькия, Эскимосы живут <hi>в </hi>снеговых домах. Они строят их так: нарубят <hi>из </hi>сн <hi>ѣ </hi>гу кирпичей и сложат <hi>из </hi>них дом, как печку. Вм <hi>ѣ </hi>сто стекол они вставляют в ст <hi>ѣ </hi>ны льдины, a вместо дверей они д <hi>ѣ </hi>лают длинную трубу <hi>под </hi>сн <hi>ѣ </hi>гом и <hi>через </hi>эту трубу влезают </p>
        <p id="ddc0397d-ac90-4392-9bf0-983aa13e5852" rend="emptyline">
          <pb n="105"></pb>
        </p>
        <p id="3407cbfb-ad4a-49b1-9bd3-1bc146bfd630" rend="centerline">— 95 — </p>
        <p id="6f0fb96e-c47a-4595-a451-23453138395e" rend="Azbuka notindent">
          <hi>в </hi>свои дома. Когда приходит зима, их дома совсем заносит сн <hi>ѣ </hi>гом, и <hi>у </hi>них д <hi>ѣ </hi>лается тепло. <hi>Ѣ </hi>дят Эскимосы оленей, волков, б <hi>ѣ </hi>лых медв <hi>ѣ </hi>дей. Они ловят рыбу <hi>в </hi>море крючками <hi>на </hi>палках и с <hi>ѣ </hi>тями. Зв <hi>ѣ </hi>рей они убивают <hi>из </hi>луков стрелами и копьями. Эскимосы едят, как зв <hi>ѣ </hi>ри, сырое мясо. <hi>У </hi>них н <hi>ѣ </hi>т льна и пеньки, чтобы делать рубахи и верёвки, н <hi>ѣ </hi>т и шерсти, чтобы д <hi>ѣ </hi>лать сукно; верёвки они д <hi>ѣ </hi>лают <hi>из </hi>жил зверей, а платье — <hi>из </hi>звериных кож. </p>
        <p id="36897887-32ff-46d5-b45f-b1b6575cc3ea" rend="Azbuka left">Они складывают две кожи шерстью наружу, протыкают рыбьими костями, и сшивают жилами. Такъже они д <hi>ѣ </hi>лают рубахи, штаны и сапоги. Жел <hi>ѣ </hi>за <hi>у </hi>них тоже н <hi>ѣ </hi>т. Они д <hi>ѣ </hi>лают копья и стр <hi>ѣ </hi>лы <hi>из </hi>костей. Больше всего они любят <hi>ѣ </hi>сть зв <hi>ѣ </hi>риный и рыбий жир. Женщины и мущины од <hi>ѣ </hi>ваются одинаково. У женщин только бывают очень широки сапоги. <hi>В </hi>эти широкія голенища сапоговъ онѣ кладутъ маленькихъ д <hi>ѣ </hi>тей и так носят их. </p>
        <p id="8009c8a7-87de-4eda-b34b-6fc3f5879cb1" rend="emptyline">
          <pb n="106"></pb>
        </p>
        <p id="1b216ad1-7f7f-4ccf-acd1-a7e28b62e170" rend="centerline">— 96 — </p>
        <p id="0c68e890-c7e6-452a-83f8-2c9abb62b74a" rend="Azbuka left">
          <hi>В </hi>средине зимы <hi>у </hi>Эскимосов бывает три м <hi>ѣ </hi>сяца темно. A л <hi>ѣ </hi>том солнце совсем не садится, и ночей совсем не бывает.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>