<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_623_628_Shelkovichnyj_cherv">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Шелковичный червь </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="0887dbf8-11be-4078-8414-445d23fdd7a7">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Шелковичный червь </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">623-628 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref255">
        <p id="ff2a9524-5f5f-46aa-b11a-f0a4c9c53726">
          <pb n="623"></pb>
        </p>
        <p id="b66d7b6d-2a35-4fa7-8ad0-4ecdfcbac424">
          <head rend="center">
            <hi>ШЕЛКОВИЧНЫЙ ЧЕРВЬ. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="6293e7d5-5149-450f-b8fd-cb7db213291a">У меня были старые тутовые деревья в саду. Еще дедушка мой посадил их. Мне дали осенью золотник </p>
        <p id="2cae1cec-d998-4d83-bf23-835ff7ad2ec5" rend="emptyline">
          <pb n="624"></pb>
        </p>
        <p id="d8283d36-c9a2-446b-bfcb-bc143e4de45e" rend="centerline">— 64 — </p>
        <p id="e6f10b92-a93d-47da-a9e2-1e0233d50b24">семян шелковичных червей и присоветовали выводить червей и делать шелк. Семяна эти — темносерые, и такие маленькия, что в моем золотнике я сосчитал их 5835. Они меньше самой маленькой булавочной головки. Они совсем мертвые; только когда раздавишь, так они щелкнут </p>
        <p id="c63f0434-75b9-4a0d-9711-0a4db3e7d4b4">Семечки валялись у меня на столе, и я было забыл про них. </p>
        <p id="a6be70a1-42ae-4e9b-8874-3b884df36159">Но раз весной я пошел в сад и заметил, что почка на тутовике стала распускаться, и на припоре солнечном уж был лист. Я вспомнил про семена червей и дома стал перебирать их и рассыпал попросторнее. Большая часть семечек были уже не темносерые, как прежде, а одни были светлосерые, a другие еще светлее, с молочным отливом. </p>
        <p id="774807af-b337-4f0d-8dc3-8cac74cd620a">На другое утро я рано посмотрел яички и увидал, что из одних червячки уже вышли, a другие разбухли и налились. Они видно почувствовали в своих скорлупках, что корм их поспел. </p>
        <p id="7fe0c3c2-2394-4b33-8fdf-9a3ef2a8dd51">Червячки были черные, мохнатые и такие маленькие, что трудно их было рассмотреть. Я поглядел в увеличительное стекло на них и увидал, что они в яичке лежат свернутые колечком, и как выходят, так выпрямляются. Я пошел в сад за тутовыми листьями, набрал пригоршни три, положил к себе на стол и принялся готовить для червей место, так как меня учили. </p>
        <p id="26390dd7-be96-4abd-bf28-5a83ef31a997">Пока я готовил бумагу, червячки почуяли на столе свой корм и поползли к нему. Я отодвинул и стал манить червей на лист, и они, как собаки за куском мяса, ползли за листом по сукну стола через карандаши, </p>
        <p id="faff487c-d624-4c41-8e8b-67213e9975ec" rend="emptyline">
          <pb n="625"></pb>
        </p>
        <p id="90aae347-1c2a-480e-817c-4577d6bf929d" rend="centerline">— 65 — </p>
        <p id="ed39f196-6460-4249-aaf9-6eb938214f90">ножницы и бумагу. Тогда я нарезал бумаги, протыкал ее ножичком, на бумагу наложил листья, и совсем с листом наложил бумагу на червяков. Червячки пролезли в дырочки, все взобрались на лист и сейчас же принялись за еду. </p>
        <p id="79df4dc8-ba38-40ef-91be-7d9f92da50b2">На других червей, когда они вывелись, я также наложил бумагу с листом, и все пролезли в дырочки и принялись есть. На каждом листе бумаги, все червяки собирались вместе и с краев объедали лист. Потом, когда съедали все, то ползали по бумаге и искали нового корма. Тогда я накладывал на них новые листы дырявой бумаги с тутовым листом, и они перелезали на новый корм. </p>
        <p id="c9ff32a4-4e54-46f4-aa7d-4b3ca5474162">Они лежали у меня на полке, и когда листа не было, они ползали по полке, приползали к самому краю, но никогда не спадали вниз, даром что они слепые. Как только червяк подойдет к обрыву, он, прежде чем спускаться, изо рта выпустит паутинку и на ней приклеится к краю, спустится, повисит, поосмотрится, и если хочет спуститься — спустится, а если хочет вернуться назад, то втянется назад по своей паутинке. </p>
        <p id="755f23d6-7c89-4046-869a-01c94f313728">Целые сутки червяки только и делали, что ели. И листу все им надо было подавать больше и больше. Когда им принесешь свежий лист и они переберутся на него, то делается шум, точно дождь по листьям: это они начинают есть свежий лист. </p>
        <p id="5b941407-bde7-4459-87cc-0c0f5aa84569">Так старшие черви жили пять дней. Уже они очень выросли и стали есть в 10 раз больше против прежнего. На пятый день, я знал, что им надо засыпать, и все ждал, когда это будет. К вечеру на </p>
        <p id="9f0e7255-6bf3-454f-a85d-12edd9f70d31" rend="emptyline">
          <pb n="626"></pb>
        </p>
        <p id="429eb3ec-3fb3-42c4-b2fd-2fd991133a42" rend="centerline">— 66 — </p>
        <p id="b6d8ef40-7b41-4f3c-b07a-b7ce68e26871">5-й день точно — один старший червяк прилип к бумаге и перестал есть и шевелиться. </p>
        <p id="2e62725e-a467-4c36-b9fd-4447393d8497">На другие сутки я долго караулил его. Я знал, что черви несколько раз линяют, потому что выростают и им тесно в прежней шкуре, и они надевают новую. </p>
        <p id="2d67d826-fac2-4aec-99af-75846e42cf07">Мы караулили по переменкам с моим товарищем. Ввечеру товарищ закричал: «раздеваться начал, идите!» Я пришел и увидал, что точно, — этот червяк прицепился старой шкурой к бумаге, прорвал около рта дыру, высунул голову, и тужится, извивается — как бы выбраться, но старая рубашка не пускает его. Долго я смотрел на него, как он бился и не мог выбраться, и захотел помочь ему. Я ковырнул чуть чуть ногтем, но тотчас же увидал, что сделал глупость. Под ногтем было что-то жидкое, и червяк замер. Я думал, что это кровь, но потом я узнал, что у червяка под кожей есть жидкий сок — для того, чтобы по смазке легче сходила его рубашка. Ногтем я верно расстроил новую рубашку, потому что червяк хотя и вылез, но скоро умер. </p>
        <p id="b2afe885-f531-4428-998d-de8eeaae6b6e">Других уже я не трогал, а они все также выбирались из своих рубашек; только некоторые пропадали, a все почти, хотя и долго мучались, но выползали-таки из старой рубашки. </p>
        <p id="15252bad-b50a-4b96-a531-f9e7f7060654">Перелинявши, червяки сильнее стали есть, и листу пошло еще больше. Через 4 дня они опять заснули и опять стали вылезать из шкур. Листу пошло еще больше, и они уже были ростом в осьмушку вершка. Потом через шесть дней — опять заснули и вышли опять в новых шкурах из старых, и стали уже </p>
        <p id="a724ab96-f5cc-4fe5-88a3-679a8d23dade" rend="emptyline">
          <pb n="627"></pb>
        </p>
        <p id="b7b1d41d-a3ab-4481-a5b7-b2516c32e5f5" rend="centerline">— 67 — </p>
        <p id="9c30acd1-88f3-48eb-936f-b4ff4a47b673">очень велики и толсты, и мы едва поспевали готовить им лист. </p>
        <p id="4627c921-8c7a-49f0-aa31-ec54e7b8555d">На 9-й день старшие червяки совсем перестали есть и поползли вверх по полкам и по столбам. Я собрал их и положил им свежего листа, но они отворачивали головы от листа и ползли прочь. Я вспомнил тогда, что червяки, когда готовятся завиваться в куклы, то перестают совсем есть и ползут вверх. </p>
        <p id="3f5a0346-ae90-4327-bfef-793a073c7c7a">Я оставил их и стал смотреть, чтó они будут делать. </p>
        <p id="f1aa53b4-d067-4431-b98f-2cdca33d4938">Старшие влезли на потолок, разошлись врозь, поползали и стали протягивать по одной паутинке в разные стороны. Я смотрел за одним. Он забрался в угол, протянул ниток шесть на вершок от себя во все стороны повис на них, перегнулся подковой вдвое, и стал кружить головой и выпускать шелковую паутину, так что паутина обматывалась вокруг него. К вечеру он уже был как в тумане в своей паутине. Чуть видно его было; а на другое утро уж его и совсем не видно было за паутиной; он весь обмотался шелком, и все еще мотал. </p>
        <p id="4e989be5-5fc1-4c25-a150-d4577cc56586">Через три дня он кончил мотать и замер. </p>
        <p id="5b5da75c-41f1-43b0-8dd1-7432322ec38b">Потом я узнал, сколько он выпускает в длину паутины в эти три дня. Если размотать всю его паутину, то выйдет иногда больше версты, a редко меньше. И если счесть сколько раз надо мотнуть червяку головой в эти три дня, чтобы выпустить паутину, то выйдет, что он повернется вокруг себя в эти три дня 300,000 раз. Значит он не переставая делает каждую секунду по обороту. За то уже </p>
        <p id="0354f729-6f01-403a-adf0-0f5c4d2ed53f" rend="emptyline">
          <pb n="628"></pb>
        </p>
        <p id="afbfb969-0ef0-49a7-9031-88b646379b39" rend="centerline">— 68 — </p>
        <p id="f2fc9e21-37c4-423b-92b9-905e97225c80">после этой работы, когда мы сняли несколько куколок и разломили их, то мы нашли в куколках червяков совсем высохших, белых, точно восковых. </p>
        <p id="b71167d3-e2a9-41bc-9aba-0398b0b84209">Я знал, что из этих куколок с белыми, восковыми мертвецами внутри должны выйдти бабочки; но глядя на них, не мог этому верить. Однако все таки я на 20-й день стал смотреть, чтò будет с теми, каких я оставил. </p>
        <p id="c8fa1ef8-4fe0-479e-af8c-ada60b170b43">На 20-й день, я знал, что должна быть перемена. Ничего не было видно, и я уже думал — что-нибудь не так, как вдруг приметил — на одном коконе кончик потемнел и намок. Я подумал уже, не испортился ли, и хотел выбросить. Но потом подумал: не так ли начинается? — и стал смотреть, чтó будет. И точно, из мокрого места что-то тронулось. Я долго не мог разобрать, чтò это такое. Но потом показалось что-то похожее на голову с усиками. Усики шевелились. Потом я заметил, что лапка просунулась в дырку, потом другая, — и лапки цеплялись и выкарабкивались из куколки. Все дальше и дальше выдиралось что-то, и я разобрал — мокрую бабочку. Когда выбрались все шесть лапок, — задок выскочил, она вылезла и тут же села. Когда бабочка обсохла, она стала белая, расправила крылья, полетала, покружилась и села на окно. </p>
        <p id="0a5679b5-f206-4055-841a-1d4fc2fef473">Через два дня бабочка на подоконннке рядком паклала яиц и приклеила их. Яички были желтые. 25 бабочек положили яйца. И я набрал 5,000 яичек. </p>
        <p id="7ca5d179-1091-4b4c-bcae-c93afb663bb4">На другой год я выкормил уже больше червей и больше вымотал шелку.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>