<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_109_113_Duren">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Дурень </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="c71c103d-604f-4a91-befa-b1e8fa158fcb">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Дурень </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">109-113 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref52">
        <p id="871cdb63-d07b-4f66-a185-66123c18f79c">
          <pb n="109"></pb>
        </p>
        <p id="fee05c9b-6e82-4d76-b966-36e9f7a029b0">
          <head rend="center">
            <hi>
              <span class="hi" data-attribute="razradka">ДУРЕНЬ</span>. </hi>
          </head>
        </p>
        <table>
          <tr>
            <td rend="noborder_left noborder_top noborder_bottom w40">
              <p id="3fc83b5c-6ac0-43ea-901f-6a6614cbf8b0">Задумал ду̀рень <br/>На Русь гуля̀ти, <br/>Людей видàти. <br/>Себя казàти. <br/>Увидел ду̀рень <br/>Две избы пу̀сты; <br/>Глянул в подпòлье: <br/>В подполье чèрти, <br/>Востроголòвы, <br/>Глаза, что лòжки, <br/>Усы, что вѝлы, <br/>Руки, что грàбли, <br/>В карты игрàют, <br/>Костью бросàют, <br/>Деньги считàют. <br/>Дурень им мòлвил: <br/>«Бог да на пòмочь <br/>Вам, добрым лю̀дям». <br/>Черти не лю̀бят,— <br/>Схватили ду̀рня, <br/>Зачади бѝти, </p>
            </td>
            <td rend="noborder_right noborder_top noborder_bottom padding20 w50">
              <p id="f4c1c224-53ff-49fa-b282-be6add66ad3c">Стали давѝти, <br/>Еле живàго <br/>Дурня пустѝли. <br/>Приходит ду̀рень <br/>Домой, сам плàчет, <br/>На голос вòет. <br/>А мать бранѝти, <br/>Жена пеня̀ти, <br/>Сестра-то тòже: <br/>«Дурень, ты, ду̀рень, <br/>«Глупый ты Бàбин, <br/>«Тоже ты слòво <br/>«Не так бы мòлвил; <br/>«А ты бы мòлвил: <br/>«Будь ты, враг, прòклят <br/>«Имем Госпòдним! <br/>«Черти ушлѝ бы, <br/>«Тебе бы, ду̀рню, <br/>«Деньги достàлись <br/>«За место клàда» <br/>— «Добро же, бàба, <br/>
              </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="036ee08f-df9c-453c-b8a1-e17a75cc5272" rend="emptyline">
          <pb n="110"></pb>
        </p>
        <p id="75d79d1d-05bb-4ca0-bb96-fe85d734e456" rend="centerline">— 100 — </p>
        <table>
          <tr>
            <td rend="noborder_left noborder_top noborder_bottom w40">
              <p id="4db545d7-6cd2-4c4e-aa3c-8dd1b561936f">«Ты, бабарѝха, <br/>«Матерь Лукèрья, <br/>«Сестра Чернàва, <br/>«Вперёд я, ду̀рень, <br/>«Таков не бу̀ду». <br/>Пошёл он, ду̀рень, <br/>На Русь гуля̀ти, <br/>Людей видàти, <br/>Себя казàти. <br/>Увидел ду̀рень <br/>Четырёх брàтов, — <br/>Ячмень молòтят. <br/>Он братьям мòлвил: <br/>«Будь ты, враг, прòклят <br/>«Имем Госпòдним!» <br/>Как сграбят ду̀рня <br/>Четыре брàта, <br/>Зачали бѝти, <br/>Еле живàго <br/>Дурня пустѝли. <br/>Приходит ду̀рень <br/>Домой, сам плàчет, <br/>На голос вòет. <br/>А мать бранѝти, <br/>Жена пеня̀ти, <br/>Сестра-то тàкже: <br/>«Дурень, ты, ду̀рень, <br/>«Глупый ты Бàбин, <br/>«То-же ты слòво <br/>«Не так бы мòлвил. <br/>«Ты бы им мòлвил: <br/>
              </p>
            </td>
            <td rend="noborder_right noborder_top noborder_bottom padding20 w50">
              <p id="df11a7f2-5e25-4ffc-b17f-d8ffe196719e">«Бог вам на пòмочь, <br/>«Чтоб по сту нà день, <br/>«Чтоб не сносѝти» <br/>— «Добро же, бàба, <br/>«Ты, бабарѝха, <br/>«Матерь Лукèрья, <br/>«Сестра Чернàва, <br/>«Вперед я ду̀рень <br/>«Таков не бу̀ду». <br/>Пошёл он, ду̀рень, <br/>На Русь гуля̀ти, <br/>Людей видàти, <br/>Себя казàти. <br/>Увидел ду̀рень, — <br/>Семеро брàтьев <br/>Матерь хорòнят; <br/>Все они плàчут, <br/>Голосом вòют. <br/>Он им и мòлвил: <br/>«Бог вам на пòмочь, <br/>«Семеро брàтьев, <br/>«Мать хоронѝти, <br/>«Чтоб по сту нà день, <br/>«Чтоб не сносѝти». <br/>Сграбили ду̀рня <br/>Семеро брàтьев, <br/>Зачали бѝти, <br/>Стали таскàти, <br/>В грязи валя̀ти, <br/>Еле живàго <br/>Дурня пустѝли. <br/>
              </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="6d76fd30-fd5e-4e9f-816f-eb80cd5c79db" rend="emptyline">
          <pb n="111"></pb>
        </p>
        <p id="61b548cc-4235-4ada-97a1-ae78bcaf4f7a" rend="centerline">— 101 — </p>
        <table>
          <tr>
            <td rend="noborder_left noborder_top noborder_bottom w40">
              <p id="ce099bb9-e71b-4004-9ea2-99c00716f2ac">Идёт он, ду̀рень, <br/>Домой, да плàчет, <br/>На голос вòет. <br/>А мать бранѝти, <br/>Жена пеня̀ти, <br/>Сестра-то тàкже: <br/>«Дурень, ты, ду̀рень, <br/>«Тоже ты слòво <br/>«Не так бы мòлвил, <br/>«А ты бы мòлвил: <br/>«Канун да лàдан, <br/>«Дай же Госпòдь Бог <br/>«Царство небèсно, <br/>«Пресветлый рàй ей <br/>«Тебя бы ду̀рня <br/>«Там накормили <br/>«Кутьёй с блинами». <br/>— «Добро же бàбa, <br/>«Ты, бабарѝха, <br/>«Матерь Лукèрья, <br/>«Вперёд я ду̀рень <br/>«Таков не бу̀ду». <br/>Пошёл он, ду̀рень, <br/>На Русь гуля̀ти, <br/>Людей видàти, <br/>Себя казàти; <br/>На встречу свàдьба, — <br/>Он им и молвил: <br/>«Канун да лàдан, <br/>«Дай Господь Бòг вам, <br/>«Царство небèсно, <br/>
              </p>
            </td>
            <td rend="noborder_right noborder_top noborder_bottom padding20 w50">
              <p id="423b490a-a5d7-48bf-ab35-4fbe797f4f69">«Пресветлый рàй всем». <br/>Скочили дру̀жки, <br/>Схватили ду̀рня, <br/>Зачали бѝти, <br/>Плетьми стегàти, <br/>В лицо хлестàти. <br/>Пошёл, заплàкал, <br/>Идёт да вòет; <br/>А мать бранѝти, <br/>Жена пеня̀ти, <br/>Сестра-то тàкже: <br/>«Дурень, ты, ду̀рень, <br/>«Ты глупый Бàбин, <br/>«Ты тоже слòво <br/>«Не так бы мòлвил; <br/>«А ты бы молвил: <br/>«Дай Господь Бòг вам, <br/>«Князю с княгѝней, <br/>«Закон приня̀ти, <br/>«Любовно жѝти, <br/>«Детей сводѝти». <br/>— «Вперёд я ду̀рень <br/>«Таков не бу̀ду». <br/>Пошёл он, ду̀рень, <br/>На Русь гуля̀ти, <br/>Людей видàти, <br/>Себя казàти. <br/>Попался ду̀рню <br/>На встречу стàрец; <br/>Он ему мòлвил: <br/>«Дай Бог те старцу <br/>
              </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="d2e9661a-7600-4175-8a47-8f686cd723dc" rend="emptyline">
          <pb n="112"></pb>
        </p>
        <p id="e36664d8-6b53-49b6-82fc-7b446c776317" rend="centerline">— 102 — </p>
        <table>
          <tr>
            <td rend="noborder_left noborder_top noborder_bottom w40">
              <p id="25a32b48-8a9a-42a4-b4cb-1630906d8802">«Закон приня̀ти, <br/>«Любовно жѝти, <br/>«Детей сводѝти». <br/>Как схватит стàрец <br/>За ворот ду̀рня, <br/>Стал его бѝти, <br/>Стал колотѝти, <br/>Сломал костыль весь. <br/>Пошёл он, ду̀рень, <br/>Домой, сам плàчет, <br/>А мать бранѝти, <br/>Жена журѝти, <br/>Сестра-то тàкже: <br/>«Ты дурень, ду̀рень, <br/>«Ты глупый Бàбин, <br/>«Ты тоже слòво, <br/>«Не так бы мòлвил. <br/>«А ты бы мòлвил: <br/>«Благословѝ мя, <br/>«Святой Игу̀мен». <br/>— «Добро же, бàба, <br/>«Ты бабарѝха, <br/>«Матерь Лукèрья, <br/>«Вперёд я, ду̀рень, <br/>«Таков не бу̀ду». <br/>Пошёл он, ду̀рень, <br/>На Русь гуля̀ти, <br/>В лесу ходѝти. <br/>Увидел ду̀рень <br/>В бору медведя, — <br/>Медведь за èлью <br/>
              </p>
            </td>
            <td rend="noborder_right noborder_top noborder_bottom padding20 w50">
              <p id="8cbf5e8d-b6c0-4061-b1b1-6b55cb5b7156">Дерёт корòву. <br/>Он ему мòлвит: <br/>«Благословѝ мя, <br/>«Святой Игу̀мен». <br/>Медведь на ду̀рня <br/>Кинулся, сгрàбил, <br/>Зачал ковèркать, <br/>Зачал ломàти, <br/>Едва живàго <br/>Дурня остàвил. <br/>Приходит ду̀рень <br/>Домой, сам плàчет, <br/>На голос вòет, <br/>Матери скàжет. <br/>А мать бранѝти, <br/>Жена пеня̀ти, <br/>Сестра-то тàкже: <br/>«Ты дурень, ду̀рень, <br/>«Ты глупый Бàбин, <br/>«Ты тоже слòво <br/>«Не так бы мòлвил <br/>«Ты бы зау̀ськал, <br/>«Ты бы загàйкал <br/>«Заулюлю̀кал». <br/>— «Добро же, бàбa, <br/>«Ты, бабарѝха, <br/>«Матерь Лукèрья, <br/>«Сестра Чернàва. <br/>«Вперёд я, ду̀рень, <br/>«Таков не бу̀ду». <br/>Пошёл он ду̀рень <br/>
              </p>
            </td>
          </tr>
        </table>
        <p id="bac2a003-44a2-45e6-9620-fc3fa4a8d6b6" rend="emptyline">
          <pb n="113"></pb>
        </p>
        <p id="5e1ad920-42f2-4509-bac9-aea772421538" rend="centerline">— 103 — </p>
        <table>
          <tr>
            <td rend="noborder_left noborder_top noborder_bottom w40">
              <p id="3cbc8fcc-3e76-44e2-99e9-1260721f7a86">На Русь гуля̀ти, <br/>Людей видàти, <br/>Себя казàти. <br/>Идёт он, ду̀рень, <br/>Во чистом пòле, — <br/>На встречу ду̀рню <br/>Идёт полкòвник. <br/>Зауськал ду̀рень, <br/>
              </p>
            </td>
            <td rend="noborder_right noborder_top noborder_bottom padding20 w50">
              <p id="6cf213b4-7de4-420f-b806-abc19fccab0f">Загайкал ду̀рень, <br/>Заулюлю̀кал. <br/>Сказал полкòвник <br/>Своим солдàтам, <br/>Схватили ду̀рня, — <br/>Зачали бити, <br/>До смерти ду̀рня <br/>Тут и убѝли.</p>
            </td>
          </tr>
        </table>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>