<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_378_382_Tsarskij_syn_i_ego_tovarischi">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Царский сын и его товарищи </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="f5dbc4e9-2516-4ee2-958c-c10660a1ce39">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Царский сын и его товарищи </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">378-382 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref178">
        <p id="d722f978-0c5d-4f5f-be4c-fed84b42159a">
          <pb n="378"></pb>
        </p>
        <p id="d78dfd86-4890-42b9-909d-62ade78512b0">
          <head rend="center">
            <hi>ЦАРСКІЙ СЫН И ЕГО ТОВАРИЩИ. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="c7e54649-d5d8-44ff-9ce1-feaac0c87e1b">У Царя было два сына. Царь любил старшего и отдал ему всё царство. Мать жалела меньшего сына </p>
        <p id="4709f04b-abb3-4e17-b42f-03282e22cfb7" rend="emptyline">
          <pb n="379"></pb>
        </p>
        <p id="d7cf5093-176c-46b1-87fb-a954aed97060" rend="centerline">— 11 — </p>
        <p id="d8f19ef9-9eb0-44a9-a989-7bab8cb3f5f8">и спорила с Царём. Царь на неё за то сердился, и каждый день была у них из за этого ссора. Меньший Царевич и подумал «лучше мне уйти куда-нибудь», — простился с отцом и матерью, оделся в простое платье и пошёл странствовать. </p>
        <p id="05b18d61-385a-4464-be1b-e61c2f69bfa5">На пути сошёлся он с купцом. Купец раз сказал Царевичу, что был он прежде богат, но что все его товары потонули в море, и что он идёт теперь в чужие края поискать счастья. </p>
        <p id="ac89c9a2-2101-41a8-8606-fee409010f05">Они пошли вместе. На третий день сошелся с ними ещё товарищ. Они разговорились и новый товарищ рассказал, что он мужик; был у него дом и земля, но что была война, поля его стоптали и двор его сожгли; не при чём ему стало жить, и что идёт он теперь искать работы на чужую сторону. </p>
        <p id="835b21bd-506e-436e-9f79-a6cbd212aa7a">Они пошли все вместе. Подошли они к большому городу, и сели отдохнуть. Вот мужик и говорит: «ну, братцы, будет нам гулять, теперь мы пришли к городу, надо нам за работу приниматься, кто какую умеет.» </p>
        <p id="584972ba-a3dd-4ab1-95fd-16f20b917e34">Купец говорит: «я умею торговать. Если бы у меня было хоть немного денег, я бы много наторговал.» А Царевич говорит — «а я не умею ни работать, ни торговать; я только умею царствовать. Еслиб было у меня царство, я бы хорошо царствовал.» — А мужик говорит — «А мне ни денег, ни царства не нужно; у меня только бы ноги ходили, да руки ворочали, — я проживу и вас ещё прокормлю. А то вы, пока кто денег, а кто царства дожидаетесь, с голоду помрёте.» А Царевич говорит: </p>
        <p id="fc0191bc-04ca-4f68-9d0c-ec3b8c33dfa7" rend="emptyline">
          <pb n="380"></pb>
        </p>
        <p id="d68bb09d-61fc-48df-a59b-2ffe795bb5f3" rend="centerline">— 12 — </p>
        <p id="4364c44c-d936-427f-882c-0687d6e047ae">«Купцу деньги нужны, мне царство нужно, тебе сила нужна, чтоб работать; а и деньги, и царство, и сила нам от Бога. Захочет Бог, и мне царство даст, и тебе силу; а не захочет ни тебе силы, ни мне царства не даст.» </p>
        <p id="bceb379b-c8a1-45d1-9097-1ea5cdffd623">Мужик не стал слушать, а пошёл в город. В городе он нанялся таскать дрова. Ввечеру ему заплатили деньги. Он их принёс товарищам и говорит: «Вы покуда собираетесь царствовать, а я ужь заработал.» </p>
        <p id="df3248e9-0384-4530-8e05-06d578dfac19">На другой день купец выпросил денег у мужика и пошёл в город. </p>
        <p id="5a0f9edc-4cc2-4eac-8c61-96b0d7e99f7a">На торгу купец узнал, что в городе мало масла и каждый день ждут нового привоза. Купец пошёл на пристань и стал высматривать корабли. При нем пришёл корабль с маслом. Купец прежде всех вошёл на корабль, отыскал хозяина, купил всё масло и дал задаток. Потом купец побежал в город; перепродал масло и за свои хлопоты заработал денег в 10 раз больше против мужика и принёс товарищам. </p>
        <p id="206a4f7c-8b75-465e-ab08-624ea66dde15">Царевич и говорит: «Ну, теперь мой черёд идти в город. Вам обоим посчастливилось, может и мне тоже будет. Для Бога ничего не трудно, — чтó тебе мужику дать работу, чтó купцу барыши, чтó Царевичу царство». </p>
        <p id="be0ec4c0-aa0b-4135-b141-fb0c4303149e">Входит Царевич в город, видит он, — народ ходит по улицам и плачет. Царевич стал спрашивать, о чём плачут. Ему говорят: «разве не знаешь, нынче в ночь наш царь умер, и другого царя нам такого не найти?» — «Отчего же он </p>
        <p id="bc58b5ed-fdf9-4912-a8d8-9d44a09e63ef" rend="emptyline">
          <pb n="381"></pb>
        </p>
        <p id="98aecaa5-0ea0-4fff-a6d3-949873ec664e" rend="centerline">— 13 — </p>
        <p id="55c56fba-d991-44f2-9439-3ed9a0ff6107">умер»? — «Да должно быть злодеи наши отравили». Царевич рассмеялся и говорит: «Это не можеть быть». </p>
        <p id="e26ccc72-1c49-4158-a59b-df0328f09f78">Вдруг один человек присмотрелся к Царевичу, приметил, что он говорит нечисто по ихнему и одет не так, как все в городе, и крикнул: </p>
        <p id="1ebbafcd-76ed-4547-bd87-a97f3ee807b4">— «Ребята! этот человек подослан к нам от наших злодеев разузнавать про нащ город. Может он самый отравил Царя. Видите, он и говорит не по нашему и смеется, когда мы все плачем. Хватайте его, ведите в тюрьму!» </p>
        <p id="a10ca299-7852-44b9-98f7-0ad6d647a81c">Царевича схватили, отвели в тюрьму и два дня не давали ему пищи. На третий день пришли за Царевичем и повели его на суд. Народа собралось много слушать, как будут судить Царевича. </p>
        <p id="af33e748-9cfa-4e41-974f-065632fb2a29">На суде Царевича спросили, кто он и зачем пришёл в их город? Царевич сказал: — «Я царский сын. Мой отец отдал всё царство старшему брату, а мать за меня заступалась и из за меня отец с матерью ссорились. Я этого не захотел; простился с отцом и матерью и ушёл странствовать. По дороге встретил я двух товарищей: купца и мужика и с ними подошёл к вашему городу. Когда мы сидели отдыхали за городом, мужик сказал, что надо теперь работать, кто чтó умеет; купец сказал, что он умеет торговать, но что у него денег нет, а я сказал, что я умею только царствовать, да у меня царства нет. Мужик сказал, что мы с голоду помрём, дожидаючи денег да царства, а что у него есть сила в руках, и что он и себя, и нас прокормит. И он пошёл в город, заработал деньги и принёс нам. Купец на </p>
        <p id="e6151c33-4f59-4017-a47b-0c6ae9e494a6" rend="emptyline">
          <pb n="382"></pb>
        </p>
        <p id="5265511e-550c-4115-8dd0-80cf7d6a1b2c" rend="centerline">— 14 — </p>
        <p id="d07a86ce-7ccc-4a72-bfb9-fc8de409495c">эти деньги пошёл и наторговал вдесятеро; а я пошёл в город нынче, и вот меня взяли и понапрасну посадили в тюрьму и два дня не давали есть, и теперь хотят казнить. Да я этого ничего не боюсь, потому что знаю, что всё от Бога, и захочет Бог, так вы меня казните понапрасну, а захочет, так вы меня царём сделаете.» </p>
        <p id="5a890c9a-22dd-4599-9370-2630be3abb91">Когда он всё это сказал, судья замолчал и не знал, что говорить. Вдруг один человек из народа закричал: </p>
        <p id="7a662f38-f2e3-4d96-89fb-6c7cc5640679">— «Нам Бог послал этого Царевича. Мы не найдём себе лучше царя! Выбирайте его в цари!» </p>
        <p id="ca5f7564-8976-4f50-b848-e2193ca2eadb">И все выбрали его царём. </p>
        <p id="adc1b497-6090-4bbc-a475-29664c3a2510">Когда его выбрали царём, Царевич послал за город привести к себе своих товарищей. Когда им сказали, что их требует Царь — они испугались: думали, что они сделали какую нибудь вину в городе. Но им нельзя было убежать и их привели к Царю. Они упали ему в ноги, но Царь велел встать. Тогда они узнали своего товарища. Царь рассказал им всё, что с ним было, и сказал им: — «Видите ли вы, что моя правда? Худое и доброе — всё от Бога. И Богу не труднее дать царство Царевичу, чем купцу барыш, а мужику работу.» </p>
        <p id="e39dc0bb-ff23-4b1d-b644-f1ce6275c2b5">Он наградил их и оставил жить в своём Царстве.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>