<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_414_415_Rusak">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Русак </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="a59bad6b-2aed-4761-b76a-034f22579851">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Русак </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">414-415 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref193">
        <p id="11f7723f-d2dd-403d-b2b7-c47daefe6b83">
          <pb n="414"></pb>
        </p>
        <p id="52b466f4-daf8-4e18-81d3-52ca5719252e">
          <head rend="center">
            <hi>РУСАК. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="9919a946-4d71-4dd3-b063-198e23780bec">Заяц-русак жил зимою подле деревни. Когда пришла ночь, он поднял одно ухо, послушал; потом поднял другое, поводил усами, понюхал и сел на задния лапы. Потом он прыгнул раз-другой по глубокому снегу и опять сел на задния лапы и стал оглядываться. Со всех сторон ничего не было видно, кроме снега. Снег лежал волнами и блестел как сахар. Над головой зайца стоял морозный пар и сквозь этот пар виднелись большия, яркия звезды. </p>
        <p id="4cab0d82-2347-44d6-9009-852d200bafd7">Зайцу нужно было перейти через большую дорогу, чтобы придти на знакомое гумно. На большой дороге слышно было, как визжали полозья, фыркали лошади и скрипели кресла в санях. </p>
        <p id="1f542783-c03c-4581-9d0a-2b2750eab384">Заяц опять остановился подле дороги. Мужики шли подле саней с поднятыми воротниками кафтанов. Лица их были чуть видны. Бороды, усы, ресницы их были белые. Из ртов и носов их шёл пар. Лошади их были потные, и к поту пристал иней. Лошади толкались в хомутах, ныряли, выныривали в ухабах. Мужики догоняли, обгоняли, били кнутами лошадей. Два старика шли рядом, и один рассказывал другому, как у него украли лошадь. </p>
        <p id="d3722e6d-3370-4416-b36f-9727c606d817">Когда обоз проехал, заяц перескочил дорогу и полегоньку пошёл к гумну. Собачёнка от обоза увидала зайца. Она залаяла и бросилась за ним. Заяц поскакал к гумну по субоям; зайца держали субои, а собака на десятом прыжке завязла в снегу и остановилась. Тогда заяц тоже остановился, посидел на </p>
        <p id="511c5ab7-f0d5-47ab-a5a9-e3dddb30b312" rend="emptyline">
          <pb n="415"></pb>
        </p>
        <p id="3b928e6b-59cb-4fbb-8e21-a77bb9b7cff0" rend="centerline">— 47 — </p>
        <p id="8e1493ff-32ab-4458-8be4-87780109ae79">задних лапах и потихоньку пошёл к гумну. По дороге он на зеленях встретил двух зайцев. Они кормились и играли. Заяц поиграл с товарищами, покопал с ними морозный снег, поел озими и пошёл дальше. На деревне было всё тихо, огни были потушены. Только слышался на улице плач ребенка в избе, да треск мороза в брёвнах изб. Заяц прошёл на гумно и там нашёл товарищей, Он поиграл с ними на расчищенном току, поел овса из начатой кладушки, взобрался по крыше занесённой снегом на овин и через плетень пошёл назад к своему оврагу. На востоке светилась заря, звезд стало меньше, и ещё гуще морозный пар подымался над землёю. В ближней деревне проснулись бабы и шли за водой; мужики несли корм с гумен, дети кричали и плакали. По дороге еще больше шло обозов и мужики громче разговаривали. </p>
        <p id="afe2f9d2-9593-405f-baed-b1ced86419be">Заяц перескочил через дорогу, подошёл к своей старой норе, выбрал местечко повыше, раскопал снег, лёг задом в новую нору, уложил на спине уши и заснул с открытыми глазами.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>