<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v22_249_258_Ermak">Азбука. Tolstoy Digital </title>
        <title type="main">Ермак </title>
        <title type="sub">Рассказ из "Азбуки" </title>
        <title type="bibl">Толстой Л. Н. Азбука // Толстой Л. Н. Полное собрание сочинений: в 90 тт. Т. 22. М.: Гос. изд. «Художественная литература», 1957. С. </title>
        <author>Толстой Лев Николаевич </author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство: </resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp> Подготовка TEI/XML: </resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров, Константин Петров, Никита Северин, Елена Северина</name>
        </respStmt>
        <funder> Проект «Слово Толстого» </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого» </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p id="b24813d9-23ee-46fd-8c1b-564b06ac5784">Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa) </p>
        </availability>
        <date from="2015-01-01" to="2022-01-01"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы были получены с сайта tolstoy. ru в формате html, переведены в формат TEI. Исправлены некоторые ошибки распознавания. Тексты, написанные в дореформенной орфографии, сопоставлены с их версиями в современной орфографии. </note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич </author>
            <title level="a">Ермак </title>
            <title level="s">Азбука </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва </pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература» </publisher>
              <date from="1957-01-01" to="1957-12-31"/>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">22 </biblScope>
            <biblScope unit="page">249-258 </biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л. Н. Толстой. Полное собрание сочинений: в 90 тт. </title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date from="1872-01-01" to="1872-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#finished" target="finished"/>
        <catRef ana="#publ" target="published"/>
        <catRef ana="#included" target="included"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref126">
        <p id="cdfa32a1-f275-4224-9949-3475a5dceb62">
          <pb n="249"></pb>
        </p>
        <p id="176e09b3-12f1-42f8-ae0f-741e829596a3">
          <head rend="center">
            <hi>ЕРМАК. </hi>
          </head>
        </p>
        <p id="282b25dc-22c5-4d0e-b161-3d3ed7ed43e4">При Царе Иване Васильевиче Грозном были богатые купцы Строгоновы и жили они в Перми на реке Каме. Прослышали они, что по реке Каме на 140 верст в кругу есть хороша земля: пашня не пахана от века, леса черные от века не рублены. В лесах зверя много, и по реке озёра рыбные, и никто на той земле не живёт, только захаживают Татары. </p>
        <p id="a2f45c33-d6b0-4255-a1d1-9b477013cb11">Строгоновы написали Царю письмо «Отдай нам эту землю, а мы сами по ней городки построим и народ соберём, заселим и не будем давать через эту землю ходу Татарам.» </p>
        <p id="afab2235-9d30-4ead-8b41-1079a65aa8bd">Царь согласился и отдал им землю Строгоновы послали прикащиков собирать народ. И сошлось к ним много гулящего народа. Кто приходил, тем Строгоновы отводили землю, лес, давали скотину, и никаких оброков не брали, только живи и, когда нужда, выходи с народом биться с Татарами. Так и заселились эта земля русским народом. </p>
        <p id="4aaf07a7-9b68-47b0-bc78-b466621e748a">Прошло лет 20-ть. Строгоновы купцы ещё сильнее разбогатели, и мало им стало той земли на 140 вёрст. Захотели они ещё более земли. Вёрст за 100 от них были высокия горы, Уральския, и за этими горами, прослышали они, есть прекраснейшая земля, и земле той конца нет. Владел этой землёй Сибирский князёк Кучум. <name placement="text" ref="7494" type="person">Кучум</name> в прежнее время покорился Царю Русскому, а потом стал бунтовать и грозил разорить Строгоновские городки. </p>
        <p id="956be7b2-6fb3-4f5f-b09a-a17a12b950b4" rend="emptyline">
          <pb n="250"></pb>
        </p>
        <p id="f72c4951-7a8f-4907-a702-b4311618cdbc" rend="centerline">— 48 — </p>
        <p id="98a229e2-8753-4d5f-b25d-308e1a6992bf">Вот Строгоновы и написали Царю: «отдал ты нам землю, мы её под твою руку покорили; теперь воровской царёк Кучум против тебя бунтует и хочет и эту землю отнять и нас разорить. Вели ты нам занять землю за Уралскими горами; мы Кучума завоюем и всю его землю под твою руку подведём.» Царь согласился и отписал: «Если сила у вас есть, отберите у Кучума землю. Только из России много народу не сманивайте.» </p>
        <p id="b0fa4226-a72d-44e7-a962-efa0bf03e822">Вот Строгоновы как получили от Царя письмо, послали прикащиков ещё собирать народ к себе. И больше велели подговаривать казаков с Волги и с Дону. А в то время по Волге, по Дону казаков много ходило. Соберутся шайками в 200, 300, 600 человек, выберут Атамана и плавают на стругах, перехватывают суда, грабят, а на зиму становятся городком на берегу. </p>
        <p id="73d1aa2c-a77a-4dff-98c4-a0ff9f8cb821">Приехали прикащики на Волгу и стали спрашивать: какие тут казаки слывут. Им и говорят: «казаков много. Житья от них не стало. Есть Мишка Черкашенин, есть Сары-Азман... Но нет злее <name placement="text" ref="4965" type="person">Ермака Тимофеича</name>, Атамана. У того человек 1000 народа и его нетолько народ и купцы боятся, а царское войско к нему приступить не смеет». </p>
        <p id="031b055d-34e4-474f-aecb-298c3bcf4e26">И поехали прикащики к Ермаку Атаману и стали его уговаривать идти к Строгонову. <name placement="text" ref="4965" type="person">Ермак</name> принял прикащиков, отслушал их речи и обещал придти с народом своим к Успенью. </p>
        <p id="271f3122-0575-47e6-9dac-8c8b1b4c68dc">К Успенью пришли к Строгоновым казаки человек 600 с <name placement="text" ref="4965" type="person">Атаманом</name>
          <name placement="text" ref="4965" type="person"> Ермаком</name>
          <name placement="text" ref="4965" type="person"> Тимофеевичем</name>. Напустил их сначала Строгонов на ближних Татар. </p>
        <p id="f4adb6f5-ccd2-457e-a805-0237d255decb" rend="emptyline">
          <pb n="251"></pb>
        </p>
        <p id="ae31b0e2-81a3-4937-9b00-6388e51a8519" rend="centerline">— 49 — </p>
        <p id="5980d455-074b-4415-8b62-aff5035f077c">Казаки их побили. Потом когда нечего было делать, стали казаки по округу ходить и грабить. </p>
        <p id="60e6d020-6def-4a08-a06d-459ecaa0caf6">Призывает Строгонов Ермака и говорит: «Я вас теперь больше держать не стану, если вы так шалить будете». А Ермак говорить: «Я и сам не рад, да с народом моим не совладаешь, набаловались. Дай нам работу». Строгонов и говорит: «Идите за Урал воевать с Кучумом, завладейте его землёю. Вас и Царь наградит.» И показал Ермаку царское письмо. Ермак обрадовался, собрал казаков и говорит: </p>
        <p id="9e0edec3-c5cd-49f0-8c3a-9a44f230c4b4">«Вы меня срамите перед хозяиномъ—всё без толку грабите. Если не бросите, он вас прогонит, а куда пойдёте? На Волге царского войска много, нас переловят и за прежния дела худо будет. А если скучно вам, то вот вам работа». </p>
        <p id="5cc9fbe3-2ce5-40f9-b76c-e9af32bab658">И показал им Царское письмо, что позволено Строгонову за Уралом землю завоевать. Поговорили казаки и согласились идти. Пошёл Ермак к Строгонову, стал с ним думать, как им идти. </p>
        <p id="e7c23a2e-2da4-4832-b6bd-6bc3e70a42ff">Обсудили, сколько стругов надо, сколько хлеба, скотины, ружей, пороху, свинцу, сколько переводчиков татар пленных, сколько немцев мастеров ружейных. </p>
        <p id="73cc080a-9937-4c28-a0e4-1b1806427d68">Строгонов думает: хоть и дорого мне станет, а надо дать ему всего, а то здесь останутся, разорят меня. Согласился Строгонов, собрал всего и снарядил Ермака с казаками. </p>
        <p id="ad938a23-2a05-4e02-8886-c321b81cdbc2">1-го Сентября поплыли казаки с Ермаком вверх по реке Чусовой на 32-х стругах, на каждом струге было 20-ть человек. Плыли они четыре дня </p>
        <p id="93832d62-c734-4ad4-b403-76450c277c61" rend="emptyline">
          <pb n="252"></pb>
        </p>
        <p id="1a5bec80-9b38-4b80-b81a-96e02043eb36" rend="centerline">— 50 — </p>
        <p id="b5fe9651-6867-4852-b91d-084b69711b46">на вёслах вверх по реке и выплыли в Серебряную реку. Оттуда уж плыть нельзя. Расспросили проводников и узнали, что надо им тут перевалиться через горы и вёрст 200 сухопутьем пройти а потом пойдут опять реки. Остановились тут казаки, построили город, и выгрузили всю снасть; и струга побросали, а наладили телеги, уложили всё и пошли сухопутьем — через горы. Места всё были лесные и народу не жило никакого. Прошли они 10 дней сухопутьем, попали на Жаровню на реку. Тут опять постояли, и стали ладить струги. Наладили и поплыли по реке вниз. Проплыли пять дней, и пришли места еще веселее: луга, леса, озёра. И рыбы и зверя много; и зверь непуганный. Проплыли ещё день, выплыли в Туру реку. Тут по Туре реке стал попадаться народ и городки татарские. </p>
        <p id="e190fbf4-3f0a-4cba-b7b4-6597fd7e0308">Послал Ермак казаков посмотреть один городок, что за городок и много ли в нём силы: Пошли 20 казаков, распугали всех татар и забрали весь городок, и скотину всю забрали. Каких татар перебили, а каких привели живьём. </p>
        <p id="f12c7f1e-5439-421f-b282-453c5e867d4f">Стал Ермак через переводчиков спрашивать татар: какие они люди и под чьей рукой живут? Татары говорят, что они Сибирского царства и царь их Кучум. </p>
        <p id="311f22ef-7f89-45d0-a9e3-7d541b7bd16f">Ермак отпустил татар, а троих поумнее взял с собой, чтобы они ему дорогу показывали. </p>
        <p id="26bc4846-2873-4c10-a986-a9bd4f907f34">Поплыли дальше. Что дальше плывут, то река всё больше становится; a места, что дальше, то лучше. </p>
        <p id="a82b4cd4-45ab-496d-bc33-c9a4664a85cb">И народа стало больше попадаться. Только народ не сильный. И все городки, какие были по реке, казаки повоевали. </p>
        <p id="4f3ab7d7-38e3-4959-a924-7137a68de4cd" rend="emptyline">
          <pb n="253"></pb>
        </p>
        <p id="ac91edc0-a933-494c-8304-856744b1f477" rend="centerline">— 51 — </p>
        <p id="6a77ba5b-fcb2-4437-8388-9d383cd72a01">Забрали они в одном городке много татар и одного почётного, старого татарина. Стали спрашивать татарина, чтó он за человек? Он и говорит: «Я Таузик, я своего царя Кучума слуга, и от него начальником в этом городе». </p>
        <p id="ddd0483f-158e-4236-ab40-f05816e2dfb8">Ермак сталь спрашивать Таузика про его царя. Далеко ли его город Сибирь? Много ли у Кучума силы, много ли у него богатства? Таузик всё рассказал. Говорит: «Кучум первейший царь на свете. Город его Сибирь — самый большой город на свете. В городе этом, говорит, людей и скотины столько, сколько звезд на небе. А силы у Кучума царя счёту нет, его все цари вместе не завоюют. </p>
        <p id="2d536989-56bd-4c4f-8988-f9a88281e133">А Ермак говорить: «Мы, русские, пришли сюда твоего царя завоевать и его город взять; русскому Царю под руку подвести. Силы у нас: много. Чтó со мной пришли — это только передние, а сзади плывут в стругах — счёту им нет, и у всех ружья. А ружья наши насквозь дерево пробивают, не то что ваши луки и стрелы. Вот смотри». </p>
        <p id="9e60bd03-89b0-43ce-9dbb-0b88d48e2417">И Ермак выпалил в дерево, и дерево раскололось, и со всех сторон стали палить казаки, Таузик от страха на колени упал. Ермак и говорит ему: «ступай же ты к своему царю Кучуму и скажи ему, чтó ты видел. Пускай он покоряется, а не покорится, так и его погубим». И отпустил Таузика. </p>
        <p id="6ffc5c88-e65f-4b14-a77d-4d37b91c1772">Поплыли казаки дальше. Выплыли в большую реку Тоболь, и всё к Сибири городу приближаются. Подплыли они к речке Бабасан, смотрят — на берегу городок стоит, и кругом городка татар много. </p>
        <p id="075339e9-7851-43ee-b9b9-7427e428e379" rend="emptyline">
          <pb n="254"></pb>
        </p>
        <p id="8f6fabe7-b633-457f-b557-03cb5fca0b27" rend="centerline">— 52 — </p>
        <p id="056eaa5a-f5ee-4483-b01e-215954427162">Послали они переводчика к татарам — узнать, чтó за люди. Приходит назад переводчик, говорит: «Это войско Кучумово собралось. А начальником над войском сам зять Кучумов — Маметкул. Он меня призывал и велел вам сказать, чтобы вы назад шли, а то он вас перебьёт». </p>
        <p id="4c266742-6224-4099-ae7b-f1034739931e">Ермак собрал казаков, вышел на берег и начал стрелять в татар. Как услыхали татары пальбу, так и побежали. Стали их казаки догонять, и каких перебили, а каких забрали. Насилу сам Маметкул ушел. </p>
        <p id="c3d7b88a-6023-463c-b156-6aa0291360fa">Поплыли казаки дальше. Выплыли в широкую, быструю реку Иртыш. По Иртышу-реке проплыли день, подплыли к городку хорошему и остановились. Пошли казаки в городок. Только стали подходить, начали в них татары стрелы пускать и поранили трёх казаков. Послал Ермак переводчика сказать татарам, чтобы сдали город, а то всех перебьют. Переводчик пошёл, вернулся и говорит: «Тут живёт Кучумов слуга Атик Мурза Качара. У него силы много, и он говорит, что не сдаст городка». </p>
        <p id="75c82941-8aed-4bc7-8297-5a480ba60286">Ермак собрал казаков и говорит: </p>
        <p id="d6c9b995-e5fd-48be-b93a-c24dd075aa73">«Ну, ребята, если не возьмём этого городка, татары запируют. И нам ходу не дадут. Что скорее страха зададим, то нам легче будет. Выходи все. Кидайся все разом.» Так и сделали. Татар много тут было, и татары лихие. </p>
        <p id="f55c5ee1-6a25-44d5-be2d-f0eda47407a3">Как бросились казаки, стали татары стрелять из луков. Засыпали казаков стрелами. Которых до смерти перебили, которых переранили. </p>
        <p id="bbdeece4-db4c-4171-9bec-661555b5e4f4" rend="emptyline">
          <pb n="255"></pb>
        </p>
        <p id="48870ac9-f810-4b2a-9c8f-74d529a3b63c" rend="centerline">— 53 — </p>
        <p id="09a4302c-cff8-4525-8687-22321d97dcfb">Озлились и казаки, добрались до татар, и какие попались, всех перебили. </p>
        <p id="bb3e0c55-69f6-4511-87dd-2d9ee4acfe96">В городке этом нашли казаки много добра, скотины, ковров, мехов и мёду много. Похоронили мёртвых, отдохнули, забрали добро с собой и поплыли дальше Не далеко проплыли, смотрят — на берегу как город стоит, войска конца-края невидать, и все войско окопано канавой, и канава лесом завалена. Остановились казаки Стали думать; собрал Ермак круг. «Ну что, ребята, как быть?» </p>
        <p id="cbeda4b7-5c71-4836-87f7-61013efebfbc">Казаки заробели. Одни говорят: надо мимо плыть; другие говорят: назад идти. </p>
        <p id="46eb21b2-1dfe-4dc5-842d-db9d277ae9a1">И стали они скучать, бранить Ермака. Говорят: «зачем ты нас завёл сюда? Вот перебили ужь из нас сколько, да переранили; и все мы тут пропадём.» Стали плакать. </p>
        <p id="3fc448ef-4f55-4ad9-8f7a-d78c3bd72ae6">Ермак и говорит своему подъатаманью, Ивану Кольцо: «Ну, а ты, Ваня, как думаешь?» А Кольцо и говорит: «А я что думаю? Не нынче убьют, так завтра; а не завтра, так даром на печи помрём. По мне — выйти на берег, да и валить прямо лавой на Татар, — чтó Бог даст?» </p>
        <p id="a8b129bb-3ae6-44d5-bfd2-bc32961664e4">Ермак и говорит: «Ай молодец, Ваня! Так и надо. Эх вы, ребята! Не казаки вы, а бабы. Видно белужину ловить, да баб татарских пугать, только на то вас и взять. Разве не видите сами? Назад идти — перебьют; мимо плыть — перебьют; здесь стоять—перебьют. Куда же нам попятиться? Раз потрудишься, после полегчает. Так-то, ребята, у батюшки кобыла здоровая была. Как под горку — везёт, и по ровному везёт, а как придётся в гору, </p>
        <p id="2d365fbc-780b-4248-9e22-1a531ef759f4" rend="emptyline">
          <pb n="256"></pb>
        </p>
        <p id="9dea4a68-aad7-47a2-8fe2-79728c114ada" rend="centerline">— 54 — </p>
        <p id="4fb84432-9f6b-4ff1-93a4-6fb15730bcc6">заноровится, назад воротит, думает легче будет. Так взял батюшка кол, возил-возил её колом-то. Уж она крутилась, билась, всю телегу разбила. Выпряг её батюшка из воза и ободрал. А везла бы воз, никакой бы муки не видала. Так-то и нам, ребята. Одно только место осталось, прямо на татар ломить». </p>
        <p id="bd25f31a-f55d-4b18-a5e9-bbdddc795ce1">Засмеялись казаки, говорят: «видно ты Тимофеич умнее нашего; нас дураков и спрашивать нечего. Веди куда знаешь. Двух смертей не бывать, а одной не миновать». Ермак и говорит: «Ну, слушай, ребята! Вот как делать. Они ещё нас всех не видали. Разобьёмтесь мы на три кучки. Одни в середину прямо на них пойдут, a другие две кучи в обход зайдут справа и слева. Вот как станут средние подходить, они подумают, что мы все тут — выскочат. А тогда с боков и ударим. Так-то, ребята. А этих перебьём, уж бояться некого. Царями сами будем». </p>
        <p id="6d96609b-512f-4611-8825-49bad5f09359">Так и сделали. Как пошли средние с Ермаком, татары завизжали, выскочили; тут ударили — справа Иван Кольцо, слева — Мещеряк атаман. Испугались татары, побежали. Перебили их казаки. Тут уж Ермаку никто противиться не смел. И так онь вошёл в самый город Сибирь. И насел туда Ермак всё равно как Царём. </p>
        <p id="1a6fadcd-880b-4ccb-b168-791fd943cf69">Стали приезжать к Ермаку царьки с поклонами. Стали татары приезжать селиться в Сибири: а <name placement="text" ref="7494" type="person">Кучум</name> с зятем Маметкулом боялись на Ермака прямо идти, а только кругом ходили, придумывали, как бы его погубить. </p>
        <p id="07a5c481-a74f-48a5-a89a-05a3ecc2690c" rend="emptyline">
          <pb n="257"></pb>
        </p>
        <p id="dd9c09a2-c3d8-458e-b1ba-386eec2178e8" rend="centerline">— 55 — </p>
        <p id="3e7941b9-63c0-4265-81cd-c8f2ca783bb0">Весною по водополью прибежали к Ермаку татары, говорят: Маметкул опять на тебя идёт, собрал войска много, стоит на Вагае реке. </p>
        <p id="0e9819bf-108a-457f-8f5a-ab40e9a516da">Ермак собрался через реки, болота, ручьи, леса, подкрался с казаками, бросился на Маметкула и побил много татар и самого Маметкула забрал живьём и привёз в Сибирь. Тут уж мало немирных Татар осталось, a какие не покорялись, на тех Ермак ходил в это лето; и по Иртышу, по Оби рекам завоевал Ермак столько земли, что в два месяца не обойдёшь. </p>
        <p id="afa277b2-4b29-4098-9360-1a11d6b2dcad">Как забрал Ермак всю эту землю, послал Ермак посла к Строгоновым и письмо. «Я, говорит, Кучума город взял и <name placement="text" ref="8463" type="person">Маметкула</name> в плен забрал, и весь здешний народ под свою руку привёл. Только казаков много истратилось. Присылайте народа, чтобы нам веселее было. А добра в здешней земле и конца нет». </p>
        <p id="1cac44f5-ff2a-4967-a26f-9e8237a0ce68">И послал он дорогих мехов: лисиц, куниц и соболей. </p>
        <p id="8135f32e-f47c-4258-b6c7-bd86bcbab98a">Прошло тому делу два года. Ермак всё держал Сибирь, а помощь из России всё не приходила, и стало у Ермака мало русского народа. </p>
        <p id="c5583cb9-998a-4518-b057-06474e71a05b">Прислал раз к Ермаку татарин Карача посла, говорит: «мы тебе покорились, а нас Ногайцы обижают, пришли к нам своих молодцов на помощь. Мы вместе Ногайцев покорим. А что мы твоих молодцов не обидим, так мы тебе клятву дадим». </p>
        <p id="2e75fc2a-1700-4205-8959-839c64bb4a93">Ермак поверил их клятве и отпустил с Иваном Кольцом 40 человек. Как пришли эти сорок </p>
        <p id="0e2d6062-4dec-4d9d-920b-a57b14bb1d02" rend="emptyline">
          <pb n="258"></pb>
        </p>
        <p id="f298046d-7fff-4232-bce7-23522e487499" rend="centerline">— 56 — </p>
        <p id="620d6efb-e82c-436c-bd64-36f57a17b144">человек, татары бросились на них и побили; казаков ещё меньше стало. </p>
        <p id="de7b366a-cddf-40f7-862b-5c51988bd1ab">Прислали другой раз бухарские купцы весть <name placement="text" ref="4965" type="person">Ермаку</name>, что они собрались к нему в Сибирь город товары везти, да что им на дороге Кучум с войском стоит и не пускает их пройти. </p>
        <p id="6afaa09c-4b7b-4126-a69f-717a38f996d9">
          <name placement="text" ref="4965" type="person">Ермак</name> взял с собой 50 человек и пошёл очистить дорогу Бухарцам. Пришёл он к Иртышу реке, не нашёл Бухарцев. Остановился ночевать. Ночь была тёмная и дождь. Только полегли спать казаки, откуда ни взялись татары, бросились на сонных, начали их бить. Вскочил <name placement="text" ref="4965" type="person">Ермак</name>, стал биться. Ранили его ножом в руку. Бросился он бежать к реке. Татары за ним. Он в реку. Только его и видели. И тела его не нашли, и никто не узнал, как он умер. </p>
        <p id="c8cbb4eb-fcad-472b-8f14-7ceaf097ad42">На другой год пришло царское войско, и Татары замирились.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>