<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 марта 1885 г.
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 10 марта 1885 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 303—305.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885-03-10"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="303" xml:id="page303"/>
   <head>
    № 132
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1885-03-10">
       10 марта 1885 г. [Москва]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Сегодня наконец получила
     <ref target="#footnote1">
      от тебя открытое письмо
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       от тебя открытое письмо
      </hi>
      — из Орла от 7 марта; в нем Толстой писал «Я еду свежо. Буду писать часто. Скучно, что меня все знают и надо говорить» (ПЖ, стр.&nbsp;258).
     </note>
     . Ты бодр, и кажется твоя поездка будет хорошая. Сегодня такое весеннее, бодрящее солнце, что все вышли гулять. Madame и Таня в первый раз; дай бог, чтоб им пошло в пользу. Дети здоровы кроме Миши. У него сегодня опять очень неожиданно и досадно — жар с утра, 38 и 3. Боюсь, не сделался бы тиф; но он очень весел, рисует, болтает, смеется и даже немного ест. Во всяком случае ты этим не смущайся, если и тиф, то раньше двух недель опасно не бывает, к тому времени ты вернешься, а может быть и так обойдется. Сегодня 4-й день он нездоров, и желудок расстроен, и кашель небольшой, совсем как у Миши Кузминского.
    </p>
    <p>
     Лёля играл сейчас с Кашевской на фортепиано и, кажется, очень усердно, он стал лучше. Илья провел вчера вечер и пол ночи где-то. Говорит у Боянус. Он всё так же неприятно распущен. Алкид нынче вычистил себе и Лёле сапоги, мне Madame по секрету сказала, и решил, что это очень весело. Сережа повел Таню под руку гулять, каков? Маша тоже с ними пошла; кажется к Олсуфьевым.
    </p>
    <p>
     А Серёжа вдруг нынче говорит: «а мы над вами посмеялись с дядей Серёжей и Леонидом, как вы дела делаете». Каковы? все сами запутанные, легкомысленно ездящие к цыганам и делающие долги — смеются надо мной! Я внушила Серёже всю несообразность их речей, и он, кажется, понял.
    </p>
    <p>
     Вчера осталась вечером одна на верху, взяла сравнивать
     <ref target="#footnote2">
      перевод мой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       перевод мой
      </hi>
      . Что переводила С.&nbsp;А.&nbsp;Толстая, — установить не удалось.
     </note>
     и курсистки; местами мой лучше, местами ее. Например, о
     <ref target="#footnote3">
      Сфинксовой загадке
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Сфинксова загадка
      </hi>
      — загадка, которую предлагал по сказаниям греческой мифологии сфинкс — чудовище с львиным телом и человеческой головой; сфинкс убивал тех, кто не мог разрешить загадки.
     </note>
     , помнишь, ты мне объяснял, так это совсем пропущено, и еще затруднительные места — пропущены. Ах, жаль, времени нет, а ужасно весело и интересно переводить. Когда своего ума мало, так хочется вращаться в какой-нибудь симпатичной умственной сфере, хотя и чужого ума.
    </p>
    <pb n="304" xml:id="page304"/>
    <p>
     Весь день пишу понемножку, всё прерывают. Приезжал еще
     <ref target="#footnote4">
      Неплюев
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Неплюев
      </hi>
      — Николай Николаевич Неплюев (1851—1908), писатель и общественный деятель. Организовал в своем имении Черниговской губернии ряд школ и приютов, объединив их с 1899&nbsp;г. в Крестовоздвиженское трудовое братство, представлявшее производственно-потребительскую артель; с 1901&nbsp;г. Неплюев передал братству все свои имения. Целью братства было «заботиться о христианском воспитании детей и православном религиозно-нравственном усовершенствовании взрослых членов через учреждение
      <lb/>
      трудовой общины». Писания Неплюева вошли в пять томов его «Полного собрания сочинений», Спб. 1901—1908.
      <lb/>
      Толстой писал в ответ 16—17 марта из Крыма: «Письма твои произвели тяжелое впечатление: Серёжа принимает очень бурный склад жуира тихого и самодовольного (не говори ему). Илья вовсе грубеет, но не установился, Миша болен, и ты тяготишься своей жизнью и не видишь исхода. Это грустно» (ПЖ, стр.&nbsp;264—265).
     </note>
     , очень жалел, что не мог спросить у тебя разъяснения «О непротивлении злу». Он в Петербурге провел вечер с Чертковым и тот его сбил с толку. О своей агрикультурной школе он получил разрешение и субсидию, чему очень рад.
    </p>
    <p>
     Потом приехали обедать Кисленский и Боянус. Таня вернулась немного усталая, но кажется её дело идет на поправку.
    </p>
    <p>
     Миша меня немножко беспокоит, всё жар и желудок расстроен, точно у Миши Кузминского, и кашель маленький; я весь день сижу с ним и сегодня не выхожу никуда; у меня известные дела, и потому мрачность и не совсем по себе. Теперь вы с князем летите к югу, если выехали 9-го, как хотели. То-то хорошо в Крыму. Одно страшно: все эти чудные виды, прелестная, красивая природа — всё это должно так больно, так сильно взволновать, что потом трудно будет войти в свою старую, обычную, будничную колею жизни, из которой уже выходить нельзя с моими, например, обязанностями семейными, деловыми и хозяйственными. — Дети просят читать им вслух, опять прерываю письмо, и теперь возьмусь, чтоб кончить. Сегодня вечером собирается у нас родня, и кажется певец этот, Лопатин, придет.
    </p>
    <p>
     Я стараюсь скрыть, что мне смерть все эти пения и гости, чтоб детей не огорчить, может быть
     <hi rend="letter-spacing">
      им
     </hi>
     весело, и то слава богу. Вот
     <hi rend="letter-spacing">
      мне
     </hi>
     было бы одно хорошо: это сесть за свой перевод и уйти всей душой в эту работу, или хоть почитать — и на то времени нет.
    </p>
    <p>
     Наши все собираются в винт играть; это и пение — вот в чем вечер пройдет. Ты, верно, будешь в Крыму много ходить. Не заблудись где-нибудь, не заболей, нас не разлюби и пока прощай, милый Лёвочка. Поклонись от меня князю; я о нем вместе с тобой еще больше теперь думаю. Целую тебя. Просила детей тебе написать, но никто не написал.
    </p>
    <closer class="podpot">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
