<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [22 февраля 1885 г.]
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., [22 февраля 1885 г.] // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 295—296.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1885-02-22"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="295" xml:id="page295"/>
   <head>
    № 128
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1885-02-22">
       [1885 г. Февраля 22.] Пятница, вечер [Петербург]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Милый Лёвочка, видно для того бог послал тебе грипп, чтоб ты с детьми побыл. Спасибо, что бережешься и не выходишь. Но эти постоянно повторяющиеся гриппы у тебя от топки печи. Ты выходишь на холод, потом у огня сидишь и опять выходишь — это очень вредно. Надеюсь, что во время болезни ты не делаешь этого, а то воспаление в легких еще схватишь. Ты меня больше всех беспокоишь, и я всё о тебе думаю.
     <ref target="#footnote1">
      Илюша меня своей выходкой с учителем огорчил
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       Илюша меня своей выходкой с учителем огорчил
      </hi>
      . Толстой писал 20 февраля: «Илюша чем-то рассердил своего воспитателя Янчина, и тот мне написал письмо, но завтра Илья обещал это всё устроить».
     </note>
     , у него невозможны его грубости, когда раз на него найдет, это я на себе испытала. Что вы никто мне не пишете о Лёле? Надеюсь, что с ним всё благополучно.
    </p>
    <p>
     Сегодня видела Черткова, он опять придет завтра вечером. Он мне очень тут понравился; такой простой, приветливый и, кажется, веселый. Я отдала ему тетрадь.
     <ref target="#footnote2">
      Шаховского
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       Шаховской
      </hi>
      — кн. Дмитрий Иванович Шаховской (р. 1861) — либеральный общественный деятель, секретарь первой Государственной думы. Познакомился с Толстым через М.&nbsp;С.&nbsp;Громеку. В то время студент Петербургского университета.
     </note>
     еще не видала; он опять выбил руку и надо ее надламывать и вставлять, как тебе делали. Alexandrine мне писала, что до субботы меня не увидит, потому что говеет и сегодня исповедуется, что для неё очень важно. Я к ней поеду завтра. Для студента медика еще ничего не успела сделать, с книгами же дела уясняются и подвигаются. Печатать тут не буду, до́ма объясню почему, а смету Стасюлевича и образцы бумаги привезу для соображений. С Кузминскими мне очень приятно; я, кажется, их не очень стесняю; а болезнь Миши со мной вместе переносить Тане легче и веселей. Мне тут очень хорошо и спокойно, совсем как дома; только без вас, иногда, очень скучно. Таня (дочь) нынче весь день у Шидловских,
     <ref target="#footnote3">
      с Верой
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       с Верой
      </hi>
      — В.&nbsp;А.&nbsp;Кузминской.
     </note>
     катается; была
     <ref target="#footnote4">
      у Олсуфьевых
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       у Олсуфьевых
      </hi>
      . Имеется в виду семья Александра Васильевича Олсуфьева (1843—1907), генерал-адъютанта Николая II, помощника начальника императорской главной квартиры.
     </note>
     , они завтра к нам придут. Таня (дочь) очень весела и оживлённа. Не знаю, какое будет общее впечатление. Завтра едем в Ермитаж, а в воскресение в Академию смотреть картины.
     <ref target="#footnote5">
      Если корректуры поправлять скучно
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote5">
      <hi rend="italic">
       Если корректуры поправлять скучно
      </hi>
      . Толстой писал 20 февраля: «Еще корректуры: «Чем люди живы» и «Детство». Я не поправлял, только поправил в «Чем люди живы» одно место. Как велишь?» (ПЖ, стр.&nbsp;253).
     </note>
     , то оставь до меня. Прощай, голубчик; всё спех и спех во всем. Целую тебя.
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
