<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письмо №* 97. С. И. Рощину.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
        <date when="2021-10-24">24 October 2021</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство"Художественная литература"</publisher>
              <date when="1958"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        <analytic/>
        <bibl>Печатается по машинописной копии. Датируется приблизительно: в 1892—1893 гг. Толстым было написано несколько писем Рощину, текст которых остался неизвестен (см. т. 66, «Список писем, текст которых неизвестен», №№ 114 и 134, стр. 462—463).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
          <placeName ref="PlacesListxml#PLACE"/>
          <date notBefore="1892-01-01" notAfter="1893-12-31">1892—1893 гг.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">С. И. Рощину</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="S.I.Roshhinu_97">
    <body>
      <div>
        <opener>* 97. С. И. Рощину.1892—1893 гг.</opener>
        <p rend="Data left">
          <em>1892—1893 гг.</em>
        </p>
        <p rend="left">Я часто встречал между безграмотными рабочими-землекопами, которым приходится вычислять кубические меры, распространенное убеждение, что математическое вычисление обманчиво и что не надо доверять ему. Оттого ли, что они не знают математики, или оттого, что люди, математически вычислявшие за них, часто умышленно и неумышленно обманывали их, но мнение о недостоверности и негодности для определения мер математики установилось между безграмотными рабочими и сделалось для большинства несомненной истиной, которую они даже не считают нужным <span class="opdelimiter">доказывать.</span><span class="opnumber">287</span></p>
        <p rend="left"><span class="npnumber">288</span><span class="npdelimiter">Такое</span> же мнение установилось между людьми, — смело скажу, — нерелигиозными, мнение о том, что разум не может решать вопросы религиозные, что приложение разума к этим вопросам есть главная причина заблуждений, что решение этих вопросов разумом есть преступная гордость.</p>
        <p rend="left">Удивительная вещь! Человеку дано прямо от бога только одно орудие познания себя и своего отношения к миру, — другого нет, — и орудие это разум; и вдруг ему говорят, что разум он может употреблять на уяснение своих домашних, семейных, хозяйственных, общественных, научных, художественных вопросов, но только не на уяснение того, для чего он дан ему; что для уяснения самых важных истин, тех, от познания которых зависит вся жизнь его, — человек никак не должен употреблять разум, а должен познавать эти истины помимо разума, тогда как помимо разума человек ничего познать не может.</p>
        <p rend="left">Сказать, что человек не должен руководиться разумом, это всё равно, что человеку в темном подземелье, несущему лампочку, сказать, что для того, чтобы ему выбраться из подземелья и найти путь, надо потушить лампочку и руководиться не светом, а чем-то другим. Но, может быть, скажут, как и вы говорите в своем письме, что не все люди одарены большим умом и особенной способностью выражать свои мысли, и поэтому неумелое выражение своих мыслей о коренных истинах жизни может повести к заблуждению?</p>
        <p rend="left">На это отвечу, что особенный ум и дарования нужны бывают не для названия и изложения истины, а для придумывания и для изложения лжи...</p>
        <p rend="left">Раз отступив от указаний разума, не поверив ему, а поверив на слово тому, что выдается за истину, люди нагромождают и принимают на веру такие сложные, неестественные и противоречивые положения, что для того, чтобы изложить их и связать с жизнью, нужна действительно большая тонкость ума и особенное дарование.</p>
        <p rend="left">Только стоит представить себе человека нашего мира, воспитанного в привычном кругу понятий, который захочет уяснить себе основы, привитые ему с детства, и захочет связать их с жизнью, — какую сложную умственную работу он должен проделать, чтобы примирить все противоречия, находящиеся в привитом ему воспитанием миропонимании и какую еще <span class="opdelimiter">более</span><span class="opnumber">288</span> <span class="npnumber">289</span><span class="npdelimiter">сложную</span> и гибкую работу нужно проделать ему для того, чтобы уметь скрыть от себя все эти противоречия.</p>
        <p rend="left">Вот для этого нужно много ума и нужны особенные дарования. Но для того, чтобы уяснить себе закон своей жизни, понять ее смысл, — не нужно никаких особенных умственных дарований, нужно только не допускать ничего противного разуму, не отрицать разума, а религиозно беречь его и верить только ему.</p>
        <p rend="left">Если смысл жизни человека представляется ему неясным, то это доказывает не то, что разум не годится для уяснения этого смысла, а только то, что допущено на веру слитком много неразумного и надо откинуть всё то, что не подтверждается разумом.</p>
        <p rend="left">Закон, которому должен следовать человек, так прост и ясен, что он доступен каждому ребенку, тем более, что человеку не приходится самому вновь открывать закон своей жизни. Люди, прежде него жившие, открыли и выразили его, и человеку нужно только проверить его своим разумом, принять или не принять те положения, которые он находит уже выраженными.</p>
        <p rend="left">Нужно помнить еще, что познание истины никогда не бывало и не будет полное, а постоянно увеличивается по мере движения жизни человечества: чем дольше мы живем, тем яснее и полнее мы познаем волю бога и, следовательно, и то, что мы должны делать для исполнения ее.</p>
        <p rend="left">И потому я думаю, что уяснение каждым человеком, каким бы он сам и его ни считали маленьким (маленькие-то и бывают большими), всей той религиозной истины, которая доступна ему, и выражение ее словами, — есть одна из самых главных и священных обязанностей каждого человека.</p>
        <p rend="left">Очень рад буду, если мой ответ хотя отчасти удовлетворит вас.</p>
        <p rend="right">Лев Толстой.</p>
        <comments>
          <p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Датируется приблизительно: в 1892—1893 гг. Толстым было написано несколько писем Рощину, текст которых остался неизвестен (см. т. 66, «Список писем, текст которых неизвестен», №№ 114 и 134, стр. 462—463).</p>
          <p rend="petit left">Сергей Иванович Рощин (р. 1864) — уроженец г. Выксы, Нижегородской губ., в то время разделявший некоторые взгляды Толстого; участник нескольких земледельческих колоний.</p>
          <p rend="petit left">Письмо Рощина, на которое отвечает Толстой, неизвестно.</p>
          <p rend="emptyline left"><span class="opnumber">289</span> <span class="npnumber">290</span></p>
        </comments>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
