<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письмо №44. Д. И. Святополк-Мирскому.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
        <date when="2021-10-24">24 October 2021</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство"Художественная литература"</publisher>
              <date when="1958"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        <analytic/>
        <bibl>Печатается по рукописной копии. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 5 апреля о получении письма Святополк-Мирского и слов письма: «Я вчера только получил ваше письмо». Впервые опубликовано в сборнике «Летописи Государственного Литературного музея», кн. 12, стр. 65—66.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
          <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
          <date when="1884-04-06">1884 г. Апреля 6..</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Д. И. Святополк</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="D.I.Svyatopolk-Mirskomu_44">
    <body>
      <div>
        <opener>44. Д. И. Святополк-Мирскому.1884 г. Апреля 6. Москва.</opener>
        <p rend="Data left">
          <em>1884 г. Апреля 6. Москва.</em>
        </p>
        <p rend="Obrashenie left">Дмитрий Иванович!</p>
        <p rend="left">Вы пишете: «Какие бы ни были мои колебания, я всегда ясно сознаю и еще яснее чувствую, что степень счастья человека находится всегда в прямой зависимости от степени его следования учению Христа, что в этом заключается истина, практически разрешающая загадку нашей жизни и что человечество может действительно совершенствоваться лишь в мере того, насколько оно будет убеждаться в этой истине». Из вашего письма и стихотворения я вижу, что это — ваше искреннее убеждение; так не говорите же о шаткости ваших убеждений, не говорите (хотя вы и прибавляете «для полной правды»), что вам лишь с трудом верится в возможность существования <choice original_editorial_correction="[каких]"><sic/><corr>каких</corr></choice> бы то ни было неизменных убеждений в смысле ясной веры или познания разумной истины. Эта ясная вера и познание истины есть в вас самих. Вам кажется шаткою и маленькою ваша вера или сознание истины (что есть одно и то же), так же, как кажется и есть колеблющимся дубок, выросший наравне с травой, но то трава, а дуб — дуб, и он...<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Многоточие в копии.</note> и надо знать, что это дуб, что не...<note xml:id="note1_1" resp="volume_editor" index="false">Многоточие в копии.</note> его. Письмо ваше очень поразило и порадовало <span class="opdelimiter">меня.</span><span class="opnumber">251</span> <span class="npnumber">252</span><span class="npdelimiter">Из</span> наших давнишних встреч у меня осталось впечатление о человеке умном, простом... <note xml:id="note1_2" resp="volume_editor" index="false">Многоточие в копии.</note> и, должно быть, добром. Потом ваша деятельность, о которой я слышал, отчуждала меня от вас, и вдруг ваше письмо, показавшее мне, что мы близки с вами,— гораздо больше, чем с многими людьми, с которыми я прожил жизнь.</p>
        <p rend="left">Стихотворение ваше поразило меня: оно полно содержания поэтически-философского или религиозного и прекрасного (на мой вкус) поэтому содержания, — но оно невозможно по своей форме: нет размера, не соблюдены правила стихосложения, нет даже чувства красоты языка. Вам нельзя и не нужно писать стихами. — Пожалуйста, если поднимется у вас на меня дурное чувство за эти слова и за весь тон моего письма, подавите его в себе во имя того, что правдивость моя вытекает из уважения к вам и любви, которую чувствую к вам после вашего письма. Я вчера только получил ваше письмо в Москве, а оно получено было в деревне.</p>
        <p rend="left">Если напишете мне вскоре, то адрес мой в Москве — Хамовники, свой дом.</p>
        <p rend="left">Тоже не сердитесь, что не употребляю слов — князь и др. Это происходит не от неуважения, а от уважения к человеку.</p>
        <p rend="right">Лев Толстой.</p>
        <comments>
          <p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по рукописной копии. Датируется на основании записи в Дневнике Толстого 5 апреля о получении письма Святополк-Мирского и слов письма: «Я вчера только получил ваше письмо». Впервые опубликовано в сборнике «Летописи Государственного Литературного музея», кн. 12, стр. 65—66.</p>
          <p rend="petit left">Дмитрий Иванович Святополк-Мирский (1825—1899) — участник восточной войны 1853—1856 гг., с 1864 г. — генерал; в 1880 г. назначен членом Государственного совета; с 1882 г. жил в деревне. С Толстым, встречался в Крыму в 1855 г.</p>
          <p rend="petit left">Ответ на письмо Святополк-Мирекого от 3 марта 1884 г., в котором Святополк-Мирский высказывал сочувствие «стремлениям» Толстого.</p>
          <p rend="petit left">По получении письма Мирского Толстой записал в Дневнике 5 апреля 1884 г.: «Письмо от Мирского и стихи. Поразительно. Он христианин. Стихи прекрасны по содержанию и 13-летнего мальчика по форме» (т. 49, стр. 78).</p>
          <p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Многоточие в копии.</p>
          <p rend="emptyline left"><span class="opnumber">252</span> <span class="npnumber">253</span></p>
        </comments>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
