<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письмо №* 30. H. Н. Страхову.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
        <date when="2021-10-24">24 October 2021</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство"Художественная литература"</publisher>
              <date when="1958"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        <analytic/>
        <bibl>Ответ на письмо Страхова от 16 апреля 1880 г. (см. «Переписка Л. Н. Толстого с H. Н. Страховым», изд. Общества Толстовского музея, СПб. 1914, стр. 253—254).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
          <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Я. П.</placeName>
          <date when="1880-04-18">1880 г. Апреля 18.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">H. Н. Страхову</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="H.N.Straxovu_30">
    <body>
      <div>
        <opener>* 30. H. Н. Страхову.1880 г. Апреля 18. Я. П.</opener>
        <p rend="Data left">
          <em>1880 г. Апреля 18. Я. П.</em>
        </p>
        <p rend="left">
          <em>
            <choice original_editorial_correction="[Рукой С. А. Толстой]:">
              <sic/>
              <corr>Рукой С. А. Толстой:</corr>
            </choice>
          </em>
        </p>
        <p rend="right">18 апреля.</p>
        <p rend="Obrashenie left">Николай Николаевич,</p>
        <p rend="left">Лев Николаевич ужасно устает от своей работы и говорит, что видеть не может пера и чернил, а вам очень желает писать, потому хочет мне диктовать письмо к вам. Во-первых, он <span class="opdelimiter">говорит,</span><span class="opnumber">241</span> <span class="npnumber">242</span><span class="npdelimiter">что</span> ему решительно всё равно, что касается до этих Азбук и Ученого комитета,<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Страхов писал, что Н. М. Нагорнов просил его помочь достать отзыв Ученого комитета Министерства народного просвещения об «Азбуке» Толстого, и спрашивал адрес Нагорнова, чтобы списаться с ним по этому вопросу.</note> а вот на всякий случай адрес Нагорнова: Москва, близ Арбата, Серебряный переулок, дом Зернова. Николаю Михайловичу Нагорнову.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">Николай Михайлович Нагорнов в 1876—1881 гг. помогал Толстому в издании «Азбуки».</note></p>
        <p rend="subtitle centerline">
Теперь Л. Н. диктует:
</p>
        <p rend="left">Ради бога, ради бога, достаньте мне или купите, чего бы то ни стоило, или пришлите из библиотеки, или даже... украдьте — книгу или книги, из которых бы можно было узнать о самых древних греческих текстах четырех евангелий, о всех выпусках, прибавках, вариантах, которые были сделаны. Я из своего Рейса<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Эдуард Рейсс (Reuss, 1844—1891), протестантский богослов, профессор. Толстой имеет в виду одну из его книг с критикой евангельского текста.</note> знаю, что таковых есть много и не лишенных важности для правильного понимания сомнительных мест.<note xml:id="note4" resp="volume_editor" index="false">Слова: сомнительных мест вписаны рукой Толстого.</note> Мне уж это давно нужно, а теперь, при конце работы, — особенно. Пожалуйста, уж вы потрудитесь, вы знаете, где узнать и где достать. Я сам не знаю, чего прошу, но воображаю и желал бы иметь вот какую книгу: по-гречески самый древний текст четырех евангелий и в примечаниях те перемены, которые были сделаны. Или наоборот, т. е. канонический текст и прежние варианты.</p>
        <p rend="subtitle centerline">
<em><choice original_editorial_correction="[Рукой Толстого:]"><sic/><corr>Рукой Толстого:</corr></choice></em>
</p>
        <p rend="left">Я-то как жду вас, вы не можете себе представить. Я счастлив своей работой и быстро подвигаюсь. Очень, очень вас жду и люблю. Приезжайте пораньше. Когда вы думаете?</p>
        <p rend="right">Ваш Л. Т.</p>
        <p rend="Textpetit_otstup left">На письме помета H. Н. Страхова: «18 апр. 1880. Ясн.».</p>
        <comments>
          <p rend="petit left">Ответ на письмо Страхова от 16 апреля 1880 г. (см. «Переписка Л. Н. Толстого с H. Н. Страховым», изд. Общества Толстовского музея, СПб. 1914, стр. 253—254).</p>
          <p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1 </hi>Страхов писал, что Н. М. Нагорнов просил его помочь достать отзыв Ученого комитета Министерства народного просвещения об «Азбуке» Толстого, и спрашивал адрес Нагорнова, чтобы списаться с ним по этому вопросу.</p>
          <p rend="petit left"><hi>2 </hi>Николай Михайлович Нагорнов в 1876—1881 гг. помогал Толстому в издании «Азбуки».</p>
          <p rend="petit left"><hi>3 </hi>Эдуард Рейсс (Reuss, 1844—1891), протестантский богослов, профессор. Толстой имеет в виду одну из его книг с критикой евангельского текста.</p>
          <p rend="petit left"><hi>4 </hi><em>Слова:</em> сомнительных мест <em>вписаны рукой Толстого.</em></p>
          <p rend="emptyline left"><span class="opnumber">242</span> <span class="npnumber">243</span></p>
        </comments>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
