<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письмо №* 105. А. М. Кузминскому.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
        <date when="2021-10-24">24 October 2021</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство"Художественная литература"</publisher>
              <date when="1958"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        <analytic/>
        <bibl>Датируется по содержанию (см. прим. 1 и 2).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
          <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Я. П.</placeName>
          <date notBefore="1896-07-04" notAfter="1896-07-31">1896 г. Июль, после 4.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">А. М. Кузминскому</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="A.M.Kuzminskomu_105">
    <body>
      <div>
        <opener>* 105. А. М. Кузминскому.1896 г. Июль, после 4. Я. П.</opener>
        <p rend="Data left">
          <em>1896 г. Июль, после 4. Я. П.</em>
        </p>
        <p rend="left">Семь бед — один ответ, раз уж я прошу тебя за знакомого Черткова<note xml:id="note1" resp="volume_editor" index="false">Толстой просил Кузминского об устройстве на работу в Киеве бывшего учителя И. Т. Харкевича, знакомого В. Г. Черткова (см. письмо к А. М. Кузминскому от 4 июля 1896 г., т. 69, стр. 116—117).294</note> и мне неизвестного человека, попрошу и за своего знакомого, киевского молодого и очень хорошего человека находящегося с семьей — женой и двумя детьми — в очень бедственном положении, вследствие отсутствия работы.<note xml:id="note2" resp="volume_editor" index="false">2</note> Молодой человек этот был в революционной организации, где его женили, и из которой он по своим очень определенным христианским убеждениям вышел и к которой относится с отвращением. Он способный и хорошо грамотный человек; жена его курсистка. Работа, которой они ищут и которой кормились до сих пор, это литографирование, переписка лекций, уроки, <choice original_editorial_correction="свер[с]тывание"><sic>свертывание</sic><corr>сверстывание</corr></choice> брошюр и т. п. Он выучился массажу и был одно время кандидатом в помощники библиотекаря. Так вот, нельзя ли через твои связи дать ему какую-нибудь работу, <choice original_editorial_correction="кот[орая]"><sic>кот</sic><corr>которая</corr></choice> могла бы кормить его с семьею. Человек он приятный в обращении и работник хороший. Теперь он здесь, но жена его в Киеве: Больш. Дорогожитская ул., д.<note xml:id="note3" resp="volume_editor" index="false">Далее было оставлено пустое место и затем адрес был вписан карандашом.</note> № 14, Александра Иларионовна 3линченко.</p>
        <p rend="left">Если можно, то сделай это и не сердись на меня, пожалуйста, а прости.</p>
        <comments>
          <p rend="Textpetit_otstup left">Датируется по содержанию (см. прим. 1 и 2).</p>
          <p rend="Textpetit_otstup left"><hi>1</hi> Толстой просил Кузминского об устройстве на работу в Киеве бывшего учителя И. Т. Харкевича, знакомого В. Г. Черткова (см. письмо к А. М. Кузминскому от 4 июля 1896 г., т. 69, стр. <span class="opdelimiter">116—117).</span><span class="opnumber">294</span></p>
          <p rend="petit left"><hi>3</hi> Далее было оставлено пустое место и затем адрес был вписан карандашом.</p>
        </comments>
        <p rend="petit left"><span class="npnumber">295</span><span class="npdelimiter"><sup>2</sup></span> Речь идет о Кирилле Павловиче<note xml:id="note1_1" resp="volume_editor" index="false">Толстой просил Кузминского об устройстве на работу в Киеве бывшего учителя И. Т. Харкевича, знакомого В. Г. Черткова (см. письмо к А. М. Кузминскому от 4 июля 1896 г., т. 69, стр. 116—117).294</note> Злинченко (р. 1870), в то время сочувствовавшем взглядам Толстого, и его жене Александре Илларионовне, рожд. Людоговской (1855—1919). С такой же просьбой о 3линченко Толстой, не получив ответа от Кузминского, обратился к его жене, Т. А. Кузминской (см. письмо к ней от 1—4 августа 1896 г., т. 69, стр. 120—121; там же в комментариях см. о Злинченко).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
