<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письмо №* 122. Н. И. Хохуле.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TolstoyLab</publisher>
        <date when="2021-10-24">24 October 2021</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 90</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство"Художественная литература"</publisher>
              <date when="1958"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title>Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
            <biblScope unit="vol">90</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        <analytic/>
        <bibl>Печатается по машинописной копии. Дата копии.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sending">
          <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
          <placeName ref="PlacesListxml#PLACE">Москва</placeName>
          <date when="1898-01-29">1898 г. Января 29..</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="receiving">
          <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Н. И. Хохуле</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="N.I.Xoxule_122">
    <body>
      <div>
        <opener>* 122. Н. И. Хохуле.1898 г. Января 29. Москва.</opener>
        <p rend="Data left">
          <em>1898 г. Января 29. Москва.</em>
        </p>
        <p rend="left">На вопросы, которые вы мне ставите, я пытался отвечать во всех тех сочинениях, которые писал последние 15 лет. Но вам, может быть, трудно их иметь, да притом, если справедливы те ответы, которые я даю себе, то ответы эти должны быть коротки и ясны, как всякая истина, познание которой нужно людям. Вы говорите, что у вас нет счастия, нет спокойствия. Да кто же вам сказал, что вы имеете право, что вы должны, что естественно людям иметь счастие и спокойствие? Люди какой-то непостижимой, но несомненно существующей силой, которую я называю богом, посланы в мир, чтобы исполнить в нем то, чего хочет от них эта сила, бог. Что он хочет и для чего? Этого мы не знаем и не можем знать, но что мы должны делать для того, чтобы исполнить его волю, это мы знаем несомненно: должны мы в себе увеличивать любовь к людям; любовь же укажет нам, что именно мы должны делать. Делая же это, заботясь только о том, чтобы любить как можно больше других и как можно меньше себя, мы достигаем, совсем не думая о нем, того счастия и спокойствия, которого мы никогда не находим, когда ищем его.</p>
        <p rend="left">Но вы скажете: практически что делать?</p>
        <p rend="left">Целью своей жизни поставить, как теперь у вас стоит экзамен, увеличение любви, или хоть уменьшение всего того, что мешает этому, и готовиться к этому так же усердно, как к экзамену, всякий день подвигаясь и откладывая за собой оконченное.</p>
        <p rend="left">Вот всё, что я могу сказать вам в общих чертах. Простите, если это не удовлетворит вас. Я не столько думаю, но знаю несомненно, что то, что я говорю, правда. И вы узнаете то же, если только в продолжение месяца испытаете это. Желаю вам этого от души.</p>
        <p rend="right">Лев Толстой.</p>
        <comments>
          <p rend="Textpetit_otstup left">Печатается по машинописной копии. Дата копии.</p>
          <p rend="petit left">Наталья Ивановна Хохуля (по мужу Королева) — в 1898 г. гимназистка шестого класса, позднее — актриса Петербургского Народного дома под фамилией Алексеева.</p>
          <p rend="petit left">Ответ на письмо с вопросами о цели жизни, назначении человека.</p>
          <p rend="emptyline left"><span class="opnumber">304</span> <span class="npnumber">305</span></p>
        </comments>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
