<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-17_1906-08-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-08-17" to="1906-08-17"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6cb9ad95-c8ca-487a-a037-07d174c04719">
        <span class="opener">
          <date when="1906-08-17">
            <hi>17 августа. Четверг. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехали новобрачные: Сергей Львович с Марией Николаевной, урожденной Зубовой. </p>
      <p id="2abb9908-8a81-4210-8f07-375c874ad557">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">за обедом</span>): Ждали два молодых человека из Москвы, сказали: «Мы пострадали за убеждения». Я им дал, как всем, по гривеннику. Не приняли. Тогда еще дал погорело-му. Сказали: «Теперь будем о вас думать иначе, чем до сих пор». </p>
      <p id="221b40ab-628a-41f3-b7fc-4bf8b545304c">
        <pb n="211" xml:id="page211"></pb>
      </p>
      <p id="09e134ed-1e88-4dd0-94d6-6fd917745dce">Один из них, рыжий, выхоленный (об этом говорил мне Ваня) был в прошлом году и бросил 20 коп., которые дал ему Л. Н., и ругал его «сукиным сыном». Когда Л. Н. рассказывал про них, пришел Ваня и сказал, что четверо ждут. Л. Н. послал им. </p>
      <p id="1cf3dcd0-af86-4646-aab7-36ce21f0ae67">Мария Николаевна рассказала про шавельских крестьян в Литве, где их имение. Там чересполосица. Нарочно сделана правительством, чтобы шляхта и крестьяне делали потравы и ненавидели друг друга. Там католики, народ забитый. </p>
      <p id="fe033f2a-44d7-4c3b-97d7-06c2cf49e74d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какая забитость! И какая сила была этой религии! Недавно получил письмо от католика из Киева, читавшего мои сочинения<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note603">1</a>
          <span class="note" id="note603">
            <span>Письмо Я. Демиховича от 5 авг. Ранее, в отв. на его письма от 4 июня и 13 июля, ему были посланы кн. (т. 76, с. 287).</span>
          </span>
        </hi>. Он это считает прямо как подвиг: освобождение себя от католицизма. </p>
      <p id="9ca69ca7-805e-4339-a363-ee4860065be0">Сергей Львович рассказывал про латышей в Курляндии, лютеран, какие они сознательные, работящие, чистоплотные. </p>
      <p id="8a16688c-4653-4ab9-bab9-d12e40897abf">Мария Николаевна рассказала про них, что она иногда получает от анонимного лица деньги, например, три рубля; пишет, что он украл у нее, например, дерево, говел, покаялся и возвращает убыток. </p>
      <p id="380b68b3-e745-4de8-8b9e-f0b085ba1267">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это черта важная. Какая у них вера ни есть, а есть вера, нечто вне их, обязывающее их, а у наших — carte blanche<a href="#" data-type="snoska" id="footnote205">*</a>
        <span class="note" id="footnote205">свобода от всяких обязательств ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>, потому и возможно то, что происходит. (Намекал на разговор о том, что безработные, нанятые Московской управой для земельных работ, производят их нарочно не по плану, так что приходится после них переделывать; и еще разговор о грабежах, воровстве и лени в работе.) </p>
      <p id="7e670341-cec6-4054-9633-24869a7e710b">Мария Николаевна и Сергей Львович говорили про латышей, эстонцев, которые без наделов, трезвые, солидные, упорно работающие. У литовцев обширные наделы. </p>
      <p id="af2ad73d-6db9-4ac6-9277-2648e989de0b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Имею большое уважение к латышам, эстонцам. Получаю от них письма с серьезными религиозными вопросами. — Упомянул нескольких, между прочим Сиксне и Леппардта<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note604">2</a>
          <span class="note" id="note604">
            <span>С братьями К. П. и Р. П. Сиксне Т. переписывался в 1906—1908 гг. Письма А. Леппардта, очевидно, были адресованы А. К. Чертковой. Из письма Чертковой к Т. от 19янв. /1февр. 1907 г. известно, что письма привез Чертков и что они Т. «очень понравились» (см. также т. 89, с. 58). Одно письмо Леппардта к Черткову, от 29 янв. 1905 г. о Т., хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">ЦГАЛИ</span>, ф.552, ед. хр. 182. </span>
          </span>
        </hi>— матроса, умирающего от чахотки в лондонском госпитале. </p>
      <p id="fe653094-30ce-4fcb-bc7f-4cbb589e4f38">Вечером Л. Н. говорил мне: </p>
      <p id="7b787222-ca97-41dc-8559-2d04ffe62e99">— Какие письма получаю! Из Москвы — молодой человек хотел отказаться от воинской повинности; согрешил с девушкой, что ему делать? Ведь какая трагедия! Я ему ответил, не мог иначе как так, как ему ответил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note605">3</a>
          <span class="note" id="note605">
            <span>На письмо А. А. Кукуева от 12 авг. Т. отв. 17 авг. (т. 76, с. 187—188).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="05b5d5be-8d5c-4a29-b978-73a70f097941">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>: Лев Николаевич сделал для революции больше всех, и то, что больше не смотрят на церкви как на христианские, сделал он. </p>
      <p id="d554e17d-c92f-4c3a-9f7b-42c45f474805">Указывая на лежащие у Юлии Ивановны на столе многочисленные письма Л. Н., которые он сегодня написал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note606">4</a>
          <span class="note" id="note606">
            <span>В этот день Т. написал 6 писем: Н. А. Альмединген, Г. А. Комаровских, А. А. Кукуеву, Е. В. Молоствовой, Е. П. Невзоровой и К. И. Шараповой (т. 76, с. 186—190).</span>
          </span>
        </hi>, Лебрен сказал: </p>
      <p id="100c5a6f-59f4-4988-bf91-17b99090e82f">— Перелет птиц совершился. Целая стая листков из кабинета Л. Н. сюда прилетела. </p>
      <p id="399ae3bf-309c-4b6d-bc3a-871fb19876c2">Вечером Л. Н. читал Софье Андреевне, Сергею Львовичу с женой, Андрею Львовичу и Александре Львовне Анатоля Франса<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note607">5</a>
          <span class="note" id="note607">
            <span>«На белом камне».</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>