<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-06_1905-11-06"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-11-06" to="1905-11-06"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6873b1da-22af-4f92-aa84-d3a57845df7a">
        <span class="opener">
          <date when="1905-11-06">
            <hi>6 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня в полдень Татьяна Львовна родила живую девочку. Софья Андреевна с утра весь день сильно страдала висцеральными невралгическими болями. </p>
      <p id="f9755520-faa3-4f68-8ca4-648fcb70bd9c">А. К. Черткова мне пишет: «На днях, читая с Олей ужасы, совершающиеся в разных городах, мы говорили: «Хорошо, если Л. Н. не читает газет, — можно просто заболеть от волнения». Я тоже предпочитаю не читать многих описаний, в особенности о зверствах черных сотен над евреями и интеллигенцией»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо А. К. Чертковой от 10 нояб. н. с. ( <span class="hi" data-attribute="italic">PNP</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Я показал это письмо Л. Н. </p>
      <p id="987fb375-c277-46b1-a47c-49095b9da6c1">Сегодня Л. Н. работал меньше обыкновенного; то ходил к Татьяне Львовне, то к Софье Андреевне и волновался. Мне казалось, что у него слезы на глазах. В 3 часа дня меня позвали к жене священника в Кочаки. Я поехал не сразу, боясь оставить страшно стонущую Софью Андреевну, а запросил письмом о болезни попадьи. </p>
      <p id="b62c1ae8-cdb1-405a-8a18-b39132326a08">Узнав об этом, Л. Н., которому, наверно, было тяжело сознавать, что из-за близких ему доктор не посещает других больных, пошел гулять в ту сторону и осведомиться у священника о больной. </p>
      <p id="341ebb7d-cfc6-49f9-9564-86a1400bc5c1">Александра Львовна хотела ехать в Телятинки спросить старосту, правда ли, что он слышал в Туле, будто 10 ноября собираются громить Ясную Поляну. Это рассказывала Звегинцева, и Михаил Сергеевич настаивал, чтобы спросили старосту. Юлия Ивановна и я отговаривали Александру Львовну. Л. Н. за дневным чаем сказал ей тоже, что не надо ходить туда, прибавив тихо, как бы для себя: </p>
      <p id="f2303f64-0ca3-4d13-aaca-360b10726e4d">— Глупости! Надо делать свое дело, а они пусть делают свое дело. </p>
      <p id="ce8c7003-ac16-431b-95eb-4fafa5cfa6cc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">немного погодя</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Снегирев пишет Софье Андреевне остроумное, бойкое письмо. Университеты образовали союз «ничегонеделания», и этот союз процветает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо В. Ф. Снегирева к С. А. Толстой от 5 нояб.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6935bf88-424f-4f0f-bdd7-c2adde63a440">Александра Львовна по приглашению Варвары Бобринской собирается ехать помогать голодающим в Ефремовский уезд. Спрашивала Л. Н., где он помогал голодающим в 1891—1893 гг.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Т. оказывал помощь голодающим крестьянам в с. Бегичевка Данковского у., Рязанской губ. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="56cc84d0-9093-4b86-ac11-d7dea47ffccd">Л. Н. ответил не сразу и запинаясь, как если бы вспоминал что-то тяжелое и неприятное, и сказал: </p>
      <p id="983db69c-5a23-4cc6-ae5f-69e7823ce39c">— Нехорошо! Перемена места — как перемена правительства. </p>
      <p id="319a149f-7906-45ac-ada5-32976721ebd3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: Почему? Начнешь новую жизнь. </p>
      <p id="f3ce4e8f-a235-4df9-b645-7a98fc627e49">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это роскошь, баловство, никогда не хвалил. Делали это близкие мне люди. От себя не уйдешь. Надо себя переменить (не место). </p>
      <p id="20333c1e-778f-4b28-90bd-c7c56ab9e17a">Л. Н. спросил меня: </p>
      <p id="71f72189-59bb-4aeb-a878-a0c86e3f1b44">— Как Таня и девочка? Здоровы ли? Как я рад, что так — что родила живого! Диета Комба все-таки помогла? Как вы думаете? </p>
      <p id="9ee099fb-0255-43e8-b10d-9031827acc59">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Опыты его, которые он описывает в книге, дают результаты, как на заказ, а сами по себе не внушают доверия, и выводы из них, по-моему, искусственно построены. </p>
      <p id="7f5564ff-c3c8-4fb2-bd0a-b6208c18d522">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я сказал то, в чем сомневался. Тоже думаю так, (как вы). </p>
      <p id="c83e95f2-dd72-4cd4-8d7d-f0df7c823a41">Л. Н. за обедом подсчитал, что это у него 15-й внук. </p>
      <p id="3d99d641-a9d9-4397-b31e-903bb6790742">Вечером явились к чаю только Л. Н., Михаил Сергеевич да я. </p>
      <p id="80f7b2dc-dae1-42c5-8f10-de4319b171b1">
        <pb n="449" xml:id="page449"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>И. И. Горбунов-Посадов. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-449-.jpg"></graphic>
        <figDesc>И. И. Горбунов-Посадов. Фотография </figDesc>
        <p id="41f829ef-21f6-4bc2-a007-0e3c72145228">
          <head>И. И. ГОРБУНОВ-ПОСАДОВ </head>
        </p>
        <p id="edf316ac-691a-4023-bb5b-13046c56c299">Фотография фирмы Шерер и Набгольц. Москва, 1906 </p>
      </figure>
      <p id="12ba6df8-0d9f-4111-a85c-0914bf4a0790">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="be0ea398-6926-4874-83ba-38cf8c874734">— Времена переживаем чреватые событиями и имеющие большое значение для внутренней жизни. Вот как роды Тани — важное событие. С Сашей говорил о том, о чем с вами вчера, — обращаясь к Михаилу Сергеевичу, сказал Л. Н. о перемене места: — Испортишь атмосферу около себя — переезжаешь на другое место, а там опять испортишь. Суть в тебе. То же, что желание переменить форму правления. Был деспотизм, его загадили подобострастием, взяточничеством; переменим его на другую форму правления, которую загадим подкупами, тщеславием, наглостью. </p>
      <p id="8ac8859b-bbb3-4864-9bc9-2517c1377d9f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Искал в Ефроне «Военные поселения» — нет! Читал два тома Шильдера. В отношении Аракчеева к Александру Павловичу была собачья преданность. А Аракчеев был женат! Жена-красавица, но лицо чувственное. Он скоро развелся с нею. Его незаконного сына узаконил Александр Павлович и сделал его адъютантом. Он (Аракчеев) не принял Андреевскую ленту, чтобы показать, что служит не из-за наград. Он был против военных поселений и отговаривал Александра от них; но так как Александр настаивал на их учреждении, Аракчеев всю ответственность взял на себя, бунты подавлял жестоко. Шильдера книга дурно написана. </p>
      <p id="333c9d45-8c97-49ba-90fb-45b88d2c02d4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Это набор материала. Трудно быть историком без таланта. </p>
      <p id="bb19bf49-bb2d-4e3b-8ccd-49112039cc7d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, как это Карамзин перебрался через документы всей русской истории! </p>
      <p id="55cf2de1-4d89-4d64-a3c2-ea59293204c5">Н. А. Лютецкая принесла переписанное на ремингтоне «Божеское и человеческое». </p>
      <p id="e2bbf514-6661-4ea7-8e14-79259dd12f31">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как хорошо, чисто переписано! Не поднимается рука перемарать. </p>
      <p id="3bdc9c84-1969-4fef-8fa9-99d253dfdc78">
        <pb n="450" xml:id="page450"></pb>
      </p>
      <p id="51000c28-107a-4684-84e7-ecbabc098dcf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Печататься будет? </p>
      <p id="72aa645e-6f25-4a1e-b2ea-288b680c047b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не хотел печатать ни это, ни «Хаджи-Мурата» (ни другие поздние беллетристические сочинения), но Чертков желает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>«Божеское и человеческое» вошло в «Круг чтения» — т. II, с. 392—429 (т. 42, с. 194—227). «Хаджи-Мурат» при жизни Т. опубл. не был.</span>
          </span>
        </hi>. Истратил 30000, дело не идет, надо возбудить интерес Шекспиром или рассказами, которые в «Круге чтения» в России нельзя напечатать... </p>
      <p id="dcb62d60-f78d-4085-bfa0-685d3bea73af">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вчера читал свою драму. Не «Купон»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Драма «И свет во тьме светит». Замысел ее относится к февр. 1890 — июлю 1891 г. Т. работал над этой драмой в янв. — марте 1896 г., затем время от времени возвращался к ней (в последн. раз в окт. — нояб. 1902 г.). Осталась незавершенной (т. 31).</span>
          </span>
        </hi>... — начал было Л. Н., но посмотрел на меня и не докончил. </p>
      <p id="3c447328-a9b5-4d2d-808a-8365e9eed090">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Получил письмо и статью от священника Лебединского, свободомысленное, задорное. Но интересное тем, что священник его пишет. Его статья за границей не будет интересной; если же здесь напечатать, могут его лишить места. Отвечу ему. В предисловие к его статье годилось бы «Единое на потребу», выпустить о Николае, Макиавелли... Он брат Лебединского, того, который ругает меня. Помню, у него был брат-священник. Ответьте ему, Михаил Сергеевич, вы это знаете. Обидится, если ему не ответить; а отвечать нечего. Статья не так значительна, чтобы за границей пошла...<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>26 окт. А. Ф. Лебединский из с. Столбищи, Нижегородской губ., посылая Т. свою ст. «Разрушьте храм сей», просил помочь напечатать ее в «иностранной периодической печати». На конв. помета: «Отв. М. С. Сухотин» (т. 76, с. 276—277).</span>
          </span>
        </hi>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>