<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-22_1907-05-22"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-05-22" to="1907-05-22"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="44eb46f3-d1bd-4e65-aee3-e348d6b9d6b2">
        <span class="opener">
          <date when="1907-05-22">
            <hi>22 мая. </hi>
          </date>
        </span>Приехал П. Г. Дашкевич. Л. Н. не выходил, слаб, под грудной костью болит, кашель. </p>
      <p id="a45ad6d2-3f4f-4bbf-b4c5-21301086da56">— Вчера три часа спорил о ренте — признак слабости, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="a6821ceb-b3a8-4983-9185-e10c01718739">За чаем пополудни Татьяна Львовна прочла вслух подробности убийства Вячеслава Андреевича ( <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Он был кроткий человек») и из «Маленького письма» Суворина место «о пьяной Думе», как он о ней выражается, с каким презрением<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note329">1</a>
          <span class="note" id="note329">
            <span>Слова о «пьяной Думе» находятся в одном из фельетонов А. С. Суворина, публиковавшихся в цикле «Маленькие письма» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11201, 20 мая). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="02046033-e73b-4af1-83d6-c6203ce01c98">Л. Н. высказался о Суворине в том смысле, что он никогда у него ничему не поучался. Почему ему, старику, влиятельному через свое «Новое-время», так писать? Это задор, желание ругаться. Другое дело А. А. Столыпин (сотрудник «Нового времени»), который негодует против этой грязности, слабости в Думе и обществе, против этой струи, ведущей к развращенности и полной анархии. Он нравственно чистоплотен. </p>
      <p id="d1a74f65-0cff-4768-8799-e3db4fc8a089">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Суворин, пустой — известен, а Сковорода — неизвестен. (Л. Н. вчера и сегодня занят его жизнеописанием.) Сковорода, разумный писатель, распространяется во времени, в продолжительном времени. У нас все больше станет известен, и будут переводить его на чужие языки — это будет, и я желаю, чтобы это было, — и будут его и там (за границей) все больше знать и ценить. </p>
      <p id="45140eda-ba64-4c98-b131-cc2fa6a5e59e">Вечером с 8 до 9 и с 10 до 11 Л. Н. играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем. В 11ч., когда все ушли (Прасковья Николаевна утром уедет), я рассказал Л. Н., что̀ пишет художник Леготский (мне для Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note330">2</a>
          <span class="note" id="note330">
            <span>В письме от 24 мая н. с. К. Леготский высказал убеждение, что основой всего, в том числе и искусства, является добро и непротивление злу насилием, и просил эту часть письма сообщить Т. ( <span class="hi" data-attribute="italic">PNP</span>). </span>
          </span>
        </hi>). </p>
      <p id="cde6cda5-345a-4d27-b0cb-cd5a58bed132">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это общеизвестные места. </p>
      <p id="46c17a97-bb37-45c9-8ebb-87c78b142e1d">Потом я рассказал Л. Н. о том, что̀ пишет мне Велеминский: «Круг чтения» по-чешски, появляющийся выпусками, имеет много читателей в становится книгой, помогающей священникам всех вероучений в Чехии. </p>
      <p id="a97b36d6-0882-41bf-9be9-300bed7f2919">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Этому я рад. </p>
      <p id="00571cc6-ae00-4b15-a54c-9dab6f5cbe38">Потом я сказал, что Масарик пишет большое сочинение о России, — главное о Достоевском. Но что вряд ли скоро окончит его, потому что теперь выбран депутатом рейхсрата<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note331">3</a>
          <span class="note" id="note331">
            <span>Свое исслед. «Россия и Европа» Т. Масарик начал еще в 1905 г. В 1913 г. он опубликовал на нем. яз. первые 2тт., посвящ. предшественникам и последователям Достоевского («Russland und Europa. Studien über die geistegen Strömungen in Russland. 1 Folge. Zur Russischen Geschichts- und Religionsphilosophie). 3-йт., посвящ. Достоевскому и русской лит-ре в целом, остался незаконченным и был издан только в 1967 г. на англ. яз.: «The Spirit of Russia», vol. III, N. Y., 1967. Гл.13 (p.161—207) посвящ. Т-му.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ea058196-a051-4797-a1a8-fab36e83ae14">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: От Масарика я ничего не ожидаю: он ученый. Он в усваивании всяких познаний весь истратился. У него ничего своего не осталось. </p>
      <p id="8f4a921f-1ed6-4fe6-9bc0-8a2463b9f02b">На то, что чешский поэт Махар издал в новых сборниках стихотворений «В лучах эллинского солнца» и «Яд из Иудеи», в которых проводит мысль, что античный мир был счастлив и христианство ослабило человечество, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="0770539f-f412-4523-95d7-a5bfaea53cab">— Меня это не поражает, что он нападает на христианство. Это теперь мода. У меня выписка из французского автора, который Христа называет «misérable»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote50">*</a>
        <span class="note" id="footnote50">«убогим» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>. Он (Махар) не понимает Христа... Я Христа считаю таким же человеком, как Эпиктета.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>