<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-30_1905-01-30"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-01-30" to="1905-01-30"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e9d57165-4487-4c06-a560-c437ac5b8428">
        <span class="opener">
          <date when="1905-01-30">
            <hi>30 января. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня приехал Саломон. Рассказывал, что царь принял Льва Львовича и говорил с ним о Земском соборе. Лев Львович, как известно, писал ему о том, что надо бы созвать Земский собор. </p>
      <p id="cf7ec32a-0302-48d9-b0d7-b1e5845368ea">Л. Н. знал об этом письме уже раньше, и когда Штанге был у него с проектом Земского собора Нижегородской думы, с которым он ехал к Мирскому, то Л. Н., которому проект понравился, посоветовал ему (Штанге) заехать ко Льву Львовичу. </p>
      <p id="82947bfd-9ff2-4091-8275-9f15c2403b2e">Вечером, после обеда, Л. Н. беседовал с Саломоном. </p>
      <p id="3a0b41b7-5ffa-4d6d-8c65-c61a2fa3db61">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ну, что нового у вас, во Франции? </p>
      <p id="c73c6917-5e17-4771-b6fd-f9b9b98a2127">— Доносы министра Андре на офицеров, воспитывающих своих детей в католичестве. </p>
      <p id="0608708f-1b63-49b4-9634-e9df6c80cd14">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот вам fraternité, égalité!<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">братство, равенство! ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>
      </p>
      <p id="dfa7d480-9d22-44e2-a693-6d7d4b358a05">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саломон</span>: Не читали вы про Сиветона в «Matin»?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Член Палаты депутатов монархист Г. Сиветон покончил самоубийством в дек. 1904 г. в связи с грозившим ему судом за развращение падчерицы. Дело вызвало большой шум. Полит. единомышленники Сиветона старались представить самоубийцу жертвой клеветы республиканцев. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="57baa705-61fc-482d-ba9c-1289f8e3822f">— Я газет не читаю. </p>
      <p id="028846b5-6bf8-4352-8c54-dc7485e5c1c5">— Год тому назад даже много читали. Помню, ездили даже из-за газет в Тулу. </p>
      <p id="ce112147-a91e-4f3f-bbd3-c5c6a46c620b">— Мне так приятно было, когда перестал читать газеты, как когда бросил курение. А теперь, когда мне рассказывают, что́ пишут газеты, точно вдыхаю дым чужой папиросы. Когда я составлял «Круг чтения», я был на такой высоте мысли, и это оттолкнуло меня от газет, и я перестал их читать... «Круг чтения» будет важен тем, что укажет на писателей. Вот у вас, во Франции, Lamennais и La Boétie публика, наверно, мало читает. Как бросается в глаза сходство между Lamennais и Mazzini. Mazzini перешел из революционерства в христианство. Lamennais — из католичества, из христианства в революционерство. </p>
      <p id="fb9025a9-db71-4e36-b14c-258d457d94eb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саломон</span>: Я Мадзини не знаю. </p>
      <p id="743ac004-b65e-43b7-bfdf-f04bf99d061c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Есть хорошая английская биография Mazzini<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>L. J. <hi>Rosenberg</hi>. Mazzini: The Prophet of the Religion of Humanity. With a Biographical Sketch; also Mazzini’s Oration «To the Joung Men of Italy». Chicago, 1903 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись, помета). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0e3f5450-2d11-467d-a80f-d1cd8ebf2a02">Потом Л. Н. спросил, что есть нового, хорошего во французской литературе? Саломон ответил: </p>
      <p id="4f451cee-0a3e-4f3c-a1d1-fc889cc1e6f3">— Братья Margueritte прекрасны. Pierre Loti «Vers Ispahan. Voyage en Perse»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Т. был знаком с произв. братьев Маргеритов: P. et V. <hi>Margueritte</hi>. Le Désastre. P., 1897 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись); Les deux vies. P., 1901—1902 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>); П. <hi>Маргерит </hi>На закате. СПб., 1894 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись пер.; P. <hi>Loti</hi>. Vers Ispahan. Voyage en Perse. P., 1904 (см. также <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.2, с. 36, 75). </span>
          </span>
        </hi>. Поэты пишут просто, выражаются ясно, декадентство бросили. </p>
      <p id="a674b642-b252-4000-b678-9339bead3cf0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А у нас оно процветает. </p>
      <p id="6a9347c9-8726-49be-a018-2237c8624d23">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саломон</span>: Общество имени Руссо в Женеве издает его корреспонденцию. </p>
      <p id="07073a91-900b-4406-833a-1c999e5d9ad1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет хорошей биографии Руссо, кое-чего недостает. Он достойнее Вольтера, который гнулся перед Фридрихом, Екатериной. Этим он делал большой вред. Писал историю, в которой восхвалял Екатерину, выставляя ее такой, какой она не была. Надо выяснить у Руссо его занятие собою под старость, его малодушие. </p>
      <p id="2b9d6b2b-b058-41cf-ab18-a3b2ff960bf0">Еще Л. Н. говорил про Мопассана: </p>
      <p id="fcb91c44-93f9-40c8-9ba0-0f92474b36c8">— Мопассан пишет так, как будто говорят сами его герои, как Диккенс. Кое-что похожее есть у Некрасова. Руссо fait le style<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">щеголяет стилем ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, Вольтер — менее, Дидро — еще менее. Паскаль мне нравится. </p>
      <p id="b8d52f33-1959-4665-a5e2-edcf5e7178ca">
        <pb n="155" xml:id="page155"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой и С. А. Толстая. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-155-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой и С. А. Толстая. Фотография </figDesc>
        <p id="cba8d3a5-d4b0-42d4-bed4-68b326cc82ef">
          <head>ТОЛСТОЙ И С. А. ТОЛСТАЯ </head>
        </p>
        <p id="e9f38df3-f654-428c-8372-3de59709e075">Ясная Поляна, 26—31 июля 1906 г. </p>
        <p id="e07202ff-cc87-409c-b248-1edae9e88f5d">Фотография В. Г. Черткова </p>
      </figure>
      <p id="82eeadd5-99e1-475c-92fe-5fe14cdc9196">В 8 часов вечера, возвращаясь от больного, я встретил у подъезда бледного, лет 25-ти человека. </p>
      <p id="99f70a1a-e13b-4087-bfbe-36b905a241ee">— Можно ли видеть Льва Николаевича? У меня личная просьба к нему. Пожалуйста, передайте ему это письмо. </p>
      <p id="f098388b-07e9-4808-8650-74f65b9b849f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">вскрыв конверт</span>): Ах, это опять тот булочник! </p>
      <p id="82e01fe6-a2cc-4ee6-88b6-f641563399ac">Спустился вниз к нему. Вернувшись, сказал Юлии Ивановне: </p>
      <p id="cf26eddb-22d7-4aab-aeea-6e24cc790696">— Хотите познакомиться? — и подал ей карточку: «Леон Дикий»!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>В письме к Т. от 15 янв. Л. Дикий из Тулы просил разрешения приехать, чтобы лично поговорить с ним. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="ab798071-b946-4374-9324-f39f698e2778">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Юлия Ивановна</span>: Опять был здесь, что же спрашивал? </p>
      <p id="d7622a41-1829-4c89-bc0d-f6005468ddb5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Спросил, как можно сделаться хорошим писателем? Я думаю, что он душевнобольной. </p>
      <p id="d1cb7ffa-9b99-416e-b9b0-7d3caae5760d">Вечером за чаем Л. Н. рассказал Саломону и другим присутствовавшим в зале про гурийцев; о том, что здравый смысл народа привел их к анархическому образу жизни. </p>
      <p id="92551cb9-8329-4674-b540-abdc318dbf41">
        <pb n="156" xml:id="page156"></pb>
      </p>
      <p id="0e2e3cfe-8b5d-40bf-84fb-179feac2e891">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саломон</span>: Русские радуются потерям. C’est incompréhensible, irritant pour nous<a href="#" data-type="snoska" id="a3">*</a>
        <span class="note" id="a3">Это непостижимо, вызывает у нас раздражение ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="16b50e6b-1461-41f4-8a16-62d77fc53e10">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не понимаю их. Им следует быть прямо против правительства, а не только против войны, а они идут на войну. Недавно собаки вспугнули зайца; я желал, чтобы его не поймали, но, будь я охотником, я травил бы его. Маша напала на меня из-за того, что я желал, чтобы лучше взорвали Порт-Артур, нежели отдали японцам. Коли берешься воевать, то жертвуй собой за дело. </p>
      <p id="35377615-375b-493f-89ac-ce9625b4d575">Потом продолжал еще: </p>
      <p id="822a170f-ed47-46c8-9093-4eee558b5e78">— Тем, кто радуется поражениям, надо быть прямо против правительства, надо им действовать прямо против него, а не через потери народа. Ищу сравнение... Это вроде того, — продолжал Л. Н. после короткого молчания, — как если бы седок стал бить кучера другого седока, а тот — кучера этого. Почему же не прямо действовать на кучера? Как желать того, чтобы терпел и погибал невинный народ? Да и как может поражение на войне подействовать на правительство так, чтобы оно отказалось от своей власти? У меня задорное и грустное чувство. </p>
      <p id="0f1f22cc-5ace-4335-9266-152d6cb974ed">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: А после Крымской войны? </p>
      <p id="72e1e790-31a2-47fc-a5a0-c9556f05e29f">— Та кончилась смертью Николая Павловича. Перемена государя. Мне странно, что у моих сыновей нет патриотизма. У меня, признаюсь, есть, как и семейное чувство. Это позорит семью, хотя я в этом не виноват, мне больно (стыдно). Падение Порт-Артура мне было больно. Вполне понимаю Гагарину, которая с тех пор, как прочитала в газетах об этом, не читает газет. </p>
      <p id="aeb942a0-5800-45fc-95cc-12519196a638">По поводу Гагариной Л. Н. добавил: </p>
      <p id="53f6fd22-96e1-4f8e-b2c6-78f7e5e75fbf">— За ней ухаживал АлександрII. Тургенев мне говорил, что он был у нее, когда к ней пришел Александр. </p>
      <p id="2a43beaf-3ab5-4eef-8fcb-eb853fa7c948">Шел разговор о том, что Лев Львович был у царя (полтора часа); предлагал ему созвать Земский собор; говорил, что теперь властвует Трепов. </p>
      <p id="6f343052-397c-4ff4-b46b-aec762c54f0f">Царь ответил, что теперь, пока идет война, не время созывать Земский собор. </p>
      <p id="64a39594-6e8c-4a95-814f-b6b293f18801">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Жаль, что он не знает проекта Штанге, в котором именно говорится, что теперь-то и надо созвать собор, чтобы рассудить вопрос о заключении мира. У царя была бы опора. Собор мог бы сейчас же остановить войну и установить приемлемые условия мира. Правительство могло бы сказать японцам: «Если не принимаете (наших условий), тогда будете иметь дело со всем русским народом». </p>
      <p id="6904ce5c-ccf0-48f2-8d34-eead56d9076e">Все это Л. Н. говорил таким тоном и так, как будто у него боли в печени. Наверное, ему нездоровилось. Весь вечер был не очень словоохотливый и переходил от одной темы к другой. Говорил более тихим голосом, чем обыкновенно, и обращался почти исключительно к Саломону. Саломон говорил большей частью по-французски. Л. Н. тоже отвечал ему иногда на французском языке, но скоро переходил на русский. </p>
      <p id="2f20b11a-f628-45cb-b708-8bcee02d7cb6">Саломон рекомендовал Л. Н. книгу Сабатье (другого Сабатье — не того, который написал про Франциска Ассизского) о религии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>О. Сабатье, протестантский богослов, автор религ. трудов: «Esquisse d’une philosophie de la religion d’après la psychologie et l’histoire», 7 éd. P., 1903; «Les religions d’autorité et la religion de l’esprit». 2 <hi>me </hi>éd. P., 1904. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a4d8e1c9-0ef9-4a88-8ed3-1bf1724509af">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я в это время читал в «New Book of Kings» о КарлеII, сумасшедшем, который управлял Англией 25 лет, и Давидсон-Моррисон говорит про него, что, сходя с ума, он почти лучше правил, чем бывши при уме. Также я читал «Les origines de la France contemporaine» Тэна. С ним я не совсем согласен насчет того, что он утверждает, что принципы революции ложные, потому что не удались; они не удались потому, что были введены насилием. К ним ведь теперь возвращаются: прогрессивные налоги, отделение церкви от государства. </p>
      <p id="57a93950-6a37-4b3a-b63e-3161ee015a02">
        <pb n="157" xml:id="page157"></pb>
      </p>
      <p id="8e59d975-c634-4451-a912-0f468fd28a73">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саломон</span>: Коммуна много помогла, она выдвинула эти вопросы. Теперь нынешнее культурное дело приближается к цели. Во французском парламенте открыто голосовали за предложение закона об отделении церкви от государства. </p>
      <p id="13a83c91-a574-4a1f-a45a-49b3119a7399">Саломон затем спросил: </p>
      <p id="ffb002ca-7e8c-436a-9eaa-a7e8249bbb72">— А Мишле читали? </p>
      <p id="e4f3671c-4218-43a2-96ef-b8faf45e95ed">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я давно читал. Мишле, Маколей не используют вполне все исторические данные, не исчерпывают их и в то же время они не художники<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>сохр. кн. J. <hi>Michelet</hi>. Tableaux synchroniques de l’histoire moderne. Bruxelles, 1835; Th. B. <hi>Macaulay</hi>. The History of England from the Accession of James the Second, vol. I—VIII. Lpz., 1849—1855.</span>
          </span>
        </hi>. Читал также декабристов. Как похожи друг на друга CharlesI, LouisXVI и НиколайII, обстоятельства — тоже. Та же faiblesse<a href="#" data-type="snoska" id="a4">*</a>
        <span class="note" id="a4">слабость ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, нерешительность, полумеры. Louis не знал, верить ли Мирабо? То верил ему, то нет. </p>
      <p id="7606c127-acb0-41fa-8b35-a8504cb49726">Л. Н. просил Саломона узнать у Валишевского, достоверно ли описание смерти Катьки (ЕкатериныII)? </p>
      <p id="1de5e955-be78-40fd-9ed4-83b7f5903601">Сергей Львович сказал, что надо бы в «Круге чтения» обозначать источники, откуда взяты мысли. </p>
      <p id="0f28ac43-6a8a-4891-bdff-f3c8943b1710">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что взял из Паскаля, Ламеннэ, могу указать, а что взял из Эмерсона, — не могу. </p>
      <p id="0df66b8a-33ce-429c-96ea-b1300db829db">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: А из Талмуда? </p>
      <p id="29cfa80b-31d0-43af-a653-9f1fe969ed8c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это брал из сборников. Список литературы, впрочем, составлен. </p>
      <p id="5dfb6669-3fb2-4457-b7f0-3d681ea2bef6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: И издания книг указаны? </p>
      <p id="b59710e2-99e1-4b4e-94f5-1efc91d355cd">— Нет. </p>
      <p id="d44a77ee-bf2b-46e0-a60b-bd146fbb270d">— Надо будет и это обозначить. </p>
      <p id="3881032b-d742-484d-9c19-256ea50cf6e9">Дня три тому назад Л. Н. получил большую книгу Моода «A Peculiar People the Doukhobórs»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>A. <hi>Maude</hi>. A Peculiar People the Doukhobórs. N. Y., 1904 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Т. поблагодарил Моода в письме от 31 янв. (т. 75, с. 214). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="96ec8b49-c715-4c8a-a1f4-c18be5aba3eb">Я вчера и сегодня записывал рассказ М. К. Кипиани о возрождении гурийцев. </p>
      <p id="a72b88b7-cd15-4927-ac58-67dae24f9a28">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Получил гектографированную статью о словаках, читал ее, очень хороша<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>Ст. А. Шкарвана «Словаки» написана по предложению Горбунова-Посадова для «Посредника». Гектогр. экз. рукописи был прислан им в Ясную Поляну, но не был опубликован вследствие возражений Т. Впервые — на словацк. яз. — в ст. Š. J. <hi>Kolafa</hi>. Albert Škarvan о slovenské otázce v knize «Slováci» (Сб. «Literárny archív 1969». Martin, 1970). Рус. текст ст. Шкарвана хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">ЦГАЛИ</span>.</span>
          </span>
        </hi>. И Хельчицкого получил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>Вероятно, «Сеть веры».</span>
          </span>
        </hi>. Все прислал Иван Иванович. Вот это — статья Шкарвана. Иван Иванович прислал мне для прочтения, хочет напечатать. Я ее слегка просмотрел, статья хорошая, очень понравилась. </p>
      <p id="e401816c-4635-41d4-9066-2ed936928065">Сегодня Л. Н. получил первые пробные листы «Круга чтения»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>28 янв. (почт. шт.) Горбунов-Посадов послал пробный образец набора. Т. отв. 30 янв. (т. 75, с. 213),</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>