<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-02_1906-12-02"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-12-02" to="1906-12-02"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="95e2e773-24c6-4875-9f48-2d20676f8756">
        <span class="opener">
          <date when="1906-12-02">
            <hi>2 декабря. Суббота. </hi>
          </date>
        </span>В Ясной Л. Н., Софья Андреевна, Татьяна и Александра Львовны, Елизавета Валерьяновна, Николай Леонидович, Юлия Ивановна, мальчики Сухотиных. </p>
      <p id="188ebd45-13bb-4749-ad7e-e0240e3302c6">Сегодня уехали: Андрей Львович и М. Л. Оболенский, приехали Мария Александровна с Иосифом Константиновичем и М. В. Булыгин. </p>
      <p id="117c165a-eb92-4b12-8613-32c92f6979b3">Л. Н. пополудни и вечером много сидел в зале и беседовал; чувствовал себя слабым для занятий. </p>
      <p id="5f3c3c72-cf15-4d98-b735-fc6817a2d918">Вечер с Л. Н. Иосиф Константинович утверждал, что в Тульской губернии урожаи идут за счет земли — земля истощается. Л. Н. отрицал и говорил, что на крестьянских придворовых землях на десятине до 500 куч навоза, на господских — 200—250. Булыгин вспомнил доводы Кропоткина против Генри Джорджа — что если проводить отчуждение земли, то надо произвести и отчуждение заводов, капиталов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note911">1</a>
          <span class="note" id="note911">
            <span>П. <hi>Кропоткин</hi>. Безначальный коммунизм и экспроприация. М., 1906, с. 27—28. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="873b6339-d48b-4fa2-8018-18b64bc4a1cd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какое отчуждение? Генри Джордж предлагает просто уравнение прав пользования землей. </p>
      <p id="4067a337-ff4e-4b14-b8c3-2d4f0046aeda">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Дорику</span>): На 20 дней вперед приготовил (переделка мыслей мудрых людей для детей). Возьми списать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note912">2</a>
          <span class="note" id="note912">
            <span>В нояб. Т. начал составлять на материале «Круга чтения» детский «Круг чтения» и «Детский закон божий». Сохр. записки для занятий с 8 нояб. по 4 дек., озагл. Т. «Детский закон божий». Вероятно, именно о них идет здесь речь.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="67b2d108-a474-4ee3-8618-841c891bb795">Иосиф Константинович рассказал, как жгут гумна, корма, хлеб помещиков: </p>
      <p id="69bb1aab-fa06-41ee-88e5-2e32a66537d7">— Около Ясной Поляны четверым сожгли. В газетах первый случай: стали убивать помещиков. </p>
      <p id="577d233f-c57f-4dfc-8fad-65149b9b7ae0">Булыгин говорил о том, как таскают сложенный в саженях лес из его леса (он делал прорубку). Лесоторговцы, ввиду краж, мало дают за лес. И вспомнил, что лет 10—12 тому назад Л. Н. сказал ему о потравах крестьян: «Помните, что мы в их руках, а не они в наших». </p>
      <p id="825f79d1-b372-4350-8e43-5e1e4dd8fcb8">Л. Н. рассказал Марии Александровне, Иосифу Константиновичу и Булыгину, что́ вчера рассказывал Данилов — морской офицер с «Цесаревича» — о Монголии. Плодоносная степь, от Калгана непахана, климат здоровый. Монголы, не имеющие дел с культурными людьми, — простые, честные, достойно себя ведут, тактичные. Стада белых, высоких баранов с черными головами, верблюдов. Лошади маленькие, но очень крепкие. (Вчера, после рассказа Данилова, Л. Н. сказал: «Прочту в словаре о Монголии»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note913">3</a>
          <span class="note" id="note913">
            <span>А. <hi>Позднеев</hi>. Монголия ( <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгауз</span>, кн.38). </span>
          </span>
        </hi>. Еще все учится и учится.) </p>
      <p id="be5013dc-d7b2-41f6-9ee6-0ce03e41499d">Л. Н. очень понравилась Монголия, тамошняя жизнь; вчера сказал несколько раз полусерьезно-полушутя: «Поедем в Монголию. Монголия — в несколько Франций. Есть где жить, селиться». </p>
      <p id="eb86804c-1fb1-4e15-b359-7bdee5247af4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Булыгин</span>: И не нужно новых земель — тех, на которых живем, чересчур достаточно, только надо их получше обрабатывать, по Кропоткину: интенсивная огородническая культура<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note914">4</a>
          <span class="note" id="note914">
            <span>П. <hi>Кропоткин</hi>. Земледелие, промышленность и ремесла. Изд.2-е. М., «Посредник», 1904, гл. III и IV. </span>
          </span>
        </hi>да и без животных можно обходиться. Удобрение можно заводским производством добывать из азота воздуха. </p>
      <p id="68806301-930d-4031-aef9-495041ad19cb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Александровна</span>: Ах, без животных будет скучно! </p>
      <p id="ac50f443-f579-4c09-b072-c6774e925bfe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Приятнее и проще с животными. На заводах, фабриках однообразное и нездоровое занятие, — и, как пример, привел тульский оружейный завод, где рабочий приставлен к прессу — подставляет железные пластины, в которых машина выбивает дырку. </p>
      <p id="71d22f14-0d41-494c-b51a-375f66b063db">На возражение Булыгина, что есть заводы с вентиляторами, электрическим освещением, гидравлическими прессами, машинами, работающими без шума, Л. Н. сказал, что в такой обстановке еще скучнее. </p>
      <p id="7ada893e-1a73-4412-8d96-2196a6deefac">На расхваливание искусственного удобрения Булыгиным Л. Н. сказал: </p>
      <p id="ef2b4036-2cf0-43b1-b3d6-d6cd807465d7">— Если приходится хоть одному человеку там (на фабрике искусственных удобрений) этим дышать, тогда мне не надо искусственного удобрения. Она сложилась, эта машина (фабричный труд), в условиях старого рабства. Не верю я в эти удобрения; доказать не умею, но думаю, что при нормальной жизни человечества будет не гипсфосфат, а коровий навоз. </p>
      <p id="26eeb801-665f-4828-a0e1-002c487da97c">
        <pb n="317" xml:id="page317"></pb>
      </p>
      <p id="bae0c38c-8f9f-418a-a76c-67f0925d0fcc">Булыгин настаивал на том, что искусственное удобрение — хорошая вещь. </p>
      <p id="1ed5a734-d717-426c-95a1-ef651a4e3e4b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А, по-моему, оно так же излишне, как если у кого просторно для постройки дома, а он, вместо того, чтобы строиться в ширину, пристраивал бы второй этаж и, кроме того, башню. Сейчас естественнее было бы прибегать к тем удобрениям, которые естественны, а не придумывать искусственные. </p>
      <p id="2599c413-a80e-4b3f-a71b-983b1fb7b80d">На возражение Булыгина, что это пока сложно, фабрично производится, а можно просто, Л. Н. ответил: </p>
      <p id="0c305267-3385-478c-97c2-69cc3e5eb87c">— Если бы так просто было, было бы распространено. </p>
      <p id="dc757461-f1e4-4925-beb6-6d86849c3589">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Булыгину</span>): Вы читаете Кропоткина, я — Монтеня, — и прочел из него вслух. — Монтень рассказывает про дурочку, которая, ослепнув, просила: «Уведите меня из этого дома, тут темно». Слепым — темно; тщеславным — житья нет; злым — обижает народ. </p>
      <p id="11c2d7b7-9245-4abc-8e9d-4fad5fc24947">Булыгин говорил, что правительство мешает созвать сходки и поучать народ, мешает свободе. </p>
      <p id="70baa8f1-15e3-425a-a128-f8df8ab9bff4">Л. Н. сказал, что, по учению Лао-тзе о Тао, следование по пути добродетели дает свободу. </p>
      <p id="ca8991f9-77b1-4512-8752-4b3e647dc08d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Булыгин</span>: Кропоткин смотрит на религию, как на отжившее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note915">5</a>
          <span class="note" id="note915">
            <span>П. <hi>Кропоткин</hi>. Государство, его роль в истории. Женева, 1904, с. 73. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="01057417-a44c-4917-bca5-8177a6b99064">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это общий взгляд западных культурных людей. А действительно, западному человеку религия стала ненужной. (Об этом Л. Н. писал в письме к Сабатье в ноябре.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note916">6</a>
          <span class="note" id="note916">
            <span>Письмо Т. к П. Сабатье от 7/20 нояб. (т. 76, с. 223—231).</span>
          </span>
        </hi>) </p>
      <p id="4f90e4b7-9775-4f41-aa4b-104c4c1e31b4">Булыгин не знал о Баба (Премананд Бхарати). </p>
      <p id="6c3e463c-623f-46d9-883b-bf9f56c8a0cc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Благодаря нашему увлечению точными науками, мы не знаем про религиозные движения, про Баба, Рамакришну (жил в 40-х годах). Основы всех религиозных учений — одни, только они загромождены. </p>
      <p id="b6677444-889c-4341-bcae-ae30ebe7a98f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Это видно из книжки, которую на днях прислал Ку Хун-мин<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note917">7</a>
          <span class="note" id="note917">
            <span>
              <hi>Ku Hung Ming</hi>. The Universal Order, or Conduct of Life. A Confucian Catechism. Shanghai, 1906. Этой записью устанавливается получение Т. кн. в 1906, а не в 1908 г. (ср. т. 56, с. 514 и <span class="hi" data-attribute="italic">Шифман</span>, с. 77). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bcb474e4-94eb-4228-b0f5-44de7bef8cf1">Потом Л. Н. принес H. Croft Hiller — «Paulinity versus Christianity», с рукописью перевода Николаева («Павловство против христианства») и прочел вслух. </p>
      <p id="57d0d2c4-147e-48f7-a45b-1ede3dab1856">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тут собран букет Павла. Прибавление его (H. Croft Hiller) «Евреи» — очень хорошее. Что евреи двоякие: 1) евреи Торы и 2) евреи — павловские. Из 21-го прибавления видно, что он (H. Croft Hiller) социалист. Он понимает христианство как устанавливающее социализм. </p>
      <p id="92252f3a-58c9-4ca0-bc47-8917e7f4e7fa">Иосиф Константинович сказал, что у нас образованные люди (молодежь) отпали от православия, атеисты, а в Англии встречаешь людей, которые дорожат формами религиозного учения. </p>
      <p id="3d5284d3-19e8-4b78-8ebc-3bc8c640712c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Формами — это вряд ли хороший признак. </p>
      <p id="9f9a1620-feaa-4331-8990-b91ea3321071">Л. Н. показывал японскую газетку с портретами Степняка, Перовской, Бакунина. </p>
      <p id="9eaaaa2c-3da0-4a59-9a77-f5086bd9448b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Бакунин в Дрездене сидел на бочке пушечного пороха и командовал. </p>
      <p id="74cac5ac-2ae2-4aed-9fed-67d07600f300">Разговор о Бакунине, о том, кто написал его биографию<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note918">8</a>
          <span class="note" id="note918">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">Япб </span>хр. только одна биогр. М. А. Бакунина, вышедшая в 1906 г.: Л. <hi>Кульчицкий</hi>. М. А. Бакунин, его идеи и деятельность. СПб., б. г. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4b21863c-731b-4be5-9c53-f659cde2c873">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я имел удовольствие содействовать побегу Бакунина. Бакунин был при Муравьеве (генерал-губернаторе Восточной Сибири) вроде чиновника. Но не мог отлучаться без разрешения министерства. Я попросил Ковалевского, управляющего Азиатским департаментом, и он выхлопотал его, чем Бакунин и воспользовался. </p>
      <p id="ab2f62bd-336b-4899-bafe-16193f143341">Заговорили о бомбе, посланной киевскому губернатору в семью и вообще о покушениях. </p>
      <p id="da550f90-f108-465c-a17b-cf3cbae5fb45">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какая инерция, привычка должна быть, чтобы остаться служить. Не этак, из страха быть убитым, а самому участвовать в судах, приговорах. Столыпина (министра) не знаю, но знал его отца, братьев. Он «для блага России» так делает (борется с революционерами учреждением полевых судов, казнями). Как он знает, что из этого будет благо России? </p>
      <p id="cd4c7dfc-7ca7-4782-bb60-0cfcd422a432">
        <pb n="318" xml:id="page318"></pb>
      </p>
      <p id="8d84c593-3296-4b0c-b53a-cf8434b8b5b9">С Михаилом Васильевичем Л. Н. беседовал о его сыне Сереже, который вышел из Сельскохозяйственного училища<a href="#" data-type="snoska" id="footnote279">*</a>
        <span class="note" id="footnote279">Записываю по пересказу Иосифа Константиновича.</span>. </p>
      <p id="8c1b43ce-b9ec-4465-ad71-fad1b27956fb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я думал о вашем Сереже; страшно за него, что уж очень он молод, страшно, но и хорошо. Не знаю, как вы, но я помню в себе подобное настроение, когда мне было лет 15, когда как бы открылась передо мною какая-то завеса и я почувствовал что-то необычайное во всем моем бытии. Весь свет представился мне в каком-то особенном, чу́дном свете. Продолжалось это недолго, потому что люди, как всегда, постарались поскорее все это замять, как нечто несбыточное, непрактичное и так далее, вы это понимаете. Но помню хорошо, как это было все-таки чу́дно, приятно, и вот почему я думаю, что такие моменты и все в них переживаемое не проходит даром для человека, что наверно остается какой-нибудь невидимый след.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>