<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-08_1910-10-08"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-08" to="1910-10-08"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="83794e7e-f48d-4f9d-9dac-682e0eeecea1">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-08">
            <hi>8 октября. </hi>
          </date>
        </span>Утром в 7ч. уехали Мария Александровна и Татьяна Львовна. Л. Н-чу лучше. Ел яблоко. Ездили верхом к Бабурину через Засеку, между шоссе и просекой, к станции и по железнодорожному пути. Поднимались на ужасную кручу. Л. Н. на Делире взобрался легко, я же хватался за сучья деревьев и помогал лошади. </p>
      <p id="6a8e1d66-228c-4380-b546-02936443a965">За обедом Л. Н. говорил о книге П. П. Николаева: </p>
      <p id="9104ea9b-41b5-4477-8546-6ce6443d58af">— Он озаглавил ее «Понятие о боге», а оно — «Понятие о смысле жизни». Это изложение всей религиозной философии и критика всех философий. Изложение точное и добросовестное. </p>
      <p id="76cc1c42-d4aa-46f3-ba06-b7092e92a7c1">Вечером за чаем Л. Н. говорил опять о книге П. П. Николаева: </p>
      <p id="77a69983-df76-49a0-8828-7db4073b0bd9">
        <pb n="374" xml:id="page374"></pb>
      </p>
      <p id="583b81bd-7920-408a-9776-f9ef22b3561f">— Утром мне все нравилось, а теперь нахожу недостатки. Николаев все слишком широко берет. </p>
      <p id="0be58fef-dcc4-4a7d-be1c-7260783271b1">Александра Львовна говорила о потребительской лавке, которую думает устроить в Ясной, потому что здешний лавочник обвешивает и мешает муку с чечевицей, подсолнечное масло продает мутное. Сегодня она беседовала по этому поводу с Тарасом Фокановым. Л. Н. слушал и переспрашивал ее — кажется, сочувствовал. </p>
      <p id="d3965ab8-178e-4b50-8397-1c0f27ce8572">Вечером в доме тихо, «заспанно». Л. Н. читал «Понятие о боге». Он спрашивал про последнюю версию Предисловия к «Пути жизни», которая должна быть у Горбунова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note629">1</a>
          <span class="note" id="note629">
            <span>У Горбунова-Посадова находилась рукопись одной из последних ред. предисл. к сб. «Путь жизни» (см. т.45, с.525—526).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7ae0e754-5f2f-496f-887f-f35b9a0847a2">— Он мне нужен, а его нет, — сказал Л. Н. — Должно быть, скоро приедет. </p>
      <p id="b5153477-58c4-4cc5-929e-3e472c02973d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Я перечитывала «Конец века». Там три раза призывание к неповиновению властям, к анархии. Не знаю, печатать ли в Полном издании сочинений или нет?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note630">2</a>
          <span class="note" id="note630">
            <span>Ст. «Конец века». В собр. соч. Т. включена не была. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="469ed9b2-6d24-467f-9616-026132b34be3">Сегодня, судя по намеку Софьи Андреевны, опять произошло столкновение. Л. Н. очень волновался. Софья Андреевна в злобном состоянии, но сдерживает себя. </p>
      <p id="cf74f01d-fbb1-4ea6-8e1c-658e49a67ea9">За чаем Л. Н., Софья Андреевна и я. Л. Н. читал «Новое время». Сначала говорил, а потом прочел вслух отрывок из статьи о хулиганах в Петербурге<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note631">3</a>
          <span class="note" id="note631">
            <span>
              <hi>Борей</hi>. Маленькие заметки ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №12419, 8 окт.). Автор сообщал, что в Петербурге за три дня задержано 1500 хулиганов. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b2b1c313-2778-47f9-9bd5-bc29b8b96538">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хулиганы — это ужасно. (В ночь с 3 на 4 октября шестнадцать нападений — три смерти, с 4 на 5-е тринадцать нападений. Нападающие скрываются.) </p>
      <p id="7cca8ee3-0d2d-420d-9917-1f6851ea030c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Это значит — подкупленные городовые, что ли? </p>
      <p id="e1a9b1e0-bb09-4a63-a526-459f79485df4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Просто отчаянных людей много. </p>
      <p id="0a47a574-f537-47e4-8de8-f58a4582fa04">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Их стрелять, как волков, надо. Конечно, они больше нападают на женщин, потому что у тех нет револьверов. </p>
      <p id="31b2f42c-96ae-4d9d-9fc1-6ed11bafc6e7">Софья Андреевна записывала и укладывала книги в шкафы. Сербская академия выбрала Л. Н. членом и потому посылает свои издания<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note632">4</a>
          <span class="note" id="note632">
            <span>Т. был избран чл. -корресп. Сербской королевской академии 22 февр. н. с.</span>
          </span>
        </hi>. И других славянских книг присылают довольно много, всех их в четыре-пять раз больше, чем немецких. </p>
      <p id="5892a4a6-90ad-4c18-bdde-a4a67a448aef">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Куда их вписывать? </p>
      <p id="d6c2014b-aca7-498d-aabb-9a62f6e459b4">Я посоветовал отдельный каталог и отдельные полки. </p>
      <p id="1630969a-be16-48c0-be50-8aea78c12462">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Кто их будет читать? Они никому не нужны, их просто жечь надо. — И Софья Андреевна решила класть их не в шкафы, а на открытую полку (№3).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>