<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-19_1908-11-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 251.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-11-19" to="1908-11-19"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3c76f9c0-103c-48b5-8b5e-f01e88d43ddb">
        <span class="opener">
          <date when="1908-11-19">
            <hi>19 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Вернулись Татьяна Львовна с Юлией Ивановной из Чифировки. Был Андрей Львович. Л. Н. встал с постели, но не выходил, слаб. В «Новом времени» описание посещения великим князем какого-то учреждения, в котором директором старик Боткин, Генеральный комиссар выставки барон Врангель ударил его по лицу. Боткин не привлек его к ответственности. Л. Н. написал ему сочувственное письмо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>На выставке старинных картин, устроенной ред. журн. «Старые годы» в помещ. О-ва поощрения художеств, произошел упом. инцидент между вице-президентом О-ва, акад. М. П. Боткиным, и генеральным комиссаром выставки, искусствоведом Н. Н. Врангелем. Сообщ. об этом см. в <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11737, 13 нояб. Сочувственное письмо Т-го от 18 нояб. — т. 78, с. 263. См. также письмо Т. к Н. Н. Врангелю от 2 апр. 1909 г. (т. 79, с. 139—140). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b6f323e4-8218-4c33-a725-419950d66ade">Л. Н. читал вчера и сегодня об Индии, хочет продолжать «Письмо к индусу». В Брокгаузе искал и не нашел данные о численности и составе индийской армии (сколько англичан в ней). Перечитывал прогрессивный революционный журнальчик «The Free Hindusthan»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>сохр. 7 №№журн. (апр. — окт.) с пометами Т.; во всех — свед. о голоде и об огромной смертности населения. </span>
          </span>
        </hi>. Ужасался размерам голода, унесшего в последнее десятилетие пять с половиной миллионов жизней и остановившего прирост населения. </p>
      <p id="fc2e1d34-edd4-4e43-8e81-df5b6e430d43">Лев Львович заговорил о предстоящем приезде Павла Долгорукова, профессора Анучина и Звегинцева с целью устроить библиотеку в Ясной Поляне. Андрей Львович не сочувствует: «Будет рассадник революционных книг», — и спросил Л. Н. об этом, какие книги туда войдут. Л. Н. сказал, что он им скажет, чтобы книги были нравственно-религиозного содержания преимущественно и этнографические (не географические: это описание внешнего). </p>
      <p id="7de87cd0-6806-4178-b436-d5e9a9abeb6d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Исторические, беллетристические. </p>
      <p id="c314dce1-3a62-4b61-bb3c-a0828cf117f5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Менее исторические, а беллетристические — которые нравственного содержания. Этнографические действуют развивающим образом, возбуждают смирение к своей жизни — что есть не одна Ясная Поляна, а Индия, Китай. </p>
      <p id="b4845d9d-ed72-4cf7-bdcb-65de86fccba1">Лев Львович заметил, что еще нужны книги по естествознанию, Дарвин. </p>
      <p id="4a24b3a9-abba-478c-86b8-7bfd94c4fc6c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет. Я, скорее, этих не люблю. Нынче получил письмо из Сибири от крестьянина; пишет, что бога нет, так как он читал, что морского ежа можно научно произвести<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Письмо администр. высланного в Архангельскую губ. (а не в Сибирь) И. А. Бондаренко от 14 нояб. Текст отв. Т. продиктовал Гусеву 22 нояб. (т. 78, с. 374—375).</span>
          </span>
        </hi>. Дарвин — он хорош тем, что разрушает библейскую легенду о сотворении мира. </p>
      <p id="561435c4-596c-415f-b7a9-cab997e8a4c2">Лев Львович сказал: </p>
      <p id="cd910fba-1281-4ae9-a9dd-bc962a4ea9f7">— Священники воспротивятся устройству библиотеки. </p>
      <p id="77b2127e-ee9c-43b7-8c75-75c47cb125dd">Л. Н. возразил, что нет. Священники теперь уже такие жалкие, что язык у них не повернется осудить. </p>
      <p id="9ffcdc80-ee8c-469b-a2c1-908a3a367d2b">Андрей Львович говорил, что земская управа — правая, не согласится на библиотеку. Л. Н. сказал, что жалко будет, если не осуществится, т. к. школа связана преподаванием закона божия, а тут, вероятно, выстроили бы помещение для чтения и приставили бы человека, который будет руководить. </p>
      <p id="6a496389-544d-452e-98be-595b7c865d4b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Религиоведение — это целая наука, для которой даже названия нет. Я этим занимаюсь. — И Л. Н. сказал, что основные истины во всех религиях одни и те же. </p>
      <p id="e95f9e9c-4325-468e-8603-272e5d0b18f7">На днях я обратил внимание Л. Н. на статью Меньшикова о том, что грозит мировая война, и как все государства, не одна Россия, слабы, нет в них идеи, за которую воевать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>М. <hi>Меньшиков</hi>. У всех неблагополучно ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11739, 15 нояб.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="efb5cb6a-081a-4996-b756-a028f7762cc0">Л. Н. сказал, что он думает — Англия тверже, решительнее всех. Она будет отстаивать свои владения. В Германии критическое отношение к политическим речам императора показывает, что нет того единомыслия, какое было лет 30 тому назад. </p>
      <p id="29300f3e-d5f2-494a-981d-7c7242d058bd">
        <pb n="251"/>
      </p>
      <p id="e47cffda-dfff-4054-b03a-20a1eceff644">Л. Н. читал в «Слове» о взяточничестве, участии в деяниях экспроприации Рейнбота. </p>
      <p id="787663aa-d337-44fa-a76c-29ba416abaed">Говорил, что «Слово» удивляется тому, что власть, которой можно карать людей, дана безответственным людям. </p>
      <p id="e9d14c1a-d9b7-41bd-8631-bc6882658e70">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Лева говорит, что в его книжный магазин поступают требования самые разнообразные. Одни земства выписывают революционные, другие — самые правые книги.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
