<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-30_1906-08-30"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-08-30" to="1906-08-30"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ca049036-f783-4966-b27f-49a832c7711b">
        <span class="opener">
          <date when="1906-08-30">
            <hi>30 августа. </hi>
          </date>
        </span>Софья Андреевна лежит, ей легче, опухоль та же. Пополудни ее навестил Чекан. Дома: Л. Н., Оболенские, Александра Львовна, Лебрен, Андрей Львович (под вечер он уехал к Звегинцевой). </p>
      <p id="a5f4eea2-7894-49e7-abf1-633da1a2f05b">Л. Н. получил письмо от Черткова, который просит разрешения вставить в статью «Правительство, революционеры и народ», которую Чертков печатает, мысль Л. Н. о том, что правительство должно уступить революционерам во всем: дать равное и т. д. избирательное право, Учредительное собрание, амнистию<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note636">1</a>
          <span class="note" id="note636">
            <span>Чертков писал об этом 24 авг. /6 сент. К письму прилож. предлагаемая вставка. Т. отв. отказом 30 авг. (т. 89, с. 42).</span>
          </span>
        </hi>. Александра Львовна говорила, будто бы это письмо Л. Н. неприятно. По-моему, хронологически туда не годится: эта мысль пришла Л. Н. после покушения на Столыпина в августе 1906 г. А статья закончена в конце декабря 1905 г. </p>
      <p id="e41c0450-5a55-4899-aee1-e28d4ab1e475">Софья Андреевна мне говорила, что Л. Н. возмущался, что повесили Коноплянникову, убившую Мина, командира Семеновского полка<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note637">2</a>
          <span class="note" id="note637">
            <span>З. В. Коноплянникова, член партии эсеров, была казнена 29 авг. за убийство 13 авг. нач. карательного отряда Г. А. Мина, участвовавшего в подавлении моск. дек. вооруженного восстания 1905 г.</span>
          </span>
        </hi>. Действительно, Л. Н. был этим очень огорчен — произвело на него сильное впечатление. Этот приговор должен был утвердить и утвердил Николай Николаевич, который охотится тут недалеко. </p>
      <p id="cb342362-c31b-42b4-9ab6-145c552f5cb4">— Это возмутительно, теперь я вижу, с кем имею дело, — сказал Л. Н. — Это не люди. </p>
      <p id="b5926aa4-73e9-4bce-b21c-18b7165705c3">Был очень взволнован. </p>
      <p id="316f967a-2819-4d3a-8a03-bb5a93d520be">Третьего дня, когда были два босяка, Л. Н. говорил, что такое будет решение судьбы Коноплянниковой (великий князь Николай Николаевич как командующий войсками должен утвердить смертный приговор) и что это будет поворотной точкой в его взглядах на происходящее. </p>
      <p id="afe95d75-15c5-4be4-b820-0f832a85e2c8">За обедом Л. Н. рассказывал: </p>
      <p id="045e4aad-276c-4395-9eaf-ee2bf291d6f1">— Сегодня были две бабы (просить на погорелое место) без письма от старосты. Как всегда, не принесли потому, что состоятельные: у них сгорели одни сараи, староста не дал бы им. </p>
      <p id="f59e8e4d-1928-4e95-ba64-befe43260f63">Был дождь, Л. Н. зашел к мужику в Двориках, были старые мужики, хвалил разговор. Один из них говорил пустые старые фразы, ничего своего. «Молодые избаловались», и т. д. </p>
      <p id="10f05438-6581-426f-922c-9b5065aaa097">Лебрен спросил: </p>
      <p id="690feced-9cc6-4ebd-9639-84fced48bc72">— А раньше жаловались ли на молодых, что курят? </p>
      <p id="ca584051-eb36-4a41-ad6f-1545dabe8baa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Никогда не слыхано было, чтобы молодые курили. Не позволяли старшие, чтобы пожаров не было. </p>
      <p id="ff9b9b9a-0ca3-497e-ba63-a4b39297f6bd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: А слышно, иногда хвалят крепостное время. </p>
      <p id="3bd7cc9f-6ead-4808-9d5b-f24e6f8a58c1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Внешнее устройство хвалят..., но крепостное право было возмутительно. Но зато не было этого равнодушия к страданиям, голоду. Отец услышал от нищего, что он из Ясной Поляны, пришел в отчаяние: «Как, нищий из Ясной Поляны!» — призвал управляющего. А это не потому, что отец был добрый человек, всякий другой помещик сделал бы это. </p>
      <p id="794e0dff-49b8-4487-9a28-a0d0edd6e331">Николай Леонидович рассказал подобное про Сергея Николаевича: оставил такого нищего у себя. </p>
      <p id="6fdde21c-e99d-46ab-96fa-bce8ce1d7108">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Во всей деревне было внешнее благосостояние лучше. Помещик смотрел, чтобы были две лошади на тягло, в ином дворе было шесть лошадей. Тогда зимой был извоз (в Москву), железных дорог не было. Теперь шесть зимних месяцев надо держать лошадей без работы. </p>
      <p id="8d303cc3-9732-4c26-b48b-5dd02b5ad288">Л. Н. рассказал, что встретил монашек, и разговорился о них. Сказал, что желал бы идти в «монашки». </p>
      <p id="d2fa56d8-b35f-49b5-9d34-2d66e3b09b75">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Львовна</span>: У Коли то же желание, но не в монахи. </p>
      <p id="40e5c232-1188-4556-b2ea-6824460df4b3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У мужчин (монахов) нет этого желания покоя, тишины. А женщина — не вышла замуж — желает покоя. — И рассказывал про женский монастырь в Туле, как там уютно, чисто, тихо. Потом прибавил: — Если одна падет, подхватят и все говорят о том, а сто живет честно... </p>
      <p id="30b8ad1a-0a8f-4b44-a110-1347475c5321">Вечером Л. nbsp; Н. сидел в зале за круглым столом один и поправлял «Решение земельного вопроса» (переделка беляевского фельетона). Около <pb n="224" xml:id="page224"></pb>10.30 присел за длинный стол к нам чай пить. «Что будем пить, говорить, читать?!» — и просил Марию Львовну почитать вслух из книги «Повестей и рассказов» Б. nbsp; Лазаревского рассказ с середины<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note638">3</a>
          <span class="note" id="note638">
            <span>Б. А. <hi>Лазаревский</hi>. Повести и рассказы, т. II. М., 1906 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, дарств. надпись). На письмо автора от 5 сент. отв. В. А. Лебрен 10 сент. (т. 76, с. 290). Читали рассказ «Урок». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f6724f48-b3a0-43a8-b542-9d4d5a8c60e2">— Сергей Николаевич говорил, что читать с середины интересней: надо угадывать не только, что́ будет, но и что́ было раньше, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="659ef748-ae4b-4073-9820-3ab26d5bbaa3">Мария Львовна читала, но ей показалось скучно. Л. Н. напротив. </p>
      <p id="8ab63b37-3b35-4455-a707-342b01cf78a9">— Есть такие подробности, которые переносят в действительность, — заметил Л. Н. Но, когда дошло до описания сновидения о целовании голой женщины и Николай Леонидович предсказал, что будет описание того, как смотрит через замочную скважину, как раздевается женщина, Л. Н. с разочарованием махнул рукой: </p>
      <p id="64baef82-f1f5-4400-9fc8-9e3e1689c022">— Полноте! </p>
      <p id="0b207605-607e-4c24-9b72-89ad71d49b21">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лебрен</span>: Как это не стыдно писать и печатать такое! </p>
      <p id="a8973c88-b628-4b01-afe3-ad2bedbfb5dd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: И кто это читает! </p>
      <p id="04621c31-cf8c-4c51-af66-8fce6c0e5e68">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Львовна</span>: На железной дороге — забыть скуку. </p>
      <p id="9164325d-6156-4fc8-8754-37133e51ed63">Потом говорили, что это пишется из-за гонораров. </p>
      <p id="3d01c74f-fabc-4608-b45e-9ee5b7cc6e79">Л. Н. вспомнил, что ему за первый рассказ — «Детство» — заплатили по 50р. за лист. </p>
      <p id="adc96575-efac-4827-8f88-651b5204f8ad">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Львовна</span>: У Марии Николаевны есть письмо Некрасова к тебе о «Севастополе», что так он нецензурен, что надо прибавить патриотического, а ты пишешь, что если бы ты все так изменил, как он предлагает, то рассказ не был бы похож на оригинал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note639">4</a>
          <span class="note" id="note639">
            <span>Переп. Т. с И. И. Панаевым (а не с Н. А. Некрасовым) по поводу печ. рассказа «Севастополь в мае» в <span class="hi" data-attribute="italic">Совр.</span>, 1855, №9 см. в кн. Л. Н. <hi>Толстой</hi>. Переписка с русскими писателями. М., 1962, с. 69—74. Об истории печ. рассказа см. т. 4, с. 387—392. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1d25fd11-baed-4779-b604-9f9114adeb4d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он в измененном виде напечатан, и такой и остался. </p>
      <p id="551dac07-71f4-4583-bbc1-05758b039a05">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лебрен</span>: Теперь платят с листа 150 рублей и Наживину. </p>
      <p id="72ad4865-868c-4c13-b32b-0add44cbd3da">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">с негодованием</span>): Как это ужасно много в сравнении с платой за другой (ручной, земледельческий) труд! Такой соблазн: «с строки», тогда прибавляют строки. Я бы стал прибавлять хоть ради того, чтобы нищему отдать. </p>
      <p id="77a9bac2-18df-4d57-b84e-34dec5583393">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Боборыкин и особенно Дорошевич пишут короткие строки, и всё с новой. Боборыкин сказал Маклаковой, у которой учился по-гречески, что греческий язык лаконичен и что это ему испортит его способ писания. Потапенко пишет на краю стола, разговаривая с посетителями. </p>
      <p id="2b397455-cf35-46af-8d0a-53fd0b89ea3b">Разговор перешел на греческий язык и авторов. </p>
      <p id="a5269438-441a-4905-8abf-24f3d83b94ef">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я любил Гомера, Ксенофонта «Анабасис» и еще больше «Memorabilia»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note640">5</a>
          <span class="note" id="note640">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">Япб </span>хр. кн.: <hi>Ксенофонт</hi>. Полное собр. соч. в 5 частях. Пер. с греч. Г. Янчевецкого, изд.5-е. СПб., 1902 (пометы). В нем: ч.2. Воспоминания о Сократе. Имеются 3 отд.: изд. «Memorabilia». В., 1870; <hi>то же</hi>, изд.2-е. М., 1897; «Anabasis», изд.6-е. М., 1878. </span>
          </span>
        </hi>. К концу «Анабазиса» как смешно Ксенофонт рассказывает, как на обратном пути, узнавши про богатого персиянина, напали на него, чтобы ограбить, но их поколотили. Это друг Эвклида, Сократа, в грабеже не видал ничего дурного. </p>
      <p id="4b5fd20a-4c1c-400e-8e57-ec744b604101">Кто-то сказал: </p>
      <p id="ff673b57-4cc4-4812-a2ea-1dbfff9d852d">— Геродот скучен. </p>
      <p id="5a8a08da-98bd-4ee7-9524-974db0b9c841">Л. Н. согласился. </p>
      <p id="dc2ea874-5fa7-484c-b226-37c802192785">В 11.30 разошлись спать. </p>
      <p id="cc99153f-aa4f-49fa-887e-69d0517a9f47">Вчера Иосиф Константинович по указанию Л. Н. перевел из английской книги китайца о «свободе» — Тао; сегодня Мария Львовна из журнала австралийского «Standard» (Sydney) — статью о едином налоге: «О разногласии между социализмом и синглитаксизмом»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote215">*</a>
        <span class="note" id="footnote215">учением о едином налоге (от англ. Single Tax).</span>. </p>
      <p id="8a0bfa04-bfdf-469a-b4cc-af810c7bdbdf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Витте, Менделеев хотят из России сделать промышленную страну. Теперь видят, что от рабочих происходят озлобленность, смуты. Они беспокойны и мутят деревенских жителей. Теперь одни крестьяне остались спокойны в России. Если цель государства — нравственность, благо народа, тогда надо им стараться удержать крестьянское земледелие. </p>
      <p id="c35e5ff8-1fca-4d84-95a6-8dab5b61e64d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Русская мысль» скучна — сколько раз смотрел, нечего там читать. </p>
      <p id="12b43365-8371-4f0d-930d-b740e7576174">
        <pb n="225" xml:id="page225"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Л. Н. Толстой «О значении Русской Революции». Обложка </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-225-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Л. Н. Толстой «О значении Русской Революции». Обложка </figDesc>
        <p id="e6f92920-c049-4f21-96cc-136b74a0fc9c">
          <head>Л. Н. ТОЛСТОЙ «О ЗНАЧЕНИИ РУССКОЙ РЕВОЛЮЦИИ» </head>
        </p>
        <p id="6cec89e9-cea3-4475-8825-7bb4d4b9dc17">Издание «Посредника», Москва, 1906 </p>
        <p id="d250b24b-4a31-434e-b85e-1456a94ac058">Обложка </p>
        <p id="4553c4a1-f413-4699-9d22-140d70d43e48">Московским Комитетом по делам печати на книгу был наложен арест, и по постановлению Сената (1908) она подлежала уничтожению</p>
      </figure>
    </body>
  </text>
</TEI>