<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-23_1909-10-23"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. 85.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-10-23" to="1909-10-23"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="462773aa-9e8d-43d4-ac6f-e175bed16592">
        <span class="opener">
          <date when="1909-10-23">
            <hi>23 октября. </hi>
          </date>
        </span>После вчерашней езды верхом 12 верст по заросшим тропинкам и оврагам Засеки, пригибания под деревьями — сплошная гимнастика — Л. Н. сегодня жаловался на боль в спине и пояснице. Пульс — <pb n="85"/>90, вместо обыкновенного 72. Температура не повышена. Л. Н. не поехал верхом, а в новом экипаже Александры Львовны, в котором должен был поехать в Телятинки с кучером. Он один поехал, правя, на новой паре чалых (Чудачок и Дурачок). </p>
      <p id="b8c0ed3d-35a6-4cba-88d6-c73abb66e875">Л. Н. сегодня написал 17 страниц нового, сегодня начатого художественного произведения. Наверное, «Песни на деревне»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>23 октября Т. написал не «Песни на деревне», а 1-ю ред. очерка, получившего впоследствии загл. «Сон» (т. 38, с. 364—369); этим очерком заканчиваются «Три дня в деревне» (т. 38).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="78e97301-109f-44b0-a1af-f6436a460c7d">Л. Н. сегодня получил письмо от Черткова и другое от Черткова к П. А. Сергеенко о том, чтобы Сергеенко напечатал на своем издании писем Л. Н., что «перепечатка разрешается». Л. Н. сделал приписку к письму Сергеенко, что Чертков выражает его желание, чтобы письма его к другим так же не составляли ничьей собственности, как и другие его сочинения последних 30 лет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>См. приписки Т. к письмам Черткова, адресованным П. А. Сергеенко и в ред. газет (т. 89, с. 151 и 161).</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. спросил об этом и наше, присутствовавших, мнение: Александры Львовны, Варвары Михайловны, Ольги Константиновны и меня. Согласились. </p>
      <p id="07f896fe-c431-4139-998f-5c64c3f23592">Еще Л. Н. спрашивал вот о чем: Чертков предлагает новую копировальную множительную машину — ротограф, на которой можно получать 1000 копий, но на которую требуется разрешение начальства. Чертков хочет раздобыть это разрешение для Л. Н. Это нашли неудобным, и Л. Н. сказал: </p>
      <p id="91dbc936-bc14-490d-9601-23f483c4f297">— Во-первых, не затевать новое, само собой в будущем сделается. Нужно скрывать, это уже одно нехорошо. Во-вторых, будет много таких изданий, будешь давать их людям, а люди могут попасться за это и пострадать. Главное же то, что, на мой взгляд, это совсем не нужно. Если есть что в моих писаниях доброго и нужного людям, то они найдут себе путь. У бога времени много. Вообще это дело не настоящее, а такое, которое может только отвлекать всех, кто будет этим заниматься, от настоящего дела, того самого, которое мне, да и всем нам, надо делать до смерти, не желая ее ускорения. </p>
      <p id="1f296d66-4c24-437e-947b-04ccdd6e9819">Л. Н. написал об этом Черткову<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>См. т. 89, с. 152.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="47b4af12-1971-486d-a011-09856d31aeb7">Завтракал и обедал Белинький. Рассказывал, что в Маньчжурии не доят коров. Они подкованы и работают, как волы. Молока их не пьют и для мяса их не убивают, а мясо их едят только когда скотина падет. Масло едят бобовое и гаоляновое. Л. Н. спросил: </p>
      <p id="17734d01-9082-4694-b81a-9c7ba25d2ce3">— Сильны ли маньчжурцы, китайцы? </p>
      <p id="f1065d27-b3af-475f-8939-6988b2eb5b98">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Белинький</span>: Телом они худощавы, сухопары. </p>
      <p id="f751f0f9-2a17-488f-9a38-5e8af9a5753c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это и у нас: худощавые самые лучшие работники, а не мускулистые. </p>
      <p id="3c691b1b-b8f0-4add-8e85-2725ea366bd3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если вы хотите быть умным человеком, забудьте Челпанова. Грамотные, мы имеем счастье общения со всеми, выбранными из миллиарда, людьми: Евангелие, Будда. И вдруг будем слушать Челпанова. Это большая ошибка. </p>
      <p id="44dc8c64-8308-4d38-891c-970acfc4d0e3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мы не видим по нашей слепоте истину. Величайшее бедствие происходит потому, что есть устраиваемые и устраивающие. От этого происходят бедствия и семейные, и государственные. Я изобрел — величайшее мое изобретение, — что устраивать других есть величайшее суеверие.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
