<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-24_1910-10-24"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-24" to="1910-10-24"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="cdc3c111-3551-46ed-9432-f632ed143419">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-24">
            <hi>24 октября. </hi>
          </date>
        </span>
      </p>
      <p id="eb4866fe-e7b7-4c0e-a7a5-8361ae193484">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">утром</span>): Я нынче ночью об этом думал. Мне нужны еще все другие книжечки, которые в Народной библиотеке, и каталог «Посредника». Я их все пересмотрю. Четвертый разряд надо бросить и заменить их книжечками веселого содержания, а то это однообразие наскучит. </p>
      <p id="913ad241-a399-4206-8c61-d21564bce2ca">Приехала издательница «Родника» Альмединген из Петербурга в роли комиссионерши. </p>
      <p id="3bf855e2-7913-4676-abc7-4a65938a5722">Александра Львовна говорила, что приехала для того, чтобы устроить продажу сочинений Л. Н. издательству «Просвещение» за миллион (желание Софьи Андреевны<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Подробный расчет изд-ва «Просвещение», предложившего С. А. Толстой миллион рублей за право изд. соч. Т., см. в «СПб. газете» (прилож.), №306, 7 нояб.</span>
          </span>
        </hi>). </p>
      <p id="611ce285-bf19-4ee6-981f-ae26b58f5f50">Приехал Гастев из Майкопа. За завтраком Альмединген с Л. Н. о ее отце и их семье, о двух детских журналах и показывала ихние другие издания для молодежи. Много в них картинок. </p>
      <p id="b37f6828-2067-4999-9f31-64dad766c755">Л. Н. говорил об огромном количестве печатаемого: </p>
      <p id="f9d6a1e8-91ac-4816-ad03-91e768c08ac3">— А уж картинки<hi>!.. </hi>Ужас какая картинка на обложке «Une vie» Maupassant. Прошу, Душан Петрович, послать эту книгу назад (прислал ее «Посредник» или, может быть, П. А. Сергеенко)<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="a6ef9a0a-4552-432d-9b8e-47595ddb7158">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">в разговоре с Альмединген</span>): Это удивительно — эти картинки, какое количество бумаги идет под картинки! Тут-то ясно видишь, какова эта литература с двух концов, какой она может вред приносить. Надо бы ее пересмотреть. Десяток людей нужны, чтобы взяться отобрать<hi>... </hi>Это работа на года<hi>... </hi>Трудно себе представить, когда смотришь на всю литературу, как в ней разобраться<hi>... </hi>Например, «Посредник», в нем есть книжки хорошего направления, а есть отвратительные<hi>... </hi>Пусть будут анекдоты, сказки, бессодержательные рассказы, путешествия. Я вчера посмотрел 80 книжек<hi>... </hi>В том числе Семенова (избранные) рассказы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Произв. С. Т. Семенова очень широко издавались «Посредником». В проспекте 1910 г. — 37 назв. его сб. и отд. повестей и рассказов.</span>
          </span>
        </hi>. Очень хороши<hi>... </hi>Главное, так это огромно, обнять как? Невозможно. Нет того отношения (издателей, читателей) к этому делу, как оно должно быть<hi>... </hi>Если бы это не было денежное дело<hi>... </hi>Руководятся денежным делом<hi>... </hi>Я думаю, это должно кончиться (т. е. издание ради наживы). </p>
      <p id="4ddaecd9-0e63-4678-b4d5-85e63183cc0b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Альмединген</span>: Но ведь «Посредник» — не денежное дело. </p>
      <p id="0ddf75ee-817b-4124-ad82-d871333096f6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как! Раз продается, так оно денежное. Как и преподавание, когда оно денежное, никуда не годится<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>А. Л. Толстая записала 24 окт.: «Приехала Альмединген. За завтраком отец говорил о печати, о книгах. «Слово есть дело величайшей важности, — говорил он, — оно может быть и величайшее зло и величайшее добро. Но дело в том, что тут всегда примешиваются деньги, а как денежное дело, так конец. И куда только они ни примешиваются, эти материальные дела, — прибавил он с горечью, — и в отношения супругов, и в отношения детей и родителей».</span>
          </span>
        </hi>. Я получил письмо от студента, чему их обучают<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="5f0c980c-5a64-442d-96f6-6962c56671dc">Софья Андреевна с Альмединген наедине много говорили. </p>
      <p id="c8f810b7-4a08-4a53-840e-d71327022c49">Л. Н. знает, зачем здесь Альмединген, и он угрюм. </p>
      <p id="ae199f7b-dfe4-4ff9-a0dd-1fd313dbec00">Варвара Михайловна говорила мне, что если Софья Андреевна продаст сочинения, то Л. Н. сейчас же пошлет письмо в газеты, что никто из его семейных не имеет прав на его сочинения<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>См. т. 89, с. 227—228, т. 82, с. 202. Письмо отправлено не было.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bcf0c1ca-9d79-4dbe-8e44-e89f4aedfcae">За обедом: Л. Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Булгаков, Гастев, Альмединген. </p>
      <p id="36ab748a-4028-482c-840d-4086b3e0a5cc">Л. Н. нынче почтой получил целую гору писем, книг<hi>... </hi>ведь это не только в деле детской литературы, а во всем. Булгаков говорил о том, как после лекции его спрашивали студенты: «А вы читали Менгера? <pb n="395" xml:id="page395"></pb>читали Петражицкого? читали Писарева?» Булгаков жалеет, что вместо «Нет» ответил: «Слава богу, нет». Вы говорите о химии, и вас спросят: «А вы читали Sanderlend?» Л. Н. говорил, что в науке все новые и новые мнения, не признающие мнений других. Что в одном месте считается наукой, в другом — не считается. </p>
      <p id="7274bb2e-73b3-4523-beed-848193526072">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Студент пишет сегодня, что один профессор заставил его усумниться в справедливости принципа непротивления злом злу, а другой профессор убеждает его, что разврат полезен<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо С. Я. Г-га от 15 окт. о том, что Л. И. Петражицкий разрушает в нем веру в учение Т. «о непротивлении злу насилием». Отв. Т. от 24 окт. (т. 82, с. 205).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b2254502-b164-4cf8-af11-bb8501826b6d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В «Речи» о братце Иоаннушке. Очень хорошо описана беседа его, не с Трегубовым, а с Кондурашкиным. Удивительна, но часто говорит глупости<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>С. <hi>Кондурашкин</hi>. Братец Иоаннушка («Речь», №290, 22 окт.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8af59e12-a76c-4f71-9b76-02f4ce8fce44">Гастев рассказывал про казака Остахова, бывшего два раза (второй раз вместе с товарищем, А. Я. Елисеевым) у Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>М. Остахов приезжал к Т. 27 февр. (см. т. 58, с. 20). </span>
          </span>
        </hi>Первый раз он был у Чертковых, он строгий сектант, там видел — барышни смеются, и никакой строгости, и он убежал. Второй раз он пошел, думая как сектант, что руководить духовной жизнью должна какая-нибудь голова (думал: «Вы, Лев Николаевич»). Им, сектантам, необходим руководитель. </p>
      <p id="5651d7b2-3882-48dc-b96a-5e1965ecb157">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Идолопоклонство<hi>... </hi>у малеванцев, духоборцев даже и Иоанна-братца, у него длинная борода (поповская одежда). </p>
      <p id="91a0abed-0891-4a0f-9d22-fcb74ce3eec7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гастев </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н-чу</span>): А вы Остахову сказали, что вы — грешный, что нет человека совершенного, даже Христос не был совершенен. «Это нас убило», — сказал он. Шли три дня убитые, потом стали читать книжку и сразу узнали, вышли на двор и заплакали. </p>
      <p id="fb4dd1ce-3b90-41f8-b3cb-a1fc57c2a5b2">Разговор о Сютаеве. Л. Н. уговаривал Гастева написать свои воспоминания о Сютаеве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>П. Н. Гастев написал восп. о В. К. Сютаеве. Возможно, Т. читал их в рук. 27 окт. (см. т. 58, с. 123). Опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">ВО</span>, 1912, №№1—2. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7b396575-6470-4e5a-9d4a-75d06ccbbc23">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он (Сютаев) дожил до этой полной свободы, для которой в жизни нет стеснений. </p>
      <p id="63303e95-19ca-41cf-9fe7-9eda78f71747">Гастев подчеркивал любовь, миролюбие и веселость Сютаева. Первые слова Сютаева к Гастеву: «Дом строить не на песке; любовь, мир, радость, веселие должны быть в твоей жизни». </p>
      <p id="76bf1673-7848-4cf3-a00b-3d3320ab8e10">Л. Н. очень интересовался воспоминаниями о Сютаеве. Лицо его сияло тихим восторгом и радостью. Гастев вспомнил, что Сютаев рассказал: «Был у меня Пругавин». </p>
      <p id="ecc6d54b-2c1c-4762-8dd5-14d55aecfa2a">— Ну что? </p>
      <p id="4aa81bbd-58fc-4864-a493-d34f607957ca">— Он не понимает. </p>
      <p id="d101beeb-479d-4f13-9100-3d8bb261f873">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Гастеву</span>). Самые наивные атеисты, материалисты мне несравненно ближе, чем эти Соловьевы (Владимир). </p>
      <p id="b4ca9617-3f55-4ac2-9456-02c56d850c83">Гастев рассказал про Соломахина в Москве — учреждает вегетарианскую столовую для народа, обед в шесть копеек. </p>
      <p id="48ff7c15-6fe5-4129-a5cb-caa9e8c32ebc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">по поводу Сютаева</span>): Интеллигенты не замечают, что рядом с ними в народе духовная жизнь идет. </p>
      <p id="190e9e8d-4e70-42de-a955-974494437509">Он сегодня написал Новикову, что если бы действительно случилось, что он приехал бы к нему (Новиков зовет Л. Н. посетить его уже много лет), не нашлась ли бы для него хоть маленькая, но теплая изба, в которой мог бы дольше пожить?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>Письмо к М. П. Новикову от 24 окт. (т. 82, с. 210—211).</span>
          </span>
        </hi>)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>