<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-08-25_1905-08-25"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-08-25" to="1905-08-25"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6aae89b7-00f7-449e-a30d-aed6aaaa1adb">
        <span class="opener">
          <date when="1905-08-25">
            <hi>25 августа. </hi>
          </date>
        </span>Был у Горбуновых. Там Сакс, социал-демократ. Он против национализации земли. Горбунов говорил: «Вы, социал-демократы и либералы, за полумеры, компромиссы, но когда народ будет домогаться кровопролитием того, что ему можно уже теперь дать, а вы воспрепятствуете, в том вы будете виноваты». </p>
      <p id="16c53562-f835-4355-895e-2fff499b87d8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сакс</span>: Во всем борьба, экономические условия. — Рассказывал о Соловецком монастыре, что там эксплуатируют годовиков (рабочих), которых там бывают тысячи в год. </p>
      <p id="d6a66c5f-cab1-4a33-8787-106f2250bdde">В это время приехал Л. Н. Услышав о Соловецком монастыре, сказал что Соловки, социал-демократизм, духоборство — все это попытки заведения новой формы жизни. В Соловках деспотизм и у духоборцев деспотизм, как только речь идет о роскоши жизни, устанавливается форма правления деспотическая. Если бы трудились... </p>
      <p id="a12504cc-13a4-459d-bb20-6befef82e6e5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Монастырь Соловецкий играл, да и до сих пор играет заслуженную роль в просвещении народа. Я всю жизнь желал в Соловецкий монастырь, но не удалось. Вы были в озерной части Олонецкой губернии? Былины не слушали? — спросил Л. Н-ч Сакса. </p>
      <p id="bfddda69-7067-453e-8eb9-b7efb6ba4174">Горбунову я говорил, что Чертков побуждает Л. Н. написать христианский катехизис и не отвлекаться работами на злободневные темы. </p>
      <p id="1b98386e-a513-4c6b-92db-6724b4c6c76e">Л. Н. никогда не напишет катехизиса. Он не может переделывать, он все вперед идет и творит. Начнет катехизис, и получится новая работа о религии. </p>
      <p id="5c3c8399-be5f-48e0-b47d-3f10fbe3db74">За обедом Софья Андреевна: </p>
      <p id="14dbc4d5-dcc1-4bc8-ae5b-bf9192537d2e">— Я сегодня думала о том, что ты сказал, что те умирают трудно, у кого воображение. Это неправда. Надо сказать: «У кого воображение на неправую сторону направлено». </p>
      <p id="bea30580-1ff6-48e6-9e23-94b6c3349fcf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Жизнь — постоянное умирание. Дети Горбуновых — умирают. Надо жить так, чтобы легко было умереть. </p>
      <p id="0b24b7a6-b940-4ff6-b239-411106ef8473">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Почему надо постоянно думать о смерти? Надо радоваться жизни. </p>
      <p id="a21ab083-4798-40bf-bec5-27c73019fcea">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: То, что мы, живя, приближаемся к смерти, математически верно. Это не исключает радостей, они будут от такого сознания чистые, непреходящие... Мы родимся, чтобы умирать. Когда знаешь, что идешь в Архангельск, то глядишь, куда идешь — в Архангельск, а не в Мамадыш. </p>
      <p id="5f25eef8-6d3a-48b2-87c8-bae0e0056e33">Потом говорили о Саксе, как он по-марксистски понимает жизнь. Все сводит на экономические условия и на борьбу классов. По его мнению, без борьбы классов достичь ничего нельзя. Крестьянам надо обеспечиться таким государственным строем, при котором они могли бы добывать и отстаивать добытые права. </p>
      <p id="bca5ca08-75dd-49a8-9982-358ec68f2610">Затем Л. Н. перевел разговор на другое: </p>
      <p id="e0f913bf-9c1e-4a6a-8705-7dc86c9fdef0">— Цыган видели? Укрылись от ветра в овраг. </p>
      <p id="e26d5065-720a-46c0-b1a8-01e443f7c86e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о Саксе</span>): Он (Сакс) путешествовал с учениками (десять учеников Тенишевского училища). В Соловках не обращал их внимания на старцев, на духовную жизнь монахов, странников, на вегетарианство (запрещают убивать дичь, лисицы приходят в монастырь); видел и показывал им только, как грязно живут годовики, как много работают. Это могут видеть в Петербурге, и работу тяжелее, и нужду. Ученикам пользы <pb n="385" xml:id="page385"></pb>не было, а скорее вред от такого учителя. Он говорит, что дольше года не остаются там годовики, что они недовольны, а я знаю, что туда охотно идут и довольны. Дома сноха, сын ему нагрубит, кабак, брань, заботы. Там не слышит брани, не заботится о завтрашнем дне, верит в святую жизнь монахов — спокоен. Постится весь год, не убивает животных. </p>
      <p id="3bc77cb0-c440-42db-a8fd-d6c3ded9468b">После прочли в Энциклопедическом словаре о Соловках<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note999">1</a>
          <span class="note" id="note999">
            <span>Вероятно, ст. <span class="hi" data-attribute="italic">Н. Л. </span>Н. В. Латкина. «Соловецкий ставропигиальный монастырь (Соловки)». — <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгауз</span>, кн.60 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>, затем я ушел к больному на Отводе. </p>
      <p id="6f0265e8-8c61-4dca-833a-e97cc33c360f">Вечером Л. Н. читал нам долго книгу «Japan» by Lafcadio Hearn. Рассказал нам, что прочел в ней о японских церемониях. У них есть предписание не того, чего нельзя делать, а что надо делать, как надо поступать с другими. Обращение на «ты» в девяти различных формах, «отец» тоже в девяти разных способах. Рубанком строгают на себя. </p>
      <p id="7e1ce0b4-51ae-4b6d-839c-d30933352062">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как радостно жили, а переняли европейскую цивилизацию с фабриками и войной. </p>
      <p id="ba43aa88-f2fc-4a5d-adf0-34e3b3000460">— Читаю Канта, — сказал далее Л. Н. — В первый раз его «Die Religion in Grenzen der Vernunft». Кант различает три стороны в человеке: животную — инстинкты; человеческую — рассудочную, как у пчел, общественную; третью, личную — persönliche<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1000">2</a>
          <span class="note" id="note1000">
            <span>I. <hi>Kant</hi>. Die Religion innerhalb der Grenzen der blossen Vernunft. Text der Ausgabe 1793. Lpz., s. a., S.25—27 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="35955d18-7dc9-45d2-b059-b914168251e9">Я показал Л. Н. в Энциклопедическом словаре данные, как <span class="hi" data-attribute="italic">за первые годы монополии </span>в России уменьшилось употребление спирта с 0,70 до 0,49 (ведра) на человека<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1001">3</a>
          <span class="note" id="note1001">
            <span>Б. <hi>Брандт</hi>. Питейная торговля ( <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгауз</span>, кн.46, с.728; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4e46d8ac-0065-4beb-b023-988212f61490">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Неужели это от монополии? </p>
      <p id="765ba8f8-183b-4c75-b87c-75aafe5fe2ab">Л. Н. не верилось, чтобы внешняя мера могла это сделать; должно быть, в народе сознание греха пьянства усилилось.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>