<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-27_1908-08-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-08-27" to="1908-08-27"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e56ee093-eb86-432e-8828-54ae7decf9da">
        <span class="opener">
          <date when="1908-08-27">
            <hi>27 августа. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н. оделся и перешел без поддержки с кровати на кресло и поехал в залу, где с Гусевым занимался выбиранием мыслей из «Свода» в «Круг чтения». Там же пересмотрел почту: ясенковскую, засекскую и сегодняшние газеты, полные известий, касающихся Л. Н. или юбилея. В зале занимался до 3. Был Владимир Григорьевич, снимал Л. Н.: одного, с Гусевым, с Софьей Андреевной. От 3 до 6 Л. Н. у себя. </p>
      <p id="61e2a44c-318e-4eb7-aa3f-e5489518dcb9">
        <pb n="177" xml:id="page177"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой и Чарлз Райт. Ясная Поляна, 28 августа 1908 г. Фотография С. А. Толстой </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-177.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой и Чарлз Райт. Ясная Поляна, 28 августа 1908 г. Фотография С. А. Толстой </figDesc>
        <p id="731079b4-0655-406c-a60f-d297e3d8647b">
          <head>ТОЛСТОЙ И ЧАРЛЗ РАЙТ </head>
        </p>
        <p id="732bc1be-f9c0-4b28-9ea9-3eeb3b2643d8">Ясная Поляна, 28 августа 1908 г. </p>
        <p id="dec34c3f-c86d-4862-93dc-64dcb992a475">Фотография С. А. Толстой </p>
        <p id="8c53aa97-fefc-4867-8e2d-8bf8df8cbf1a">«Приехал<hi>... </hi>Wright, привез адрес английских друзей-писателей». — Запись от 28 августа 1908 г. </p>
      </figure>
      <p id="a327b240-460b-4472-94e5-c439c86b38e5">Приехал нарочный, привез альбомы, и почтой получен альбом: всего три — изящные, большие. Первый — от 25 художников русских с их оригинальными произведениями<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Альбом рис. художников Н. А. Касаткина, Ап. М. Васнецова, В. П. Батурина, Л. О. Пастернака и др., хр. в Ясной Поляне.</span>
          </span>
        </hi>; второй — от «Общества любителей российской словесности»; третий — от деятелей периодической печати (адрес плохой, как бы благодарят за одно «Не могу молчать»). Поздравительных писем получены десятки, телеграмм около 30: есть между ними трогательные, искренние. </p>
      <p id="41eff2ce-affd-4757-9bac-511ea098fc2e">Приехали Сергей Львович и Андрей Львович. За обедом Л. Н., Софья Андреевна, Сергей, Андрей, Александра Львовна, Д. А. Кузминский, Николай Николаевич. Л. Н. на кресле, сидит боком к столу. </p>
      <p id="8fe04a6c-2887-4d49-9c74-c292d2dd0d59">Разговор об иллюстрациях «Искр», номер от 24 августа, посвященный юбилею Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Юбилейный №33, с илл. по разделам: автографы и корр. Т.; Т. в искусстве; фотогр. Т. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="cd623f8e-fcfc-46bf-9209-9cedf731c55b">Сергей Львович рассказал, что в Туле на вокзале встретил молодых — Аннушку с ее мужем Хольмбергом; конфузились, особенно он. </p>
      <p id="e81a271e-07f8-4e0b-8b30-55643d29a78b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это хорошо. </p>
      <p id="80486277-2263-4bb0-9841-f8d9ab9b3941">Софья Андреевна разговорилась про Татьяну Львовну, М. А. Стаховича, вспоминая, что́ он ей рассказал. </p>
      <p id="7e18c2e8-51e7-4228-ab20-4319051e1ba0">Л. Н. по поводу этого сказал приблизительно так: </p>
      <p id="756b8a5d-138e-4e12-9a6f-1fabcf006a12">— Женщина определенно знает, что̀ ей нужно, а про мужчин я этого не скажу: мужчине все равно, на ком жениться. Девица выбирает белее определенно (она выбирает отца детям). А мужчина — ему все равно, на ком жениться, у него преобладает чувственность. </p>
      <p id="4b5019f2-5ad8-4f9e-9eac-4c6c296abd59">Л. Н. говорил Андрею и Сергею Львовичам, против него рядом сидящим, как они похожи друг на друга. Видно, что братья. </p>
      <p id="63267dbc-db1f-4724-bab5-da08462b938d">Сергей Львович рассказал про свой Каменный лес, что там много волков, которые никого не боятся. </p>
      <p id="03246a17-3e7a-4de5-beb0-e827779c9674">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В мое время Каменный лес было известное обиталище волков. </p>
      <p id="aa3f7efe-66ad-4aaa-a5a2-4078345698e5">
        <pb n="178" xml:id="page178"></pb>
      </p>
      <p id="b6c646f0-0f6d-47b2-8353-62d84d22f401">Л. Н. Сергею Львовичу сказал, что между сегодняшними письмами есть письмо от его — Сергея Львовича — учителя<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Письмо В. И. Алексеева от 22 авг. </span>
          </span>
        </hi>и от П. Н. Ге. </p>
      <p id="b241b234-67aa-42f8-9561-833a5cccdb4f">После обеда приехали Хирьяковы. Л. Н. с Александром Модестовичем играл в шахматы. Андрей Львович спрашивал Л. Н. про ногу, не очень ли слаб. Л. Н. ответил, что нет, что он мог бы ходить, только ради Душана Петровича не ходит. </p>
      <p id="bc908d95-05ac-4a46-8d80-fc95d9cf5ec5">В 6 вечера приехали кинематографисты, француз и русский, желают снимать Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Кинооператор А. О. Дранков приехал с разрешения С. А. Толстой. Отснятые кадры составили фильм «День 80-летия графа Л. Н. Толстого» (144 метра). Вместе с Дранковым приезжал владелец кинотеатра в Петербурге В. И. Васильев и, вероятно, ред. журн. «Сине-Фоно» Р. Лурье (см. Н. В. <hi>Попов</hi>. Л. Н. Толстой в хроникальных фильмах. — «Толстовский сб.», №3. Тула, 1967). </span>
          </span>
        </hi>Андрей Львович отказал им в приеме, показав напечатанное в газетах письмо матери. </p>
      <p id="6c9faa38-12fa-4be1-94b5-6671004a2177">Л. Н. с обеда до 11 все сидел в зале, поиграл в шахматы с А. М. Хирьяковым, потом приглядывался к их партии с Сергеем Львовичем, пересматривал ясенковскую почту, беседовал с С. Д. Николаевым и Хирьяковым: очень кротко, спокойно, духовно. С Хирьяковым о его работе «История христианства», которую Александр Модестович пишет. </p>
      <p id="92f62b31-c5a7-49b8-bf17-1c05f5c44df2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Христианство опередило на тысячу лет свое время. Марк Аврелий — для него государство было непоколебимо. </p>
      <p id="27b68c36-34c3-40de-b039-2174dfbc7e70">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александр Модестович</span>: И браминизм, буддизм также? </p>
      <p id="b1b19b7c-8af0-49ae-a552-902e90ce7578">Л. Н. поддакнул. Л. Н. говорил дальше, что, когда теперь заговоришь о непротивлении, возбудишь удивление, а любовь ведь без непротивления — какая любовь? Любить одних приятных людей? Секты — попытки вернуть христианство. Потом заговорили о книге, которая ему была сегодня прислана, о русских сектах<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Вероятно, это была кн. В. Д. <hi>Бонч-Бруевич</hi>. Программа для собирания сведений по исследованию и изучению русского сектантства и раскола. СПб., 1908 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0596c174-aab8-43f6-bb1c-20d59746c2f2">Л. Н. за обедом и весь вечер более всего страдал за Илью Васильевича, у которого было много работы. (Другой лакей — Ваня — утром уехал в Тулу и вернулся только ночью.) Илье Васильевичу никто не помогал. Л. Н. за обедом рассказал, что слышал от Черткова: за обедом у них подавала еду, вставая от стола, одна Аннушка. Приехал Досев, он встал из-за стола и помогал. </p>
      <p id="0d34b64d-8ca4-467a-b473-157a58426031">Я был весь вечер очень невнимателен к Л. Н., усталому от суеты: может быть, нужно было предложить ему свезти его в кабинет отдохнуть. </p>
      <p id="7c72037b-8564-42e0-9c13-db93d0ecf01e">От официантов сада «Фарс» в Петербурге получен самовар с хорошей надписью<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Мельхиоровый самовар, на к-ром выгравированы разные пословицы, изречения и 66 подписей, а также чашка с блюдцем и полотенце с вышитыми на нем изречениями хр. в Ясной Поляне. Об этом подарке были сообщения в газ. (ср. т. 78, с. 242).</span>
          </span>
        </hi>; от грузинского художника портрет Л. Н. из букв целого текста сказки «Бог правду видит»; шелком на атласе вышитую картину пашущего Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>В «Списке адресов и подарков, присланных к 80-летию Л. Н. Толстого», значится «Рукописный портрет Л. Н. от художника Гусикьянца» и «Вышитый гладью портрет Л. Н. за сохой от Е. Черчоповой». Хр. в Ясной Поляне. </span>
          </span>
        </hi>Всего сегодня 152 письма и телеграммы. Разбирали и читали их Александра Львовна, Андрей Львович и Николай Николаевич. Несколько адресов </p>
      <p id="76aef489-cffa-4f22-a54c-723f6d5c5e6c">Л. Н. очень устал от многих впечатлений, суеты. В 10.50 лег спать. Ночью было ему холодно, причина внутренняя. До пятого часу не заснул. </p>
      <p id="1d4725a0-bfee-432e-aaaa-878c3c7cf899">С Сергеем Дмитриевичем Л. Н. говорил о Генри Джордже. </p>
      <p id="0f5e3dc6-bef6-48f6-b740-3404145ea9ff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как христианство преждевременно, так и Генри Джордж. Человечество слишком тупо. </p>
      <p id="085271c0-3fe5-4b88-93ab-79da6cebc1cb">Сергей Дмитриевич растрогался, поцеловал Л. Н. </p>
      <p id="b1af2b57-1922-4518-80db-319d1823a83d">Еще Л. Н. решил на место одного недельного чтения поместить в новый «Круг чтения» статью о Генри Джордже из посредниковского календаря 1908 г. и попросил Сергея Дмитриевича поправить, приспособить ее. Сергей Дмитриевич был в восторге; попросил позволения поцеловать руку, которая пишет.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>