<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-28_1908-11-28"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 260.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-11-28" to="1908-11-28"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b0654640-bdf3-42c8-88c5-92f2ddf6db4c">
        <span class="opener">
          <date when="1908-11-28">
            <hi>28 ноября. Пятница. </hi>
          </date>
        </span>Днем уехали Михаил Львович, Александра Владимировна, князь Вяземский. </p>
      <p id="5a7c9187-a225-4fcc-bef4-2f3999baf597">Бирюков рассказал, как сегодня Дима Чертков вычитал в газете, что в один день семнадцать смертных приговоров (или казней); был до глубины поражен, ходил по дому с номером газеты и объявлял. Это говорил Бирюков за чаем, когда зашла речь о Диме, и присутствовавшие в один голос хвалили его за искренность, серьезность, ум. Л. Н. прибавил: </p>
      <p id="165900c8-8bdf-4b0e-996e-e916faad6ad6">— Он самобытный. </p>
      <p id="37697c51-c3da-4ff6-a7f0-fea364e19333">Зашла речь о нем вот почему. Была сегодня в первый раз Ольга Константиновна и рассказала, что ее дочь Сонечка стала вегетарианкой; пришла к ней и сказала, что Дима не ест цыплят, потому что ему их жалко, и она не будет есть, и ей их жалко. </p>
      <p id="545cb42a-e4ee-4b3a-ad4b-defbb15a4a94">Я сегодня разъезжал, мало присутствовал при беседах Л. Н. с Павлом Ивановичем и Владимиром Григорьевичем. </p>
      <p id="60a325d1-1664-49ee-97cd-60e0753e1eac">Павел Иванович с юмором рассказывал про новую науку — педологию — в педагогике. Это физиологические опыты на детях; например, капают одному уксус, другому сироп на язык и фотографируют выражение лица, из этого делают какие-то заключения: </p>
      <p id="5103a139-9d1c-4b2e-a5d6-d609f37f383a">Л. Н. на эти и вообще на не одушевленные любовью занятия ученых заметил, что занятия ученых всегда похожи на то, чтобы без усилий мысли, даже без ума, достигать результатов, которые достигаются умом. </p>
      <p id="444a7556-5b35-4220-a6cb-8be44125ba1d">
        <pb n="260"/>
      </p>
      <p id="ea47079c-65b1-4774-9104-3ff02b8f4deb">Л. Н. читает Сэндерленда о происхождении Библии. Бирюков заговорил о Библии. </p>
      <p id="c0ca3c4e-e211-4897-a0be-7e8c01162678">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как эта Библия скучна — столько раз читал, не мог дочитать до конца. Что делается с религией, когда она закрепляется книгами! Теперь мною получены были два письма: еврея и христианина о чудесах. </p>
      <p id="33686272-e118-4805-ab49-c28865bb8db8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ни в какой области знания не творится столько чепухи, как в самой важной области — религии. Тут ужаснейшая бессмыслица. </p>
      <p id="6f8d9b4b-b5a8-4849-8c70-df4e55b2285d">Разговор о религиозном воспитании детей. </p>
      <p id="4442d612-146c-4da9-ad07-418816715af3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Надо воздерживаться от каких бы то ни было религиозных внушений им и только отвечать на вопросы; иногда они бывают тяжелые, навеянные посторонними, со стороны, а надо отвечать на их искренние вопросы. </p>
      <p id="bbcab952-f008-4fcb-ad56-37072a68678f">Бирюков говорил, что в «Круге чтения» нет изречений Пифагора<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Изречения Пифагора в «Круг чтения» вошли — т. II, с. 14, 517 (т. 41, с. 309, 443, 471; т. 42, с. 312).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bb0dd8eb-4732-4e3a-8241-b4fd125b1867">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>высказал желание достать три тома Легге про Китай<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«The Chinese Classics». Translated into English with Preliminary Essays and Explanatory Notes by James Legge, vol. I—III. L., 1875—1879.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="24c5645e-cc87-44fa-a913-b5374e2cbf41">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как хорошо было бы по железной дороге проехаться в третьем классе, разговаривать<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="d6c7b5f8-b37c-4484-93af-0eab37c2d18c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюков</span>: Еще лучше на пароходе. Только сейчас же узнали бы вас. </p>
      <p id="f6009f23-541e-46f9-935b-5eda10b5d52c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: A инкогнито непременно, а то сейчас фальшь пошла бы. </p>
      <p id="cbc3fa21-3fa4-4e2f-a215-e64b490b1a40">Бирюкову предстоит суд. Приехал повидать Л. Н. и проститься на случай заключения. </p>
      <p id="f63a1414-fb9c-4a51-b708-37e197a48f93">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: По железной дороге хорошо, а в тюрьме еще лучше.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
