<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-27_1906-04-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 123–125.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">123–125</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-04-27" to="1906-04-27"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="27a7c212-cae5-4b44-b622-167ee2e59b41">
        <span class="opener">
          <date when="1906-04-27">
            <hi>27 апреля. Четверг. </hi>
          </date>
        </span>Опять прекрасный весенний день. У Л. Н. был молодой иркутянин Никандр Можаров. За обедом Л. Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна шутили. Татьяна Львовна рассказала о ремонте домов и о даче, которую хочет построить в Овсянникове. Л. Н. ей сказал: «Глупости». Татьяна Львовна привела доводы, <pb n="124"/>почему хочет строить (лес рубит, есть у нее из чего строить). Л. Н. извинился, что обмолвился: </p>
      <p id="fcfe2a04-76dc-4b9d-b2d3-7c03a604b391">— По-стариковски мне кажется, что то, что наклонилось, крепче стоит. </p>
      <p id="4ff0473e-1d9e-4884-b79d-3f4f0d99d214">Потом говорили о «бедах». Л. Н. отозвался иронически: </p>
      <p id="6d111c62-e29c-4d01-a055-1140815d2149">— Фиксатуар вышел, одеколону только полбутылки, сундук такой, что два человека в него влезут! Вот беда! </p>
      <p id="bb13649a-c04f-4532-bf18-b676f9440f3d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Получил письмо от друга Шмидта<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">От К. Краузе. </span>и «Aufruf»<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">«Воззвание» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем</span>.).</span>— под которым просит подписаться — новой, мистической религии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В «Книге входящей почты» отмечено, что Т. получил «немецкий мистический листок».</span>
          </span>
        </hi>. Все справедливо, но не довольно ясно, не довольно определенно. Говорит, что и религия (церковь) дурна, и люди. Нехорошо, что хочет проповедовать. </p>
      <p id="30c98a45-c4f2-4379-882c-3bcf7b6e4d23">— Что нехорошего в проповедовании? — спросил я. </p>
      <p id="7e083a5a-78f8-486f-9a81-577d8ca36715">— Высокомерие. «Ваша религия нехороша, а мы вам будем проповедовать нашу — хорошую». Я уверен, что Христос не проповедовал свое учение, а просто жил и говорил только тем, кто спрашивал, и по его жизни создали его учение. </p>
      <p id="1f7fbca0-6cbe-4961-9d6d-867843630657">Приехал Клечковский с письмом и корректурой от Ивана Ивановича<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>К письму Горбунова-Посадова от 27 апр., в к-ром шла речь о публ. «Круга чтения», была прилож. корр. т. II.</span>
          </span>
        </hi>. Пошел в кабинет к Л. Н., только что расставшемуся с Можаровым из Иркутска, и сидел с ним на балконе с 8.15 до 9.30, а потом до 11.30 ночи. Говорил Клечковский о том, что в Москве хотят основать школу, где дети учились бы (или приглядывались бы и помогали) по возможности разным ремеслам по их выбору<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>М. М. Клечковский был одним из организаторов экспериментального воспитательно-образовательного учреждения — «Дома свободного ребенка», существовавшего в Москве в 1906—1909 гг.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f13410d6-2995-412d-afe9-b3532d17b143">Л. Н., кажется, не понравилась эта мысль. </p>
      <p id="3e2be627-5074-406c-a2c4-ee2270f7b875">— Придет время, — сказал он, — будут удивляться тому, что заставляли силой детей учиться. Как теперь уже признаем, что не надо пичкать пищей ребенка, когда ребенку не хочется есть, так и обучать его не нужно, когда он не желает учиться. Ребенку час учиться — столько, как нам десять часов работать. Десять минут заниматься одним предметом, уже много, пять минут достаточно<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">Л. Н. занимался с Дориком, читая и пересказывая ему «Мысли мудрых людей», приблизительно пять минут.</span>. </p>
      <p id="387322a8-a842-428f-b7e0-9b72d8b61730">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Какому ребенку? </p>
      <p id="1b1c716b-54e7-4f51-87ea-86d0aa00b481">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ребенку до десяти лет. Поэтому надо программу обучения приспособить, то есть учить сути вещей и живо передать вкратце, ибо ребенок с интересом, внимательно будет короткое слушать. Кросби мне писал, что ему говорил учитель, преподающий по яснополянскому способу, что успехи лучше, чем в других школах<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Э. Кросби писал об этом 3 апр. н. с. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.1, с. 404—405). Т. отв. 12/25 апр. (т. 76, с. 137—138). </span>
          </span>
        </hi>. Люди будут удивляться, как мучали детей в школах — как мы удивляемся пытке. Ведь занятие школьное нынешнее — долгое сидение в школе, вынужденная внимательность, обучение латинскому языку — каторга. </p>
      <p id="300842cb-4675-4863-af55-e0d982c76b5b">Татьяна Львовна с Клечковским говорили о воспитании детей, спорили. Клечковский за свободу детей, не насиловать их. Татьяна Львовна за то, чтобы отучать их от злых привычек, приучая их к добру строгостью, последовательностью. Л. Н. больше молчал. Еще до беседы о воспитании Л. Н. спросил Клечковского о теории музыкальных композиций. Клечковский изложил. </p>
      <p id="67b500d7-2d82-4e3f-bd78-58b943dae1ad">Л. Н. сегодня докончил обработку статьи И. М. Трегубова: обращение к Думе о христианах, отказавшихся от военной службы, и послал его М. С. Сухотину, члену Думы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>«Воззвание в защиту современных христианских мучеников», составл. И. М. Трегубовым и отредактированное Т., с его сопровод. письмом, было напеч. в «Слове». №453, 3 мая (т. 36, с. 278—282) и отд. брошюрой: Л. Н. <hi>Толстой</hi>. О военной службе. С предисл. И. Трегубова. Полтава, 1906. </span>
          </span>
        </hi>. Сегодня открытие Думы. В Туле почта, магазины закрыты, как в праздник. </p>
      <p id="35dd2ab9-6d15-48cb-a812-a395b26101a0">Л. Н. принес книжку, на обложке стоит: «Земля и труд» (так называется серия изданий), издание Беляева. Содержит: «Что такое религия». Цена 7 коп. Опять прибыло новое издание сочинений Л. Н. Сейчас печатают их: «Всемирный вестник» (журнал), «Северное сияние» (журнал), <pb n="125"/>«Неделя», «Обновление» (Петербург) и «Посредник» (Москва), Аскарханов, Метальников (в Петербурге) и многие другие.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
