<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-09-04_1905-09-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-09-04" to="1905-09-04"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6abd294d-5e66-4c79-935e-472936c6f1f8">
        <span class="opener">
          <date when="1905-09-04">
            <hi>4 сентября. Воскресенье. </hi>
          </date>
        </span>Дождь. Л. Н. ходил в непромокаемом плаще, а пополудни ездил в Ясенки на Делире, заблудился в поле — он, который так знает дороги. За обедом оживленно разговаривал с Софьей Эммануиловной. Л. Н. говорил о Солье, книги которого получил, о его методе лечения истерии, о теории памяти<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1029">1</a>
          <span class="note" id="note1029">
            <span>Dr. P. <hi>Sollier</hi>. Le Problème de la mémoire. Essai do psycho-mécanique. P., 1900 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Кн. прислана при письме Солье от 7 сент. н. с. Т. отв. 4/17 сент. (т. 76, с. 23—24). В <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>есть еще кн. Солье: «Genèse et nature de l’hystérie. Recherches cliniques et expérimentales de psycho-physiologie», vol.1—2. P., 1897. «Le mécanisme des émotions». P., 1905; «Les phénomènes d’autoscopie». P., 1903. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="9c03c011-25c2-46c1-84cc-da18b7c3583a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Эммануиловна</span>: Если б он мог лечить истерию и сумасшествие! Что такое сумасшествие? </p>
      <p id="05086a7a-0067-40f0-b354-9af51cc22077">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня теория, что сумасшествие — эгоизм. Сумасшедшие — люди, занятые самими собой; есть предел, за которым считается занятие самим собой сумасшествием. И самый крайний предел сумасшествия — мания величия. Утрата умственных сил. Есть и другие причины — испорченность мозга, как при прогрессивном параличе. </p>
      <p id="21a1a1d4-a2f1-4763-b07a-e3f6bc4408da">На возражение Татьяны Львовны, что не всегда эгоизм — сумасшествие, и на приведенный ею пример о каком-то знакомом Л. Н. сказал: </p>
      <p id="71ad6cf8-a170-4464-b428-89fcb36189ae">— Если покопаешься, найдешь эгоизм. </p>
      <p id="9dc430db-14b9-4c47-8ffd-3e17b07f3a3e">К Софье Эммануиловне: </p>
      <p id="fa9d0332-3c24-4b39-98b9-3a48ae0710c4">— Между человеком и другими есть связь, которая держит человека. Когда она эгоизмом уничтожится, человек теряет равновесие. </p>
      <p id="bde2c646-f37c-4f5a-b798-07958ba3aaeb">Я каюсь, что мешаю Л. Н. свободно разговаривать с посетителями. Мне любопытно узнать его мысли, сижу при разговоре, а ему при мне неловко повторять беседы, которые он вел и с другими посетителями при мне же. Сегодня я по этой причине ушел, когда Л. Н. говорил с Софьей Эммануиловной. И впредь буду уходить и лучше буду читать его сочинения, пусть и более ранние. </p>
      <p id="52831eef-9810-4e6b-a88a-7da2aa47a392">Л. Н. спросил у Софьи Эммануиловны, что читала. Она ответила: </p>
      <p id="fac6cc90-830f-4860-a7ba-f682ca8d5752">— Карлейля «Кромвеля»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1030">2</a>
          <span class="note" id="note1030">
            <span>Th. <hi>Carlyle</hi>. Oliver Cromwell’s Letters and Speeches: with Elucidations. Lpz., 1861 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>, его переписку, очень интересную. </p>
      <p id="d2453443-d134-46c4-9a17-4babffd301ed">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У Карлейля одна хорошая книга — «Past and Present». Первую часть читал в русском переводе<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1031">3</a>
          <span class="note" id="note1031">
            <span>Th. <hi>Carlyle</hi>. Past and Present. L., 1843. Рус. пер. Т. <hi>Карлейль</hi>. Загадка Сфинкса (из «Past and Present»). Пер. Л. П. Никифорова. М., 1900 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы). Т. читал эту кн. в 1904 г. и выдержки из нее включил в «Круг чтения» (см. т. 42, с. 587). </span>
          </span>
        </hi>. Перевод плохой, с одним лексиконом нельзя переводить, надо знать дух языка. </p>
      <p id="46da8a3f-b6b8-4937-8b5d-644222996f84">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Ге рекомендовал мне читать записки жены Карлейля. </p>
      <p id="6b8dbb93-d602-4c5b-8440-1d3cb0035889">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Эммануиловна</span>: Она вышла за него не по любви, а чтобы помогать писателю-гению, а он был несносный. Я думаю, есть сходство между ним и Горьким. — И начала разбирать семейные дела Горьких, которых хорошо знает. Ее (жену) хвалила. Горький страдает тем, что не принадлежит ни к какой среде; из среды отца вышел и вспоминает о ней с ужасом. Хочет будущей зимой поселиться в Москве, чтобы там завести семейные связи и детям — друзей. </p>
      <p id="d252c7d1-32b2-474a-af4e-9778ed0c66ee">
        <pb n="394" xml:id="page394"></pb>
      </p>
      <p id="e3256c90-3b65-4e37-9678-ea7e80d4554c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У людей, вышедших из крестьянства, — Горького, Коншина, Дунаева, Абрикосовых, отца и сына, Четверикова (знаю этих, больше не знаю), у людей этой среды есть чистая, нравственная жизнь, а это пересиливает все. Есть и совсем обратное — Савва Морозов. </p>
      <p id="e8d62da6-8955-482a-8a62-b0811935547c">За чаем Л. Н. разговаривал с Софьей Эммануиловной о Фонвизине, декабристе, ее предке. У него был славянофильский взгляд на общинный уклад. Он был одним из самых старших среди них, 40-летний, генерал. О Завалишине: </p>
      <p id="8aaad19c-9c28-4dfe-be2a-c9a8c061e724">— Его злоба дала хорошие плоды. Этот повешенный Рылеев... Чья рука подымется на него? А Завалишин писал о нем, не стесняясь, бесцеремонно, по-своему, горькую правду<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1032">4</a>
          <span class="note" id="note1032">
            <span>«Записки декабриста Д. И. Завалишина», т. I, ч.2, с. 290, 293.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1fc44e6e-95f3-44f6-a427-42b0955db64c">Русские разбивают себе головы в борьбе против самодержавия, а Кросби пишет Л. Н-чу 4 августа<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1033">5</a>
          <span class="note" id="note1033">
            <span>См. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.1, с. 402. </span>
          </span>
        </hi>: «Russia is to lead the world in settling the land question... In Russia too the land question is far more obvious than in our industrial system here — and under <span class="hi" data-attribute="italic">Your </span>government it can be much more readily altered»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote218">*</a>
        <span class="note" id="footnote218">«Россия укажет всему миру путь к разрешению земельного вопроса... В России, кроме того, земельный вопрос стоит гораздо острее, чем в нашей индустриальной стране, и с <span class="hi" data-attribute="italic">вашим </span>правительством его легче разрешить» ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>).</span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>