<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-12_1909-04-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-04-12" to="1909-04-12"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f42b0986-0ca4-4069-a9b7-c7f5e4c4c1e3">
        <span class="opener">
          <date when="1909-04-12">
            <hi>12 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Была Ольга Константиновна с детьми, Мария Александровна, Лариса Дмитриевна. Обедали дети; разговаривали с ними и о них. Софья Андреевна сказала, что Мишины дети хороши. </p>
      <p id="20aab2ae-dec8-41d2-943c-fd89780b417b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Танечка возлюбила бабушку. </p>
      <p id="24004474-b563-4a2f-8269-fa159363a02c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Потому что она (бабушка) с ней серьезно играет. Все дети хороши. Вырастут, тогда испортятся. </p>
      <p id="626825e5-f0a9-4a46-9d60-621136de6be6">Танечка шутила, бегала. Л. Н. встал и пустился вдогонку: </p>
      <p id="1ac56156-62a1-4c1f-85de-dff400906c1d">— Поймаю! Кто скорей! </p>
      <p id="8de6896b-303b-4a30-9a71-c9dd52fbde6f">Л. Н. с Ларисой Дмитриевной о ее знакомой семье: от нее Л. Н. получил письмо. Дочь (К. Разумникова) не хочет паспорта, метрического свидетельства. </p>
      <p id="8401cc1a-e400-414e-bbb5-ab34dd83e610">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Есть вещи, более противные христианскому сознанию, совести, чем паспорт: что на тебя стирают, выносят нечистоту. Верно говорит Сергей Дмитриевич, что два требования первенствующие: обходиться без прислуги и вегетарианство. Это очень много значит — сознавать, что пользование прислугой и убийство животных — дурно, что это не должно быть, что если это делаешь, то виноват. </p>
      <p id="493f8bb1-dd8b-44bd-8f80-9e62214b66be">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Если ребенок привыкнет сызмальства к работе — взрослым не стерпит, чтобы другой на него работал. </p>
      <p id="d652d06e-e07c-491d-a1ad-0682a9486552">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень трудно без прислуги. Есть религиозное отношение к детям — можно жить без прислуги; нет — тогда это неприятность. Но грех придумывать, что есть какие-нибудь условия, в которых держание прислуги перестанет быть грехом. </p>
      <p id="bffc4dc4-5cad-42f5-93b2-e5cdeca0cdb1">Разговор о женщинах и мужчинах, о женском равноправии, сравнивали их. </p>
      <p id="d3cdfe02-c1fe-4679-8661-2953742e382e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я думаю, что надо совсем устранить это сравнение. «Мужчина умнее, сильнее» — это соревнование с правами мужа. Мне кажется, женщинам надо сказать, что они в тех правах не нуждаются, что они стоя́т выше тех прав. Любовь выше ума. Совокупность всех этих качеств составляет человека, а пропорция разная. Взвесить их нельзя (у этого выше художественные способности, у другого — ума, любви). </p>
      <p id="e322b228-f5a6-4247-8b73-8b91327b46ea">
        <pb n="387" xml:id="page387"></pb>
      </p>
      <p id="89cd074c-5b42-4d84-9d45-11f4194a9b75">Лариса Дмитриевна пожалела о том, что при ее работе на детей и их на себя не хватает времени на их образование. </p>
      <p id="44524af3-b443-4854-a25a-a04f590d5d0a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ох, не желайте образования! Тут ничего особенно хорошего нет; лучше, когда серьезные вопросы слышит. Такой маленький ребенок нравственно совершенен (не лжет, всех людей принимает за добрых). Танечка была такая, теперь уже попортилась. Есть способы выучился: будет читать. </p>
      <p id="fc619a29-3229-4b5f-a373-75232b0b504a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лариса Дмитриевна</span>: Да, лучше, когда узнаёт правду, когда думает о том, что нельзя убивать людей, животных. Наши старшие любят читать Брема «Жизнь животных». Считаете ли это нужным чтением, Лев Николаевич? </p>
      <p id="0a1d95e7-9706-410f-9eab-d1b3386e5213">Л. Н. ответил, что есть постепенность, что̀ важнее, и что прежде надо читать жизнь людей: как живут китайцы, калмыки. </p>
      <p id="3ddf065a-6d49-4f9e-add1-8cea688bc534">— Я думаю, — сказал Л. Н., — что это должно быть на первом месте. </p>
      <p id="cd864e1c-48cd-4860-a3d1-5e396ab75a6f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лариса Дмитриевна</span>: А какие сочинения? </p>
      <p id="bf77dea8-3af8-497c-a727-91732cf70338">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не знаю. Детских нет. Но и Брем не для детей. Брем — тут материальная область, дарвинизм, борьба за существование. Это в духе нашего времени. </p>
      <p id="d410ffd3-b523-401b-af2f-e12b7dc1bd02">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: В «Маяке» есть рассказы — жизнь детей самоедских, японских; написал Буланже. Но это очень слабо написано<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note259">1</a>
          <span class="note" id="note259">
            <span>Рассказы «Иква — эскимосский мальчик» и «Японский мальчик Кага» («Маяк») (№2 б. п. и №№3—4, под псевд. <span class="hi" data-attribute="italic">П. Хлебников</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5e029b2f-cc56-4db3-9b81-bbb7aefcbaca">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это ты напиши. Крестьянам — узнать, как живут богатые классы, детям богатых классов — узнать, как живут бедные; им надо в деревне пожить, чтобы жизнь бедных узнать. Интересно описать, как живут люди по тюрьмам, по монастырям. Нужно описать, как дети работают на фабриках. Дети будут читать, как их однолетки работают на фабриках, как жить без прислуги. </p>
      <p id="d661b45e-5fa4-473d-997a-aca70b0ab9b0">Татьяна Львовна о том, что плохо пишут для детей, употребляют даже иностранные слова. Привела в пример Горбунова. </p>
      <p id="c6a202a5-c61b-4d0c-af7f-8fcbaec4e848">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Горбунов пишет нехорошо, у него приторный тон, выходит фальшиво, хотя он искренний человек. Я только на старости лет вижу, как надо избегать иностранных слов.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>