<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-09_1909-12-09"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-12-09" to="1909-12-09"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="41442d9d-eff1-4c8d-b32f-1df9d2e4cd85">
        <span class="opener">
          <date when="1909-12-09">
            <hi>9 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. ездил верхом с кучером в Овсянниково. Заболела Мария Александровна. </p>
      <p id="a6b31f75-64dd-4d47-b412-b32b70f055c0">Был П. А. Буланже; рассказал, что сыновья Булыгина возили с другими дрова в Тулу. В Туле полицейский потребовал, чтобы слезли с саней и шли рядом с санями. Ваня Булыгин не слез. Его привели к полицмейстеру, а тот его позвал за перегородку, быстро поднял руку, ударил и быстро опустил руку. Когда отец узнал об этом, он помчался в Тулу. Полицмейстер не принял его; он к губернатору. У губернатора полицмейстер отрицал, что он ударял. </p>
      <p id="d4327388-5512-475f-b7b9-28ef64613c18">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Должен был подставить другую щеку. </p>
      <p id="56c9209b-74b9-48a0-94a8-9d17e2cc8e88">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Буланже</span>: Ваня Булыгин совершенно спокойно перенес. </p>
      <p id="72eb438c-1794-4a5d-91b4-35d6fa53144d">Буланже сказал, что Конфуций не был государственником; он учил: чем других насилием заставлять не делать зла, самого себя обуздывай. </p>
      <p id="e3493888-b35a-43fb-8a66-7c92e1c10d00">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какие растут молодцы! — И Л. Н. рассказал про Е. П. Кузевича из Ясенков, 20-ти лет. Призывался к набору. Они (комиссия) пошептались и отпустили его, несмотря на то, что взяли младшего брата, который меньше его ростом. Молодой человек совсем спокойный и твердый. Его сестра, милая, учит телятинских детей. — Ах, эти молодые люди! </p>
      <p id="32c2e8d3-c122-4214-9521-988fa12375de">Буланже с Л. Н. о Вивекананде. У него умствование бесконечно, а вместе с тем — военная служба. Даниель говорил, что Вивекананда в Англии вращался только в богатых кругах. Он как будто отошел от браманизма, от такого искусственного выхода из материального мира. Нравственного учения у Вивекананды не найдешь. </p>
      <p id="34679a64-71be-4c45-b19b-ddfc5c504c0b">Буланже говорил, что буддизм произошел из браманизма. </p>
      <p id="c8bfe471-1c8e-4cea-af81-8db70db6260e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: То самое евреи говорят о христианстве — что оно вытекло из пророков, что̀ и могло быть. </p>
      <p id="cab10eea-1e65-445a-b305-dcd1f08f596b">Буланже предложил Л. Н-чу просмотреть его работу о Конфуции, если у него есть досуг. </p>
      <p id="450e29c3-b1a8-4bb5-ae48-06ef2317b217">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня есть работа. Но корректуру Конфуция оставьте непременно. Я посмотрю самое существенное с моей точки зрения.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>