<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1904 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1904-10-27_1904-10-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904–1905. М.: Наука, 1979. С. 98–99.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">98–99</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1904-10-27" to="1904-10-27"/>
        <date type="editor" from="1904-01-01" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0122c912-336c-41e6-9d35-ea4f12ef52af">
        <span class="opener">
          <date when="1904-10-27">
            <hi>27 октября. </hi>
          </date>
        </span>Приехала В. В. Нагорнова. Мария Львовна рассказывала о том, как бабы плачут, провожая солдат на войну. Она сказала им: «А у них-то, у японцев, матерей-то разве нет? Они разве добровольно идут на войну?» </p>
      <p id="5ab8968b-df1a-4d5a-93b3-c14d08fa2bc9">Абрикосов ехал с ранеными солдатами. Японцы лежали рядом с русскими. «Давай, будем писать домой», — сказал русский. «Мне некому. Никого дома не осталось. Отец, брат в солдатах, мать при обозе». Один солдат хвастался, сколько он убил японцев, китайцев. </p>
      <p id="a51120c5-2e26-467c-b2d4-2dd65b71ae03">На слова Абрикосова «Но убивать же грех» солдат сказал: «Они ведь некрещеные, — все равно, что собаки». </p>
      <p id="0ddd0665-06ed-47c5-af95-b0bcc47707f2">Л. Н. заметил: </p>
      <p id="edaf7000-51d7-44d9-b08e-8679926a347c">— Какое злое внушение происходит от крещения: люди отличают себя от других! </p>
      <p id="97f0b0db-08d7-4cef-aefc-53511e4fdfeb">Приехал И. И. Горбунов. За обедом Л. Н. говорил о физиологе Павлове, получившем премию Нобеля, о книге Сеченова, в которой проводится мысль, что мы много едим, не отличаем аппетит от голода. Лишняя пища вредит, вызывает болезнь. </p>
      <p id="b52cc673-b292-4fe0-8db0-84a84943df7a">Еще говорил о книжке берлинца, изобретшего аппарат для воздухоплавания; нужен лишь акционерный капитал, чтобы изготовить его. </p>
      <p id="5f7326b5-789f-4c86-b2fb-490e340ad563">— Наш друг Архангельский очень болен, Ляня (Абрикосов) посетил его, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="5f5ea989-cdeb-44a7-972c-4ee09395f3ac">Л. Н. говорил далее: </p>
      <p id="6ef06741-2a37-4510-8859-f0b80d307928">— Настоящее есть соприкосновение прошлого и будущего. Его нет. Вне времени же человек свободен. </p>
      <p id="01d10344-7826-4a1f-a5a8-35a3d5247047">— Редко у кого (у одного на тысячу) найдется религиозное сознание, что не до́лжно противиться злу. Все думают сейчас о том, какие из этого выйдут последствия для государства. Самые ученые люди придают объективным делам значение, но не признают религиозного сознания. Масарик не признает непротивления злу, а это основа христианского учения. </p>
      <p id="9dc53cc3-cbc0-4ed4-aaac-948fc70b55a3">— Об убийстве Сипягина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Мин. вн. дел Д. С. Сипягин был убит 2 апр. 1902 г. студентом-революционером С. В. Балмашевым по поручению боевой группы эсеров. </span>
          </span>
        </hi>нельзя судить с той точки зрения, что положение облегчилось; можно было предвидеть, что дальнейшее терпение открыло бы глаза на более глубокие причины и способы излечения государственного зла. </p>
      <p id="7dd50903-d265-461f-a61c-cfcaa9372dd5">
        <pb n="99"/>
      </p>
      <p id="db417c15-b2d0-45d7-abb8-b1ea3389f845">— Если бы высшие государственные власти спросили совета у меня, — говорил Л. Н., — я бы им свободы религии не посоветовал, потому что этим правительство подрубило бы сук, на котором сидит. Свобода же слова — да, от этого оно ничего не потеряет. </p>
      <p id="af2b24f0-fb46-4777-bcff-c499494ea9ec">— Можно указать писателей, у которых имеется религиозное настроение. К таким писателям принадлежат Диккенс, Гюго, Руссо. Никогда не теряет нравственной точки зрения и Кант. </p>
      <p id="8cd7c25d-1a3d-444a-9922-47f6577a4cf1">Л. Н. хочет написать катехизис для детей, но не в вопросах и ответах. 22 сентября начал было писать «Свет во тьме», но не было охоты продолжать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Одно из загл. незаконч. ст. (т. 55, с. 75, 91, 482), вошедшей в текст ст. «Единое на потребу».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="cd5d3473-67b7-48ca-ab4c-8448255f86b9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У немецкого народа отношение к религии внешнее, лучшие из них идут в церковь, русский народ настроен более религиозно; да и у славян вот назаренство. </p>
      <p id="aba0b5ef-ec0b-4ab1-a457-b6e4d6ed4599">Л. Н. говорил о книгах: «Unto this Last» Рёскина, «That Great Lying Church» и «Winstanley» Моррисона-Давидсона<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>J. <hi>Raskin</hi>. Unto this Last. Four Essays, on the First Principles of Political Economy. 4-th ed. Orpington, Kent, 1884 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы); J. <hi>Morrison Davidson</hi>.</span>
            <br/>
            <span>That Great Lying Church. L., 1903 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись); «The Wisdom of Winstanley the «Digger». Being Outlines of the Kingdom of God on Earth». L., 1904 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3e448f11-3c45-4dec-bea5-2a5a83f83fb5">Л. Н. передал мысль Сергея Николаевича: «Музыка есть воспоминание того, чего никогда не было, и мечты о том, чего никогда не будет». Другой раз сказал: «Музыка — это стенография чувств»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>К этому абз. С. А. Толстая сделала след. прим.: «Мысли о музыке не могли принадлежать Сергею Николаевичу. Он не любил музыку, признавал только русские и цыганские песни. Эти мысли, принадлежащие какому-то писателю, часто повторяла я, Софья Андреевна. А определение музыки как <span class="hi" data-attribute="italic">стенографии чувств </span>принадлежит Льву Николаевичу». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="53710982-8e84-4f95-b7be-5213bf35cca3">Л. Н. получил письмо от японца Изо Абэ, социалиста, о том, что статья «Одумайтесь!» из «Times» переведена на японский язык и напечатана в газете «Heimin Shimbun Sha» («Простой народ»). Изо Абэ пишет: «Мы — социалисты, а в то же время противники войны. Нам трудно выступать против нее, но, несмотря на преследования, мы делаем все, что можем. Желая, чтобы вы всегда были здоровы и способны к борьбе против войны, остаюсь искренно вашим. <hi>Изо</hi>- <hi>Абэ</hi>»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо от 4 сент. н. с. Т. отв. 23 окт. /5 нояб. (т. 75, с. 176—178).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7a13465d-cbf5-4f4a-893c-5276e1520801">Абрикосов рассказал Толстому, что его дедушка советовал ему, умирая: «Не ищи, не добивайся правды, а то попадешь в яму — Ясную Поляну». </p>
      <p id="29de27c0-8328-4455-a8ea-4831a3efdbf6">Л. Н. было неприятно слышать это. Я его пожалел при Иване Ивановиче: «Сколько ему неприятностей, сколько вражды против него, как он один идет против всего мира». — «Но зато и сколько радости, любви он испытывает. Чей голос слышен так во всем мире, как его?» — сказал Иван Иванович.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
