<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-12-01_1905-12-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-12-01" to="1905-12-01"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d862a86d-7a7a-44e1-bb94-c9016778e06c">
        <span class="opener">
          <date when="1905-12-01">
            <hi>1 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. сегодня, после двух дней, проведенных в доме, выехал прогулку. Опять все написанное вчера перемарал. За чаем после обеда дочери разговаривали о том, как пишет отец. </p>
      <p id="df0ed17a-e34f-4eee-bd3c-fecc1020f66a">«Фальшивый купон» (тема — карты) (брошен)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Над «Фальшивым купоном» Т. работал с большими перерывами (конец 1880-хгг. — 1898, 1902—1904) (см. т. 36, с. 557—559).</span>
          </span>
        </hi>. Александре Львовне он из всего наиболее нравится. </p>
      <p id="107fc16e-6bf9-4e18-800a-00b907fd9b1a">Вечером приехал А. А. Стахович. Когда вошел, Л. Н. сказал ему, чтобы о чем угодно разговаривал, только не о политике. </p>
      <p id="e17e8c96-9d41-4a4a-b84b-2f7b9e4a2325">Л. Н. играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем, Стахович рассказывал Николаю Леонидовичу и другим с большим апломбом о Всероссийском крестьянском съезде. </p>
      <p id="310b14be-87f1-4c11-a322-15ed991e93af">Л. Н. не выдержал и откликнулся из-за другого стола: </p>
      <p id="f6033fe2-3ebc-48a8-9a24-91bada37e5cb">— Как можно приписывать серьезное значение речам пятидесяти дрянных, грубых и дерзких людей, которые там выступали и воображали, что говорят от имени русского народа? </p>
      <p id="d55f03fb-f3f5-4d89-8126-0909bd4b7760">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александр Александрович</span>: Там были и настоящие крестьяне и произносили и мирные речи<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>О выступлении делегата из Саратовской губ. см. в ст. «Крестьянский союз» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №295, 9 нояб.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1381fa7a-d940-4ff1-826e-6dbcc1b3b73c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне читали «самые мирные» стенографированные речи, и они были отвратительны, ужасны. Там говорили, что должны водку пить, чтобы совершать насилия. </p>
      <p id="420e3495-ee0b-483a-be6c-c465b311c10a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Стахович</span>: Действительно, один сказал это. Но злой дух играл Щербаком. Он лгун, но такой, который, сочиняя, верит тому, что сочиняет. </p>
      <p id="34c95c16-1473-4c2c-b741-c2f143afd798">Перед ним говорил саратовский делегат; речь кончил словами: «Мы добились всего, добились мирным путем, мы никаких насилий не совершали, только нескольких помещиков и управляющих убили, защищаясь от них»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Автограф неизв. (см. т. 36, с. 700). Сохр. 6 машинописных лл. Загл.: «Царю и его помощникам». На обложке рукой Ю. И. Игумновой: «Первая версия»; в окончат. ред. 6 машинописных лл. Начало с обращением к правительству, вошедшее в ст. «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу», 1906 (т. 36).</span>
          </span>
        </hi>. Там был и Семенов, а ведь он прекрасно описывает крестьянский быт и любит его! </p>
      <p id="61a8ab89-7cca-48b3-b01a-c5a0d392ba2d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Семенов — умный, но испорчен. Он либерал и ренегат. Детей воспитывает в институтах не как крестьян, а как бар. Из всех участников съезда самый умный был лакей, который отворял двери, потому что он ничего не говорил. Щербак — шут гороховый. Перестанем говорить о Крестьянском съезде. </p>
      <p id="bdcb709f-47c4-4eef-8fc1-47480dc8cc22">Л. Н. все это говорил с раздражением, в запальчивости и закончил: — Давайте кадриль плясать, вот Таня, Маша, Юлия Ивановна будут танцевать. </p>
      <p id="312dc40e-d504-46b0-bb76-6cbdc55b951e">Л. Н. в своем кабинете читал письмо к царю, которое сегодня в один день продиктовал Александре Львовне <hi>3</hi>. Советует ему опередить требования <pb n="481" xml:id="page481"></pb>интеллигенции, сделать радость справедливости, освободить землю; этим успокоит умы (спасете от кровопролития и диктатуры), привлечет к себе лучших из интеллигенции, из помещиков и 100-миллионный народ. Пусть провозгласит путем опубликования манифеста, что земля принадлежит всему населению<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Так исправил Л. Н. после возражения Сухотина и Софьи Андреевны. Раньше стояло: «всему народу».</span>, и пусть созовет в каждом уезде комитеты из интеллигенции и народа, которые разработают этот вопрос. </p>
      <p id="cd482f2c-0a41-4ce7-a46b-d01fa4760380">Присутствующие: А. А. Стахович, Сухотин, Николай Леонидович, Татьяна Львовна, Мария Львовна, Елизавета Валерьяновна, Юлия Ивановна и я. Была торжественная тишина. Для всех присутствующих это означало жертву, все они — помещики, но все готовы (Сухотин, Татьяна Львовна и Стахович в меньшей мере) пожертвовать земельным имуществом для справедливости. </p>
      <p id="93104056-0178-4cd2-ad28-c35f76a4953f">На какое-то возражение Стаховича Л. Н. ответил: </p>
      <p id="6064e39e-7076-4bc6-932f-8773dcd5328c">— Не для того, чтобы спастись, а во имя справедливости освободить землю. Вопрос был не в АлександреII, а в уничтожении несправедливости крепостного права. </p>
      <p id="c020deb2-ce82-4bef-83a5-e60f61c3306f">Стахович возражал, что тогда надо сделать общими и дома, орудия производства и что в Германии земля менее ценна, чем то, что на ней. </p>
      <p id="c32e722d-b218-44f6-a5f7-1d9294ffebbf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: То, что есть на земле (постройки, машины), — это произведение труда, может быть собственностью, а земля не является произведением труда. В Америке<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Л. Н. вместо: «Соединенные Штаты» всегда говорит: «Америка», как словаки, народ. </span>две трети ренты — в городах (т. е. платят ее фабриканты, купцы и т. д.). </p>
      <p id="d64f6fb3-cd76-4292-b0c3-026db3739c64">Потом Л. Н. сказал: </p>
      <p id="e23d0fa8-c966-4593-b513-6769197ce02f">— Значение революции в том, что будет неповиновение власти. Это — <span class="hi" data-attribute="italic">главное</span>. Но пока надо поддерживать справедливость при помощи тех средств, которыми мы располагаем. </p>
      <p id="b529cef8-fec5-4514-a7a8-f153dadf1bea">Л. Н. просил Стаховича (он уезжал в Москву и в Петербург) дать в газету («Русские ведомости» или же в другую, но такую, с которой правительство считается) письмо о заключенных и избитых в дисциплинарных батальонах: Гончаренко, Иконникове и третьем......<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="e416364a-eb87-4490-90a1-02fefa5aa515">Когда отдавал Олсуфьеву письмо для передачи царю<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma1-483-.htm#1905.12_сентября.4">12 сент., прим.4</ref>.</span>
          </span>
        </hi>, то, будто бы, Олсуфьев (рассказывал Л. Н.) ответил: «Je suis une boîte aux lettres»<a href="#" data-type="snoska" id="a4">****</a>
        <span class="note" id="a4">«Я — почтовый ящик» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>