<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-20_1906-09-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-20" to="1906-09-20"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="cde3b4ea-92f0-4b8c-9445-029568a09109">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-20">
            <hi>20 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Приехали П. И. Бирюков, Беркенгейм, уехал Гайчман. </p>
      <p id="4b6da530-5952-4ff7-a73e-e8f977dcc53c">Л. Н. все нездоровится, за обедом одно блюдо не ел (Л. Н. обыкновенно много ест). Софья Андреевна в первый раз сидела в зале и обедала на кушетке. </p>
      <p id="20e5f974-b6af-4f8d-a3aa-148c49369528">Павел Иванович рассказал про врача Рудина в Плёсе, Костромской губернии, живущего с семьей крестьянской жизнью. Признает пользу знахарей, представителей народной медицины. У народа есть своя медицина. Свою землю, 100 десятин, отдал крестьянам «так»: «Земля божья». Работает с ними на ней сообща, продукты делят между собой. Причину болезней (например, кистомов) полагает в переедании. «Посредник» издал его книжку о заразных болезнях<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note686">1</a>
          <span class="note" id="note686">
            <span>В. В. <hi>Рудин</hi>. Заразные болезни, их признаки. Руководство для простого народа. Кострома, 1892 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="085a9b53-a408-433d-8f48-df11b3bf0d7a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Николаев рассказал мне много интересного и прислал мне брошюру Орлова с отмеченными местами. Прочтите, Душан Петрович. Орлов пишет, что русские крестьяне, община, какие бы подати на них ни налагали, разлагают их на землю — значит, то самое, что предлагает Генри Джордж<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note687">2</a>
          <span class="note" id="note687">
            <span>Очевидно, С. Д. Николаев прислал ст. В. И. Орлова «Формы крестьянского землевладения в Московской губ.» — оттиск из «Сб. статистических сведений по Московской губ.», т. IV, вып.1. М., 1879. Отр. из этой ст. был введен Т. в предисл. к кн. Г. Джорджа «Общественные задачи», над к-рым он работал в эти дни (т. 36, с. 302).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6663bc2f-6df6-4988-80aa-39e8d6066044">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Слышно, что какой-то земельный повышенный налог будет наложен на крупные землевладения. Как же министру финансов не думать, не взимать единый налог? </p>
      <p id="8838e4f6-0403-42f8-ba60-934dcef0c501">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Николаев сказал, что единый налог в России приносил бы 2500 миллионов рублей. </p>
      <p id="7d719bb2-e957-43fe-82b5-563963a686c1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я открыл сегодня Генри Джорджа и попал на место, где говорит, что это будет самый коренной экономический переворот, какой только может быть<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note688">3</a>
          <span class="note" id="note688">
            <span>Г. <hi>Джордж</hi>. Общественные задачи. Пер. с англ. С. Д. Николаева. С предисл. Л. Н. Толстого. М., «Посредник», 1907, с. 237 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Они это чувствуют и не решаются на него. </p>
      <p id="882c91c1-40ce-4e07-abd6-abe0b4d6e75a">Сегодня Павел Иванович рассказывал, что плакал, когда читал воспоминания Кони о Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note689">4</a>
          <span class="note" id="note689">
            <span>П. И. Бирюков, вероятно, читал в рук. воспоминания. А. Ф. Кони о встречах с Т. Как видно из письма Кони к Т. от 27 июля, они были закончены им к этому времени. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="b89eb8e9-2e07-4afd-b8db-5441d3042e6e">В 8 вечера Андрей Львович сказал мне: </p>
      <p id="438b89fc-6e02-4f9d-ace9-3d40e6aaee5a">— Хотите знать, что делают мои родители? Вам ведь это интересно. Папа̀ в добродушном настроении читает, мама̀ ложится спать. </p>
      <p id="c750ec03-eab3-41cb-9a50-32713c8cd002">Л. Н. с Павлом Ивановичем говорили о «Посреднике», о беспорядочности, медлительности администрации «Посредника». Не стараются о распространении, а только о напечатании возможно большего количества. Нужен был бы им склад и в Петербурге. Между прочим, Павел Иванович сказал, что московский книжный магазин, открытый в Петровских линиях, развил дело «Посредника». </p>
      <p id="c80b5b82-3203-41fc-b1c0-bcaac5c03ade">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Продает одни посредниковские издания? </p>
      <p id="55f70447-614f-413e-9f2c-b5037dcff3b9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, и другие. У них есть на складе выбор хороших книг, catalogue raisonné<a href="#" data-type="snoska" id="footnote223">*</a>
        <span class="note" id="footnote223">каталог с пояснениями ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>. </p>
      <p id="198daa4d-ed1a-4bd7-9fb6-fa3211162836">
        <pb n="239" xml:id="page239"></pb>
      </p>
      <p id="6c577a37-f9f6-4768-a793-ea757b358efe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Стачки, революция с ее литературой им в этом году повредили. </p>
      <p id="bc24446c-5760-40c9-bb65-59ec68b7dfa7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Революция сделала великое дело распространением книг, просвещения. </p>
      <p id="50a1beb7-2712-4a0f-9a1f-a89101ee1d2f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что наш еврей, который должен был явиться на призыв новобранца в Витебской губернии, не пишет. Может быть, он поддался и не хочется ему об этом сообщать. А я бы рад знать. Разумеется, никак не требую, чтобы он отказался. Какие хорошие его статьи!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note690">5</a>
          <span class="note" id="note690">
            <span>См. запись <ref target="ma2-007-.htm#1906.Сентябрь.29_сентября">29 сент. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="2d1db839-d2fc-4658-a356-1d83aac13ae4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Теперь установлено: за отказ — от четырех до шести лет каторги или исправительных рот. До сих пор было неопределенно, было и 17 лет ссылки в Якутскую область. Это вызвано «Выборгским воззванием». </p>
      <p id="f318eaf7-e698-4fd3-b996-dad821d7b024">Павел Иванович рассказал про две лекции, которые читал в кружке Иван Иванович в Москве: одну о школе — что школа должна воспитывать людей свободными, нравственными, практичными, и вторую — о сектантах. </p>
      <p id="6403234b-77cf-4448-83f1-19fccaacb4cb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Среда-то какая, которая воспитывает, в которую вернется ученик. Даже свободные свихнутся на те рельсы, которые есть. Все воспитание сводится к воспитанию самого себя. Наша среда извращена, далека от нормальной жизни. Первое, что мы требуем от воспитания в школе, — излишнее количество знаний. Надо будет как можно меньше требовать знаний; обучать и дожидаться, чтобы ребенок задавал свои вопросы. </p>
      <p id="cb9b7726-ae19-49d7-b149-8fd2128fa9ac">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Тогда он отстанет. Надо ему давать практические знания, чтобы проявились его способности. </p>
      <p id="0edd3359-ccbf-4b00-911b-43b13d688151">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Пускай он отстанет. Если есть в нем задатки — они проявятся. Может быть, будет музыкант, философ, техник. Довольствоваться надо самым малым. Спуститься до самой скромной жизни и ограничиться в знаниях. </p>
      <p id="17e87b66-9146-4810-a3bc-19e4a195afca">Павел Иванович говорил что-то про школу, которую хотят основать в Москве Иван Иванович, Клечковский, Николаев и другие. И как будто в программе Ивана Ивановича было: давать много знаний. </p>
      <p id="707eedfc-7d90-4952-a023-8a057108f182">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Его жена старается спуститься как можно ниже и в знаниях. Пусть ребенок учится, когда сам захочет, в десять лет, а не как Танечка, чтобы в пять лет уже говорила на разных языках. </p>
      <p id="88463aad-8c4a-46ac-b48a-7eb4bef9f470">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Обучать арифметике, рисованию, пению. </p>
      <p id="174f99ed-e24e-40a6-a5d6-e657ffb77bbf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Языкам. </p>
      <p id="86526e35-f1be-46ca-b4f9-68a0d09607a3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Языкам, само собою разумеется. </p>
      <p id="e846736e-8baa-495d-96d3-792c96077700">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Надо два языка. </p>
      <p id="87905728-a54d-4c1d-b5b6-07e20ad8e696">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Игра, сознание долга, чем больше продуктивности, тем меньше потребности. </p>
      <p id="c651044d-d0b7-4168-b1d3-5a8f6f19a9e3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Наше — господских классов — положение такое: разбойник хочет воспитать детей в справедливости. </p>
      <p id="eb71cf11-f12a-44ff-be16-c9c313d808e1">Этот разговор о воспитании оборвался. На следующее утро Л. Н. сказал Павлу Ивановичу: </p>
      <p id="8d26926d-befc-459b-9b48-4c716a86bf15">— Наша испорченная жизнь — это данное условие, это факт; но у тех, кого мы воспитываем, мы должны пробудить сознание (этой испорченности жизни) и дать им возможность бороться этим сознанием за лучшее. </p>
      <p id="ac578216-6c79-4095-9239-9a9e3d4916bd">Во время разговоров (участники: Л. Н., Николай Леонидович, Юлия Ивановна, Павел Иванович и я) Шарик, который все старается быть около Л. Н., вдруг встрепенулся, побежал в переднюю и принес Л. Н-чу шапку. Л. Н. обрадовался этому, отнял ее. Шарик потом выражал свои чувства тыканием носом в Л. Н., вспрыгивал, клал ему лапы на колени, и т. д. Николай Леонидович отозвал его. Л. Н. сказал: «Он поговорил». В 11 хотел его выпустить и сказал: «Он в возбужденном состоянии».</p>
      <p id="4c846f63-8cb2-4ebe-819e-f588041c6e4a">
        <pb n="240" xml:id="page240"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>