<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-10_1908-10-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-10-10" to="1908-10-10"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3041afb6-0714-4c6d-ba7c-6e853444765d">
        <span class="opener">
          <date when="1908-10-10">
            <hi>10 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. пополудни ездил верхом с Владимиром Григорьевичем к Марии Александровне. Владимир Григорьевич его по пути фотографировал. Приехал из Тулы на извозчике черкес с Северного Кавказа, нарочно, чтобы видеть Л. Н.; т. к. он сказал, что ему от Л. Н. ничего не нужно, нечего спрашивать его, то Николай Николаевич ему посоветовал не тревожить Л. Н. Он еще, к тому же, приехал в такое время, когда Л. Н. занимался. Черкес уехал и ждал на тульском вокзале, но не мог уехать, не видевши Л. Н.; сел на извозчика и опять приехал. Л. Н. по говорил коротко с ним, спросил его, знает ли о бабидах. </p>
      <p id="1dcecfa0-3776-4dea-bbbc-02c7278c7460">В 6 часов вечера приехали М. А. и С. А. Стаховичи. За обедом Михаил Александрович говорил об огромном государственном бюджете в два с половиной миллиарда, который с 1881 г. возрос в два с половиной раза. И в четырех пятых идет на непроизводительные затраты. Потом говорил об огромности армии. </p>
      <p id="f07244a5-1cf7-4854-b562-f78d1d7c81ab">Вчера же мне Л. Н. рассказал, как садился с отекшей ногой со скамейки на лошадь. Хвалил Делира: </p>
      <p id="a448a93f-d457-4417-be7e-73a7a97eda4f">— Это такая лошадь! Не стареет, у брата Сергея была такая лошадь, лет 20 на ней ездил. </p>
      <p id="41389a7d-aae1-4c3c-b875-eb8199a48c17">Михаил Александрович курит и считает это маленьким грехом. По поводу этого Л. Н. добродушно сказал: </p>
      <p id="60ae4401-59e2-45c6-a5be-ee0fee5057f3">— Это у меня в «Круге чтения» записано, что это из самых больших <pb n="221" xml:id="page221"></pb>соблазнов — думать, будто маленькие грехи такие, что не стоит ими заниматься<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Это тема притчи «Камни», к-рую Т., отредактировав, включил в «Круг чтения» — т. II, с. 95—96 (т. 41, с. 536—537). См. также <span class="hi" data-attribute="italic">Толстой-редактор</span>, с. 242—247. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b3fed06d-c03a-4c3b-b6ee-7c5d67ecbf7f">После обеда Софья Андреевна смотрела адрес и 24 картины альбома, присланного русскими художниками Л. Н-чу. Л. Н. похвалил акварель старика Соколова. </p>
      <p id="6666d68e-403e-4552-9351-570a6b5690a5">— Русский тип, самый милый русский тип. </p>
      <p id="23cc47c1-ea1a-4dd2-afe9-e0a86556f05b">Винт: Л. Н., С. А. Стахович, Михаил Александрович. Варвара Михайловна. С 9.30 до 10.30 Л. Н. у себя. Потом со мной говорил; пожалел, что не поговорил с черкесом. Позвал Михаила Александровича и побеседовал с ним о политике. Михаил Александрович — член Государственного совета. Во-первых, о земельном вопросе. Л. Н. опять должен был объяснять нужность и сущность единого налога. Михаил Александрович извинялся, что он забыл, но, очевидно, не интересовался, не читал Генри Джорджа, хотя ему Л. Н. при мне раза три о нем обстоятельно говорил, его книги давал и убеждал его заняться им, проводить его идеи. </p>
      <p id="d08648ff-c4f9-48a4-81a4-d78f509b44b6">Михаил Александрович так близок к Л. Н., предан ему, любит его и так мало внимателен к его взглядам на землю, на Генри Джорджа, которому Л. Н. придает такое важное значение! Столько трудов прилагает, чтобы его поняли и оценили. </p>
      <p id="fde6fbc8-e92c-427c-b5b3-db9d57759d4e">Михаил Александрович опять обещал прочесть Генри Джорджа. Он говорил опять о столыпинской реформе — покупке крестьянами в собственность земли помещичьей и государственной. За два с половиной года куплено на целый миллиард, а то, что крестьяне будут вносить ежегодно проценты и амортизацию, никак не обеспечено. Настанут один-два неурожайных года, крестьяне не будут платить. По закону могут продать их участки. Если это станут делать, что тогда будет? </p>
      <p id="9214bef9-5c6d-452e-9443-819fba88ad78">Л. Н. с грустью заметил, что у нас вводится Столыпиным то, от чего на Западе ищут выхода; что собственность на землю на Западе не оправдалась. Стахович сам высказал мнение, что собственности на землю не должно быть — отжила. Это не решение, и он предполагает, что у народа не привьется. </p>
      <p id="c7c6dcaa-da5f-4723-b927-2f31ca7ecad3">Л. Н. о земельной программе социалистов: </p>
      <p id="1e6be0e4-c495-44af-914e-7b6ecdb04f7a">— Отдать землю работающим на земле. Кто работающий? Сегодня работает, завтра — нет. Демчинскому, добывающему триста пудов с десятины, дают землю. </p>
      <p id="b8db233d-03b0-4c81-9f0b-eeadf6794fda">Стахович возражал: а что, если Демчинский потребует тысячи десятин? Л. Н. отвечал, что надо дать ему — ведь будет платить вознаграждение обществу (сапожникам и другим, не пользующимся землей) за пользование землей. </p>
      <p id="d3248c93-a934-4804-90c9-303bb15f7d2e">Стахович говорил Л. Н. о том, что в России с 1881 г. существует усиленная охрана, и начальство привыкло к произволу (административные кары, административная ссылка) и что даже не знает, как иначе — по законам — судить. Отвыкло — не знает. Трудно от самовластного произвола перейти к законному порядку, какой везде за границей. </p>
      <p id="fc03d494-6029-4189-bd3c-2b8ddb7f75ef">Л. Н. сказал на это, что за границей тот же произвол, только в законной форме. </p>
      <p id="fa0bffca-9b64-40aa-804e-b411b2e22299">Софья Андреевна все переписывает каталог книг библиотеки.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>