<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-01_1910-03-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-03-01" to="1910-03-01"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b5fb31bf-50e3-42b5-9088-93bfe0cd960e">
        <span class="opener">
          <date when="1910-03-01">
            <hi>1 марта. </hi>
          </date>
        </span>Заболела Софья Андреевна — промочила и простудила ноги. Охала и не скрывала боль. Л. Н. оказал ей большое внимание и беспокоился за нее. Приступ прошел в полдня. У Л. Н. воспаление вены на внутренней стороне правого колена, начавшееся дней пять тому назад. К вечеру сегодняшнего дня почти совсем прошло. Место еле-еле чувствительно на нажим. Л. Н. выходил каждый день утром и немного гулял, а вчера и сегодня пополудни ездил в санях. Я ему советовал лежать. Л. Н. же из нежелания лечиться или следуя рабочим людям, которые, пока могут, не ложатся, а продолжают работать, или же потому, что не признал воспаления вены, эту местную болезнь, единой, главной, исключительной, от которой именно надо лечиться, — вел себя примерно. И прошло и воспаление вены, и расстройство желудка с подавленностью, раздражительностью, вялостью и неработоспособностью, болями в печени. Инстинкт, которому Л. Н. почти всегда дает предпочтение перед правилами терапии, его не обманул. </p>
      <p id="5edeb661-5bfb-407c-8a03-a420e25be8ac">С Л. Н. ездил к больной в Подываньково. Л. Н., чтобы не утруждать мужика везти меня обратно на своей лошади, предложил проехаться со мной, вместо того чтобы съездить в лес. В поле был ужасный ветер. Правил Л. Н. почти всю дорогу великолепно. Ехали возле колеи по узкому, гладкому месту. Лошадь не сбивалась, а Л. Н. ее не понукал и не дергал, только чуть-чуть направлял. И тут знаток и художник! </p>
      <p id="60d59183-2226-4f14-9c01-9bf71e1c8549">Л. Н. в избе у больной пробыл недолго, поговорил с ней и с хозяином, вышел. Еще поговорил со встречными мужиками о руде, которую им запрещают копать свободно, как было до сих пор, а требуют выставления ответственных лиц. Направился пешком обратно. Я догнал его у Старой Колпны. </p>
      <p id="49dc5f70-ad13-4a28-8deb-4361502bf652">
        <pb n="189" xml:id="page189"></pb>
      </p>
      <p id="9f55a539-4743-44f1-b0c8-c2c122db42c4">Я заговорил с Л. Н. о еврейском вопросе. Месяца полтора тому назад был по этому поводу неоконченный разговор. </p>
      <p id="56c833d4-b214-4034-92dd-c023c841390a">Л. Н. говорил, что особенных людей — евреев — нет, как нет и армян и других. Все они люди, и как среди русских есть кулаки, так и среди них. </p>
      <p id="5d417b75-6f91-4cf9-8d81-f73ff20e08ce">Л. Н. в этой беседе многое говорил про Булгакова. </p>
      <p id="41cb2097-e6df-40d6-b31a-fc02f31b40ee">Потом Л. Н. позвал Михаила Сергеевича и меня в кабинет и прочел нам вслух три сегодня им написанные ответа: к Комладзе, Е. Б. и Пестову<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note101">1</a>
          <span class="note" id="note101">
            <span>Письма Т. к сектанту Е. И. Комладзе, к учительнице Е. Б. (фамилия не установлена) и крестьянину П. У. Пестову (т.81, с.117—122). </span>
          </span>
        </hi>(великолепные письма!). Какая ясность, сила ума у Л. Н. в его года! Одно из них о том, что надо стараться исправлять не других, а себя. (Это мне еще ответ к беседе о евреях.) </p>
      <p id="9e5c139d-7ed4-46f9-b0f6-0297019f85b4">Татьяна Львовна вчера съела 18 блинов. Сегодня стала говорить вообще о своем недомогании. Л. Н. остановил ее шутя: </p>
      <p id="758a6725-5f02-40a0-a2a6-dc42cc0aede3">— После 18 блинов не имеешь права 18 дней говорить о своем здоровье. </p>
      <p id="3fb61997-548a-499e-a7f9-3c285fb13042">Л. Н. о письме крестьянина из Сетухи (близ Кочетов): </p>
      <p id="6de3370b-db5f-4add-a36a-e2489b5957ab">— Как бы сравняться с господами, стать интеллигентом.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>