<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-16_1905-03-16"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-03-16" to="1905-03-16"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ef83c421-9c0f-4434-ad81-8c409fc8589a">
        <span class="opener">
          <date when="1905-03-16">
            <hi>16 марта. </hi>
          </date>
        </span>Был Дубов (из Сочи, Кавказ), приехал от Черткова и Шкарвана. </p>
      <p id="afeac013-124c-4b75-a709-6d8b97bc5ce9">Л. Н. уже 10—14 дней жалуется на печень, мало работает. Между десятью и двумя выходит из кабинета. Вчера в три четверти первого завтракал с нами; позавчера я зашел к нему около двенадцати, он прохаживался по комнате. Сегодня без четверти час вышел к Дубову и, вероятно, около десяти минут говорил с ним. </p>
      <p id="52a07822-b14e-4e4c-8139-00f39b7baa69">Л. Н. начертил Дубову, уходящему к Иосифу Константиновичу, план дороги в Таптыково. </p>
      <p id="852781e4-498b-4ece-b8aa-766434a0a086">Приходит много интересных писем, мало кто отвечает. Третий день лежит больной Николай Леонидович. </p>
      <p id="ec56d8fa-9db9-470c-97b6-330e78097339">«La Semaine Littéraire» (Genève) просит для анкеты мнение Л. Н. об отказе от воинской повинности по велению совести<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>С этой просьбой к Т. обратился 8 марта н. с. Л. Дебарж, ред. -изд. еженедельника «Semaine Littéraire».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4ca3c62e-71c9-4deb-bbc5-6a79632932ec">Вашингтонский пресвитерианский пастор спрашивает мнение Л. Н. о причинах ослабления сознания греха<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Пастор Э. К. Литтл в письме от 20 янв. н. с. (почт. шт.).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7abb6a15-5195-418a-b75e-9af66a18a298">Парижский католический священник-социалист — о возможности примирения христианского учения о непротивлении злу с признанием насилия и борьбы за права человека, провозглашенные социализмом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Литератор (не священник) П. Г. Луазон, сын известного религ. деятеля Père Hyacinthe. Письмо его от 4 февр. н. с. опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.1, с. 444—447. </span>
          </span>
        </hi>. Одна дама из Калифорнии, член «Sunshine», «общества угнетенных», описывает цель их общества: быть добрым к людям, в особенности к слепым, калекам, узникам, одиноким, старикам, навещать их, писать им, посылать им пожертвования. </p>
      <p id="545872a2-4a22-48b1-9b04-1f66afdf159b">За завтраком Л. Н. обратился к Дубову (который приехал от Черткова с целью распространять книги Толстого в России): </p>
      <p id="d1028042-bea7-452e-b016-e0acd4232321">— Когда запретили «В чем моя вера?», Готье сказал мне, что это временно, что через 10—20 лет ее свободно будут читать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Ст. «В чем моя вера?», напеч. в 1884 г. в <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>, была запрещена ценз. Издавалась за границей. В России впервые появилась в 1906 г. (см. т. 23). </span>
          </span>
        </hi>. Это время наступает. </p>
      <p id="501d5a7c-fced-41c6-8768-4a5f7169248f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Дубов</span>: Теперь, если на границе находят у человека революционную литературу, ее лишь отбирают, но его не арестовывают. У меня только один экземпляр «Христианского учения»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>L. <hi>Tolstoy</hi>. The Christian Teaching. L., ed. by V. Tchertkoff, 1898. </span>
          </span>
        </hi>. Надо будет мне еще прислать. Ведь можно посылать большему числу библиотек. </p>
      <p id="3b01b651-50f1-4b48-9f33-021b51c63247">Л. nbsp; Н. мягкий, добрый. Для тех из приходящих к нему людей, которые понимают его и живут для того же, что и он, он безгранично доступен: посвящает им много времени, в ущерб своим занятиям, как, например, сегодня Дубову, недавно Новикову, Листовскому и Корзикову. Никому <pb n="213" xml:id="page213"></pb>не отказывает. Сегодня было около десяти крестьян-просителей: один просил — на уплату податей (8nbsp; р.), единственную корову хотят у него продать. </p>
      <p id="20ff71d6-d56b-40b0-a85a-65d2cb818d55">За обедом Мария Львовна, Александра Львовна, Вера Александровна, Юлия Ивановна и я. </p>
      <p id="d8b2d723-6db4-458f-943f-371c38af2558">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о Дубове — его зовут иначе</span>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Сутковой. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>): Он был революционером, потом близко сошелся с Чертковым; он очень скромный. </p>
      <p id="6084d4cf-dde7-44a2-8ab0-d0a56e56234f">Сначала Л. Н. спросил меня, о чем я с ним разговаривал, и я, как всегда, ответил, что почти ни о чем: слишком мало времени были вместе. Все жалели его, что он легко одет и плохо обут, без калош. </p>
      <p id="625ae426-9ade-4325-9839-32dae55130df">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="3242ddd6-ff29-4f5a-b420-c30ce5cc7211">— Прекрасно пойдет. </p>
      <p id="0d4d495d-fc0f-486c-a78e-616b58e2ba38">Вера Александровна упомянула, что он собирается идти в Петербург, и спросила, есть ли у него деньги? </p>
      <p id="5fb4fecd-7efb-40e1-828d-4050559d2c36">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Наверное, есть; он так одевается (донашивает одежду, пока можно) принципиально, а не потому, что у него нет денег. </p>
      <p id="bc2b23bb-f501-4a3a-b4f4-032067fbbb6c">Сутковой (Дубов) не хотел, чтобы Иосиф Константинович отвез его в Тулу, а пошел пешком в 4.30 утра, весь промокший еще со вчерашнего дня. </p>
      <p id="63493e08-d192-4bf4-914b-d9b71898f027">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Бедный Орлов, читали вы его письма? Картиной своей<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">«Порка». </span>недоволен, сознает, что она нехороша. Хочет переделать ее. Ее сняли с выставки через несколько дней; он хочет ее подарить «Кружку любителей» (семья пожертвовавшего картину получает после его смерти поддержку от этого кружка). В Америке картина не продана<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>О своих неудачах Н. В. Орлов сообщил Т. 15-марта (почт. шт.) и 21 апр. Картина «Недавнее прошлое» («Перед поркой») экспонировалась на XXXIII Передв. выставке, но на 4-й день была снята. Хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">МР</span>. Картина «Освятили» была отправлена в 1904 г. на Всемирную выставку в США; там она пропала (см. С. И. <hi>Софронов</hi>. Художник-передвижник Н. В. Орлов. М., 1965, с. 76—80, 59—68).</span>
          </span>
        </hi>. Жалею, что не написал Кросби. Тот, кто туда повез выставку, обанкротился. Несчастье, как у Ге<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">Н. Н. Ге отправлял за границу показывать свою картину «Что есть истина?».</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>Выставка картины «Что есть истина?» за границей принесла Ге большой материальный ущерб.</span>
          </span>
        </hi>. Он, наверное, совсем в долгах, ищет занятий (не художественных)<a href="#" data-type="snoska" id="a4">****</a>
        <span class="note" id="a4">Н. В. Орлов хотел тогда поступить на железную дорогу. Говорим о месте в 800р., которое искали или нашли ему друзья, но почему-то дело расстроилось. Это тот русский художник, которого Л. Н. ценил выше всех других.</span>. Сытин предложил ему иллюстрировать библейскую историю, он тяготится этим (ему скучны Адамы и Евы), а это ведь лучше, чем в церквах писать; это легенды, басни, туда он может внести свое понимание. Юлия Ивановна, напишите ему, что я хочу ему ответить, — но не знаю, сделаю ли, — что ничего дурного нет в этой работе<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>Ю. И. Игумнова ответила Орлову 18 марта (т. 75, с. 270).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f880e5fb-8f1e-44b9-b854-8a8d82fb5170">Я спросил: </p>
      <p id="fe9c0545-d15f-43dc-93e9-0ba482d2d076">— У Чертковых говорили, что вы изменили свой взгляд на «Распятие». Правда ли это? </p>
      <p id="1525ec53-8a4e-40ff-9a43-4e44a50454c9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, но только по непосредственному чувству. Не хочется смотреть на него, но мысль художника одобряю<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Распятие</span>» — картина Н. Н. Ге. См. о ней письма Т. к Ге (т. 66, с. 229, 365, 408, 452); т. 67, с. 81—82). Сохр. 2 вар. картины: 1892 г. (Франция) и 1894 г. (Швейцария). См. сб. «Н. Н. Ге». М., 1978, с. 336. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="efcd9d7e-d0a0-4589-94c0-d86e58272abd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Мне больше всего нравится «Христос в Гефсиманском саду»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>«В Гефсиманском саду» (1896) — <span class="hi" data-attribute="italic">ГТГ</span>. </span>
          </span>
        </hi>. Каждый человек пережил подобное состояние: словно сердце у него охвачено смертельной печалью. </p>
      <p id="4a5d3a65-5ac8-4ec0-b36f-c2d014865a31">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне — «Выход после вечери»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>«Выход с тайной вечери» (1889) — <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>. См. письмо Т. к Н. Н. Ге от 21 апр. 1889 г. (т. 64, с. 248—249). </span>
          </span>
        </hi>. По Эмерсону, Иисус здесь был одинок (далек от бога) и хотел молитвой установить единение. Такое одиночество чувствуют только те, кто бывали близки к богу. Но за отчаянием следует умиление. Об этом я не думал, а надо подумать и изложить. </p>
      <p id="e6d4d7d8-0b18-40a7-b27c-dd9bcdb7e07a">— Присланы мне вырезки, — сказал Л. nbsp; Н. — Посмотрел две итальянских, увидал — «мистицизм». Почему у меня видят мистицизм? Для них религиозность (христианство) — мистицизм... Какое это заблуждение науки, совсем как у церкви. Когда я буду большим, — с улыбкой продолжал Л. nbsp; Н., — напишу основательнее, шире, подробнее о науке. Es wird damit Unfug getrieben<a href="#" data-type="snoska" id="a5">*****</a>
        <span class="note" id="a5">Этим злоупотребляют ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>. Какие запутавшиеся люди — например, вчерашний священник. Он моих сочинений не читал, только в «Миссионерском <pb n="214" xml:id="page214"></pb>обозрении» («К духовенству»)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>Цитатно: <span class="hi" data-attribute="italic">МО</span>, 1903, №8 (май), №10 (июнь), №11 (июль). </span>
          </span>
        </hi>. Но спросил он, о чем я писал? Нет. Он запутался в науке: дарвинизм, технические вопросы, у него голова забита этим. </p>
      <p id="7ddebcc2-0239-4a75-a592-e631bcb4b8ed">— Помнишь, Вера, — сказал Л. Н., — как я тебя уронил; танцевал с тобой здесь, в зале, на паркете. </p>
      <p id="49d51103-83dc-4ad9-bd42-4a480b53c042">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Вера Александровна</span>: Не помню. </p>
      <p id="110ab786-335d-470b-b729-efb510da7cd7">— Мне тогда было очень неприятно. </p>
      <p id="e60502fc-fa27-46c6-bd29-9f900fc47464">Л. Н-чу помогают в работе не по обязанности, не за плату, не по принуждению, но по доброй воле; таким образом работа получается лучше, добросовестнее, и нет положения хозяина и служащих.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>