<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-26_1910-10-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 396.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">396</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-26" to="1910-10-26"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f076f11d-c1a4-40df-8a2b-d6d1a60d5712">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-26">
            <hi>26 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. слаб. Верхом с Л. Н. к Марии Александровне. Л. Н. жаловался, что его беспокоят: Софья Андреевна постоянно вбегает к нему, смотрит, что̀ он пишет, выслеживает его и подозревает, что он от нее что-то скрывает. </p>
      <p id="84631406-3c9c-4ad6-9f7a-411749cce7ee">Л. Н. говорил Марии Александровне о том, что сегодня писал Горбунову о его изданиях. </p>
      <p id="73bafcb5-bb72-4431-b446-070224044969">Л. Н. говорил о массе книг, которая печатается, и сказал, что кто-то вычислил, что, если дети будут продолжать рождаться так, как до сих пор, и будут меньше умирать, то в продолжение некоторого времени люди будут плечо о плечо стоять на земле. Так и книг скоро будет куча до неба (если их будут печатать в той же мере). Необходимо отбирать хорошие. </p>
      <p id="4d8f8c30-5649-4db3-a097-ee4d4d41cfd4">Л. Н. хвалил Гастева и его хороший рассказ о Сютаеве (лучше, чем описание Пругавина)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>А. С. <hi>Пругавин</hi>. Очерки совр. сектантства, вып.1-й. Сютаевцы. СПб., 1904. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2bd827c8-86fc-4f64-8ec4-a8cf49c6972e">Когда возвращались, Л. Н. обошел одно поле, которым раньше проехали, сказав: </p>
      <p id="0bb36214-ae44-450a-b231-1866171a7b1a">— Я дурной поступок совершил, что проехал по зеленям. Это теперь уже не следует по этой грязи (делать). </p>
      <p id="10a3c296-9e3a-4a5e-b289-4b96835b74e2">Софья Андреевна сегодня читала статью Л. Н. «Пора понять». Решила исключить ее целиком, как и «Исследование и перевод 4-х Евангелий» и много другого из 20-томного Полного собрания сочинений<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Оба назв. произв. не вошли в 12-е собр. соч., изд. С. А. Толстой, хотя из 20тт. — 5 были посвящены публицистике Т.</span>
          </span>
        </hi>. Прочее же как цензурует! Пропускает слово: «Синод», своевольно изменяет. Разумеется, не обозначая мест, пропущенных ею. </p>
      <p id="f63070d1-cc07-4a5c-bf12-878c530a7de4">Вечер. Л. Н. с Андреем Львовичем. Андрей Львович рассказал о своей службе «оценщика имений», покупаемых крестьянским банком. Л. Н. говорил о наших обязанностях к крестьянам, которые нас кормят. </p>
      <p id="bcde19ba-46c9-47fe-92ee-bdd3c3cf2b0b">В 11ч. срочная телеграмма от Марии Николаевны, жены Сергея Львовича: где он? слухи, беспокоится. </p>
      <p id="3ece821d-9fbe-49a8-9b8d-1b32878d3c0f">Андрей Львович объяснил Л. Н., что Сергея Львовича вызвал Сумароков на дуэль, обидевшись из-за охоты на волчий выводок в его лесу. Причастный же Михаил Львович вызвал Сумарокова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В дек. 1910 г. между С. Л. Толстым и Сумароковым состоялось формальное примирение.</span>
          </span>
        </hi>. Софья Андреевна предполагала, что, может быть, проигрыши в карты дошли до сведения Марии Николаевны и тревожат ее. </p>
      <p id="1f51c039-72fc-4acd-a9a6-53a056c92833">Л. Н-ча очень расстроил этот случай. Не высказал, но видно было по его озабоченному лицу. Поскорее ушел к себе. Когда я в 12-мч. зашел к нему в кабинет, сказал мне: «Как же не желать уйти, умереть?» </p>
      <p id="5ce1ccb3-fa8b-4276-9103-b9b4fc1c8984">Сегодня обрадовала меня Александра Львовна подарком: Анны Константиновны и Александры Львовны новым портретом Л. Н. с его подписью: «Милому Душану от благодарного друга Льва Толстого. Октябрь 1910». </p>
      <p id="60bd3000-ee87-4ebb-8988-ea6be62d5442">Ночью телеграмма, что Сергей Львович вернулся в Москву.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
