<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-14_1905-10-14"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904–1905. М.: Наука, 1979. С. 426–428.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">426–428</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-10-14" to="1905-10-14"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="caab042c-0004-47be-9b5d-ee5d1bab2b1d">
        <span class="opener">
          <date when="1905-10-14">
            <hi>14 октября. Пятница. </hi>
          </date>
        </span>За обедом разговор о забастовке железнодорожников. Татьяна Львовна говорила, что одно из их требований — не принимать женщин на службу, что они сбивают плату и заработок их идет на наряды. </p>
      <p id="0d9aefaa-12aa-4131-8960-292e3d745e6e">В связи с этим разговор о «женских правах». «Чем мне жить, когда меня не кормит ни отец, ни брат?» — сказала Надежда Александровна, ремингтонистка. Говорили, что яснополянские девки из своего заработка не отдают домой, готовят себе приданое. </p>
      <p id="c013ac69-7e09-48c4-a8e6-a8a92b6a641a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Лучшего отношения к женщинам, чем было в Средние века, не придумают. Рыцари презирали женщин, а потому были к ним чересчур почтительны. От брата, Николая Николаевича, слышал и от......<a href="#" data-type="snoska" id="a1">**</a>
        <span class="note" id="a1">Я не расслышал.</span>, что жены у магометан имеют большее влияние в семье, чем у нас. Стремление магометан — моногамия и строго соблюдают ее. </p>
      <p id="9214238e-02ce-464c-abd4-e4587a72529e">
        <pb n="427"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой верхом. Рисунок Ю. И. Игумновой </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-427-.jpg"/>
        <figDesc>Толстой верхом. Рисунок Ю. И. Игумновой </figDesc>
        <p id="09c1aaaf-f884-4400-bf83-444c37620ad8">
          <head>ТОЛСТОЙ ВЕРХОМ </head>
        </p>
        <p id="5a76066c-708c-45f8-93b1-5e9071de11ec">Ясная Поляна, 1905 </p>
        <p id="a1c3eabe-3496-4115-a697-2a5477af4504">Рисунок (уголь) Ю. И. Игумновой </p>
      </figure>
      <p id="dcaf110b-cd30-46c0-8f7f-489f8049731d">Софья Андреевна обмела и разложила на столе в гостиной портреты, которые висели в старой библиотеке<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Угловая комната внизу, углом на восток, раньше была кабинетом Л. Н., в последние годы — спальней для гостей и библиотекой; почти половина шкапов с книгами в ней помещалась, теперь шкапы переносят наверх, в комнату с большим окном на северо-запад.</span>. (Н. Н. Страхов, группа шести с Тургеневым, Григоровичем, Островским; Фет, Некрасов, Лелевель, Сергей Николаевич, Волконский с женой, Татьяна Львовна девочкой<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Фото Н. Н. Страхова; группы писателей — сотрудников журн. <span class="hi" data-attribute="italic">Совр</span>. (работы С. Л. Левицкого), с автографом на паспарту — 1856; А. А. Фета, Н. А. Некрасова, И. Лелевеля; большой портрет С. Н. Толстого, сделанный за 2 года до его смерти; дагерротипы кн. А. А. Волконского и его жены Л. И. Волконской («маленькая княгиня» в «Войне и мире») — кабинет писателя; Т. Л. Толстая (девочкой) — рис. Соколовской, 1870-егг. — в настоящее время находится в «комнате для приезжающих» (Музей-усадьба Ясная Поляна). </span>
          </span>
        </hi>и др.). Л. Н., смотря на эти портреты, произнес: «Это мои настоящие приятели». </p>
      <p id="3edbf1e8-b183-4c5a-8116-9c0cd036c512">Просил повесить в своем кабинете, откуда, сказал, можно удалить портреты Брайана, Шпира, Джонса (голову американского города Толидо) и др. Софья Андреевна хотела снять и портрет Сютаева. Л. Н. не позволил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Фотопортрет В. Брайана остался в «комнате для приезжающих». О фотопортрете Джонса сохр. след. заметка Маковицкого: «Mayor Samuel M. Jones of Toledo USA. О нем Л. Н. иногда говорил, и его портрет висел в кабинете». Портрет В. К. Сютаева — копия с портрета маслом работы Репина — в кабинете у окна. Фотогр. Шпира — над столом.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ae8e572e-f95e-4bf5-b9ca-3c8d3c2610d7">По какому-то поводу Татьяна Львовна сказала, что она будет долго жить, что она из такого рода. </p>
      <p id="184383a0-17d0-44b7-95bd-cfca73875c40">Л. Н. поспешно остановил ее, прикрикнув: </p>
      <p id="b34d924a-7c35-4fd6-8628-d106aa8692dc">— Не говори! Я знал двоих — Страхова, Захарьина, — которые говорили: «Я, Лёв Николаич, долго буду жить», — сказал Л. Н., подражая Страхову. </p>
      <p id="e1762ae9-2bee-44bf-875f-9fabd7a0f57d">Л. Н. рассказывал о Японии по книге Lafcadio Hearn «Japan». Там четыре класса: 1) самураи, 2) земледельцы, 3) ремесленники, 4) купцы. <pb n="428"/>Деревня имеет общее божество, уезд — общее, а вся страна обоготворяет микадо. Этому патриотизму и технике следует приписать победу японцев. Японцы религиозны, но в их религии есть мщение, подчинение себя: у мужчин — харакири, у женщин — jigai<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Самоубийство женщин путем перерезания горла (L. <hi>Hearn</hi>, op. cit., p.314—318). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="46b9484f-436c-4dc2-a3f6-ed813c87c16a">Встав, чтобы проститься перед сном (прощаясь, Л. Н. с Софьей Андреевной, детьми, невестками, внучатами, племянницами целуется; зятю и остальным пожимает руки), обратился к дочери: </p>
      <p id="d19f52dc-b354-4986-a2a7-4a620cb7b6df">— Саша, у меня работы много очень. </p>
      <p id="884c710e-4e0a-4a3c-b3ca-1707ae0508aa">Л. Н. поправил «Конец века».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
