<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-21_1905-01-21"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904–1905. М.: Наука, 1979. С. 145–146.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">145–146</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-01-21" to="1905-01-21"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7bce34f0-202f-4568-95f0-44996852231d">
        <span class="opener">
          <date when="1905-01-21">
            <hi>21 января. </hi>
          </date>
        </span>Вечером Л. Н. рассказывал, что был у него шведский писатель, написавший статью про Стриндберга и Толстого. Л. Н. заметил, что Стриндберг — вроде Пшибышевского и психопат. </p>
      <p id="448cee20-b182-4ae9-9175-ecbf55c0eaaa">Приехал купец, русский, сочиняет стихи. Он прочел Л. Н-чу одно стихотворение, в котором ругает его: «Я ведь был огорчен вами». </p>
      <p id="bf905f23-e56d-4d8a-835e-798640dea2fe">Вечером приехал Тенишев, предводитель мценского дворянства, зять Трепова, человек правительственной точки зрения. </p>
      <p id="8370ea5e-2652-46c4-aa67-2058cc3f8086">Л. Н. читал вслух вечером при Тенишеве три рассказа Чехова, один — про борьбу охотника с волком<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Рассказ «Волк» и 2 наброска — «У Зелениных» и «Калека» — впервые опублик. в <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>, №? ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>).</span>
          </span>
        </hi>. Тут же Л. Н. рассказал, как бешеный волк на Кавказе укусил его бульдога и тот тоже взбесился<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Этот случай с любимой собакой Булькой Т. описал в рассказах «Булька и волк», «Конец Бульки и Мильтона» («Азбука» — т. 22, с. 407—409, 412—413).</span>
          </span>
        </hi>. Еще рассказал, как на Козловке бешеный волк искусал урядника и мужика и как они оба взбесились. Как баба, на сына которой этот волк <pb n="146"/>кинулся, задушила его; баба эта живет до сих пор. Она всунула волку руку почти по локоть в пасть. Волк искусал ее, но она осталась жива<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Это происшествие послужило сюжетом для рассказа Т. А. Кузминской «Бешеный волк» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ВЕ</span>, 1886, №6). Т. читал его в рук. и собирался править, но намерения своего не осуществил (см. т. 63, с. 288—289 и т. 83, с. 513—514, 530). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b645cb1b-80df-4bda-ac26-652ce4e374ae">— Я не верю в прививку Пастера, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="b37143a0-6af6-4e03-8851-fd5c1104908a">Одна яснополянская крестьянка рассказывала мне, что, когда ее корову искусала бешеная собака, она боялась, что заразилась от этой коровы бешенством, и решила ехать в Москву на освидетельствование врачей. Л. Н. сказал ей: «Напрасно ты едешь. Меня бы хоть три собаки укусили, я бы не поехал». </p>
      <p id="c10b1b1d-352a-488f-8170-04b60afd7f5e">Тенишев говорил о том, что с 5 по 12 января не было правительства и потому не были подготовлены к беспорядкам. Осуждал, что царь, не принявший депутацию рабочих до стрельбы по ней, принял ее позже<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Депутация была принята царем 19 янв.</span>
          </span>
        </hi>. «Это непоследовательность», — говорил он. </p>
      <p id="75c12c17-0ae6-4e91-a26b-2f7d48737d7d">Л. Н. был того же мнения: </p>
      <p id="7167646b-1a29-4d0d-8c15-79140c9cf224">— Ведь фабричные рабочие, — сказал Л. Н., — настоящие кавалеры в сравнении с мужиками; последний из них живет лучше сельского старосты. У старосты нет таких сапог; он не пьет чай с сахаром, как они. </p>
      <p id="b9498de4-7f01-4288-8b5d-761cdf3425b6">Присутствующий художник Орлов заспорил с Л. Н., говоря: </p>
      <p id="36ede58a-b53c-49ba-afb9-e668c0e17c2e">— Да, так живут холостые, те, которые живут в фабричной квартире. А то, получая 1 рубль 10 копеек, то есть 25 рублей в месяц, семейный рабочий живет сам-сём. Мужики живут по-свински отчасти по лени, отчасти по привычке. </p>
      <p id="100709c4-9a54-4675-91dc-4efe033515c5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мужик идет на фабрику по соблазну. </p>
      <p id="f44920a4-8c20-48fd-9f56-2aaef8df0ef0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Орлов</span>: Вот вам пример: надел восемь на сорок саженей на душу — полдеревни в Москве. </p>
      <p id="3794d5dd-cef5-4cc8-a0d7-fc8b19ae28da">Тенишев говорил еще о том, что, если бы сменилось правительство, оно сейчас же заключило бы мир на теперешних условиях Японии; а теперь истощенная Япония должна вести войну еще, по крайней мере, полгода. Японцы требуют Корею, Сахалин, разоружение Владивостока и один миллиард. </p>
      <p id="a8a6dcdd-6b32-471e-823d-b691b37fc1e5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У японцев нет средств для того, чтобы требовать контрибуцию.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
