<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-07_1905-01-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904–1905. М.: Наука, 1979. С. 125–127.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">125–127</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-01-07" to="1905-01-07"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f407110d-6d1b-40b9-a75d-69930a4d7d3a">
        <span class="opener">
          <date when="1905-01-07">
            <hi>7 января. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня после обеда приехали А. А. Стахович и Г. А. Стахович, молодой юрист, кажется, 22 лет, а также Сергей Львович из Крыма. Разговор о конституции. </p>
      <p id="bc6f5409-3453-4d67-ade9-af6ba6fe4046">Вечером в половине десятого Л. Н. пришел в залу. Я только что сел за стол и начал было рассматривать иллюстрации «Нового времени»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Вероятно, <span class="hi" data-attribute="italic">Илл. прилож. к НВ</span>, №№10360 и 10364 (1 и 5 янв.), с. 7, 10. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2d99565c-d79d-48be-85f7-a19bdd5ca643">— Что вы? Не могу смотреть на этих солдат; они напоминают мне новобранцев, которых встретил сегодня. Шли, пели песни и в такт размахивали руками — так неестественно. Я чувствовал, что вырабатывается из них грубая машина. Лошадь пугалась, и я чувствовал, что, если бы она понесла, они бы остались равнодушны. Сегодня мне плохо. Не работалось. Все меня преследовали эти солдаты. </p>
      <p id="1af39b5f-138c-4545-91e2-33caf68f9b00">Потом сказал: </p>
      <p id="03d794f8-2e70-4e77-8df5-60c1572af993">— Пойдемте, дам вам Бондарева. Я пересматривал его для «Круга», но ничего не выбрал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Из соч. Т. М. Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца» в «Круг чтения» вошла только одна мысль — т. II, с. 538 (т. 42, с. 337).</span>
          </span>
        </hi>. Он на букве Ветхого Завета основывается, это отталкивает. </p>
      <p id="f0c8f0df-5676-4b8e-9f9d-adde1163cea3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Горбунов хочет издать его в «Посреднике»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Кн. выпущена «Посредником» в 1906 г., с предисл. Т.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="290e8831-fac1-4fa4-ae03-842e143c00d5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Возьмите к себе, потом отдайте Сереже, пусть он отдаст Горбунову. Не знаете, где письма Бондарева? Впрочем, там мало интересного — я все с точки зрения пригодного для «Круга чтения». </p>
      <p id="59403eeb-8d31-4356-aceb-0ae2985bf642">
        <pb n="126"/>
      </p>
      <p id="84dbb045-a0ea-4726-a351-06458622545d">За вечерним чаем Л. Н. передавал содержание рассказа Диккенса, который никак не может достать; писал и в Англию о нем<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>9—13 авг. 1902 г. в Ясной Поляне гостил Э. Моод, к-рого Т. просил прислать списки англ. изд. Диккенса. 3 окт. н. с. Моод выслал список повестей и небольших рассказов, не входивших ни в одно из изданных собр. соч. Диккенса. 11 окт. Т. письменно выразил ему благодарность (т. 73, с. 306).</span>
          </span>
        </hi>. Рассказ о том, как дети воспитывают взрослых. Девочка учила в своей школе стариков. Одного она поставила в угол за то, что все в карты играет, проигрывает последние деньги, а у него семья. Другого поставила в угол на колени; у него дурная привычка за столом с бокалом в руке произносить речи. Сколько она им ни говорила, не исправляются. </p>
      <p id="62aeb1fe-0396-4550-8a7f-5617867593c8">Присутствовавшие при этом рассказе М. А. Стахович и Сергей Львович, смеясь, указывали друг на друга. </p>
      <p id="d034778a-d581-46a5-9612-444a4546a4a2">— Перечитываю Диккенса, ищу для «Круга чтения»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Ни одна выдержка из соч. Диккенса в «Круг чтения» не вошла.</span>
          </span>
        </hi>. До сих пор не удалось найти. А как хорошо он пишет! — сказал Л. Н. </p>
      <p id="c815ebdc-b20d-42c2-afa6-08677343e174">Стахович спросил про Марка Твена. Л. Н. невысокого мнения о нем. </p>
      <p id="0912027a-8904-4522-a71c-1560a3748542">— А Теккерей? </p>
      <p id="917d00b8-29a3-4c40-bf70-57f1f4ff4945">На это Л. Н. ничего не сказал, лишь отмахнулся. </p>
      <p id="5787a1f0-c3d3-4b46-ae7e-12c145739d19">Л. Н. еще раз рассказал целиком весь рассказ про кораблекрушение и другой, как родились два мальчика на судне. Мне показалось, что только для того, чтобы не было разговоров и споров про конституцию. Раньше шел разговор про войну. Стахович говорил, что радовался бы миру и что если бы было Собрание, то не было бы войны, Собрание голосовало бы против войны. Сергей Львович того мнения, что оно будет в мае. </p>
      <p id="15e17563-6a65-40dd-8bd0-4974fd51f067">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Стахович</span>: Я уступил бы все японцам, все, что они пожелают, заплатил бы контрибуцию. </p>
      <p id="ed9683f9-9872-48fa-9644-d0923c87c404">У Сергея Львовича есть чувство патриотизма, он и Сахалин не хотел бы отдать. </p>
      <p id="df5775ee-228f-44f6-bab9-6837c7163bd5">— Берегите моего мужа! — сказала мне Софья Андреевна, уезжающая на два дня. </p>
      <p id="d832399b-535a-4c23-a2b8-ee0151d440cb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как Софья Андреевна торопится, когда должна уезжать, так ее дедушка не торопился, приговаривая: «Не торопись, успеешь», и он опаздывал к поездам. Таким мне представляется Куропаткин с его кунктаторством. Он должен был отстоять Порт-Артур. </p>
      <p id="2ce053ac-9acb-4684-a10c-c888350fa12c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Стахович</span>: Сил не было. Пробовал. Был и подъем духа в армии, а побили. </p>
      <p id="030f38b1-7b51-44be-a3c6-b27dc1cbcfb0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Солдат писал Тане о японцах: «Упористые». Видно, войско не презирает их, а уважает. </p>
      <p id="05e775f2-4371-4134-afb2-aba751c62f88">Про царя думают (у Толстых, те, кто у них бывает), что он единственный плохо осведомленный о положении войны человек. Подают ему односторонние сведения. </p>
      <p id="c8d536ec-c8e1-45c6-bbfb-02b8c33e5216">По поводу «Истории» Валишевского Л. Н. говорил про Екатерину: </p>
      <p id="bb87ce4a-d057-4c37-8d49-2bbf8617e077">— Эта ограниченная, глупая, неграмотная (письма к Вольтеру писала не она, а Андрей Шувалов), истерическая, развратная женщина погубила тысячи жизней и миллионы денег. Люди слушаются каждого, кто ухватился хоть за пуговицу государственной машины. </p>
      <p id="87f6d63e-9a13-4eb5-95e7-cab40a0e1202">Я спросил Л. Н.: </p>
      <p id="4e628cde-b072-487b-b7e7-ef0376e39efe">— Как это Екатерина 30 лет водила мир за нос? </p>
      <p id="02380f68-f234-4a74-8eab-b962413e68f4">— Повиновение власти, авторитету, человека человеку, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="32cba149-434b-4ef1-9bdf-79633f580c35">— А что должно быть вместо этого? </p>
      <p id="a8bcdcbf-933f-4741-8c25-36ce41f06168">— Жить надо <span class="hi" data-attribute="italic">своим </span>разумом, совестью. Христос, Будда должны только помогать. </p>
      <p id="a569e68f-12d2-4b64-8169-93a5053f7534">— Л. Н. через Стаховича просил передать Горбунову, чтобы он из «Круга чтения» выбрал лучшее и составил новый календарь<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma1-483-.htm#1905.26_февраля.2">26 февр., прим.2</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e87c8adc-8c82-46c7-a4d2-fd63684affe1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сколько радости доставила мне эта работа («Круг чтения»), какая она была легкая, сколько я начитался! </p>
      <p id="863918ca-1c4b-40b5-a425-d4c9b6042d25">Получены иностранные письма: от директора Théâtre Comique и автора драмы «Россия и Япония», в которой среди действующих лиц и Толстой. Часто обращаются к Л. Н. люди с тем же настроением, как мытари к Иисусу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Луки</span>, III, 12: «Пришли и мытари... и сказали ему: «Учитель! Что нам делать?»» </span>
          </span>
        </hi>, часто просят последние его портреты. Пишет купец из Лиссабона, <pb n="127"/>гимназист-болгарин из Варны<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>С. Ардитти поздравил Т. с Новым, 1905 г. (б. д., открытка: Т. и Чехов в Гаспре, 1901).</span>
          </span>
        </hi>. Женщина, вдова из Америки, пишет, что в биографии ее отца отмечено, что он (Louis Frédéric Marindin, родившийся в 1798 и умерший в 1851 г. в Лозанне) был воспитателем Толстых. Спрашивает: не у них ли это?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>Письмо Анны Фейвар от 20 дек. н. с. 1904 г. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой перед верховой ездой. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-127-.jpg"/>
        <figDesc>Толстой перед верховой ездой. Фотография </figDesc>
        <p id="f394c529-e449-4cfd-9f53-780e0601a2a7">
          <head>ТОЛСТОЙ ПЕРЕД ВЕРХОВОЙ ПОЕЗДКОЙ </head>
        </p>
        <p id="744f75a7-c20d-4dfe-bc6c-e6ce99ae1ca1">Ясная Поляна, 12 января 1905 г. </p>
        <p id="ef96d334-5185-4f40-94ce-8f706954137f">Фотография С. А. Толстой </p>
      </figure>
      <p id="2c045a18-7b8c-41b0-9f76-dfce2ab039ed">Эльмер Моод сообщает, что присутствовал, когда играли «Власть тьмы» в Royalty Theatre в Лондоне. Драма не имела желаемого успеха; он думает, что английская публика посещает театр ради «amusement»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">забавы ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>Письмо Э. Моода от 21 дек. н. с. 1904 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="edebaeae-98ed-4940-a0aa-052f701785fe">Л. Н. играл в волан с Александрой Львовной. Очень ловко. В половине 12-го ночи пошел гулять. Была лунная ночь.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
