<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-19_1908-12-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-12-19" to="1908-12-19"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4a3bbe71-6d3b-4bcc-8009-94fe02712254">
        <span class="opener">
          <date when="1908-12-19">
            <hi>19 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. не выходил. Сегодня окончили переписку начисто «Письма к индусу». Я весь день с больными. Л. Н. за обедом рассказы вал о письмах. Один пишет: «Никто себе не может представить такого склада жизни, какой в ночлежных домах. К каждому слову ругательство». О письме Фельде, очень длинном и очень интересном, в котором с юмором описано пьянство<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо В. И. Фельде от 14 дек. из Языкова, Симбирской губ. Т. отв. 28 дек. (т. 78, с. 307—308).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="64da048c-3311-43d4-8ae6-9ed8c415e957">
        <pb n="283" xml:id="page283"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой и А. А. Корсини. Ясная Поляна, 1 марта 1909 г. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-283.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой и А. А. Корсини. Ясная Поляна, 1 марта 1909 г. Фотография </figDesc>
        <p id="8a02ed38-41cc-4a78-b1df-218af523d365">
          <head>ТОЛСТОЙ И А. А. КОРСИНИ </head>
        </p>
        <p id="505b6e36-a8b4-4f6e-bfc0-4dcb77a6438d">Ясная Поляна, 1 марта 1909 г. </p>
        <p id="781939ca-3954-45a3-a364-64d287c35c06">Фотография с дарственной надписью А. А. Корсини Толстому: «На память от А. Корсини, <br/>9 марта 1909 г.» </p>
      </figure>
      <p id="30611c9d-ce4a-44ca-ba9f-8bd0a80f6144">Л. Н. расспрашивал меня про раненого мужика в Саломасове, к которому я ездил прошлой ночью. Он копал руду в ходе, в 20 шагах от дудки<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Дудка </span>— шахта, колодезь для добычи руды. </span>
          </span>
        </hi>. Глыба спустилась по стенке, налегла на землю и на него, придавив ему голову и сильно поранив ее. Сотрясение мозга, впал в беспамятство. Л. Н. спрашивал подробности и сказал, что если бы он был здоров, то поехал бы к нему. Л. Н. принял очень сердечное участие в его судьбе. </p>
      <p id="ca1bd71d-590b-4399-a489-a87bc21b6bb5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: За границей, вероятно, эти случаи не бывают, потому что там ставят подпорки. И слабая подпорка задержит первый напор, он ведь бывает слаб. </p>
      <p id="8e5a468c-57f2-4c91-a15a-99c491f83206">Говорили о копании руды около Ясной Поляны. Я передал со слов возницы, что вырученные деньги за руду пропивают. Л. Н. усумнился: </p>
      <p id="eaf22f97-9599-4a04-90ba-c4195f587b77">— Не все. </p>
      <p id="04242556-c1fb-4c5e-a28c-621a17de9fec">Софья Андреевна заговорила о пьянстве народа, что следовало бы учреждать чайные и увеселительные зрелища, концерты. </p>
      <p id="72547d17-74a2-4065-a447-6b270b7db7af">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не подымается рука осуждать. Это замена всего нашего дурмана, концертов, газет<hi>... </hi>Половину жизни на корточках копать руду<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="22cae4e1-b172-4835-b72c-d452df19f309">Л. Н. с глубоким интересом расспрашивал и говорил про копающих руду и вообще про крестьян. Хотя я часто наблюдал его любовь к ним, но сегодня особенно был поражен ею. Из одних сочинений Л. Н. она не так видна. </p>
      <p id="9f17b4c0-7f22-4326-b37e-8e12e0196242">Владимир Григорьевич третьего дня, вчера и сегодня пробыл у Л. Н. до 9.30 вечера и всё с ним. Я боюсь, что Л. Н. это тягостно. </p>
      <p id="3759e302-b92f-4eb8-8a8b-357d19757bcb">Л. Н. советовал Владимиру Григорьевичу прочесть дома вслух смешное письмо об алкоголе. Владимир Григорьевич говорил, что на днях читали <pb n="284" xml:id="page284"></pb>«Ревизора». И Владимир Григорьевич задал странный вопрос Л. Н-чу, хорошо ли сделал Гоголь, что сжег вторую часть «Мертвых душ», или нехорошо? </p>
      <p id="37cca326-ed57-4f19-98db-4bdd587d9ea4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не знаю.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>