<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-26_1910-03-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 211.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">211</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-03-26" to="1910-03-26"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1022cbb6-bd24-4c8c-8b3f-51bec528a1ad">
        <span class="opener">
          <date when="1910-03-26">
            <hi>26 марта. </hi>
          </date>
        </span>Не было ни гостей, ни посетителей у Л. Н. Вчера Софья Андреевна «прогнала» (это ее выражение, когда кого разочтет) Юсбега. Сегодня Софья Андреевна распекла Илью Васильевича. За него заступились Михаил Сергеевич и Александра Львовна. Илья Васильевич очень огорчился и хотел уйти. Софья Андреевна очень неделикатна, непризнательна. </p>
      <p id="6121c25e-bbb4-45e5-be19-86c8cb4356c8">Верхом с Л. Н. -чем. Просовов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Просовы </span>— ямы на проезжей дороге, образовавшиеся от таянья подснежного льда.</span>
          </span>
        </hi>никаких. Л. Н. дал нам прочесть хорошее и сильное письмо добивающегося истины старца-протоиерея, спрашивает: воскрес ли Христос плотию?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>На письмо А. Руданского от 23 марта Т. отв. 26 марта (т. 81, с. 184—185). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="f383d330-3e36-46bd-9f70-ae2cf4c1c7e8">За обедом Софья Андреевна и Татьяна Львовна страстно говорили о чем-то. </p>
      <p id="047900d1-1b24-4c98-8afe-e55ca0d54d83">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Желала бы, чтобы в будущем году<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="75e0da2d-9f56-4fde-b3d7-53eee5e6b1e2">Л. Н. вставил: </p>
      <p id="9f11f870-6bcc-4bf3-b2a0-659b876da513">— Будущего года не будет совсем. </p>
      <p id="dc7aa13e-d83e-4f7b-8941-0730435e490f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Почему? </p>
      <p id="391dc9fb-2594-44c7-a875-0c887cb0c49f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Так себе. </p>
      <p id="5cc7faa7-0c82-4c73-b2c1-d9fa7f2a97d3">Михаил Сергеевич дал Л. Н. читать в «Русской старине» про его современников. Л. Н. поблагодарил его, говорил, что было ему приятно прочесть о Панаеве, Григоровиче и о Дружинине, подписавших и подаривших ему карточку в 1856 г.: «Когда это было<hi>...</hi>»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>А. П. <hi>Милюков</hi>. К портрету шести русских писателей ( <span class="hi" data-attribute="italic">РС</span>, 1880, №4). Упоминается сделанная С. Л. Левицким 15 февр. 1856 г. фотогр. с изображением группы сотр. <span class="hi" data-attribute="italic">Совр.</span>: Тургенева, Островского, Дружинина, Толстого, Григоровича, Гончарова. Эта фотогр. с автографами Островского, Дружинина, Гончарова и Тургенева находится в яснополянском кабинете Т. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="e2ad0531-6421-496b-a1dc-13f63a8e3e38">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяне Львовне</span>): Не можешь себе представить, как хорошо мне, что память исчезла. Постоянно идет самая серьезная работа мысли: так ли я живу, проверяю себя. Ну<hi>... </hi>сегодня обогнал человека безносого, почувствовал отвращение и сейчас же догнал его и поговорил с ним. Была ли бы возможна эта радостная жизнь, если бы я помнил, кто Иван Иванович, кто Семен Иванович? </p>
      <p id="0216eb55-0ad2-4a20-b738-fe84e18cb3d5">За чаем прочли из мартовской книжки «Русского богатства» В. Г. Короленко «Бытовое явление. Из записок публициста о смертных казнях». Читали вслух Михаил Сергеевич и Татьяна Львовна. Л. Н. был сильно тронут и взволнован. Из цитируемых писем Л. Н. о первом сказал, что оно хорошее, верное. Про второе — что его следовало бы исключить. О рассказе, как отец узнает, четыре дня по разным городам шляясь и встречая бюрократическое безучастие, где сын его будет казнен и где он сидит, Л. Н. сказал: «Прекрасно». </p>
      <p id="81539d69-06f7-4859-beda-6fb6717f9953">И сейчас же после чтения написал Короленко восторженное, признательное письмо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Письмо Т. к В. Г. Короленко от 26—27 марта (т. 81, с. 187—189).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="256709c2-580f-49ca-9205-3d52d0563e9b">— В статье Короленко, — заметил Михаил Сергеевич, когда Л. Н. уже не было, — односторонность, замалчивание того, за что были осуждены приговоренные. Сначала были идейные революционеры, потом экспроприаторы, убивавшие детей, женщин. </p>
      <p id="6b7bc725-fe23-4091-b476-1d5b85ea7d51">По-моему, Л. Н. об этом теперь не думал, его тронула искренность и стремление приговоренных к правде, справедливости, которая чувствуется из их писем и особенно из автобиографии, очень интересной, одного из них.</p>
      <p id="abd8b068-ad94-458f-8627-526a6457f661">
        <pb n="212"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
