<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-20_1910-06-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 279–282.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">279–282</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-06-20" to="1910-06-20"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8fc67239-ecd0-42cb-a887-05b8b98c8e2c">
        <span class="opener">
          <date when="1910-06-20">
            <hi>20 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. в 8.30 вернулся с прогулки. В 10 я вошел к Л. Н., принес ему письма к индусу и польке<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>«Письмо к индусу» (т. 37) и «Ответ польской женщине» (т. 38). </span>
          </span>
        </hi>с отмеченными местами, которыми, по-моему, он мог бы воспользоваться в письме к Славянскому съезду в Софии. Л. Н. пил кофе и писал — был в самом разгаре работы. Писал новую художественную статью, которую вечером и прочел вслух<a href="#" data-type="snoska" id="a1">**</a>
        <span class="note" id="a1">После озаглавил ее «Нечаянно»<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
            <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
              <span>Напеч. в т. 38.</span>
            </span>
          </hi>. </span>. Дети, в ней описанные, это Танечка, дочь Татьяны Львовны, прямо скопированная, и Ваня Михаила Львовича, у которого тоже есть сестра Таня, и описанное происшествие, действительно, было с ним. </p>
      <p id="713b0dd3-169c-4612-b2ca-30f8ba541f4d">Л. Н. потом вынес поправленное письмо к Славянскому съезду. </p>
      <p id="1d2a4239-23d5-4478-b1d7-b7a28064d51e">— Я его кончил совсем, можно отправить. </p>
      <p id="0af1adda-9df5-4368-a575-e4715b53df9f">Через короткое время вынес Александре Львовне предисловие к «На каждый день» («Путь жизни»). Опять поправлял. Еще вынес в первом часу художественное. </p>
      <p id="e011457b-52a8-4ae3-80e1-364d704bc2ac">Булгаков просил прочесть. Александра Львовна не дала, а то Л. Н., если узнает, может бросить. </p>
      <p id="705f051f-cad7-46f1-925e-d617c693e0a3">В начале 2-го Л. Н. был занят соединением статьи о самоубийстве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>К начатой в июне ст. «О безумии» Т. присоединил фрагменты ст. «О самоубийстве», над к-рой работал в марте и мае, а также использовал свои впечатления от посещения больниц в Мещерском и Троицком. Ст. не закончена.</span>
          </span>
        </hi>. (Сегодня сколько литературно трудится!) </p>
      <p id="928f8099-2688-4699-b1eb-869fdc546153">Потом прочел почту. В 3 часа поехал в Троицкую больницу на кинематографическое представление. С ним Александра Львовна, Чертков и молодежь. Отношение к нему публики, врачей, администрации больницы очень почтительное. Снимали его очень многие и очень много. Картинки в кинематографе: 1. Молодая вдова и врач, ребенок решает их судьбу. 2. Экспроприация. 3. Охота на летучих собак на Суматре и травля раненой <pb n="280"/>летучей собаки охотничьей. Ужасные картинки. И отвратительные нравственно. Л. Н-чу должно было быть жутко. Кроме того, показывали животных — интересны. Похороны Эдуарда VII — так себе. </p>
      <p id="fd0996f3-e4ef-4e92-bf8e-a293ca6b5c99">Л. Н. в антрактах выходил в сад и, не дождавшись конца представления, уехал. </p>
      <p id="bae69b1e-c353-4ccd-8eeb-11ca269f02d4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я к кинематографу получил отвращение. Скучно, быстрые движения. Они (троицкие) прислали нам программу, в ней — выезд из Ясной Поляны. Я просил Черткова написать им, чтобы это не пускали<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Этот абзац — позднейшая приписка Маковицкого. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>. </p>
      <p id="7784bd94-a445-4acd-8e22-a4a1bdfc6eb6">С одной женщиной во время представления была истерика. Ее увели. </p>
      <p id="a4e14c17-de0a-4866-8406-717742367120">Вернувшись в Отрадное, застал крестьян: 7—8 стариков, 30—40 баб и девок деревни Любучаны, подносивших Л. Н. хлеб-соль (т. е. яйца) и просивших: «Не будете ли так добры наше селение посетить?» </p>
      <p id="a2925094-02f8-40c5-a090-b827cab70146">Когда старик подавал Л. Н. короб с яйцами, тот не брал, был нерешителен. Взял Чертков. </p>
      <p id="54b69ee5-88af-405f-a294-240cda8db195">Л. Н. обещал: </p>
      <p id="0b33702e-a280-4ba8-afb2-3e699d9167df">— Приду к вам наверно. </p>
      <p id="7d92758a-01d8-4397-a925-ff27f7975719">Спрашивал их: </p>
      <p id="fea3a45b-6b92-41cf-87ac-09eddb3b6479">— Как у вас, на отруба выселяются? </p>
      <p id="05aac3e9-cf95-4c6c-b172-b99a1cde9d63">— Нет. </p>
      <p id="1f724ae3-8750-4c39-9617-d8f68ca71641">— Ну, слава богу, это грех. </p>
      <p id="fa5f6a3c-a833-4125-aebf-545716c3f616">— Мы мало земельки имеем, в Москве живем, не больше пяти (мужиков) дома<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="b7f75b03-e3d1-4915-86e2-6d1a8445617f">— А вы грамотны? И девочки? Книг вам дадим. </p>
      <p id="5f10b21a-7090-4343-a867-d1d8bcc3ba16">Л. Н. поговорил с ними минут шесть-восемь. </p>
      <p id="2d69fca2-f709-4c63-94d1-62e6f2159178">Приехал Соломахин с друзьями-рабочими, Бутурлин — с Г. М. Беркенгеймом, который посоветовал Александре Львовне и Анне Константиновне привить оспу и привил. </p>
      <p id="8018b8cd-9c3e-41e6-8e64-244b6bc7d23d">На втором этаже в коридоре Л. Н. встретил Беркенгейма и меня. </p>
      <p id="0bd57176-b531-4f0b-ba4c-ecc7bdfad590">— Что же, Григорий Моисеевич, нужно привить<hi>?.. </hi>А не повредит? </p>
      <p id="e4a86ed1-b6ff-4db8-a902-2d4b033ccad0">— Немножко. </p>
      <p id="c621d8c1-765a-4719-8294-6bda026b07c4">— Только немножко? </p>
      <p id="f18d6f31-05ab-4fe9-a2ea-7bc4aaf6170d">Тут вышла Александра Львовна из своей комнаты к нам. Л. Н. к ней: </p>
      <p id="94325aba-0285-494c-ac12-0700fa0fbb0b">— Ну<hi>... </hi>когда должно, делай. </p>
      <p id="cebd4a53-927f-4b26-a470-1351cf220922">По-моему, Л. Н. решился так быстро потому, что был усталый и, главное, не хотел расстраивать Александру Львовну, которая желала прививку и для которой прививка была доказательством, что Беркенгейм у нее не подозревает туберкулеза. </p>
      <p id="f2421a79-b50b-45ee-a469-aed6d9552159">Л. Н. после обеда на веранде рассказал Бутурлину про «Учение о жизни»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Очевидно, сб. «Путь жизни». 16—17 июня Т. правил корр. кн. «Грехи, соблазны, суеверия» (т. 45).</span>
          </span>
        </hi>. Бутурлину различие суеверия от соблазна не показалось точным, и он сказал, что раньше Л. Н. этого не делал. </p>
      <p id="591d7ddb-7b9e-4282-a537-0a31ea07b018">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: (Это) — как каждое различие — самовольное. Соблазн — то, что вовлекает в грех; суеверие — то, что удерживает в грехе. </p>
      <p id="1c7390cc-845a-4aff-95c7-af53748a5cef">Потом Л. Н. сказал, что будет читать вслух сперва доброе, а потом глупость. И прочел сперва<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a3">**</a>
        <span class="note" id="a3">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="4f174570-85c4-493f-8ff7-e1cb3a7618c8">Потом две сцены: разговор о растрате казенных денег (между супругами) и о съеденном мальчиком пироге няни (между детьми). Последнюю не мог читать из-за слез<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Эпизоды из рассказа «Нечаянно».</span>
          </span>
        </hi>. Почти с самого начала продолжал чтение — и очень хорошо — Булгаков. </p>
      <p id="2c9c948d-3c7c-4282-9da5-66a25bc39fe9">Потом еще прочел сам Л. Н. письмо Славянскому съезду. Читая, не был доволен. Не гладко читалось, и были и ошибки переписчика. Когда прочел конец: «<hi>... </hi>побудила меня высказать то, что я высказал, моя вера в то, что та основа всеобщего религиозного единения, которая одна может, все более и более соединяя людей, вести их к свойственному им <pb n="281"/>благу, что эта основа будет принята прежде всех других народов христианского мира народами именно славянского племени», Бутурлин заметил: </p>
      <p id="fae6ad07-8ed0-4fea-a416-9c21e950f798">— Последние строки сходятся с тем, что Герцен говорил. Он тоже так говорил, что его идеалы впервые будут осуществлены славянами<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Теория «русского социализма», изложенная Герценом в цикле статей 1840—1850-хгг. («Россия», «Русский народ и социализм», «Старый мир и Россия»).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="9db89988-1d66-41c2-ad99-34aff6760ac8">Л. Н. неохотно, как бы ему было стыдно и неловко, сказал: </p>
      <p id="af6f4246-d9e0-4ea2-bad8-a3b2c9bea7c7">— Это я не думаю. Это я из учтивости. </p>
      <p id="15bdfeba-3ae7-48ca-a9fa-a26c7c4575ea">Разговор перешел на вегетарианство. Соломахин сказал о себе, что он природный вегетарианец. Бутурлин о детском приюте, где врачом Беркенгейм, — что иные дети не переносят молока, и их кормят клюквенным киселем и шпинатом, — и прекрасные результаты. В Японии, где не имеют коров, — детей, у которых умерли матери, кормят рисовым отваром. Солдаты, вернувшиеся из Маньчжурии, рассказывали, что там хотя коровы и имеются, но их употребляют как быков, для работы и перевозки, и иногда подковывают, но никогда не доят. </p>
      <p id="274d46c0-614e-424c-9f89-ddfa757896b5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлину, улыбаясь</span>): Если мне расскажут доктора, что дети ходят вниз головой, я не поверю. Защитите свою науку. Ведь по науке говорят одни, что мясо есть полезно, другие — что вредно. Одни — что можно прививать оспу, другие — что нет. Как же это? </p>
      <p id="d58305eb-d139-46ae-9317-2f3614cba329">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Я не могу защищать науку. Эта наука, наверно, не настоящая. Я как кандидат, которого архиерей спросил на экзамене: «От кого исходит святой дух?» Он подумал и ответил: «А кто же его знает!» </p>
      <p id="c8c2df6c-a21f-4e14-9b2d-31e79817a497">Л. Н. расспрашивал Бутурлина про это дело (газеты шумят о нем), что его племянника отравили<a href="#" data-type="snoska" id="a4">*</a>
        <span class="note" id="a4">Этот абзац вписан Маковицким позднее. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>. </p>
      <p id="a44cc1cf-9b3a-46b5-9ab5-f0400e5bb822">Бутурлин говорил, что сомневается, чтобы оно так было. Но вместе с тем может быть, что и так: убийцу судят, держат его в тюрьме<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma4-147-.htm#1910.Июнь.3_июня">3 июня </ref>и <ref target="ma4-433-.htm#1910.3_июня.1">прим.1 </ref>к ней. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0f532e38-8229-4e18-876c-2c5f0566b8ef">Л. Н. разговорился про Трубецкого: </p>
      <p id="b80d33c8-738d-477b-9a27-f6c3e1f27805">— Вот этот Трубецкой, скульптор, ужасный сторонник вегетарианства, сделал статуэтку гиены и человека и подписал: «Гиена ест трупы, а человек сам убивает<hi>...</hi>» </p>
      <p id="9cb49f63-7744-4393-bb22-e496a0f36500">Л. Н. говорил еще: </p>
      <p id="8317cbdc-289e-49a3-8304-75c39390fa74">— Трубецкой — совершенный ребенок<hi>... </hi>По-моему, он очень талантлив. Я равнодушен к памятникам<hi>... </hi>Я к скульптуре и картинам совершенно равнодушен, исключая Орлова<hi>... </hi>Какое искусство меня переворачивает — музыка<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="cc161a89-341b-4932-9fd5-674fc0235c14">Чертков принес статуэтку — голову Л. Н. работы Аронсона<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>Бюст работы Аронсона, выполненный в 1901 г.</span>
          </span>
        </hi>, — и спросил его мнения. Ему, Черткову, очень нравится. Л. Н. — нет. </p>
      <p id="b6364171-5382-4ff6-abfb-0ccef5b0d48a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне кажется, что умственность преувеличена, выпуклый лоб. </p>
      <p id="9df4d176-d014-4ead-bdf0-fcb328bda513">Бутурлин посмотрел на нее и сказал: </p>
      <p id="34ae610e-b6fe-4e57-ac75-cce19e67539b">— Никакого сходства с выражением лица Льва Николаевича в ней нет. А на ваших фотографиях, — обращаясь к Черткову, — есть. </p>
      <p id="1e726597-9147-4716-a340-d04519086118">Бутурлин спросил Л. Н. про художника Мешкова. Л. Н. не вспомнил его. </p>
      <p id="6554bdb5-e035-46a1-a410-cf7e88b57567">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Мешков очень дикий, необразованный, ни одной книги не читал. </p>
      <p id="fac78e6e-d5f0-4f5e-9274-d5114d43a60a">Л. Н. сказал на это, что это хорошо: </p>
      <p id="123f25e2-2feb-4a52-b311-c0e7e44f8720">— И Трубецкой не читает. А он умный, милый. Только одно у него нехорошо: с женой голый ходит (купаться). </p>
      <p id="cfbae22d-adc8-41fc-b643-a8dec3c8a978">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Чертков</span>: Он давал Тапселю проявлять негативы жены в воде; хотел посмотреть Белинький, он любопытный, но тот не дал ему. </p>
      <p id="6631a9f3-5aeb-49a3-8085-189d67f07423">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Чувство стыда — это такое ограждение себя. И не дорожить им<hi>!.. </hi>Человеку одежда закрывает то, что̀ плотское, и открывает то, что̀ одухотворенное. У меня отвращение к оголенному телу. </p>
      <p id="85243562-d7d5-4c73-ad6b-4db86728645b">
        <pb n="282"/>
      </p>
      <p id="67854978-ffa2-4768-af53-e27f5a2a66c1">Л. Н. говорил, что у Трубецкого есть еще один дефект — что, по его мнению, животные лучше человека: </p>
      <p id="d3d297f0-f37b-4538-bf31-dc064ec89fd8">— Я ему говорил, что у человека есть высший идеал. </p>
      <p id="14a64152-0342-49e9-ba41-d0e6cc3c9290">Соломахин читал сегодня «Записки лакея» Адриана Новикова, часть вторую, переписанную на ремингтоне. </p>
      <p id="cc017d14-2624-45bf-8633-8f8bd6d6e7cc">Л. Н. хвалил их, говоря, что детство в первой части хорошо. Как в подпаски ходил. А там, где описывает пережитое лакеем, уже преувеличено. </p>
      <p id="10cf7f39-1c76-4648-9be2-40f86947e1fd">Говорили про кинематограф, как вид похорон ЭдуардаVII взволновал душевнобольных. Александра Львовна осуждала. </p>
      <p id="ff8b10b9-e362-4962-bce9-25a9cc2e695a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Думаю, что кинематограф расстраивает больных. </p>
      <p id="1fcf4d9d-f122-48a0-9988-9feeee3c4803">Л. Н. ходил в больницу для душевнобольных, по-моему, для того, чтобы внушить врачам гуманное отношение к больным и чтобы возбудить к ним сочувствие и серьезный интерес не только врачей и других служащих, но и общества. </p>
      <p id="fd258546-d953-48c7-9caf-2e99af19594c">В Мещерском только лечат, а в Троицком нужно еще узнать, болен ли привезенный больной, не притворяется ли, т. к. туда привозят большей частью политических и других преданных суду. </p>
      <p id="b39b66a4-4201-40d7-a6c1-93afc964b2ef">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они (врачи) вызывают больных на сумасшествие, беседуя с ними о том, на чем они помешались, когда больные говорят об ином. </p>
      <p id="e4fb5485-ec01-4561-84bb-c2555a87ef11">Кто-то рассказывал, что в Нью-Йорке было состязание борцов, а так как этот спорт там очень развит, происходило нечто неимоверное, сто тысяч публики. Негр победил белого. Стали избивать негров. </p>
      <p id="2cdc68b6-3ce3-4809-bf7d-7505c112fa60">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это Wasser auf meine Mühle<a href="#" data-type="snoska" id="a5">*</a>
        <span class="note" id="a5">Вода на мою мельницу ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>).</span>. Сумасшествие стотысячной толпы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
