<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-06_1906-05-06"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-05-06" to="1906-05-06"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f54d20de-4fd8-4a3c-92ec-edd44a1e11c0">
        <span class="opener">
          <date when="1906-05-06">
            <hi>6 мая. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехал А. Б. Гольденвейзер. За обедом Л. Н. спросил меня, читал ли я письмо Хирьякова. </p>
      <p id="25fde579-6e09-45c5-b4da-d405f3a8711b">— Он одинаково чувствует с Михаилом Александровичем Стаховичем. Михаил Сергеевич пишет, что Михаил Александрович сказал ему, выходя из Думы, что ему стыдно<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Об этом М. С. Сухотин писал в указ. выше письме от 2 мая.</span>
          </span>
        </hi>. А Хирьяков пишет, что сильнейшее чувство у него за свою газету, когда видит, что кто-то покупает ее: стыдно, стыдно. Я ему ответил, что если бы я знал, что его газета будет такая революционная, не отдал бы в нее свое письмо к АлександруIII. Он мне писал, что хочет издавать газету умиротворяющую, религиозную, христианскую, а издает точь-в-точь «XX век». Не может устояться — давление со всех сторон. </p>
      <p id="8fa4527c-4b38-4ee1-9a12-8d003213bdd5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>: Это такой гипноз, как был дрейфусовский. </p>
      <p id="eccc6c65-3e79-4aaf-9ab6-e6a2388046c2">После обеда приехали М. С. Сухотин, И. И. Горбунов и три врача: Никитин, Беркенгейм, Бутурлин. Михаил Сергеевич рассказывал про Думу. Торги. Депутатам-крестьянам избиратели сказали: «Если нам не достанете земли, убьем вас, а если ее дадите евреям скупать, тоже вас убьем». А кадеты не хотят иначе добиваться крестьянам земли, только если депутаты-крестьяне дадут свободу покупать землю и евреям. Они, крестьяне, уже отголосовали: 106 — против, 6 — за равенство прав. </p>
      <p id="de84c973-67f6-4f8a-a77d-f4bae2109b18">
        <pb n="132" xml:id="page132"></pb>
      </p>
      <p id="7b10aba7-4e27-489c-9c2c-9f0f8c3adf3a">А. С. Бутурлин, И. И. Горбунов с Л. Н. спорили, утверждая, что Дума — выразитель народа (так она сама себя зовет в ответе кадетов на тронную речь). Л. Н. говорил, что там не народ, а 300—400 людей, которых там заразят духовным сифилисом и что они уже сильно заражаются этим сифилисом. </p>
      <p id="92f242fa-db8d-4715-9050-32f73aec10f4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Но это ведь представители крестьян! Ведь нарочно делали выборные законы такие, чтобы больше консерваторов выбирали. Если же выбирали свободомыслящих... </p>
      <p id="41d2ef6e-1c10-4f93-9176-ea9e8983dfbe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Выбирали тех самых, которые уже начали загнивать, которые наполовину уже сгнили. Народ — тот, который делает эти платья, полы, хлеб, все то, чем мы пользуемся, и которому некогда заниматься этими глупостями; а этот народ они душат. Тут никаких представителей народа нет. </p>
      <p id="457614e4-281f-453f-bab3-33cb798a9c20">Михаил Сергеевич сказал, как его случайно выбрали. </p>
      <p id="4791f264-73fa-4fea-aab4-94e1d240f655">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тут (в выборах депутатов крестьянских) — ряд случайностей и ряд интриг, которые не имеют ничего общего с народом. </p>
      <p id="0cf90264-d10d-4ceb-933f-57d54037d814">Горбунов защищал депутатов. Л. Н. назвал их фарисеями. </p>
      <p id="8378d457-1190-4e75-9045-85527506088b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это желание устраивать жизнь других — за это берутся особенно такие, которые не умеют устроить своей жизни. Фарисейство, а общее увлечение политикой — гипноз эпидемический. </p>
      <p id="7b480846-d7b2-44a5-b20a-caeb17233c3b">Михаил Сергеевич изображал Думу: соседа-татарина, который на каждую сильную фразу аплодирует; кадетов-торгашей, которые насильно удерживают стариков-крестьян, желающих садиться вправо, стращая их, что им не дадут земли. </p>
      <p id="0186ea0f-f755-4f9e-b508-d43815bd171b">Гольденвейзер уехал. Л. Н. с 7.15 до 12.15 постоянно был с гостями, гулял с ними по саду, на крыльце слушал представление Михаила Сергеевича, беседовал, спорил. </p>
      <p id="655ef9c6-a8ee-4933-9826-49e39a444ade">За чаем Бутурлин говорил: </p>
      <p id="cd074a65-3bd1-4752-b802-0f88f37c03ed">— Я должен сознаться откровенно, что я одобряю убийства политические. Если убивают знакомого — жалею, но одобряю. </p>
      <p id="61ea344a-356f-4449-88aa-997627d450d3">Л. Н. поглядел на него сбоку и как будто вздрогнул. Бутурлин рассказывал про сына, приехавшего из Колымска. Тот рассказывал об одном политическом ссыльном в Колымске, который единственный после 17 октября там остался. Он там, под Полярным кругом, вырастил ячмень и овощи. Суслики у него поедали плоды, он их лопатой отгонял, но не убивал. Они это поняли и бросались на него. А такой человек, который сусликов не убивает, вегетарианец, сослан за вооруженное сопротивление власти! Действительно что-то такое, оборона в квартире была. </p>
      <p id="cc0b324a-d2dc-46c2-a2ab-796615512104">Иван Иванович рассказал про книгу доктора Картамышева<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>С. М. <hi>Картамышев</hi>. Культура озимых хлебов с пересадкою. Опыт 1902—1905 гг. М., 1906. </span>
          </span>
        </hi>. Живет под Москвой и годы делает опыты с пересаживанием, выращиванием хлебов — и замечательные результаты. Издал научную книгу о своих опытах. Принес несколько экземпляров в книжный магазин «Посредника», но потом пришел просить барышню, чтобы их крестьянам не продавали, т. к. «Московские ведомости» по поводу его опытов написали, что крестьянам больше земли не нужно, а нужно им так растить хлеба, как он указывает. </p>
      <p id="5de5f56a-5a66-4f26-94ba-fe4a4f054efc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Получил телеграмму от жены Моода. Желает в среду приехать на несколько часов. </p>
      <p id="aba24bc3-a74e-4a84-8d0b-c3b8a011023a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Ты ее пригласил? Но сиди ты с нею, это не мой гость, а твой. </p>
      <p id="60e7790d-1ac0-4a66-a633-59d91ed4de9c">Л. Н. рассказал о ней и ее муже, как они точно и основательно переводят его сочинения. К «Севастопольским рассказам» приложили план Севастополя, указатели, оглавление. В статье «Об искусстве» французские стихи Бодлера перевела по-английски в стихах. </p>
      <p id="a30bb43b-cb29-4bbe-9bd8-ad5d71c4cb49">Бутурлин похвалил. Любит, умеет оценить такие книги. Потом Бутурлин рассказал, какие тяжелые, глупые стихи — 50 страниц прочел! — <pb n="133" xml:id="page133"></pb>перевод с польского; читал в книжках «Знания», где печатается Горький. Там же прочел «Дети солнца». Очень не нравятся ему<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В «Сб. т-ва «Знание» за 1905 г»., кн.7. СПб., 1905, опубл. поэма «На острове» Г. Даниловского. Пер. А. С. Черемнова, и пьеса А. М. Горького «Дети солнца».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3da3ed54-ab69-4f3b-a21c-1f4e0c7d7721">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Самомнение у него. Мировоззрения (нового, религиозно-нравственного) у него нет. Сочинить его нельзя, а он думал, что его можно сочинить. И у милого Тургенева никакого мировоззрения не было; он описывал, что́ есть. Он просто откликался. </p>
      <p id="9185cbc5-2ddc-4ab3-bf75-8d90ece12385">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: В Америке не повезло ему (Горькому), жаль его. </p>
      <p id="be0def99-682f-442e-a302-891f4e29b763">Л. Н. спросил, почему Горький выдавал Андрееву за свою жену? </p>
      <p id="8a0fd8c5-89a4-4fa2-a686-c1f871f2ac5e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Он откровенно поступал. Если бы наняли отдельные комнаты, избежали бы (преследований). </p>
      <p id="7186041c-0859-4517-b20c-033f725684e5">Л. Н. движением головы выразил согласие с мнением Бутурлина и сказал: </p>
      <p id="e3f4307c-f29d-460e-98ca-7303087f1bd7">— Жаль ее. </p>
      <p id="40fb333f-24cb-46b4-bc01-8acf627fc14f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Иван Михайлович просил меня написать предисловие к сочинению Малеванного, просидевшего 15 лет в доме умалишенных. Он убедительный, хороший учитель речью, но в писаниях его есть места, которые можно на смех поднять. </p>
      <p id="8163886b-714f-44e2-81e2-47a48bb5a6c5">Л. Н. тут вспомнил Сютаева, что у него изречения глубокие, но доводы не по ним. </p>
      <p id="11b32ce8-bdab-4400-a764-69f64165e9e1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: И у Христа так, например: не клянись ни небом, ибо оно престол божий, ни землей, ибо она подножие ног его<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Матф.</span>, V, 34—35. </span>
          </span>
        </hi>. Почему же не клясться землей? </p>
      <p id="a3f897e4-0bfb-42a6-b50c-b592d7240f78">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Христос хорошо сделал, что не писал сочинений, что ученики из его слов выводили его учение. </p>
      <p id="7bbf8196-d4bd-4c64-9e48-06c2063d6062">Приходила сирота-девочка из Ясной с двумя билетами по рублю из мошеннической лавки башмачной, продавать их. Татьяна Львовна объяснила Л. Н., в чем дело: купит за рубль билет, на это получит двенадцать билетов; и если их продаст и принесет за них 12 рублей, то получит товару на 12 рублей. Кто купит у нее билет, опять их получит 12 и должен их продавать (?). </p>
      <p id="6df316e0-c91c-4dd3-be25-598c1e374267">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: За это в острог не сажают. — А потом добавил: — Это хуже Думы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>