<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-03_1908-06-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-03" to="1908-06-03"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c2766aaf-4ac3-4968-9f5c-c801ca172c52">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-03">
            <hi>3 июня. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехал М. А. Кузминский с женой Ольгой Михайловной. Он товарищ прокурора в Витебске. Вечером были Николаев и Мария Александровна. </p>
      <p id="ec4d107e-7bb1-4dca-8501-f8baefe709f7">Л. Н. говорил с удивлением о новых типографских машинах: чем глупее люди становятся, тем более средств для распространения их глупостей. </p>
      <p id="29d7dfc7-2232-4c51-b947-02714b758fd1">Николаев говорил про Croft Hiller, который пишет о непротивлении злу, что оно — основа христианства. Нельзя противиться злу, если тебя лично обидят, но можно, если обидят правду, бога. Стало быть, все войны из-за веры оправдывает. Также допускает прелюбодеяние, если оно зла не делает. </p>
      <p id="b4c695f4-9e45-4e2b-8814-42affba2a661">Л. Н. заметил, что как же зла не делает: а дети без родителей растут. </p>
      <p id="7f8802ac-6168-407b-a598-f05f7fe83ac3">После молчания, Л. Н.: </p>
      <p id="b496753b-2146-4cc3-97a4-38ff44c6daa9">— Ох, эта культура — английская, американская! Вот эта книга, — Л. Н. показал на сегодня полученную большую книгу «Our own Columbia that is to be». By Leonard Brown. Des Moines, Jowa»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note251">1</a>
          <span class="note" id="note251">
            <span>Эта кн. (изд. 1907 г.) сохранилась в <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>(дарств. надпись). </span>
          </span>
        </hi>. — Вот эта книга — как он смело пишет обо всем! </p>
      <p id="56b95f05-45de-485e-9173-5b95741abef2">Потом Л. Н. вспомнил письмо индуса Taraknath Das, неприятное, озлобленное<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note252">2</a>
          <span class="note" id="note252">
            <span>В письме от 24 мая н. с. ред. «Free Hindustan» Таракнатх Дас описывал бедственное положение народностей Индии и просил Т. написать ст. в защиту этой страны (т. 37, с. 444—445). На конв. помета Т.: «Душану ответить: Желаю исполнить, нужны сведения» (см. т. 78, с. 348). Одновременно Дас выслал Т. апр. и майский №№своего журн. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись, пометы). </span>
          </span>
        </hi>: </p>
      <p id="5be41879-a155-45b9-8def-e3912ceb07cb">— В последнее время стали часто писать индусы. Те, которые пишут мне, какие все образованные! Читают мои сочинения. </p>
      <p id="3867ff83-ca1f-4aac-855d-9747769eaa31">Мария Александровна рассказала о Досеве, что он в тюрьме в Болгарии — за отказ от военной службы<a href="#" data-type="snoska" id="footnote36">*</a>
        <span class="note" id="footnote36">Этот слух оказался неверным.</span>. </p>
      <p id="0bf17d6a-3340-4283-85fe-3b69777e4b1a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В молодости есть желание опасности. Когда это направляется на служение истине — какая сила, радость! </p>
      <p id="7e83441e-d70b-4cca-bef4-778761eecb8c">Софья Андреевна говорила о крестьянских мальчиках; слышала от Л. Д. Николаевой, что они порочны, и очень нападала на них и на баб, портящих барскую молодежь. </p>
      <p id="aaf2d33d-d3ad-4b9c-b9db-6f59ec49293d">Л. Н. вспомнил свое детство, что́ какой-то аристократический мальчик рассказывал им. </p>
      <p id="fd98a58c-dd84-4228-aba4-825cbf231729">— Крестьянская среда несравненно лучше господской, — сказал Л. Н., обратившись к Николаеву, который только что рассказал, что он поговорил об этом со своими детьми и не уверен, одобрит ли это Л. Н., и добавил: — От этого (т. е. чтобы дети от детей о дурном не слышали) остеречь их нельзя, но, разумеется, что надо предупредить. Они в сердце чувствуют, что это дурно; тут поддержка со стороны отца, авторитет действуют. </p>
      <p id="b3fcffb3-3d22-4fef-a808-bf9c9e7aca87">Л. Н. рассказал, как сегодня пролетели мимо него двое военных верхами, его взял задор, и обогнал их и, очевидно, обидел, потому что потом, когда остановился, они перед самым носом лошади прошли. Л. Н. смутился, когда рассказывал про этот задор свой.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>