<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-27_1907-10-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. 546.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-10-27" to="1907-10-27"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ba2528ea-ba0c-47c5-bb10-4f42ac8cd07e">
        <span class="opener">
          <date when="1907-10-27">
            <hi>27 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. утром высказал то, что вчера не сумел (Л. Н. о себе: «Утром похож на человека, вечером — совершенно дурак») Ивану Ивановичу — как излагать этнографию и географию в серии задуманных Л. Н. книжек. Народу (и детям), который знает только свою жизнь с полицейскими, подать ясно, живо, как живут другие народы и как они до своего положения дошли. Начать с России, описанием нынешнего строя жизни и потом ретроспективной истории (как дошло до нынешнего строя); потом соседей, Китай, Индию, Норвегию, Швейцарию. Живо, коротко, без внешней систематической скучной научной методы. Использовать путешествия. Материал огромный, его нельзя всего исчерпать. </p>
      <p id="24cec94f-6905-46bc-a5eb-00a78924fa88">Л. Н. уже полтора месяца как стал очень забывчив: не помнит людей, имен, когда о них говорят. </p>
      <p id="fdd8652a-9a5e-4752-bf41-efd73d757745">Он делает огромнейшего напряжения умственную работу — «Круг чтения». Может быть, от этого его мысль устает. </p>
      <p id="eb581a92-f1d7-4ca6-9db7-e4f2d9923f2d">Л. Н. ездил с Д. А. Олсуфьевым на почту в Ясенки, главное — из-за писем к Гусеву, переслать их ему в Крапивну, и сам написал ему письмо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо от 27 окт. (т. 77, с. 229—230).</span>
          </span>
        </hi>. Очень огорчен и сожалеет, что Гусев сидит за него. Только не показывает, но очень страдает. </p>
      <p id="e5274367-ff91-4e22-9bb6-f3226f563c0e">За обедом Л. Н. по какому-то поводу сказал, что в детстве звали его Левка-Пузырь. </p>
      <p id="85aba016-c238-4b89-a85e-424273d8f126">Л. Н. говорил, что религии народов исходят из христианства и из браманизма. Конфуцианство покрывается браманизмом. Остается малая полоса «язычников», которые, собственно, потому язычники, что мы их не знаем. </p>
      <p id="72ec60b5-a94c-4a5e-a65a-5412eb08ad68">Вечером было шумно. Сергей Дмитриевич два часа морил Л. Н-ча «Соединением и переводом Евангелий». Все сомнительные места, кроме двух, Л. Н. поправил. Сергей Дмитриевич увлечен, одушевлен этой работой. С 10.30 до 11 разговор о Генри Джордже, объясняли его члену Государственного совета Дмитрию Адамовичу. Сергей Львович играл на фортепьяно, Л. Н. с Дмитрием Адамовичем — в шахматы с 11 до 12. </p>
      <p id="9c551512-8d4c-493f-af92-8fd9e5419618">Сегодня Л. Н. хотел меня попросить съездить в Тулу за почтой, писем накопилось около 40, между прочим, от П. А. Столыпина, но не хотел утруждать. Попросил стражника. Л. Н. принес Дмитрию Адамовичу книжечку «Часы» Накрохина и сказал: </p>
      <p id="14ac64dd-a8c3-48e0-b116-99e8dc723e58">— Душан Петрович, вы «Часов» Накрохина, кажется, не читали? </p>
      <p id="9edde058-3742-4103-b12c-077e4c4cef38">— Я: Не читал. </p>
      <p id="5ddf8aee-53bc-4925-a01f-93d833b38677">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ах, это вам предстоит большое удовольствие! </p>
      <p id="f6fd7a10-a802-42b1-8442-70d1276656ad">Л. Н. получил сегодня письмо от Куртыша, которое писал ему другой, фальшивое. Сам Куртыш — бессарабский румын и думает, что сам плохо пишет. Действительно, плохо, но все-таки несравненно лучше, чем этот, не понимающий его, фразер<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо И. М. Куртыша от 17 окт., витиеватое по стилю, написано не его рукой.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="768a1275-009d-427a-9686-3a169dd47acf">Сегодня девочка из Тулы, ей собрали 10р. </p>
      <p id="f5447389-2af4-41a6-bfd9-41ad8dc49522">Уехали в Москву Александра Львовна (на урок фортепьяно), Сергей Львович, С. Д. Николаев, И. И. Горбунов.</p>
      <p id="c51e9e41-d455-44b3-b7ce-b03d22263503">
        <pb n="546"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
