<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-03_1910-07-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-03" to="1910-07-03"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="cd39c5f6-a368-4352-9a00-5472c4eb9230">
        <span class="opener">
          <date when="1910-07-03">
            <hi>3 июля. </hi>
          </date>
        </span>Суббота<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Переписано 14 марта 1911 г.</span>. Л. Н. получил письмо от Хирьякова. Л. Н. сказал: </p>
      <p id="d178f251-4140-4d05-acf2-ed01bb40db83">— Мне не нравится. Для него самопознание есть копание в себе, а не то самопознание, о котором говорит Сократ. </p>
      <p id="27d24643-527e-4afd-9855-b1d6a7fac7fb">Рано утром приехала Е. Е. Горбунова известить Марию Александровну и Ивана Ивановича, ночевавших у нас, что ночью, в час, у них был пожар. Загорелось у Марии Александровны между сенями и закутом. От треска проснулась Репина, спавшая в сарае; вышла и разбудила старушку Анну Григорьевну, спавшую у Марии Александровны. Та вывела корову, и больше ничего вынести нельзя было<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Дом, сгоревший в дер. Овсянниково, принадлежал Т. Л. Сухотиной. В поджоге подозревали душевнобольного В. А. Репина, к-рого приютила М. А. Шмидт, а также жившего у нее молодого крестьянина.</span>
          </span>
        </hi>. Рукописи, книги, маслобойка, машина для стирки, постель, платье, 53р. денег Репина — все сгорело. Загорелся и дом, в котором жили Горбуновы, и тоже сгорел. Мария Александровна погрустила, поплакала и успокоилась. </p>
      <p id="dd0c7f05-9811-4acf-b3ab-06fbd600d3dc">Вечер. Л. Н. играет в шахматы с Гольденвейзером. </p>
      <p id="f30e5b6b-fb5a-4e9d-aff4-168f59d190a0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какая неосновательная психиатрия! Нынче я много говорил с Репиным, то есть он говорил, я слушал. Главная черта сумасшедших — самоуверенность. Но это натурально — между людьми много самоуверенных. Сначала говорят разумно, а когда видят, что все слушают, начинают говорить, что̀ попало. </p>
      <p id="6bf135ab-faf6-4a43-887b-616e0fdd4aa6">Л. Н. сказал, что в «Новом времени» Буренин похвалил роман «Наше преступление»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>И. А. <hi>Родионов</hi>. Наше преступление. Не бред, а быль. Из современной народной жизни. СПб., 1910. </span>
          </span>
        </hi>и что Семенов хвалит (Л. Н. также хвалит язык и что фальши нет). </p>
      <p id="69825c3e-556c-47fc-b892-3cd5e486c7cc">— Наше преступление — это преступление нашей интеллигенции перед народом, которого не просвещают.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>