<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-12_1906-11-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. 301—302.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—345</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-11-12" to="1906-11-12"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0e351b5d-e77a-4304-8ec5-25d0b0a811d5">
        <span class="opener">
          <date when="1906-11-12">
            <hi>12 ноября. </hi>
          </date>
        </span>За завтраком Л. Н. дал мне два «запасных дня» для «Круга чтения», присланные Иваном Ивановичем для пересылки Шкарвану<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>При письме Горбунова-Посадова от 9 нояб.</span>
          </span>
        </hi>. <pb n="301"/>Говорил, что желал бы телеграфно спросить о здоровье Владимира Григорьевича. По телефону у поручика передать телеграмму. Я советовал подождать Иосифа Константиновича, он, вероятно, телеграфировал. Л. Н. согласился. </p>
      <p id="872da746-4338-49d9-87b0-1ec5d02539a1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Николаю Леонидовичу</span>): Хорошо? — намекая на книжку, которую тот держал в руке. — Я нашел еще лучше, — и подал «Мир божий», апрельскую книжку и дал прочесть страницы 134—145 из «Очерков» Лемке<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>На с. 134—145 помещены гл.: II. Встреча Огарева с друзьями; III. Последнее время ссылки Огарева; IV. Огаревы в Москве.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="86b6d2e3-5bd5-4351-a171-9bec402bf624">После завтрака Л. Н. сел к круглому столу, говорил о какой-то неприятной ему, но нужной работе — кажется, отвечать на письма настойчивых корреспондентов. Софья Андреевна уговаривала его, не пойдет ли сделать эту работу. </p>
      <p id="82af985e-de32-4900-9398-a335cd827eec">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, я заболтался. — И Л. Н. остался сидеть. </p>
      <p id="53a68c8c-f702-493a-a92c-489152e7bc11">Л. Н. опять заговорил об «Очерках о Герцене, Огареве»: </p>
      <p id="425513eb-ca54-475e-9129-84074b1eac24">— Прекрасно составлено, до какой степени это интересно! — На вопрос, знал ли он Огарева, Л. Н. ответил: </p>
      <p id="ca709467-e172-4c3c-af07-bbc249489348">— Да, знал, видел его у Герцена в Лондоне<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Т. и Н. П. Огарев встречались в Лондоне в февр. — марте 1861 г.</span>
          </span>
        </hi>. Кто хочет писать биографии политических деятелей, пусть только справится в архиве Третьего отделения. Жандармы описывали подробно. </p>
      <p id="fefaeb96-dd1b-4ee5-98d1-f1e3d66c1142">Николай Леонидович рассказал, что читал продолжение статей «Женщины во Французской революции» о Шарлотте Корде и рассказал свои впечатления. </p>
      <p id="0ce45050-8ab3-4183-8bdc-014ea55cdb52">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, разница есть между Корде и Спиридоновой. Марат был гадкий. </p>
      <p id="8aba1533-8b4d-4f53-9254-449e20ed4226">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: И Шарлотта Корде с ужасом относилась к убийству. </p>
      <p id="49dae6ce-161f-4ee2-8348-9646f70fb03f">Разговор о Тургеневе. Л. Н. рассказал, как у Тургенева в Петербурге он (Л. Н.) что-то читал и, по словам Тургенева, «это было лучшее произведение в мире»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>В «Дневнике» А. В. Дружинина ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЦГАЛИ</span>) отмечено, что 3 дек. 1855 г. Т. читал у И. С. Тургенева главы «Юности». 9 дек. Тургенев и Т. читали поэму Н. П. Огарева «Зимний путь» и Тургенев восхищался ею (см. <span class="hi" data-attribute="italic">
                <hi>ТВС </hi>II </span>, с. 223). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8551719f-445c-4e30-9755-1e1dfebe0614">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Он легко восхищался. </p>
      <p id="186c6c86-7c29-4011-a6ff-d3143c082e63">В 10 вечера Л. Н. принес несколько ответов на письма и пожаловался, что письма, какие получает, тяжелы ему: во-первых, сочинения; во-вторых: «Я хочу получить образование, и если вы христианин, — а у вас 600 тысяч рублей, — вам ничего не стоит послать мне 75, 200, 1000 рублей»; в-третьих, просительные. </p>
      <p id="56d58d3c-063c-4fe8-8412-4d32ed14d424">Разговор о том, что теперь ничего нет запрещенного совестью. Молодое поколение так вырастает. Убийство ни во что не считается. Потом говорили о современных рассказах. </p>
      <p id="46b1975e-a657-45d4-8eba-a4438a9f7597">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">с отчаянием</span>): Начитался революционных рассказов! </p>
      <p id="3df03fa4-d87b-43d1-afb1-7895d53476f5">Потом читал вслух из Вересаева («Мир божий», май). По поводу фраз вроде: «Пухлая ночь с тупой сосредоточенностью сверкала», сказал: </p>
      <p id="11805d99-bd73-4ad6-8a98-208abdb95a92">— Так же пишет Федоров... Это уже привычка так писать. Вересаев пишет, как солдата, играющего в карты, граната ранила в бок, а он спрашивает, бубнами ли идти. Это преувеличено. Ослабляет действие<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>В. <hi>Вересаев</hi>. Рассказы о войне. III. Исполнение земли ( <span class="hi" data-attribute="italic">МБ</span>, №5, с. 164; <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). Стихотв. А. Федорова «Песни земли» и «Героиня» ( <span class="hi" data-attribute="italic">МБ</span>, №№6—7; <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2af1759b-33af-419e-91ad-6c219c758d8b">Татьяна Львовна спросила: </p>
      <p id="f596fbdc-c2db-4f2a-8581-d8d83b2fe886">— Раньше средние писатели — Панаев, Дружинин — так не писали? </p>
      <p id="0c6b8ccf-e0e2-4fca-a21f-e6fd152d2293">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тогда натурально писали. Этого гримасничанья не знали... «Полинька Сакс»... (Л. Н. рассказал вкратце содержание) — прекрасно<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Полинька Сакс</span>» А. В. Дружинина названа в списке кн., к-рые произвели на Т. сильное впечатление в возрасте от 14 до 20 лет (т. 66, с. 67). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c41abc07-4c56-4f57-94bc-a0e73e67882f">Речь о том, что Панина дала суммы на революционные цели. Кто-то спросил: </p>
      <p id="9bee599b-ee29-4656-9abb-cd37b73a41b6">— Получил ли Панин имения от Екатерины как ее любовник? </p>
      <p id="58030a2e-46df-4a47-a221-0f89c56ed943">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет. Его роль была довольно хорошая. Был воспитателем Павла. Когда Павла убили, Панин был в Москве. Если бы не отсутствовал, то помешал бы убийству. </p>
      <p id="4a9b98c5-7b80-430d-9916-ad4ac36f76cf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Если бы мне было меньше на 10 лет, стала бы учить неграмотных взрослых. </p>
      <p id="d3d97545-36d5-4b44-b3a1-ae5fa8cc86e2">
        <pb n="302"/>
      </p>
      <p id="2713705b-d160-4f85-a15a-e73caa1277ed">Александра Львовна хочет начать учить днем — девочек, вечером — старших девушек неграмотных. </p>
      <p id="acfe5ab1-db89-43fa-83c9-67111102238a">Софья Андреевна говорила, что четвертое блюдо за обедом подается для гостей. </p>
      <p id="8d7fc651-f979-496d-99de-8e53ba0d9c0e">От Черткова письмо. От них уезжает П. В. Веригин с другими в Россию<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>Об этом сообщил Чертков в письме от 16 нояб. н. с.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. телеграфировал Черткову чешско-словацкой транскрипцией: «Беспокоюсь о здоровье, известите. <hi>Толстой</hi>»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>См. т. 89, с. 50.</span>
          </span>
        </hi>. Хотели транскрибировать по-английски или телеграфировать по-французски. Я предложил чешско-словацкую транскрипцию. Л. Н. сразу понял ее удобство, спросил, как пишутся: ж, ш, з, нь, ы, и согласился, что так удобнее.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
