<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-03_1907-10-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">346—606</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-10-03" to="1907-10-03"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d7ee0f16-97df-4307-afc6-ce736470e813">
        <span class="opener">
          <date when="1907-10-03">
            <hi>3 октября. </hi>
          </date>
        </span>Уехали Александра Львовна в Москву, Мария Александровна — домой. </p>
      <p id="4ecf381b-8d64-4827-922c-238819ebbad9">Л. Н. поехал на Мальчике в Тулу. Собаки лесничего бросились на него, хватая его за ноги, кидаясь на лошадь. Л. Н. хлыстом замахнулся на собаку, Мальчик испугался, бросился в сторону в лес. Еле-еле удалось его удержать. </p>
      <p id="d24c62c4-6aad-4412-8ff5-18a712ad6793">За обедом: Татьяна Андреевна, Сухотины, Андрей Львович. Разговор о Думе. Л. Н. ехал в Тулу вместе с Волковым (директор банка), председателем партии «Союза 17 октября» в Туле. Он говорил, что интереса к Думе нет, выборы надоели людям. Михаил Сергеевич подтвердил. Думу выберут правую, т. е. из таких, которые сами хотят уничтожить Думу и создать самодержавие. Л. Н. согласен с Татьяной Андреевной, которая думает, что Дума — дорогая игрушка — удержится, правые пойдут на уступки левым. </p>
      <p id="d968b63d-8b16-4887-aad1-55540bd45aca">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Парламенты и Думы были придуманы в Европе и (там) никакой пользы не сделали. Мы переняли от них, как рукава (модные). Цели у Думы никакой. Успокоить народ? Народу она не нужна, она раздражила его. Если же продолжать сравнение Думы с модами, то как форма шляпы изменяется, так и формы государственной жизни изменяются, надо найти, разработать новые формы. </p>
      <p id="bb30a386-b3e6-426c-9ec2-6d55f733a03b">О религии. Л. Н. говорил, что если Александр Кузминский хватается за православие, то только подобие религии схватил, оно не успокоит его навсегда, во все минуты жизни. Православие годится такой бабе, какая была в Ясной Поляне — ее муж к хвосту лошади привязал за распутство, а Л. Н. раз, заметив у нее в окне свет, видел, как она молилась усердно и долго. </p>
      <p id="ad12d152-867b-485c-988b-de73468780db">Л. Н. еще о Думе. Один мужик сказал Л. Н-чу, что̀ у Думы земли — что̀ у гуся овса просить. </p>
      <p id="8fd905fa-0fd7-479c-8cd6-1befebf95996">— Правительство, — сказал Л. Н., — держится на обмане. Люди, обличающие этот обман, не идущие в солдаты, правительству несравненно опаснее, чем все Милюковы, Плехановы. </p>
      <p id="bfc240dc-8657-40b7-b141-61689578a2cb">Винт. Во время винта Л. Н. ко мне: </p>
      <p id="dc6a36b9-feca-48b4-8504-fe1021dd051c">— Я читал сегодня (Розеггера) «Mein Himmelreich»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>P. <hi>Rosegger</hi>. Mein Himmelreich, Bekenntnisse, Geständnisse und Erfahrugen aus dem religiösen Leben. Lpz., 1906. </span>
          </span>
        </hi>— очень плохо. Татьяна Андреевна хвалила стихотворения Ратгауза. </p>
      <p id="2686a33c-64d1-4c84-8259-5048a4318515">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Был корреспондент, написавший потом обо мне, что я Ратгауза считаю лучшим русским поэтом, тогда как я сказал, что его стихи самые пошлые. </p>
      <p id="33affefa-b886-4710-a84e-25c8efc60a77">Татьяна Андреевна разговаривала с Л. Н. о том, что̀ он пишет, и оказалось, что она ни «Круга чтения» не знает, ни «Божеского и человеческого», ни других рассказов. </p>
      <p id="2acf53a1-91d1-4827-bb94-71e2b0467927">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Удивительно, как мало известен «Круг чтения». Это лучшее, что я когда-либо написал. </p>
      <p id="c530fa9a-00a6-456b-9202-6ea303467e85">Софья Андреевна запротестовала против того, что это лучшее. </p>
      <p id="d59c65cd-de6a-4b5e-af53-55cf9a8d95e2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У Розеггера читал изречение, которое в «Круг чтения» помещу: «Когда смотришь на бедных людей, думаешь: богатство — благословение. Когда смотришь на богатых, думаешь: богатство — проклятье».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
