<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-07_1905-02-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. 167.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-02-07" to="1905-02-07"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d87254a4-c636-408c-ac2b-d49c0509d272">
        <span class="opener">
          <date when="1905-02-07">
            <hi>7 февраля. </hi>
          </date>
        </span>С Верой Александровной ездили в Тулу Т. А. Кузминская и М. А. Эрдели, смотрели «Порку» Орлова, а потом в кабинете Л. Н. снимки с других картин Орлова. Удивлялись некоторым лицам, где их подобрал. За «кабатчиком» для картины «Освящение кабака» он ездил в Тамбовскую губернию. Снимки с его картин «Освящение кабака» и восьми других висят в кабинете Л. Н. </p>
      <p id="45b7da88-0bd2-4bd0-8272-35f74b1e759a">— Я не знаю ни одного живописца, который бы так знал и воспроизводил русский народ, как Орлов, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="738f0d42-067c-4ed9-bb32-29c4b8abfa36">Этот Орлов совсем серьезно говорил вчера, что он должен будет искать себе какое-нибудь место при железной дороге, чтобы прокормить семью (шестеро детей, шести — шестнадцати лет, приемыш, мать, теща, иногда и шурин с пятью детьми). Стыдно России! Третьяковская галерея перестала покупать его картины, но покупает декадентские! </p>
      <p id="beb47f0e-4676-465f-aadb-cbd5b68dd9d9">Вчера вечером приехал к Л. Н. корреспондент «Matin» — француз Бурден<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Беседа Т. с корресп. «Matin» Бурденом напечатана с сокращ. в <span class="hi" data-attribute="italic">НВ </span>(№10398, 15 февр.). Отзыв Т. об этом корресп. см. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 556.</span>
          </span>
        </hi>. Когда он уезжал сегодня, Л. Н. сказал ему: «Dites à Pétersbourg que je suis tranquille. Je tiens avec Pascal, qui a dit: «Il y a des gens qui savent et sont tranquilles; il y a des gens qui ne savent pas, et ils sont aussi tranquilles; il y a des gens qui croient qu’ils savent, et ils bouleversent le monde»»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«Скажите в Петербурге, что я спокоен. Я согласен с Паскалем, который сказал: «Есть люди, которые знают и — спокойны; есть люди, которые не знают и тоже спокойны; есть люди, которые думают, что знают, и они-то мутят мир»» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Вероятно, свободная вариация мысли Б. Паскаля: «Есть только три разряда людей: одни обрели бога и служат ему; люди эти разумны и счастливы. Другие не нашли и не ищут его; эти безумны и несчастны. Третьи не обрели, но ищут его; эти люди разумны, но еще несчастны». — «Круг чтения», т. I, с. 60 (т. 41, с. 56).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c29524f9-6be1-474f-bb35-2dea79c822ca">Корреспондент этот рассказывал, что после убийства Сергея Александровича царь отмахивается от всего и бегает от людей, как будто с ума сходит. Хоронить великого князя будут в Кремле, так как в Петербурге боятся его хоронить (от Зимнего дворца до Петропавловской крепости далеко). Владимир, Алексей, Мария Федоровна, Победоносцев, Трепов, Лопухин получили угрожающие письма. </p>
      <p id="c6269c33-335c-4ebb-bb33-645e7b61da9c">Л. Н. пересматривал с Иваном Ивановичем корректуру «Круга чтения». Л. Н. позвал для этого случая и меня к себе в кабинет, чтобы я, присутствуя, запомнил из сказанного Иваном Ивановичем то, что Л. Н. мог бы забыть. </p>
      <p id="d7a2028a-039b-4a1b-86c3-5bcb9b6c77af">
        <pb n="167"/>
      </p>
      <p id="00199eb0-115b-417a-aa56-b1f32db7fd69">Уехали Т. А. Кузминская, М. А. Эрдели, И. И. Горбунов и корреспондент «Matin».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
