<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-25_1906-07-25"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—345</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-07-25" to="1906-07-25"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="11cd2fde-0963-48de-a228-c41e99e24e14">
        <span class="opener">
          <date when="1906-07-25">
            <hi>25 июля. </hi>
          </date>
        </span>Днем тепло, под вечер холодно. Л. Н. с Владимиром Григорьевичем и Александрой Львовной ездили верхом к Гольденвейзерам. После обеда на веранде Л. Н. читал вслух неизданное письмо Достоевского («Новое время», 15 июня 1906 г.). Л. Н. с этим письмом несогласен, это прямо нехорошо — целый народ осуждать. </p>
      <p id="9f8b7e02-c53d-4db5-a3c5-0d68c20b40e7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Много доброго сделал мне Достоевский. Как раз я хотел с ним познакомиться, а он умер. </p>
      <p id="da13b7e8-0024-460f-8708-65e70d684a85">Л. Н. читал полученные письма. Одно, приятное, от А. Сорокина из Томска, о том, что «нет третьего выхода, кроме служения в войске (подчинения) или отказа»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В отв. на письмо Т. от 26 июня (т. 76, с. 164) А. Сорокин 15 июля сообщил о своем решении отказаться от воен. службы.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="631e752f-533a-497b-a6fb-0a6754888c82">Владимир Григорьевич говорил о N. N., живущем в Ньюфоресте (огромный лес между Лондоном и Крайсчерчем). Он анархист, и большое влияние на него имел Спенсер. </p>
      <p id="b23a5aec-cff2-422a-ab78-865fe5750dfc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Спенсера никогда не мог дочитать. Знаю его только из сочинений о нем. </p>
      <p id="5b539943-75d8-4ba3-a790-6f44c50a9920">Владимир Григорьевич говорил о том, что̀ интересно у Спенсера. </p>
      <p id="e9a31380-bf28-46bf-aaf9-24865260df5a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как это люди свою жизнь отдают в распоряжение других (государства); что решают одиннадцать, тому подчиняются десять. </p>
      <p id="d9fd0634-26f5-461d-ab86-c908662ad9d3">Л. Н. вечером играл в шахматы с Владимиром Григорьевичем и говорил о том, как перерабатывает на простой язык «Мысли мудрых людей» (уже готово), а «Круг чтения» только начал. Не придерживается хода мыслей авторов, а дает их по-своему, имен авторов и не приводит. </p>
      <p id="6d6b2c2d-c213-4434-9c06-2e052b8656b2">Владимир Григорьевич говорил о своей работе, спрашивал, как надо правильно мыслить. </p>
      <p id="376eb0b0-fbcc-4a06-a2c1-09f9033cbf63">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Весь прогресс — в очищении, упрощении, уяснении несомненных истин. Когда сам дойдешь до мысли, тогда она прочна (понятна, принята). «Les grandes pensées viennent de cœur»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Великие мысли исходят из сердца» — изречение Вовенарга. См. его в «Круге чтения», т. I, с. 277 (т. 41, с. 243).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
