<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-02_1908-06-02"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-02" to="1908-06-02"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d40ac0ae-7c25-43af-b95c-3aa5639a21c0">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-02">
            <hi>2 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. вчера кончил «Не могу молчать». Сегодня переписали в трех экземплярах. </p>
      <p id="3c2e4695-e9b9-4101-809f-30996867cab6">Пополудни Л. Н. съездил на Делире к Марии Александровне. За обедом Николай Николаевич ему рассказал, что экзаменовал мальчиков от 10 до 13 лет, бравших книги. Все читали и знали. Один отлично понял «Как освободиться рабочему народу»; кроме того, что́ там о Генри Джордже. </p>
      <p id="d17dd8b6-9439-4e7c-83f7-c10cae4cd044">Л. Н. за обедом говорил про письмо Молочникова, хорошее: </p>
      <p id="61ab0be3-93b2-4aac-8862-77bf2539c03c">— Пришел к прокурору, там сидевшие три чиновника взволновались и посоветовали ему: «Напишите прошение, то есть апелляцию после приговора». — «Я за тем и пришел», — и, написав, подал прошение, чтобы его поскорее заключили<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Об этом В. А. Молочников писал Гусеву. В письме от 6 июня Т. поблагодарил Молочникова за это письмо (т. 78, с. 154).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b9b8c322-faa2-4fa0-9e73-dfda9c852010">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Цертелев</span>: Ведь Сенат оправдал бы его. </p>
      <p id="3f5b6143-8d3f-4898-ad83-ff784e8fa57d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: Он не апеллировал — стыдно им (судьям) будет. Он из духовно убежденных людей, никто ему вреда, кроме как сам себе, сделать не может. <pb n="103" xml:id="page103"></pb>Л. nbsp; Н., вспоминая кого-то, не припомнил: </p>
      <p id="def0f0ff-16fd-454d-8e9a-84a25c954cee">— Я истинно, в высшей степени благодарен за это ослабление памяти. </p>
      <p id="661ce1fa-65bb-4ba6-8ba9-c279d12ba055">Вечером: Софья Андреевна, Цертелев и я. Л. Н. спросил Цертелева, чем занимается. </p>
      <p id="8f6b9b81-8b83-42b0-8e27-ec7c719d91c2">— Политикой. Пишу в «Петербургские ведомости». </p>
      <p id="329597d8-61d9-4800-bbad-dd6012e8e66f">Л. Н. заметил, что он «Петербургских ведомостей» не знает. </p>
      <p id="20abee41-db9a-4e1a-96e9-be5266d13d41">Разговор о «Новом времени». О нем Цертелев сказал, что оно игнорирует «Петербургские ведомости», как и все газеты, и что у «Нового времени» нет направления, программы. </p>
      <p id="923e1101-7d98-4744-af97-79df2e8a0aee">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как же нет? Правительственная. </p>
      <p id="0897d2c7-d093-4cad-b7ec-a37e64832b93">Л. Н. сказал, что он пробует читать другие газеты<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Почти с начала сего года — «Русь», с середины мая — «Слово».</span>, но все возвращается к нему («Новому времени»), что оно — лучше других осведомленная газета. </p>
      <p id="4441dcbb-c33c-4350-a1ca-45394fc7f14b">Потом Цертелев говорил о Меньшикове, что у него нет убеждений. </p>
      <p id="95bf960f-413d-4220-b2d2-9121161fce89">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о нем</span>): Как он даровит! Но сознаюсь, что перестал его читать. Уже знаю, что может дать. </p>
      <p id="417c6e3d-c6de-48c9-972e-4e758f085ca8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Чем более я стар, тем мне более неприятно шуточное отношение (к серьезному) Буренина, Столыпина. </p>
      <p id="9d03285c-8819-443f-9d89-bb764815a6a6">Цертелев сказал, что пишет и стихи, и хвалил поэта Голенищева-Кутузова, его «Рассвет», написанный лет тридцать тому назад<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Рассвет» («Конец войне — чему ж начало?»). — Соч. гр. А. Голенищева-Кутузова, т. I. СПб., 1904, с. 70.</span>
          </span>
        </hi>. Критик нашел возразить «Рассвету» только то, что это подражание «Евгению Онегину». </p>
      <p id="9a4a1799-12b8-4746-bff1-27569380c46e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А как — легко читается, как «Евгений Онегин»? </p>
      <p id="eeccffa6-8b55-48d9-a283-899a4e9701da">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Цертелев</span>: Да. </p>
      <p id="fbc1ab33-5932-4338-b7af-41bb9b15a796">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тогда то, что подражание, — ничего. «Евгений Онегин» — единственное из стихотворений, где усилия стихотворства не чувствуется. Я все боюсь, что это борьба, которая тогда была между классицизмом и романтизмом (классики отрицали романтизм); я все боюсь, чтобы я теперь у молодых (Андреева, Горького<hi>...</hi>) чего не просмотрел. </p>
      <p id="35f1f039-27e2-456f-bdad-5ac11f36bbfa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Цертелев</span>: Непохоже. </p>
      <p id="c244e5ad-faa3-4aba-9c04-c159d2910538">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Непохоже чтобы просмотрел? </p>
      <p id="3f8b2662-565e-4bee-a7da-409e1b073ffd">И Цертелев и Софья Андреевна начали воспроизводить их стиль — отрывочный, короткий. </p>
      <p id="80e6f63c-f898-4e7c-a1df-409d31987606">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сегодня получил от моей незнакомой приятельницы Люси Малори номер «World’s Advance Thought». Ее краткие выражения религиозно-философских истин превосходны. </p>
      <p id="3e7d3e2e-cdd1-4bfd-9fe2-23229f9087c0">Разговор о взятках в судостроительстве с промышленников (не только при заказах). Л. Н. возмущался этим общим явлением: </p>
      <p id="c957a94d-ee82-4ec0-b13d-121f559527e2">— Как же на экспроприаторов сердиться, когда сами постоянно экспроприируют? </p>
      <p id="20039a31-68fc-46a6-b1bc-8ffc0e337f54">Об А. С. Хомякове. </p>
      <p id="e9dfc3a0-c4e1-4b48-8b46-883db8f39d05">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я его знал — и очень хорошее впечатление (воспоминание о нем); он был очень приятный человек. Я очень уважал его деятельность и его славянофильские взгляды, и как поэта. </p>
      <p id="da194806-2b09-413c-97dd-19ce4b17bece">Барышни — Александра Львовна, Анна Ильинична, Варвара Михайловна и с ними Гусев — ходили гулять на Козловку. Когда вернулись, Александра Львовна была возмущена нехорошим тоном тамошней дачной молодежи; хотела бы уйти в одиночество. </p>
      <p id="b44196c9-ab1f-4569-a339-910792557b40">Л. Н. ей говорил, что это пессимизм и это нехорошо, гордость. И принес из кабинета майский номер «World’s Advance Thought» и прочел по-русски следующее место: «You were not placed here to right the world, but to right yourself. Right yourself first of all, then the world will come to harmony»<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">«Вы посланы сюда не для того, чтоб исправлять мир, а чтоб исправлять себя самого. Исправьтесь прежде сами, и тогда в мире наступит гармония» ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>). </span>. </p>
      <p id="29b63280-e4af-4887-ad94-d31a853d356c">
        <pb n="104" xml:id="page104"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Страницы из книги корреспондентов Толстого, заполненные Маковицким </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-104a.jpg"></graphic>
        <figDesc>Страницы из книги корреспондентов Толстого, заполненные Маковицким </figDesc>
        <p id="93379032-c410-46e3-9977-daade1bdf38c">
          <head>СТРАНИЦЫ ИЗ КНИГИ ЗАПИСЕЙ КОРРЕСПОНДЕНТОВ ТОЛСТОГО, ЗАПОЛНЕННЫЕ МАКОВИЦКИМ. </head>
        </p>
        <p id="39a8baf1-7d91-4ccd-9829-f3b546d9d1f9">Книга четвертая, июнь 1908 г. </p>
      </figure>
      <table>
        <tr>
          <td role="data">
            <figure>
              <figDesc>Страницы из книги корреспондентов Толстого, заполненные Маковицким </figDesc>
              <graphic url="../../pictures/ma3-104b.jpg"></graphic>
              <figDesc>Страницы из книги корреспондентов Толстого, заполненные Маковицким </figDesc>
            </figure>
          </td>
        </tr>
      </table>
      <p id="2f390492-7728-4fd9-a972-5af701a37afb">
        <pb n="105" xml:id="page105"></pb>
      </p>
      <p id="ed5c1372-e965-440e-ab20-f63186cf8ff4">Л. Н. сегодня послал «Не могу молчать» Черткову в Петербург для напечатания. Марии Александровне больно за эту статью. </p>
      <p id="d678055b-8fac-4c81-a53a-949585bbdcef">— Это не он (Л. Н.). Писал не с любовью, а с озлоблением, — говорит Мария Александровна.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>