<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-19_1906-05-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-05-19" to="1906-05-19"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e19d8d05-6ac3-426d-8e25-00810502f5f1">
        <span class="opener">
          <date when="1906-05-19">
            <hi>19 мая. Пятница. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехал и пробыл до вечера Ф. Д. Быков, плотник из деревни Бобровой Коломенского уезда. Пополудни уехал Лебрен, под вечер приехал Андрей Львович. </p>
      <p id="87acc0f2-0816-4b81-af11-0be2d5807521">Быков весь поглощен «Учением Христа...» Л. Н. Он твердо убежденный, прирожденный христианин. Он читал из своих тетрадок разъяснения евангельских притч и оставил тетрадки<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note421">1</a>
          <span class="note" id="note421">
            <span>В арх. Т. сохр. 6 тетр. Ф. Д. Быкова.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. дал ему много своих сочинений. Быков просил «Исповедь». Перед отъездом ждал Л. Н., чтобы проститься. Когда Л. Н. пришел к нему, Быков сказал ему, как он рад, что видел учителя, второго Христа. Заметив, что Л. Н. это было неприятно, Быков добавил: «Может быть, будут наследовать и третьи и другие Христы». В своей речи (он говорил торжественно-серьезно) он упомянул, что Л. Н. страдает за правду. </p>
      <p id="4bd505dc-a255-421e-87e2-853ce195135d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не страдаю, а следовало бы. </p>
      <p id="4bf75beb-7fa7-4e5f-84d5-6955dc8b8c9d">Быков прочел Л. Н. прочувствованную благодарственную прощальную речь, потом поклонился в ноги. </p>
      <p id="1a0cbf54-2a04-4ec0-8e14-b604a68f29f5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не кланяйтесь... Есть люди, которые кланяются каждому человеку, подразумевая, что кланяются духу божьему в нем. Так понимаю я ваш поклон. </p>
      <p id="321ec1f7-ef72-4c41-87de-67e3a5fbd173">Поцеловались. У Л. Н. задрожал голос от волнения. </p>
      <p id="29403849-9bf3-43a8-b67e-3663c1a1a7a5">Я провожал Быкова на станцию Козловку<a href="#" data-type="snoska" id="footnote142">*</a>
        <span class="note" id="footnote142">После я узнал от Хирьякова, что этот старик был у Л. Н. первый раз в 1904 г. Он продал тогда свой тулуп, чтобы добыть денег на дорогу.</span>. Он говорил мне: «Два <pb n="143" xml:id="page143"></pb>года, как знаю Льва Николаевича, и теперь, как простился с ним, и жить мне будет радостно, и умирать. Могу сказать, как Симеон: «Ныне отпущаеши раба твоего»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note422">2</a>
          <span class="note" id="note422">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Луки</span>, II, 29—32. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="859412b4-9bf3-481a-941a-e5f4cac79e85">Л. Н. дал ему два совета. Первый: «Своим писаниям не придавайте значения; пишите только тогда, когда вам очень ясно и хочется высказать, и пишите так, как если бы это никто не узнал, как только после вашей смерти, чтобы слава людская вас не заставляла кривить душой. Второй<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote143">*</a>
        <span class="note" id="footnote143">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>». </p>
      <p id="fe112c4a-f813-466b-a5aa-86c28df988f9">Когда я вернулся, был вечерний чай. Л. Н. мне сказал: </p>
      <p id="f66bfd89-7f65-48e5-9c82-c1e5976234a5">— Меня всегда трогают старики, которые не окостенели. Обыкновенно старики бывают непоколебимы в своих взглядах, а он движется. Я очень рад, что он вам понравился. </p>
      <p id="c63a8bbe-4041-435c-8868-db5fa4e05ecb">На днях Л. Н. говорил, что религиозные, самобытные люди, старики редеют. </p>
      <p id="512b0a1a-6f0a-4b77-8fa0-3672f7708cfe">Л. Н. сегодня свеж, работалось ему. К обеду опоздал, проспал, потому что слишком много ходил. Л. Н. гуляет с половины третьего до половины пятого, иногда дольше, один день пешком, другой — верхом. За чаем читал вслух часть письма С. В. Бодни, 18-летнего крестьянина из Полтавской губернии, узнавшего и признавшего христианство<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note423">3</a>
          <span class="note" id="note423">
            <span>Письмо С. В. Бодни от 14 мая. На конв. помета Маковицкого: «Посланы книги».</span>
          </span>
        </hi>. Как начал читать, Андрей Львович, только час тому назад приехавший из Москвы и рассказавший про раздраженное настроение крестьян, встал из-за стола. Л. Н. спросил его, почему не слушает. </p>
      <p id="49212335-ccb6-4224-9c15-62a3eeb23c11">— Мне это неинтересно. </p>
      <p id="642ff146-f40f-42b2-8099-cc52d78f96a5">После него встал прямо демонстративно Лев Львович и ушел. Анна Ильинична дочла письмо вслух. Когда Андрей Львович рассказывал про настроение крестьян, Л. Н. заметил: </p>
      <p id="2aad539b-e63c-45b8-b63b-e8f1a7b3f58c">— Я не думал, что будет такое раздражение.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>