<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-17_1907-10-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. 539.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-10-17" to="1907-10-17"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a12a0b94-0089-4e97-a144-1a8650914fbc">
        <span class="opener">
          <date when="1907-10-17">
            <hi>17 октября. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни за чаем Л. Н. удивлялся, что̀ печатает «Посредник»: 1) статью из Henry George «A Perplexed Philosopher», где доказывается, что выкупа за землю не должно быть. Данные все чужие из Америки и Англии и устарелые<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Г. <hi>Спенсер</hi>. Право собственности на землю. Пер. с англ. С. Д. Николаева. М., «Посредник», 1907. Кн. состоит из гл. IX—X соч. Спенсера «Общественная статика», перепечатанных из кн. Г. Джорджа «Запутавшийся философ».</span>
          </span>
        </hi>. 2) «Winstanley» 3)<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Кто это будет покупать, читать? Л. Н. высказал опасение, что Иван Иванович все больше запутается и приведен будет к банкротству: </p>
      <p id="489bf3d8-53ca-4f69-afe8-ae2375268813">— Сколько хламу печатается! </p>
      <p id="e5fd8791-d2a1-455b-b742-5a6415b66482">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нынче посмотрел в «Новом времени»: «Дума будет правая». Мне это малоинтересно. Легкость печатания. Неоконченное, отрывки валяют. Надо бы годов пять, чтобы написать книгу, а посвящают дней пять, недель пять. Нынче немец прислал большое сочинение «Glaube und Wiβen». Я начал читать. Малоинтересно. </p>
      <p id="be077e12-00b3-4f2a-8ac8-65c1e2b5f60b">Л. Н. получил письмо преподавателя рисования в гимназии, описывающего, как он вечером приехал к Л. Н. и хотел с ним подольше поговорить, а что Л. Н. скоро ушел, и женщина, дававшая ему книги<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Юлия Ивановна; помнит его — был пренесносный человек.</span>, тоже ушла, а он был голоден и без денег... и просит снова книг (до своего посещения, уже тоже просил и получил). </p>
      <p id="96195461-6781-46cc-9642-16d64f8aa13c">Л. Н. ему ответил: «Благодарю за поучение. Книги посылаются вам...»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>На письмо П. П. Подмарькова от 12 окт. Т. отв. 17 окт. (т. 77, с. 227; текст не точно воспроизв. в Юб. изд. по этой записи Маковицкого: «Книги посылают, какие есть»). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="47d75673-1d67-465a-a2a2-bc4de8d853e0">За чаем Л. Н. сообщил об ужасном землетрясении в Бухаре. Городок Каратаг с 15000 жителей провалился в образовавшуюся щель. Все погибли. Мы (Л. Н. и я) искали это известие в «Голосе Москвы», там же нашли телеграмму из Будапешта о том, что в Черновой, родине суспендованного<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">отстраненного от должности (словац. suspendovat). </span>Глинки, в народ, не хотевший впустить соседнего священника в церковь, стреляли жандармы, сопровождавшие священника, и убили 11 и тяжело ранили 12 человек. Я рассказал Л. Н., в чем дело. Л. Н. сам вторично прочел и пересказал другим. Л. Н. удивлялся, что прихожане при свадьбах, рождениях не обходятся без мадьяронских священников<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Г. Москвы</span>, №239, 16 окт. («Последние известия»). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="923424b4-f1c6-479d-a8fa-add047014474">
        <pb n="539"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Н. Н. Гусев. Фотография, 1907—1908 </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-539-.jpg"/>
        <figDesc>Н. Н. Гусев. Фотография, 1907—1908 </figDesc>
        <p id="8eeb2475-b729-4d9f-8932-9814e21d4927">
          <head>Н. Н. ГУСЕВ </head>
        </p>
        <p id="d6035a30-6e28-4c0e-878e-48d6e31987ad">Фотография, 1907—1908 </p>
        <p id="5232da61-07df-4258-a7e5-7859d86e8ff6">«Получили известие, что вчера вечером арестован переодетым становым и тремя стражниками Гусев». — Запись от 23 октября 1907 г. </p>
      </figure>
      <p id="b26fdf70-5c89-4c4d-8549-a54735a7679a">Вернулись Александра Львовна из Москвы, Елизавета Валерьяновна из Тулы. </p>
      <p id="bd070430-3f57-4a1c-9931-5a6aba2e347c">Елизавета Валерьяновна говорила, что испортились отношения между Долинино-Иванскими и крестьянами. Они брали в аренду землю, отказались, и теперь, когда она уже обработана и засеяна хозяином, пожелали. Он отказал им. За это — угрожающие письма, что его убьют камнем. И бросили камень в коляску, когда он вечером возвращался. Долинино-Иванские завели стражников. У Долининых никакого оружия не было и нет. </p>
      <p id="af6b2fce-8ac0-474d-b4fd-2159315444ce">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">насчет оружия, взволнованно</span>): Об этом не думать, тем паче не говорить! Кто носит оружие, готов убивать. Худшее, что злые чувства в нем. Стараться, чтобы во мне не было нехороших чувств. </p>
      <p id="bd9b5208-513f-40ca-9af0-00b260d986b1">Софья Андреевна уехала в Москву просвечивать рентгеном голень и по издательским и денежным делам.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
