<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-01-26_1907-01-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 359–360.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">359–360</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-01-26" to="1907-01-26"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="db4c39f5-baf5-48fd-a090-8b79907cfbe4">
        <span class="opener">
          <date when="1907-01-26">
            <hi>26 января. </hi>
          </date>
        </span>За обедом Л. Н., Александра Львовна, Юлия Ивановна. </p>
      <p id="58bb8f49-b27a-4963-83ba-de329b73dec7">Л. Н. Александре Львовне о списывании. </p>
      <p id="720036dd-8148-4aad-8459-1a387a09bcb3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: Раньше спишу весь «Круг чтения», а потом дневники от августа для Черткова. </p>
      <p id="2540596e-4d68-4aba-8dea-7bc5a04eab14">Слышен был крик ребят, катающихся на скамейках от дома по прешпекту. Зашел разговор о катанье, о дорогах, о езде верхом. Л. Н. говорил, что ему повредила езда верхом. Далеко заехал, возвращаясь; временами ехал рысью. Л. Н. был детски веселый. </p>
      <p id="0e965592-743b-4bab-928d-b3f33bc9b9cf">За чаем Л. Н. сказал: </p>
      <p id="a12abaf0-f845-495e-8807-1e96fcd204f2">— Буду конкурировать в молчании с Душан Петровичем. </p>
      <p id="699556ea-a0ee-47c0-ad22-d272221f8c01">С половины 10 до 11 читали вслух «В начале жизни» Н. А. Морозова. О хождении в народ в 70-х годах. Л. Н. говорил, что «процесс 193-х» это был их процесс<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Суд над участниками «хождения в народ» в Особом присутствии Правит. сената (окт. 1877 — янв. 1878 гг.) — наиболее крупный полит. процесс в царской России.</span>
          </span>
        </hi>. Присутствовавший при чтении Д. Д. Оболенский заметил, что замешанные девушки были необыкновенной чистоты, весталки, так и должно быть. </p>
      <p id="90ef1e27-1daa-473c-ba38-61b55b09bd02">
        <pb n="360"/>
      </p>
      <p id="090c1633-ccba-49ef-8368-80755ceabe7f">Читали о переодевании в крестьянское платье: «Напрасно думают, что для деятельности в народе нужно непременно одеться мужиком. В своей среде крестьяне слушают с уважением только стариков да отцов семейства». Л. Н. тут заметил: «Совершенно верно!». «Если молодой и неженатый человек начнет проповедовать в их среде новые идеи, скажут: «Что он понимает?» Совсем другое, когда человек стоит несколько выше их по общественному положению, — тогда его будут слушать со вниманием». </p>
      <p id="83e3ef99-baf2-4ba5-95c5-c186f6832440">Когда читали, где Морозов рассказывает о порядках правления в иностранных государствах и как там была добыта свобода, как там участвует народ в правлении (конституция), Л. Н. заметил: </p>
      <p id="1529f863-155a-43ef-bde9-f6644973c3ca">— Какое рабское, мелочное подражание: конституция, лидеры, блоки. Какая убогость мысли, как если бы была только одна форма общественной жизни. Их бесконечное количество. Общественный склад жизни выльется из духовного склада народа, вот духоборческая община... </p>
      <p id="ae56f1ab-3f46-4396-82fd-5dda9fec2544">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как изредка попадается хорошее, интересное чтение даже в русской литературе! Нечего бывает читать вслух.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
