<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-19_1905-04-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-04-19" to="1905-04-19"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c2239312-834e-4b3b-9f60-0ba06aef91bf">
        <span class="opener">
          <date when="1905-04-19">
            <hi>19 апреля. Вторник. </hi>
          </date>
        </span>Уехали Оболенские и Александра Львовна (в Кочеты). Теплое, ясное утро. Приехали Бутурлин, Д. nbsp; В. nbsp; Никитин. Третьего дня прошел срок составления телеграммы о Шиллере. Месяца полтора тому назад (из газеты «Die Zeit» — Вена) просили Л. nbsp; Н. написать, какое влияние имел на него Шиллер, для помещения в «Schiller-Almanach», который издают по случаю 100-летия со дня смерти поэта<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note510">1</a>
          <span class="note" id="note510">
            <span>100 лет со дня смерти Шиллера исполнялось 26 апр. Письмо получено было месяцем ранее. См. <ref target="ma1-483-.htm#1905.20_марта.1">прим.1 к записи 20 марта</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. Л. nbsp; Н. хотел написать, сказал: «Может быть, напишу», и письмо отложил к тем, на которые надо <pb n="250" xml:id="page250"></pb>отвечать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note511">2</a>
          <span class="note" id="note511">
            <span>Письмо Т. в «Zeit» неизвестно.</span>
          </span>
        </hi>. Приблизительно за неделю до 1 мая н. ст. он получил телеграмму из «Berliner Tageblatt», чтобы в телеграмме высказался о том же<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note512">3</a>
          <span class="note" id="note512">
            <span>Эту телегр. Т. получил 5 апр.</span>
          </span>
        </hi>: «Напомните мне, надо ответить», — сказал мне. Накануне срока ему напомнили. </p>
      <p id="da61759b-af1a-4ec8-a285-97b0303810c6">В тот вечер и в следующую ночь, с 15 на 16 апреля, он особенно плохо себя чувствовал, да и раньше, с конца марта, был нездоров, а последние дни — в особенно сильной степени. И наплыв гостей к праздникам, и корректура, которую привезли из Москвы (первая потерялась). Так и случилось, что не ответил. </p>
      <p id="593c815d-9cb6-4d81-83da-b9c6886f0dfe">Просил принести из библиотеки Шиллера, чтобы почитать и возобновить впечатления. В библиотеке нашелся экземпляр — весь Шиллер в одном томе, издание Gotta, 1840 г. </p>
      <p id="f0811f6c-1212-424f-a268-98825cb36261">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Эту книгу подарил мне доктор в Бухаресте, румын, который меня лечил и полюбил. На ней хорошая надпись<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note513">4</a>
          <span class="note" id="note513">
            <span>
              <hi>Schiller</hi>. Sämmtliche Werke in I-em Bande. St. —Tübingen, 1840 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы; на форзаце — шт. «Libraire commissionaire A. Danielopoulo a Buckarest»). После огл. — факсим. воспроизведение автографа письма Шиллера к одному из его друзей (1794). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="37d1166e-9102-46d3-9fff-44c066818487">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: Пропустила цензура? </p>
      <p id="fff0511c-f5dc-465c-bd29-8039d377d0f0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я в Швейцарии купил Лессинга, Шиллера, Гете, отправил домой, не получил, пропало в цензуре. Хотелось бы так телеграфировать: «Шиллер живет, не умирает». У Лессинга — «Die Erziehung des Menschengeschlechts». Это философское — хорошо. </p>
      <p id="d97f9394-14b9-4ae7-95b8-8ac36b6a2f1b">За обедом Л. Н. с Бутурлиным, Дмитрием Васильевичем, Татьяной Львовной, Юлией Ивановной и Марией Алексеевной. Л. Н. проехал сегодня более 25 верст и ездил три с половиной часа. Сначала по шоссе — «рассеяться», потом загнул на лесные дорожки; в одном месте шум, плясали нарядные бабы, девки с парнями, потом тишина. Не встретил никого. </p>
      <p id="9cad99d7-23ab-44bb-bf25-87ecb5f8bcf1">— Когда один едешь лесом — это общение с растениями и животными! — сказал Л. Н. </p>
      <p id="236dbc27-4f27-423b-9c75-e16f65a48679">В этом месте, между Ясной и Судаковом, ширина Засеки доходит до семи верст, место глухое. Если б с ним там случилось несчастье, мы бы не знали, в каком направлении его искать. </p>
      <p id="8ac53ac9-2fad-4965-91d4-1fcfc919f7f9">Вечером Л. Н. был усталый, хотел с Бутурлиным пройтись, но из-за усталости предпочел играть в шахматы. Хотел с Бутурлиным идти на деревню к Петру Осипову «пофилософствовать». Л. Н. говорил, что у Осипова желание пощеголять знанием старых греческих философов. </p>
      <p id="510a4e3d-260f-4abb-a0af-69559a69274d">— А Тарас Фоканов, — сказал далее Л. Н., — твердый и серьезный. </p>
      <p id="c6cafbcc-d90b-4b1e-8949-471f4f405742">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: А который сейчас у вас был, в лаптях, имеет Евангелие? </p>
      <p id="b75be2f3-10a0-4d13-a5a7-ea32c1058c1b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это странник, из тщеславия странствует — таких много. </p>
      <p id="545adb17-7ec1-4c8f-b1ee-67bfa7003792">— Я согласен с Ламеннэ,— сказал далее Л. Н., — что можно всего ожидать только от рабочего народа.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>