<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-12_1905-01-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-01-12" to="1905-01-12"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="affe5e58-4386-4264-b95a-cd6afca98259">
        <span class="opener">
          <date when="1905-01-12">
            <hi>12 января. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехал С. Е. Струменский, вечером — Пузин. </p>
      <p id="1893192f-e35e-4be0-8be7-1c10ae684d05">Л. Н. ездил верхом в Тулу постричься, отдать телеграмму Андрея Львовича и за почтой. Вернулся в 7.30. Когда приехал, имел усталый вид. Пообедавши, не лег спать, а читал. В 9 часов Александра Львовна пришла сказать, что отец обижается, что наверху никого нет, что, когда обедал, хотел поговорить со Струменским и что хочет мне дать поручение. Мы пошли в залу, и Л. Н. позвал меня к себе, позже и Струменского. Дал мне несколько писем и телеграмм. </p>
      <p id="07213850-073f-45f6-a09a-b4a3e70d10a0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они спрашивают мое мнение о событиях в Петербурге (9 января); я не хотел отвечать, а сейчас думаю ответить; может быть, отвечу; оставьте телеграммы неотвеченными до завтра. </p>
      <p id="b84bb182-3ad1-4574-ab23-b55fa72da62e">Когда здесь был Скороходов, он рассказывал, что в Уфе живет двойник Л. Н. Его фотография была выставлена в витрине. Один офицер разбил окно и разорвал портрет. </p>
      <p id="48eba9a6-ddba-4b4a-8e9a-096c3237b5d5">
        <pb n="133" xml:id="page133"></pb>
      </p>
      <p id="075ef96c-df56-4da0-b540-41717cb570d7">В своем воззвании против Русско-японской войны геленджикские земельные колонисты рекомендовали, без разрешения Л. Н., подписи под протестом отсылать Л. Н. в Ясную<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note53">1</a>
          <span class="note" id="note53">
            <span>О воззвании геленджикских колонистов писали Т-му М. П. Кожушко — 17(?) нояб., Р. В. Юшко — в окт. 1904 г. и А. К. Ракович 12—14 дек. 1904 г. (ср. т. 75, с. 180, 182—183, 202).</span>
          </span>
        </hi>. Он посоветовал не делать этого, и они позже выпустили этот пункт воззвания. Но в связи с этим Л. Н. получил два ругательных письма: от полковника и от анонимного офицера. </p>
      <p id="83944a43-6141-4bba-b7f4-6e5f7d42f894">По этому поводу был разговор. Л. Н. говорил: </p>
      <p id="63b7ed37-10a6-4000-a85f-6a94470db4be">— Нужно самоусовершенствование на основе религиозного сознания. Борьба с правительством, озлобление противно любви и тем самым нехорошо, отвлекает от самоусовершенствования, потому что нельзя служить двум господам, нельзя сразу два дела делать, и что же выйдет из этих уличных сражений? (Так начинались все революции.) Уже и теперь — страдания, и сколько их еще будет! </p>
      <p id="e59cdc2d-311f-4285-83a2-3710509920e8">— Какие люди будут править при конституции? Дело не в людях и не в форме правления. Если бы царь спросил меня, то я ответил бы ему: «Дайте конституцию». Но обществу не советую этим заниматься, ибо это идет в ущерб самоусовершенствованию. </p>
      <p id="3f7ace14-73ca-499c-bada-0064d34b9776">— Галя и Ольга Константиновна недовольны моей телеграммой в Филадельфию. Чертков советует коротких ответов не давать, а то они путают, приводят в заблуждение людей<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note54">2</a>
          <span class="note" id="note54">
            <span>9 янв. н. с. А. К. Черткова писала Т., что его телегр. о полит. агитации земств «смутила и огорчила многих», в том числе ее и О. К. Толстую, и «дала повод злорадствовать таким мракобесам, как «Московские ведомости»». Чертков в письме от 3 янв. н. с., соглашаясь с телегр. Т. по существу, считал причиной неблагоприятного впечатления, произведенного ею, краткость самой телегр. формы ответа.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b4e2ceaa-0280-4702-b0bd-9564978f36d9">— Советую вам прочесть Диккенса «A Child’s History of England». Он останавливается там на казнях, негодует, ругается — «his Sowship HenryVIII»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">*</a>
        <span class="note" id="footnote9">«его свинство ГенрихVIII» ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note55">3</a>
          <span class="note" id="note55">
            <span>См. Ch. <hi>Dickens</hi>. A Child’s History of England, vol. II. Cp. ch. XXVII—XXVIII. Обращение к королю (КарлуI, а не ГенрихуVIII) его главного фаворита — «his Sowship» — p.188.</span>
          </span>
        </hi>. Это неприятно. Требовать от правительства, чтобы оно уступило свою власть, — нельзя, оно не уступит. Остается одно из двух: или уничтожение, убийство, террор, так что правящие разбегутся, и тогда наступит анархия, или — личное самоусовершенствование. Люди видят, как правительство правит, внешними средствами достигает своей цели, делает, что хочет; и они тоже заражаются этим, хотят тем же путем насилия добиться скорых результатов. Но это так же невозможно, как пересаживать большие деревья, срубая их; надо пересаживать самые маленькие (и с корнями), тогда наверное вырастут. Человек пренебрегает натуральным, самым могущественным средством, роняет свое достоинство, приспособляясь к известной форме. Нужно же прежде всего свое достоинство, свою свободу сохранять. Судить не буду, убивать не буду, подати платить не буду; нужна готовность к принесению жертв. Человек должен делать свой долг, и если он будет делать его не ради эффекта, не ради видимых близких целей, не ради внешнего, тогда и сделается то переустройство, что нужно. Раньше, со времен Гомера, спрашивали совета у стариков; теперь спрашивают курсисток, молодежь. Французская литература льстит женщинам и молодежи; у нас ждут от них нового слова! Гете верно говорит насчет старцев, что они мудрее тем, что обогнали свой век. Меня не интересует то, что будет в 1910 году, а то, что будет через 70 лет. Если быте, кто боролись за Французскую революцию, могли видеть последствия дальнейших 70 лет, какое это было бы разочарование!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>