<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-10_1908-11-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-11-10" to="1908-11-10"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c694b7b6-b9c8-4a46-a37e-a214d52c0eeb">
        <span class="opener">
          <date when="1908-11-10">
            <hi>10 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Михаил Львович с Александрой Владимировной. За обедом Чертков. Вечером пение (Михаил Львович и Михаил Сергеевич). Удивительно хорошо пел Михаил Львович старинную русскую песню «Все я глазки себе проглядела», на мотив которой подплясывал. </p>
      <p id="0a7b6a2d-a1b6-49ac-80a1-fa1b03f74428">Л. Н. подошел к Михаилу Львовичу: </p>
      <p id="78dd48da-65ea-4d37-a08f-e569c4a760c8">— Ноги у тебя хороши, а плешив. Голос у тебя хороший. И Л. Н. стал говорить о народных песнях: </p>
      <p id="c8669f4c-b4eb-4e23-a388-2d3cd9f8bf6d">— Я люблю простую музыку. Искусную, ту я стараюсь понять, а эта (простая народная) прямо душу переворачивает. Когда Гольденвейзер играет, я чувствую, что переслащивает, я чувствую господина. А в народной — тут есть чувство меры, тут есть точка, не переделана и не недоделана, как раз сколько нужно. </p>
      <p id="cf0609bf-5ac2-46bb-9dcd-8d5606e64403">Л. Н., чтобы не разговаривать (был усталый) и чтобы все-таки доставить удовольствие присутствующим, пробовал читать вслух «Гардениных». Хвалил народный язык: </p>
      <p id="2575add0-de03-4fc6-90cc-56cd631aa957">— Эртель играет им, этого языка уже нет. </p>
      <p id="97451edc-8179-4e25-8723-c11df83ce014">Видно было по голосу, как устал и как ему трудно дается чтение и что читает по обязанности. Скоро кончил. </p>
      <p id="731512e8-0da7-4817-98ce-4c9cabe41797">Владимир Григорьевич на днях и сегодня плутал — замело дорогу. В начале 10-го торопился домой. Одетый вышел на лестницу, слушал пение Михаила Львовича, не мог оторваться. Как он любит музыку! </p>
      <p id="a26436d8-f081-4cac-89cf-d7f2d461f9f3">Л. Н. говорил (и давал читать Владимиру Григорьевичу и другим) про «Zvěsti» («Вести») — чешско-русскую газету. В ней статья Поссе о Л. Н. (о том, что значит для него Л. Н.)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note571">1</a>
          <span class="note" id="note571">
            <span>В. А. <hi>Поссе</hi>. За чтением Толстого («Zvěsti», 1908, №3). </span>
          </span>
        </hi>и письмо Льва Львовича о славянском национализме, кончающееся тем, что он сторонник его и в этом враг своему великому отцу. </p>
      <p id="07569239-68ef-4dd8-99f5-36866aef472d">
        <pb n="247" xml:id="page247"></pb>
      </p>
      <p id="b22fe92e-2ac6-4ee8-b371-337a5e95b97d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Получил письмо из Венгрии — справляют какой-то юбилей и спрашивают мое мнение о Венгрии. У меня никакого нет. Я ответил бы им — но некогда, — что меня интересует род человеческий, а не Венгрия. </p>
      <p id="075f1462-8a3e-4a30-8c69-5a261d07611e">Это газета «Magyar Hirlap» устраивает анкету в рождественском номере о Венгрии. Л. Н. написал на конверте, что хочет ответить, но раздумал. И ни Гусеву, ни мне не поручил ответить<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note572">2</a>
          <span class="note" id="note572">
            <span>В письме от 18 нояб. (н. с.) ред. газ. «Magyar Hirlap» просила Т. сообщить свое мнение о венг. искусстве, промышленности, обществ. жизни, политике. На конв. Т. написал: «Для меня нет Венгрии. О религиозном мировоззрении венгерцев ничего не знаю и желал бы знать» (т. 78, с. 371).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6aac7485-1b8b-4a8c-821a-0d5e4d47d216">Вечером винт. Юлия Ивановна беседовала со мной. Я ее уговаривал писать воспоминания о Л. Н. Не систематически, а то, о чем живо в данное время вспоминала. Она жалеет, что не делала наброски с Л. Н-ча<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note573">3</a>
          <span class="note" id="note573">
            <span>По-видимому, имеются в виду портретные зарисовки Т-го.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>