<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-01_1905-01-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2b14ecbb-a62d-4bb6-9abf-874699f7c39c">
        <span class="opener">
          <date when="1905-01-01">
            <hi>1 января. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. слаб, и ему слишком шумно от гостей. Утром он выходил гулять, утром и после обеда ездил верхом. Приехали Скороходов с сыном и Илья Львович. Скороходов приехал затем, чтобы спросить у Л. Н. насчет сына. Мать хочет, чтобы он учился, отцу же неохота, да и пахарь он хороший. Прочел Толстого, Марка Твена. Что́ есть важного в литературе, у них имеется в доме. Отец им доволен. Умеет сапожничать и столярничает. Сыну 19 лет. Л. Н. одобрил, чтобы остался земледельцем. Софья Николаевна сказала, что Л. Н. завидует родителям, у которых трудолюбивые дети. Насчет школы Л. Н. ответил, что тут рассуждать нечего: «Коли есть охотники до свободной школы, тогда учить надо и можно»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <span>«Свободная школа», «свободное воспитание» — течение в педагогике, близкое к педагогическим взглядам Т. Наибольшее развитие это течение получило в период революции 1905г. и в последующие годы.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="02a1f80b-9d79-41b0-afe4-8446dd85fd1a">Потом Л. Н. подробно расспрашивал о земле в Уфе, о тамошних способах хозяйства. Скороходов, видимо, оправдывал себя в том, что у него есть машины и т. п., что не все исполняет ручным трудом. С сыном он приехал, чтобы показать ему, как люди живут, и чтобы показать его Л. Н. и узнать, достоин ли он получить «аттестат зрелости». </p>
      <p id="a2e0673c-7031-4e27-9e70-e81f97d606ed">Л. Н. обратился к Скороходову-младшему с вопросом: </p>
      <p id="e7c05e08-8036-4738-8ebe-7e370749ffe2">— Религиозные вопросы не тревожат вас? </p>
      <p id="8842c097-7f56-4332-b672-e93d0ca09229">— Нет. </p>
      <p id="2e604b23-2b05-4e86-a5ec-62d7f939653b">— Как же это возможно? Отец умирать будет. Как же не думать: «Кто я, куда пойду?» Мы здесь, как на пароходе. Надо жить, имея в виду, что нас высадят на последней станции и что надо слушать капитана; но он может высадить нас и раньше. Надо слушаться бога в себе, «своей совести». </p>
      <p id="e88f3c95-c9a4-4325-a13a-b93e33c88048">Зашла речь о декабристах. </p>
      <p id="32801197-bbec-4b49-940c-449cf6181b14">— Два раза переставали интересовать меня художественные сочинения, — сказал Л. Н. — В первый раз в 1875 году, когда я писал третью часть «Анны Карениной», и еще в 1878 году, когда я писал «Исповедь»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <span>См. т.62, с.197, 199, 202. В 1878г. Т. был поглощен работой над «Декабристами», но, не закончив это произв., в 1879г. принялся за «Исповедь».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fd6013a0-b689-4866-97d6-e8d33d622ebe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюкову</span>): Декабристы были религиозные, самоотверженные люди. Все более и более я их уважаю. Волконский, генерал-адъютант, богатый человек, и он шел на это дело, зная, что завтра его закуют. </p>
      <p id="6c6be706-7065-4193-b82c-4f951ff87edd">Скороходов спросил насчет Ницше. </p>
      <p id="ac9994d9-f5e7-43fb-a4e0-688e8d83f98d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не читайте. Это ловкий фельетонист, но не философ. Читайте Канта, Шопенгауэра, Спинозу, Руссо. </p>
      <p id="836e05a4-7a2d-4d6a-be68-ba2add47f6e8">Позже Л. Н. сказал мне: </p>
      <p id="e01013f4-d7ad-4705-b4c6-60b6c9eae4b3">— Вы слышали о Скороходове? Это хороший, правдивый человек. Он уже лет 20 живет на земле. </p>
      <p id="261a6d02-c11e-4780-96cf-3dc6f490b359">Скороходов рассказывал, что самая любимая книга у сектантов на Кавказе — это Хельчицкого, которую списывают<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <span>P. <hi>Chelčický</hi>. Siet’ viery. — В кн. <span class="hi" data-attribute="italic">Сб. ОРЯС</span>, т. LV, 1893. Там же «Содержание «Сети веры» по главам» (пер. Ю. С. Анненкова). </span>
          </span>
        </hi>, и сочинения Генри Джорджа. Трехрублевое академическое издание Хельчицкого «Сети веры», по словам Скороходова, разошлось, главным образом, среди кавказских сектантов. </p>
      <p id="5ed87bab-84a4-4acb-8432-b4b1f4db2444">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если мужчине пришлось говорить с высокопоставленным лицом, то он непременно будет рассказывать, что́ это лицо говорило; если же даме, то как оно было одето.</p>
      <p id="2f114350-743f-490c-9fe8-2346b34969b5">
        <pb n="122" xml:id="page122"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>