<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-05_1905-06-05"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-06-05" to="1905-06-05"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="16301ec1-0839-424d-b078-e866b4b531d1">
        <span class="opener">
          <date when="1905-06-05">
            <hi>5 июня. Воскресенье. Троицын день. </hi>
          </date>
        </span>Вечером Л. Н. хотел идти пешком в Телятинки. Я его уговаривал остаться дома, но после он поехал верхом. Разговаривая с Н. Б. Гольденвейзером, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="63df1b6e-3fe2-46cc-93b5-01eb59285c8b">— Удивляются, что с войны возвращаются сумасшедшие. Надо удивляться, что туда шли; ведь все были сумасшедшие. </p>
      <p id="47f6e6a0-2145-4a11-9758-7771d6d70c15">Уезжая от Гольденвейзеров, звал Николая Борисовича с женой в гости в Ясную Поляну. </p>
      <p id="2c7b46e6-180e-46b5-91a1-22c852218090">Дома вечером за чаем Л. Н. с П. И. Бирюковым. Возвращаясь к брошюре Александра Пе́тровича (Petrovic), о которой говорил у Гольденвейзеров («Der russische Umsturz und die Sozialdemokratie»), Л. Н. сказал: </p>
      <p id="39c33b6e-e4c1-4afb-9564-254070d9b13b">— Пе́трович решил, что débâcle в России совершился. У нас бы ее (эту брошюру) цензура не пропустила. Книга интересная, очень хорошая. Науке придает большое значение, некоторые подробности неверные. Писал ее серб. От незнания придает значение ученым: Южакову, Волынскому, которых я знаю, кто они. Знает хорошо славянские дела. Прочтите. </p>
      <p id="861baf88-1b40-4c35-b416-6127d71910f9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюков</span>: Зачем приплел социал-демократию? </p>
      <p id="a2a4f67c-b310-445c-a2e0-fcfe0d425ab8">— Каутский говорит, что надо опролетариться. </p>
      <p id="768886a3-09fd-4b77-8b89-c5ded4be4e24">— Пе́трович пишет, — сказал Л. Н., — вполне правильно: У русских и декабристы, и либералы, и революционеры, и социал-демократы очень поверхностно касались народа. У него есть мир. Крестьяне (до освобождения) жили общиной самоуправно<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note710">1</a>
          <span class="note" id="note710">
            <span>A. <hi>Petrovic</hi>. Der russische Umsturz und die Sozialdemokratie. В., 1905 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись). На с. 68 отчеркнуто Т. сказанное автором о рус. деревенской общине — «мире»: «Agrar Kommunismus» — «Mir»; ««Мир» означает воплощение древнейшего принципа человечества: права на землю. «Мир» — это экономическая община в самом строгом смысле этого слова». </span>
          </span>
        </hi>. При освобождении, — добавил Л. Н., — внесли в их самоуправление государственную власть — волости, которые до сих пор не принялись. Никто не знает, что они такое. </p>
      <p id="bad916e6-51f0-451f-802d-a44da969d2d1">Бирюков заметил: </p>
      <p id="ac488b14-a581-49e0-b910-592be87bdfb6">— Власть. </p>
      <p id="7a7de8f7-6745-4449-bb82-c88550b62e79">Об этой же книге у Н. Б. Гольденвейзера Л. Н. сказал: </p>
      <p id="325ec1f3-44c7-4b07-8aae-e2365f43cd02">— На полях Маньчжурии пролитая кровь вопит о низвержении династии. </p>
      <p id="bbbbf75b-8234-44f0-a8af-0c9e104c5d18">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мы, славяне, шли позади европейцев, не проделали все с ними, нам предстоит ввести христианство. И если у японцев есть техническо-военное преимущество и при нем идеал — воинственный дух, так они должны победить русских, у которых есть хоть какой ни на есть христианский дух. </p>
      <p id="608a3fa0-f78c-4e33-9de6-bd15dcda8696">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Андреевна</span>: Ты так думаешь, настанет лучше в России? </p>
      <p id="33c45616-8c02-403c-b864-12b1db175eeb">— Настанет, только не в ту сторону, в которую ожидается. Японцы показали, что, кто хочет, может скоро выучиться военному искусству и усовершенствовать его (цивилизация). А есть одна маленькая вещь — христианство. </p>
      <p id="f4d52e25-e19a-420b-8758-92cfd97acb5a">— Когда нападут японцы, немцы, какую же христианство даст силу? </p>
      <p id="a781d9e7-1183-40e9-a09a-184b49424af9">— Оно даст устройство жизни, которое привлечет всех. </p>
      <p id="0a0ab432-618c-4cb0-95d8-c42fc89ead36">— Но ведь японцы придут, захватят власть, посадят своего микадо в цари. </p>
      <p id="90018bc0-a22a-4dca-9e89-0c163a2633b8">— Да ведь японцы — тоже люди. Если мы сознаем, что лучше мир, чем драка (война), — теперь сознают некоторые, может быть, еще будет война, две, и опять больше людей сознает, что войны не должно быть, и к этому придут и японцы...<a href="#" data-type="snoska" id="footnote159">*</a>
        <span class="note" id="footnote159">М. С. Сухотин говорил, что Л. Н. думает, что эта война откроет человечеству глаза и больше войн не будет.</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note711">2</a>
          <span class="note" id="note711">
            <span>Этот разговор с Т. А. Кузминской Т. воспроизвел в одной из черн. ред. ст. «Конец века» (т. 36, с. 487). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="cddaf845-0c4e-4901-afc4-db17f732f273">Потом Л. Н. читал Бирюкову и Татьяне Андреевне как ответ ей на непонимание: «Письмо к лакею» (о перекувыркнутой телеге), первую часть. </p>
      <p id="27e97f10-2a8c-45ac-8a3f-c5116c865f57">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Этот лакей служит в том доме, где Стаховичи живут, в Петербурге. Смешное у него лицо, говорят<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note712">3</a>
          <span class="note" id="note712">
            <span>См. запись <ref target="ma1-121-.htm#1905.Март.24_марта">24 марта</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b2859e2a-7190-4ab2-8866-d45e6afb128d">Сегодня народный праздник. Песни, пляски, в белое одеты бабы. Домашние до двух часов ночи пели и плясали. </p>
      <p id="852ea3f6-9a35-4935-9488-f2413113ac4e">
        <pb n="305" xml:id="page305"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>П. И. Бирюков с детьми Олей и Левой. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-305-.jpg"></graphic>
        <figDesc>П. И. Бирюков с детьми Олей и Левой. Фотография </figDesc>
        <p id="cbc4a4ef-6b35-4350-bc6c-09e141257fe7">
          <head>П. И. БИРЮКОВ С ДЕТЬМИ ОЛЕЙ И ЛЕВОЙ </head>
        </p>
        <p id="d5bb2a8d-e465-4484-8f0b-a6c56dc4806b">Ясная Поляна, 1905 </p>
        <p id="c7d03053-1293-4ce1-bead-2cf15f758793">Фотография В. Г. Черткова </p>
        <p id="fbc009ce-b256-46f8-8078-43b0dcb0c50f">«Бирюковы поселились на лето в Ясной Поляне в избе у Фокановых». — Запись от 4 июня 1905 г.</p>
      </figure>
    </body>
  </text>
</TEI>