<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-28_1909-05-28"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. 421.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">292—456</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-05-28" to="1909-05-28"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="205a5d66-d243-477c-8fe4-70810b01ddcc">
        <span class="opener">
          <date when="1909-05-28">
            <hi>28 мая. </hi>
          </date>
        </span>У Л. Н. голова болит. </p>
      <p id="b8ad5a6a-85bd-428e-9e6c-2b5bc590bb44">Лев Львович стал лепить бюст Л. Н. </p>
      <p id="b12595cb-156e-4915-8324-49a83770f34f">За обедом Л. Н. говорил: </p>
      <p id="cc456516-a79c-4e8c-bd5f-3144733d7bfa">— Каюсь, что написал так хорошо о Гете; читал дальше (в «Гетевском календаре») и нашел нехорошие мысли. Он был язычник и гордился этим. Пишет: зачем человеку над собой работать, пусть будет такой, какой есть<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Изречение Гете: «Нет ничего пагубнее, как всегда себя оттачивать и желать сделать лучше, никогда не приходя ни к какому завершению; это препятствует всякой продуктивности» (пер. с нем.). Эту мысль на с. 99 «Гётевского календаря». Т. отметил двумя вопросительными знаками («Сб. Толстовского музея». М., 1937, с. 158—159).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c8b546ce-6b54-4a0e-8027-44e990108d14">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Фельдшерица у Чертковых рассказывала, что в Черниговской тюрьме бежал из бани каторжник и скрылся в помещичьем саду. Послали детей его искать, обещали им по три копейки. Нашли его на вербе. Окружили и крикнули ему: «Слезай!». Тот стал слезать. «Нечего слезать!» — и пристрелили его. Это произошло на ее (фельдшерицы) глазах. </p>
      <p id="4be5c540-941e-4262-9567-c6a46fcfa9b7">Рассказывая это, Л. Н. чуть не плакал. </p>
      <p id="8d37bbc3-7289-47f0-9011-662f12ce475a">Ваня сообщил, что ждут студент и тульские семинаристы — их восемь, желают поговорить с Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Т-го посетили воспитанники Тульской духовной семинарии. Один из них описал это посещение в ст. «Светлый день», подп. Лео (Л. Г.) («Солдат-гражданин», 1917, №140, 31 авг.). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="2031572d-ca5b-49fb-afbe-342d5129f7cc">
        <pb n="421"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Отъезд Толстого в Кочеты. Станция Засека, 8 июня 1909 г. Фотография Т. Тапселя </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-421.jpg"/>
        <figDesc>Отъезд Толстого в Кочеты. Станция Засека, 8 июня 1909 г. Фотография Т. Тапселя </figDesc>
        <p id="e106c12d-db1a-4703-a205-262a0ce7a29d">
          <head>ОТЪЕЗД ТОЛСТОГО В КОЧЕТЫ </head>
        </p>
        <p id="511e5057-1b71-4b9d-b506-a0972133a6a8">Слева направо: С. А. Толстая, А. Л. Толстая, Толстой, В. М. Феокритова, Н. Н. Гусев. В. В. Чертков </p>
        <p id="90cd19bf-4a86-4a12-80b6-a6104bd20552">Станция Засека, 8 июня 1909 г. </p>
        <p id="af185b91-2fb8-4f71-8d62-bedc05e7e957">Фотография Т. Тапселя </p>
        <p id="8ad44c1a-c503-4695-bad7-bacba4ad6938">«В 8ч.13 утра выехали: Л. Н., Софья Андреевна, Николай Николаевич, Илья Васильевич и я от Ясной Поляны в Кочеты. Провожали: Александра Львовна, Варвара Михайловна, Дима Чертков, фотограф Тапсель, который и снимал на платформе Л. Н-ча одного и с другими». — Запись от 8 июня 1909 г. </p>
      </figure>
      <p id="e50a4f21-5ce5-4fc8-97a4-0b6db6f11127">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Трогательны эти семинаристы: их маленькими отдают туда (в семинарию), их скоро женят и определяют на место. Тут семья, которую надо поддерживать (отец, братья, сестры). </p>
      <p id="e188534a-a4f0-4285-9159-da2f4a503c8d">Л. Н. не договорил, что лишь тогда, когда их семейное положение вполне определится, раскрываются их глаза на то, что́ они делают. Худшие из них — которые идут в монастырь и норовят стать владыками (архиереями). </p>
      <p id="14d5b707-0724-437c-9ef0-816170200a0a">Кончивши обедать, Л. Н. ушел на веранду поговорить с семинаристами. Прочие пошли играть в городки. </p>
      <p id="8c716666-5aec-4d06-a29d-f816cb35ffef">Ночью сирень расцвела. Приехал Д. Д. Оболенский. </p>
      <p id="94ea0c20-79ce-4877-b72b-13592ca0bdd4">Лев Львович говорил, сколько в Петербурге, Москве развелось китайцев. Потом рассказывал об Андрееве и его оркестре балалаечников. Андреев воскресил балалайку, народный русский инструмент. С восторгом говорил о его игре: мазурки Шопена и другие выходят лучше на балалайке, чем на скрипке. </p>
      <p id="3cbff6d5-b73b-47a9-92e7-09bfeb3b0736">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Их сравнить нельзя; скрипка — певучий звук, балалайка — ритм. Мне трудно себе представить мелодичность, где ритм — главное. </p>
      <p id="160dfc3a-34a1-43e7-b2d1-cac3a0e67023">Не помню, к какому разговору Л. Н. заметил: «Юриспруденция комическая». А к другому разговору Л. Н. заметил: «Как хлеб растить — это самое важное, — не знаем, а расстояние земли от солнца — знаем».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
