<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-11_1905-02-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904–1905. М.: Наука, 1979. С. 170.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">170</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-02-11" to="1905-02-11"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e1cfbe4f-9d81-4d7f-9d23-d996cbefc61e">
        <span class="opener">
          <date when="1905-02-11">
            <hi>11 февраля. </hi>
          </date>
        </span>С утра был здесь Luis Morote, петербургский корреспондент «Heraldo di Madrid», самой распространенной мадридской либеральной газеты, член парламента. С ним переводчик из Петербурга. Мороте — благородный, располагающий к себе человек, держит себя с достоинством. У него красивое смуглое лицо с большими карими глазами. На вид ему лет 40. </p>
      <p id="42973be8-149e-474a-a3ae-070853212df2">За обедом Л. Н. о них: </p>
      <p id="0d7b21d1-0e46-4f93-9994-5f1255cb2d39">— Я их боялся. Я думал, что наложу себе замок на рот, но они были интересны. Мне испанец симпатичен. Он член парламента. Образованный, гораздо образованней, чем многие английские корреспонденты. Я спросил его про Генри Джорджа — он знал, все читал. Назвал министра, который подал проект об обобществлении земли и который вследствие этого должен был подать в отставку. Молодцы испанцы! Есть один испанский писатель — предшественник Генри Джорджа. </p>
      <p id="e75b523c-8672-49e7-9bfc-a873cb8b2d24">Л. Н. попросил, чтобы ему выслали его сочинения<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Мороте в скором времени исполнил эту просьбу Л. Н-ча.</span>. </p>
      <p id="d5c39c91-f8dc-4ff0-9843-46a4aa61071f">— У них процветает католицизм, — говорил Л. Н. — Социализма в Испании почти что нет; в парламенте нет ни одного социалиста, а анархисты есть, в парламенте их трое, они мирные анархисты, без насилия. Они против консерватизма, католицизма, милитаризма; проповедуют крайние взгляды анархизма. Так, как у нас в России. Во время кубинской войны погибло 200000 — это много на 20 миллионов жителей. Колоний у них теперь нет. С миром, говорящим по-испански, они в близких сношениях. Он был на Кубе во время последнего восстания и говорил против войны<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Народное восстание на Кубе в 1895 г. и Испано-кубино-амер. война за передел колониальных владений (1898).</span>
          </span>
        </hi>. За это на него так озлобились, что он только чудом спасся. Это было в начале войны. Испанцы — самобытный народ. </p>
      <p id="0086102d-977a-43a8-be8d-6e2032d18da9">— Как досадно, что предисловие к «Кругу чтения» потеряно, — сказал Л. Н. — Не найдется ли оно у Черткова? Вот следовало бы переписывать в двух экземплярах. </p>
      <p id="4509d583-c1b4-47ff-959b-73aa2a9cdcb4">В полдень уехал Сергеенко (пробыл здесь три дня); вечером — Орлов (гостивший три-четыре недели) и приехавшая сегодня баронесса Боде. </p>
      <p id="8679a860-920b-4610-8b2c-ed4eaaeb1c2c">Вечером Л. Н. дал мне корректуры «Круга чтения»; в 11 часов ночи беседовал с баронессой о политике. Она говорила, что теперь Россия не удовлетворится Земским собором, а будет требовать конституцию. Тогда анархистам делать будет нечего. </p>
      <p id="a5a14e0f-aaef-4125-b9d6-8271ad80d495">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Анархисты будут и против конституции, но либералы останутся без дела. Я читал подлинный следственный материал по делу декабристов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Материалы эти присылал Т-му В. В. Стасов.</span>
          </span>
        </hi>. Пестель был за республику. Анархисты и против республики. Matthew Arnold в своем описании путешествия по Америке пишет: «Я хвалил американцу их правительство. Американец ответил: «Наше правительство хорошо тем, что оно отсутствует (не вмешивается). У вас всякие обязательства, пережитки: король и т. д. Наши общины, округа, штаты сами собой управляют»». </p>
      <p id="ebaa7f80-0dc3-4cb6-a644-b39e1fe5e5a1">— Не знаю Тёккера (Tucker). В последнем номере «Свободного слова» есть о нем<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>«Что такое анархизм?», VI. В. Тэккер ( <span class="hi" data-attribute="italic">Св. сл.</span>, №15, янв. и февр., стлб. 18—22). </span>
          </span>
        </hi>, надо прочесть, чтобы иметь о нем понятие. </p>
      <p id="1badf91c-be4f-4d1f-9539-41bf4ae2674f">Когда баронесса Боде уезжала, Л. Н. сказал ей: </p>
      <p id="56892ca2-e717-4533-832c-1efda17f269f">— Говорите поменьше о политике.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
