<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-08_1909-08-08"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-08-08" to="1909-08-08"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e7c9ef81-765b-49d1-a2e9-2473663f77fe">
        <span class="opener">
          <date when="1909-08-08">
            <hi>8 августа. </hi>
          </date>
        </span>Мы с Дмитрием Васильевичем сходили к Марии Александровне, к Горбуновым в Овсянниково. Мария Александровна рассказывала Дмитрию Васильевичу, что́ в последнее время написал Л. Н.: «О праве», «О науке», «Единую заповедь», об аресте Гусева, доклад Конгрессу мира. Рассказала, что пришла к Л. Н. и спросила его: «Что вы пишете?» — «Ах, Мария Александровна! Брошу писание, пора все это бросить. Довольно помарал. Жить нужно, смиряться, нести крест свой, терпеть». </p>
      <p id="205e583d-9537-46b0-9644-ff1341037f4b">Когда Л. Н. прочел письмо священника, сочувственное, полученное месяц тому назад, увидел подпись священника, — поплакал, так был тронут<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В письме от 26 июня свящ. с. Александровка Херсонской губ. И. Миронов выразил солидарность со взглядами Т. и пожелал ему «долгих лет жизни». Т. отв. 10 июля (т. 80, с. 18—19).</span>
          </span>
        </hi>. Марии Александровне говорила Александра Львовна, что на место Николая Николаевича никто не придет, справятся она, Варвара Михайловна и Душан Петрович: к новым людям трудно отцу привыкать. </p>
      <p id="28127774-bf0b-432e-b56b-1da7ba31ddd6">Л. Н. живет один (стал больше один бывать) в заключении (в своем кабинете) — это по наблюдению Марии Александровны. Я — Душан Петрович — этого не замечаю. </p>
      <p id="dbf51f9c-afcc-4913-b2d7-bbd484cabcdb">Мария Александровна еще говорила, что ей Л. Н. сказал что-то по секрету<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">О том, что хочет уйти из дому? Моя догадка.</span>. </p>
      <p id="7ecba6de-406a-4bf4-b12b-a5e1f806da09">Вечером были в Ясной: Горбуновы, Е. Е. Короткова, Алексеева, Гольденвейзер. Л. Н. прочел вслух свою статью о высылке Гусева. </p>
      <p id="74616d87-b6be-4ba7-814a-1a8b95d27fa3">После, когда я был один с Л. Н., сказал ему замечания о трех местах в его статье, которые следовало бы изменить. </p>
      <p id="3cacaa50-142c-4d0e-8d61-a26757017176">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как вы чутки! — А ложась, сказал мне: — Как приятно, что вы заметили те самые мысли, в которых я сам сомневался. Единство взглядов. </p>
      <p id="e2fc2bf8-d708-4e4d-b3ea-1e0569b2ba79">Л. Н. играл в шахматы с Гольденвейзером. Потом Гольденвейзер на фортепиано. Л. Н. рано ушел к себе. Был возбужден и утомлен. В 11 вышел и спросил корректуру мыслей Лао-тзе, принесенную Иваном Ивановичем. Иван Иванович спросил в Овсянникове, может ли Л. Н. прочесть и выбрать мысли, чтобы напечатать в «Посреднике» маленькой книжкой в пол-листа. Л. Н. через 20 минут вышел и принес. Выбрал всего 33 мысли. </p>
      <p id="639b92a2-20e5-44ab-93e4-302a475bf68d">— Мало, — сказал Л. Н. — Всего тридцать три мысли. </p>
      <p id="ec6977ef-b7e9-4bbf-a16d-1dfda02acd72">
        <pb n="35" xml:id="page35"></pb>
      </p>
      <p id="bd55e392-4a5b-4e3c-bc04-6b3882e8a561">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Иванович</span>: Труднопонимаемые. </p>
      <p id="f9c46fa5-ff13-4550-9aae-9aa767fba35d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Надо строгое желание, чтобы их оценить. Мистические. Плохо выражены<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">И Евангелие плохо написано.</span>, плохо переведены, к тому же — перевод с перевода<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Кн. «Изречения китайского мудреца Лао-тзе, избранные Л. Н. Толстым» и с его предисл. «О сущности учения Лао-тзе» вышла в «Посреднике» в нояб. Т. выбирал по корр. мысли для задуманной Горбуновым-Посадовым маленькой кн. в дешевом изд.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d1e72b97-1cca-4ec2-8895-10f0c53d84e3">Л. Н., узнав от Софьи Андреевны, что я вскоре собираюсь посетить отца, сочувственно, радостно отнесся к этому. Спросил о его здоровье и как память. </p>
      <p id="fe31d654-a9e3-4b0f-93bd-da5e2c769a3e">— Не так хороша, как у вас. </p>
      <p id="6463d304-a892-4822-a5b2-781a22f9c692">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня память плоха. </p>
      <p id="b7048103-f0a5-4efc-9d45-76425bbe8c97">— Что вам нужно, то помните. </p>
      <p id="5ef3c72c-a672-4271-8183-e97e94cc08f4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот странно, как это на старости лет уничтожается интерес к прошлому и к будущему. Живешь настоящим. </p>
      <p id="e714d6cc-33fd-4353-b705-4d759d7b3e17">Потом спросил, нужен ли паспорт за границей. Я ответил, что и нужен, и нет. В Венгрии бедно одетому или безработному нужен, богатому — нет. Потом поручил узнать, если поеду за границу, как переправляют через границу без паспорта. </p>
      <p id="63fb13ad-6cd7-4ca2-bdc7-e6c2201aa355">— Узнайте, как можно переправиться через границу, хочется уединения, удалиться от суеты мирской, как буддийские старики делают. Вам одному говорю.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>