<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-12_1910-09-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-09-12" to="1910-09-12"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="950b3f93-8c80-4571-a643-9aa57df43002">
        <span class="opener">
          <date when="1910-09-12">
            <hi>12 сентября. Кочеты. </hi>
          </date>
        </span>Софья Андреевна рыдала, не знает — уезжать ли одной, тут ли остаться еще день-два; авось, уговорит Л. Н-ча с ней ехать. В три часа уехала одна на Мценск. Л. Н. скорбел, когда рыдала Софья Андреевна. </p>
      <p id="d7242683-b049-4000-b82d-24ae847bac22">За обедом Л. Н. (о Николае Гроте): </p>
      <p id="18733eff-d6de-4a79-abb0-8f116c32f2cb">— Я перечитывал переписку с ним (в какой книге — Л. Н. не сказал) и отзывы Лопатина о нем; очень хороши<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note551">1</a>
          <span class="note" id="note551">
            <span>Т. получил от К. Я. Грота сб. «Н. Я. Грот в очерках, воспоминаниях и письмах» (СПб., 1911), в к-рый вошли письма Т. к Н. Я. Гроту и мемуарный очерк Л. М. Лопатина «Н. Я. Грот» (впервые опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">ВФиП</span>, 1899, кн.48, май — июнь). </span>
          </span>
        </hi>. Вы его не знали? — спросил Михаила Сергеевича. </p>
      <p id="ab7bcbe9-eed8-4708-9dfc-2a00a30b6527">— Знал очень близко. </p>
      <p id="2f980480-5f22-43f8-b38e-2adcb05be736">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень интересный человек, очень замечательный человек. Интересен он как эволюционист внутренний. Был ярый позитивист, поклонник Спенсера, отрицал отвлеченную философию. Потом сделался отвлеченным метафизиком. На нем отразилось влияние позитивизма 70-х годов. </p>
      <p id="6007fbdc-b7c1-4a3c-bcb1-1b528a0c42e2">Разговор о Гроте поднялся по поводу письма его брата Константина, просящего разрешения издать письма Л. Н. к его покойному брату. Л. Н., кажется, написал, кроме разрешения, и оценку его; по крайней мере, за завтраком говорил, что чтение писем способствовало этому<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note552">2</a>
          <span class="note" id="note552">
            <span>Письмо К. Я. Грота от 1 сент., в к-ром также содержалась просьба написать восп. о Н. Я. Гроте. Т. просьбу выполнил и написал в форме письма к Гроту статью-воспоминания о его брате (т. 38). Ср. «Лит. Россия», 1976, №16, 16 апр.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="65e3e35d-5745-48f8-964c-fc9226b60bc1">
        <pb n="348" xml:id="page348"></pb>
      </p>
      <p id="c92bf27d-8779-461f-a2a6-81547dc19168">За обедом Татьяна Львовна говорила о своих «кустарных» делах: она дает бабам шить рубашки, подрубать платки и т. п., и они могут конкурировать с городскими швеями, работающими на машине. Треханетовская баба довольна 10—15 копейками в день, а городская швея должна, чтобы заработать один рубль или хотя бы 70 копеек, сшить от пяти до семи рубашек. </p>
      <p id="acc4b66d-351e-46b8-8903-0eae85106f1a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот интересное явление! Это при условиях деревенской жизни могут рукошвейные конкурировать с машинами. </p>
      <p id="551cdd08-87eb-436b-9ad6-b4350a245253">Шахматы, винт. </p>
      <p id="cd3283cb-67b3-4f68-9095-4ed88ed258b8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Это увлечение — покупать машины; садовница купила, Аксюша, горничная, купила. </p>
      <p id="5b6ddad8-e9a1-4dad-a268-c2e36fd0fcd3">Разговор о том, как агенты для сбыта всучивают машины в рассрочку — и таким, которые совсем не в состоянии будут платить. Контракт такой, что у нарушивших срок платежей фирма (Зингер) отнимает машины обратно, а уплаченное не возвращает.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>