<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-10_1907-09-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-09-10" to="1907-09-10"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="640442a5-410b-46ca-a006-5faa0f178417">
        <span class="opener">
          <date when="1907-09-10">
            <hi>10 сентября. Понедельник. </hi>
          </date>
        </span>Приехал 17-летний петербургский юноша, ученик Института путей сообщения, сотрудник «Руси» и «Товарища», с тем, чтобы видеть Л. Н., от которого он в восторге, и описать беседу с ним. Был председателем сходки 250 старост и выборных гимназистов. Был арестован по подозрению в соучастии в убийстве. (Он знал, что готовится, но не участвовал.) Он социалист, и теперь, когда надежда на осуществление социализма в России рухнула, ему не во что верить и ничего другого не остается, кроме пули в лоб. Отец-врач с женой не живет, и он живет отдельно от отца. В деревне никогда не был. Видя молотьбу, спросил: «Что это они колотят палками?» </p>
      <p id="86f5feb0-aa25-4354-a127-a5afde8e516f">— Вот кто пишет наши газеты! Он, как теперь не знает деревню, так 20 лет ее не будет знать, и все будет писать в газетах, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="2a48ea09-0418-4098-b5bb-cc1fa899a542">Л. Н-чу этот студент сказал комплимент: «Вы будете таким известным, как Маркс». </p>
      <p id="e4bd1187-1008-4a03-80ac-42b8107323a1">Он приехал, чтобы описать в газетах свое посещение Л. Н-ча. Л. Н. попросил его, чтобы не делал этого. Чертков спросил Л. Н., читал ли этот студент его последние сочинения? </p>
      <p id="2c7d1634-45e3-49a3-94be-506149178efa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Кажется, не читал, а, может быть, читал. Впечатление от них получается смотря по настроению. </p>
      <p id="90c5a366-d4f0-4387-9d56-0e17880e3119">За обедом: Чертковы, Перна, И. К. Дитерихс, трое детей Е. К. Оболенской с учительницей. 19-летняя гимназистка очень умная, милая. Л. Н. спросил учительницу про ее занятия. </p>
      <p id="4c2f031e-f91d-4e14-9f93-975d17194716">— Интересное. Мое любимое занятие — учить детей, — ответила она. </p>
      <p id="608289f9-0880-4d63-8a05-4b060b264f0f">— А дисциплина у вас большая? Руки поднимают? Очень не люблю, когда руки поднимают. </p>
      <p id="5364ad86-1b13-4053-8b89-106add263600">За обедом и чаем Л. Н. о Марке Аврелии. Прочел вслух из него то, что помещено под 9 сентября в «Мыслях мудрых людей»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note478">1</a>
          <span class="note" id="note478">
            <span>См.: «Мысли мудрых людей на каждый день», с. 262 (т. 40, с. 173—174)</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4271b7c2-36d9-4b4c-af8e-7001134867d4">— Это удивительная среда, — сказал Л. Н. — Подумаешь, что значит среда. Он думал, что говорит противоположное христианству, а говорил то же самое. Христиан преследовал, воевал. Сотоварищем взял Коммода и на него свалил управление. Как мы удивляемся Марку Аврелию, так в будущие века будут удивляться нашей жизни: как могли жить так и так писать и говорить. </p>
      <p id="0503a8f1-78aa-4ce2-9a6d-aa49b74a9017">Л. Н. просил Черткова достать ему в Англии хорошее исследование о Марке Аврелии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note479">2</a>
          <span class="note" id="note479">
            <span>В яснополянском кабинете на полке над письменным столом находится кн. с многочисленными пометами Т.: «Mark Aurel’s Selbstgespräche». Uebersetzt und erläutert von Prof. Dr. C. Cless. Lieferung 1—5. St., 1866.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="075ff95c-b979-4446-bd23-94d800376c5b">Л. Н. говорил Черткову, что у него три работы, но сегодня совсем не писал — и ничего, доволен так. </p>
      <p id="1af210f1-fcf3-443e-b122-98aa7f16cbe6">
        <pb n="508" xml:id="page508"></pb>
      </p>
      <p id="6d8c3d7c-ca2b-4a7e-bba5-bae5f0be5352">С М. М. Клечковским Л. Н. говорил о воспитании: </p>
      <p id="eb4678c9-d379-4e1b-9d86-1b9e661446c6">— Воспитание — самому надо знать, как жить, чтоб учить других. А педагогика — это легкий способ преподавания знаний. Воспитывать может, кто сам знает, как жить. Каждый человек чувствует в себе божественное начало, не ограниченное ничем и, вместе с тем, ограниченное в себе. Дело воспитания (процесс жизни) — расширить божественное начало. А у нас учение — добиться медали, диплома, эгоистических целей добиваться. </p>
      <p id="cc3de34c-8b05-4182-b868-3a4ceb46ff3d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я критически отношусь к просвещению, если просвещение в том, что мы преспокойно устраиваем университет, такую залу (показал на ту, в которой сидели) — консерваторию... это не просвещение... А в Америке еще хуже, чем в Европе. </p>
      <p id="43388cae-7e4c-4b32-a5ea-344cabc49a63">Л. Н. сомневается: следует ли наслаждаться, забываться музыкой, романами (что он сам писал); он настолько испорчен, что может наслаждаться Шопеном, Бетховеном. </p>
      <p id="64165967-96c5-4c65-9f94-dd71b328d48c">Просил Клечковского играть, и, когда тот сказал, что может только в четыре руки, сам Л. Н. сел и играл с ним Гайдна, потом Клечковский играл один. Л. Н-чу игра была, видимо, желанной потому, что он не должен был разговаривать, — устал. </p>
      <p id="41107715-0166-46ac-b999-0fd4059d1028">Уезжала Софья Андреевна в Москву, просила меня смотреть, когда Л. Н. возвращается, и чтобы не простудился. </p>
      <p id="16fcc7ed-ccb4-483a-a92a-bb8a8a2e0c22">Л. Н. с Клечковским. </p>
      <p id="4972c8ee-2fbe-4f70-adf0-33153405fa68">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Клечковский</span>: Смысл революции — принудить паразитов отречься от мнимых преимуществ. </p>
      <p id="789205f1-19ab-4eb8-94fa-aa86de195977">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Праздная жизнь богатых полна соблазнов. Рабочие с детства работают, всегда чем-нибудь полезным заняты. Подпаски<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote84">*</a>
        <span class="note" id="footnote84">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="9e5716f0-3dde-4ef5-8683-3cc3a3890d78">Клечковский говорил о своих детях, что они привыкают работать: убирают в комнатах, занимаются ремеслами. </p>
      <p id="a710fc65-7074-4596-9f1e-d504c4738dfe">Досев говорил, что у болгар нет фамилий, а одни имена и отчества. Он Христо Досев, а его сын будет Досий (Феодосии) Христов. Клечковский и Досев завтра утром уедут. Вечером уехала Софья Андреевна в Москву.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>