<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-28_1910-09-28"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. 362—364.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">147—432</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-09-28" to="1910-09-28"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3eee3ac2-e9d6-408d-b69f-34203206826a">
        <span class="opener">
          <date when="1910-09-28">
            <hi>Около 28 сентября</hi>
          </date>
        </span>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">***</a>
        <span class="note" id="a1">Записано 16 марта 1911 г.</span>. Л. Н. рассказал, что встретил муллу, живущего в ссылке в Соломасове. Очень беден (живет на кормовые деньги, 11 копеек в день получает). Есть также магометанское достоинство, и за это его сослали<a href="#" data-type="snoska" id="a2">****</a>
        <span class="note" id="a2">Мулла этот, бывший депутат в Первой думе от одного из городов Закаспийской области, попал в ссылку административным порядком за то, что, когда была ревизия Туркестана Паленом и Пален созвал жителей изъявить свои жалобы и желания, мулла этот заявил: желание жителей — чтобы убрали от них стражников или полицию как ненужных. За это был сослан на три года<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
            <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
              <span>Вероятно, мулла Тайнов. Был выбран накануне роспуска Думы.</span>
            </span>
          </hi>. </span>. Все может быть. </p>
      <p id="4d1d6a41-2d9f-4c46-b3c8-acf75fab42f0">Говорили об общинном землевладении, что (по взгляду правительства) его влияние усиливало революционное настроение. </p>
      <p id="f880fbb2-3bfc-460f-9f0e-93fd1e70966f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Помню мрачную фигуру Огарева<hi>... </hi>А уж одет он был совсем не как джентльмен — жалкий пиджачок, фуражка маленькая. </p>
      <p id="a367fce3-ae56-4b8d-af6a-72ba73704ed5">Говорили о бродячих людях. Один из них, большой (?), так говорил: «Мы проживем, на наш век дураков хватит». Он еще не<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a3">*****</a>
        <span class="note" id="a3">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>от вина, стал ругаться, что у него вытащили деньги. Крестьяне таких впускают. </p>
      <p id="d1e12ce4-0b02-45c0-b5fe-e462062d6b4a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В Кочетах — там уголок, где удержались барские благоустроенные имения и — нищета и сознание этой несправедливости. Там я слышал <pb n="362"/>изречение: «На небе царство господнее, а на земле царство господское». Вы, молодые, не помните как называли прислугу — «человек» — и как он закуривал трубку: под мышкой вытрет и подаст. </p>
      <p id="387894de-5f41-4044-92bf-751c2f50cc59">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не помните ли вы священника Тихвинского?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Ф. В. Тихвинский был депутатом II Гос. думы от Вятской губ. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="c0ee3d5d-6e9f-4472-be61-b9cc766c699b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Хирьяков</span>: Помню, трудовой группы. </p>
      <p id="7792b2ed-a327-4e46-985f-33e182d5ac21">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А что такое трудовая группа? </p>
      <p id="75fc1ede-65b1-4514-b9a8-7c1249e9a5f1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Хирьяков</span>: Они считали себя представителями крестьянства в Думе. Они были за национализацию земли. Между ними были Аладьин, хлестаковская личность, Аникин — более серьезный. Они оба за границей. </p>
      <p id="9c0f01a6-6cad-4921-a44c-e654de6caebf">Л. Н. разговаривал с Николаевым о его детях, говорил, как многое они знают об этой среде (т. е. крестьянской), знают крестьянские работы и читают книги с отцом о вопросах, их интересующих, и получают религиозно-нравственное воспитание. </p>
      <p id="e2364b5f-aa8c-48f2-9dcd-2526d78541fb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николаев</span>: Они тянут. Мне трудно за ними.</p>
      <p id="957ab7e4-eda3-404a-8b7e-6f18ca66b5a3">
        <a href="#" data-type="snoska" id="a4">*</a>
        <span class="note" id="a4">Переписано 16 марта 1911 г. </span>
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Грот напоминал о религиозном значении жизни. </p>
      <p id="c20b1dac-825a-4eac-a933-d4d5759470dd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хирьяков занялся составлением книги путешествий, Николаев — дополнением «Дней» (т. е. восстановлением нецензурного текста, который во время печатания и в корректурах изменился)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Эту работу осуществил Горбунов-Посадов.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ef67cb1e-f610-4186-ab21-2b47e559c825">Л. Н. про кого-то, писавшего ему: </p>
      <p id="bf5d8269-fe59-4622-b295-41802253aaf2">— Я забыл сказать, что он старый человек, старше меня, что надо ему с уважением ответить. </p>
      <p id="ba84c5f0-0907-4b52-a92d-d7cfb36f9ac0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ницше — это декадентство в философии. </p>
      <p id="c0b7706c-9fcd-412d-9198-a3b9285c11c9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: О происхождении Евангелия популярная книга очень нужна. </p>
      <p id="5341d03d-18a6-49b5-a26a-22e839d3ed61">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николаев</span>: Мнение в народе, что Евангелие с неба сошло. </p>
      <p id="37b48c67-0277-4162-8bf3-6785b968af8b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А тут, напротив, книга вам даст направление мысли, чтобы объяснить слова, которые вы не понимаете. Какие это были люди, которые взяли на себя труд выбрать Евангелие из апокрифов! </p>
      <p id="f7f808db-c9f4-47f9-9245-531fbc064546">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николаев</span>: Как я читал Евангелие Никодима! Совсем другое отношение стало к ним<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Никодимово Евангелие — один из распространенных памятников апокрифической литературы.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ce702cdc-5614-402a-bfa6-5934d9ca9b82">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это огромной важности дело — составлять популярную книгу. </p>
      <p id="6a84ec07-bc3a-4844-8c93-8b643ce0c43b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нынче из каторжной тюрьмы хорошее письмо, просит книг. </p>
      <p id="ed0c70db-b94c-4d66-9e25-6d2bc3bdd7aa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о Руссо</span>): «Confessions» — главная его книга. «Contrat social» — это не из лучших книг. </p>
      <p id="64777ea3-6ea1-48eb-be20-7ff903aaf148">К Л. Н., вышедшему садиться на лошадь, пристали с жалобами две бабы — одна, что ей выплатили не всю страховку, другая — что сосед ее застроил землю (она уже судилась и проиграла). </p>
      <p id="64e6b453-6c6b-49d3-a7ae-76b26fc7566d">Л. Н. этой сказал: «Не судиться», а другую просил уйти. </p>
      <p id="3bdcca29-ae27-4249-8742-18055e6c2c26">Мария Александровна уехала вчера, недовольная собой, считая себя виноватой в том, что ушли Александра Львовна и Варвара Михайловна. Л. Н. поехал к ней. Там были Буланже и Николаев. </p>
      <p id="927db381-c17f-4aa7-9382-1a9c07dfacbe">Л. Н. рассказал, что сегодня был у него офицер из Иркутска, окончивший Академию Генерального штаба, взволнованный. Л. Н. просил его коротко сказать, зачем пришел; тот говорил обстоятельно, но не о деле. Л. Н. думал, что он хочет отказаться и не хватает у него сил; сказал ему, что если дальше служить, тогда знать свою гадость, не оправдываться. Офицер, наконец, сказал, что он желал бы освободить забитый народ (т. е. науке посвятить себя, учиться, а через нее служить народу). Л. Н. ему на это заметил с досадой, что он, нося оружие, хочет учить народ, что надо учить себя, а не других. И Л. Н. ушел. </p>
      <p id="ac12911c-826e-4f4b-8477-341edd837c2e">
        <pb n="363"/>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-363-.jpg"/>
        <p id="5b805466-baae-4940-bac1-d5348b58f151">
          <head>ТОЛСТОЙ С П. И. БИРЮКОВЫМ И ЕГО ДЕТЬМИ ОЛЕЙ И ЛЕВОЙ </head>
        </p>
        <p id="94a14c3e-a440-4745-9bc9-5c4b39d06fe0">На террасе А. Л. Толстая </p>
        <p id="d4c0f35a-e5ad-46ce-a2ce-e015b90a4c3f">Ясная Поляна, 1910 </p>
        <p id="431c1c87-df78-4ef7-9f56-03bb89f7e1b0">Любительская фотография </p>
      </figure>
      <p id="7829ff25-8850-4225-a694-6a5c97c2d464">Л. Н., говоря об этом, каялся, что был нетерпелив. </p>
      <p id="5b5bc519-fba7-4a8f-b458-b4d1662257a0">Офицер с женой и ребенком были перед полуднем во время его занятий. </p>
      <p id="bec23fb6-1468-4ed0-9d96-93f80b4d99bd">Л. Н. рассказал, что была Саша (посетила в первый раз). Она довольна отъездом. А Л. Н. внутренне тоже скорее доволен, приведет к разрешению. О Софье Андреевне Л. Н. говорит, что «надо жалеть не добрых, а злых, они больше страдают»: </p>
      <p id="a330a505-ae7b-4db6-a425-1ea6ec62facc">— У нее сложное тщеславие, властолюбие, привычка любви ко мне и душевная болезнь, которую Саша и никто не видит. Люди, вполне самоотверженные, — это святые, и таких нет, а есть люди-эгоисты — это сумасшедшие. </p>
      <p id="58ecbf41-1b51-4896-8035-95b439a663ab">Софья Андреевна вчера и сегодня довольно спокойна. </p>
      <p id="56788b1d-f6cc-444f-8c14-2eba9470d65a">
        <pb n="364"/>
      </p>
      <p id="1bb755bc-3cec-49ec-95ab-078085d41332">Л. Н. передал Марии Александровне извинения Софьи Андреевны перед ней и что она хотела сама приехать извиниться. </p>
      <p id="b9010ccf-f8ab-44d7-b1a9-ce843b21acfe">Л. Н. кашлял. Снял с себя куртку. Было ему жарко у Марии Александровны. За перегородкой открыли окно. Когда уходил, то одевался нарочно не в комнате, а в сенях, чтобы не выйти разгоряченному на холод. </p>
      <p id="de9d4769-7c2f-4610-8c25-dcc713828d26">Пробыли у Марии Александровны полчаса. </p>
      <p id="88540303-8854-4609-ad0b-fa521a0d1489">Выезжая из деревни Овсянниково, встретили Черткова, отца с сыном и Ростовцевым, ехали к Ольге Константиновне в Таптыково. Остановились, вылезли из коляски, минуты три-четыре поговорили. Чертков был так рад видеть Л. Н.! </p>
      <p id="00521a8e-8495-4195-9fb3-eea3b6a82ae3">Л. Н. сегодня слаб, не пускал коня и рысью. </p>
      <p id="880e26b4-3a82-4cb0-8557-fb0056c1d453">Вечером после обеда Л. Н. поискал, что бы почитать, взял, между прочим, новую книгу Панкратова «Ищущие бога». Просил достать книгу Масарика о социализме (нашлась в библиотеке на немецком языке)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Th. G. <hi>Masaryk</hi>, Die philosophischen und sociologischen Grundlagen des Marxismus. Wien, 1899 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы). Книга написана в духе христианского социализма, чем и привлекала Т. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="129971a2-a3a0-4673-8eac-6a36844bb1dc">Л. Н. пишет чешским народным социалистам (Пульпану, редактору «Mladé Proudy» для «Книги чтения для молодежи») и прочел в Брокгаузе о социализме<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Н. <hi>Кареев</hi>. Социализм ( <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгауз</span>, кн.61, с. 21—34). </span>
          </span>
        </hi>, а там в библиографии нашел книгу Масарика, этому обрадовался. Еще читал большую необыкновенно крупными буквами напечатанную книгу (кто-то прислал ее ему 12 сентября) «Culte antoiniste. Révélation d’Antoine le Guérisseur». У Марии Александровны Л. Н. сказал на что-то очень маловажное: «Это пустяк — даже португальская революция, какая с неделю происходит; король убежал, республика; потеря республиканских войск, 300 убитыми; теперь идет избиение и убийство монахов и обстреливание монастырей». </p>
      <p id="f26bafbd-b12f-4cbe-b247-0e2c73c395ce">Вечером были сначала Хирьяков, С. Д. Николаев с Романом и Валей, потом Л. Д. Николаева с Танечкой, проститься с Л. Н. и Софьей Андреевной — уезжают в Москву. </p>
      <p id="a2274d02-6783-4452-b92e-4096de50d11a">Николаев упомянул, что хочет взяться за восстановление пропущенных Горбуновым по цензурным соображениям мест из «На каждый день», составить по корректурам полный экземпляр.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
