<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-25_1910-04-25"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-04-25" to="1910-04-25"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="87d5ebad-0981-4964-8303-6df109b672fb">
        <span class="opener">
          <date when="1910-04-25">
            <hi>25 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. встал слабым, изжога. Пульс 62, слабый. Массаж. Гулял. Кофе пил. Завтракал и пополудни гулял недолго. За обедом Софья Андреевна, Ольга Константиновна с детьми, Булгаков. Л. Н. похвалил вторую часть (продолжение) статьи Короленко «Бытовое явление. Заметки публициста о смертной казни», которую прочел в апрельской книге «Русского богатства», и сказал, что ему напишет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо от 26 апр. (т. 81, с. 251).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ff53a8d8-bcda-4143-a8da-c306c285716b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Там же есть «Яма (Очерки религиозных исканий)»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Ст. А. Панкратова ( <span class="hi" data-attribute="italic">РБ</span>, №4).</span>
          </span>
        </hi>, не тот гадкий рассказ Арцыбашева или Куприна, а Ямой в Москве зовут подвал-кофейню, где собираются разговаривать о вере. Статья А. Панкратова очень подробна, интересна, советую прочесть, там малеванцы и<hi>... </hi>И о Черткове, который там бывал<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="17bfade9-33d6-473f-8b09-8cedf4c89a18">Л. Н., кажется мне, сказал, что и он там был. </p>
      <p id="e0547ddc-c1b3-4ae1-b642-6fd7b3edbd1c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Булгаков</span>: В «Вегетарианском обозрении» Трегубов пишет о братцах Иванушки Чурикова, которых 1 500 отказалось от мяса; в Америке тоже <pb n="235" xml:id="page235"></pb>отказалось от мяса 3 000 рабочих, но по другой причине — из-за дороговизны. Трегубов сравнивает душу русского и американского рабочего. </p>
      <p id="5c7eb978-4e23-4cc5-a044-3b95e91d0283">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я без отвращения не могу смотреть на мясное блюдо, когда на столе. </p>
      <p id="1b28df88-58fd-4468-86d3-a2ffb54eb26f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Ольга Константиновна</span>: Это вопрос молочного хозяйства: бычков ведь надо отдавать на убой и быков, а коров в старости докармливать? Правда, без молока, по крайней мере взрослым людям, легко обойтись. </p>
      <p id="5bead19d-3818-4243-8a80-40efdadf1829">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда ходишь, нельзя обойтись, не топча муравьев. Надо стремиться умышленно не убивать. </p>
      <p id="974531ca-fbfb-44e5-a6d1-26f863e6e216">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Булгаков</span>: В Москве выставка мясная и скота, освящали ее молебном. Городской голова выпил за процветание боен<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Всероссийская мясная выставка открылась в Москве 22 апр. На открытии присутствовал городской голова Н. И. Гучков.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f50fd27a-edd0-4e7c-9778-57a441e0323a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Где какая гадость, без молебна не обойтись. </p>
      <p id="df9cd604-4dc1-4311-ab05-b154332f7030">Л. Н. говорил, что работы много. Сегодня немножко подвинулась. </p>
      <p id="a3c32d33-1ae1-4529-b680-a0f8857e4bbf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Предисловие к «Дням» мне бы хотелось, чтобы читалось не как предисловие, а как связная статья<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Над предисл. к «Пути жизни» Т. работал с перерывами 4 года, переделывая его более 100 раз (т. 45, с. 521—526).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="aed418ed-9f81-4d88-85e0-fa147c0c848a">Софья Андреевна говорила про умирание (угасание от слабости) Милютина (94-х лет), про короля английского и землетрясение на Коста-Рике (500 жертв). Еще говорила о 25-летнем юбилее «Посредника». Софья Андреевна жалела, что не послала телеграфного поздравления. Ольга Константиновна вспомнила, что через «Посредник» Галя познакомилась с Владимиром Григорьевичем. </p>
      <p id="09f97bcc-b726-4c0b-8097-cc461aa734bc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: По статистике числа заказов изданных книг «Посредник» занисает шестое место в России.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>