<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-16_1906-09-16"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-16" to="1906-09-16"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="842e3ad9-ce05-4491-aa0e-957e93be3ee0">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-16">
            <hi>16 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Приехали: Мария Александровна, Илья Львович с Пильбаумом и Андрей Львович — с охоты. За обедом меня отозвали к угоревшим от самовара детям. Л. Н. вспомнил, что в сороковых годах во Франции часто прибегали к самоубийству газами. Смерть эта считалась легкой. </p>
      <p id="bb01a4ae-e424-4362-98ff-e1c007f6a67d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гайчман</span>: Она, действительно, легкая. Засыпают спокойно, не чувствуя перехода. </p>
      <p id="694e21f8-60eb-49eb-a028-8e1d11285b9e">
        <pb n="234" xml:id="page234"></pb>
      </p>
      <p id="fb9f1c7b-52f7-4a1a-8103-c9bef3f75418">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ведь никто оттуда не возвращался, кто бы это подтвердил. Вам, врачам, ведь известно, что при наркозе бывают проявления болей, а больной не чувствует их. Но это может быть и в обратную сторону: не показывает болей, а чувствует их. </p>
      <p id="224b7030-2a03-4811-a7a9-77cb4855b1ed">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Илья Львович</span>: Самый сильный угар бывает в каменных сырых избах, когда в первый раз топят, и запаху притом не бывает никакого. Углекислый газ не пахнет, пахнут примешанные другие газы. </p>
      <p id="37f57869-0540-47b9-8828-60467548da5c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: На это говорят, что «стены отходят». </p>
      <p id="cbb9987f-e1fd-4683-8186-6013a698388a">Пильбаум говорил о том, о чем никто до сих пор у Толстых не говорил: какие кто имеет чины, какие титулы и т. п. Как верно Л. Н. описывает немцев! Мелочные материалисты, покоряющиеся властям, нравственно грубые. </p>
      <p id="32fa1794-e16c-4023-a484-2a6a59fa6c50">Илья Львович и Пильбаум говорили об охоте. </p>
      <p id="a5ce6e3e-e2a8-4a8c-8a74-838614442c62">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как жалко, что нет такой охоты, чтобы не убивать. — Обращаясь к Марии Александровне и другим не охотникам, сказал: </p>
      <p id="e9cf4ffe-673f-4409-b89d-df80a3d8a856">— Вы не знаете, какое это чувство. Идешь лесом, и вдруг мелькнет из-за деревьев большой зверь: волк, медведь, лось. В другие разы, хотя ходишь по лесам, их ведь не увидишь. </p>
      <p id="854936c5-5f6b-492b-ae16-83e76580cdb2">Пильбаум рассказал, как его волк укусил в локоть, Илья — как волк, преследуемый собаками, подошел к нему на два шага, потом сделал то, что волк в таких случаях делает, и — в сторону. </p>
      <p id="73f85df8-5052-438a-a0e7-72d8b91aa612">Л. Н. рассказал про охоту на волков у киргизов. Киргиз берет двух лошадей; когда одна устает, перескакивает на другую. Махмуд Иванович рассказывал, как он гонялся за волком верст двадцать. Волк обессилел и упал. Он слез с лошади и тоже упал от слабости. Так лежали друг возле друга. Потом встал и убил волка. </p>
      <p id="a6b6e743-f5ef-4ba4-9281-4c2ffa6d0b2f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Пильбаум</span>: Там их бьют обухом, и очень ловко, с лошади. </p>
      <p id="40f56ac9-0abe-46a8-b16f-f5c538c20a5c">Говорили об охоте на куропаток — как что притягивает. </p>
      <p id="be9ed6d4-bd1a-432f-854f-aa4c16259874">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это меня еще не так. А в болотах, в полях чудные места. Осенний день хороший... Когда идешь по узкой перекладине над речкой, собака пустится стремглав за тобой и собьет с ног. Это всегда так. </p>
      <p id="a6bfe43a-7e21-4dcf-b515-cac127ef149c">Л. Н. читает «Буддийские сутты» (Восточная библиотека, СПб., 1900) и «Сутта Нипата», с английского перевода профессора Дэвидса-Риса перевел И. Н. Герасимов (там же 3-й том. «Путь к истине» — Dhammapada — Восточная библиотека. СПб., 1899). Прислал к Л. Н. свои экземпляры Меньшиков. Л. Н. в них отметил места, которые ему понравились<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note671">1</a>
          <span class="note" id="note671">
            <span>Изречения из «Буддийских сутт» Т. включил в «Круг чтения», и они перешли в сб. «На каждый день». В т. III этого изд. было напеч. соч. «Лунный свет Санкья-истины». Пер. с санскритского Р. Гарбе. Рус. пер. и предисл. Н. И. Герасимова. М., 1900. Кн. «Путь к истине (Dhammapada). Изречения буддийской нравственной мудрости». Пер. и предисл. Н. Герасимова. М., 1898— вышла отд. изд.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8bd7acd4-83d1-4301-a211-6cd9ad40dba2">Китаец, которому вчера и сегодня писал Л. Н., прислал книги: 1) «Papers from a Viceroy’s Yemen» by Ku Hung Ming. Shangai, 1901. Chinese plead for the Cause of Good Governement True Civilisation in China, 2) «Et nunc, reges, intelligite! The Moral Causes of the Russo-Japanese War» by Ku Hung Ming. 1906 (то же изд.)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note672">2</a>
          <span class="note" id="note672">
            <span>В эти дни Т. работал над отв. кит. писателю Ку Хун-мину. Письмо разрослось в ст. под загл. «Письмо к китайцу» (т.36).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>