<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-31_1907-12-31"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-12-31" to="1907-12-31"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5f45e2b4-b64f-4b40-a6c3-08b150fe511b">
        <span class="opener">
          <date when="1907-12-31">
            <hi>31 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни Андрей Львович, Екатерина Васильевна и я приехали в Ясную. Встретили Л. Н-ча верхом. Александра Львовна с Варварой Михайловной ездили проложить дорогу к хутору Марии Александровны и привезли ее. Приехал С. Д. Николаев с Молочниковым. </p>
      <p id="f213ee9f-de50-4b25-b441-121ac3a3bf7b">Молочников говорил о том, что надо проповедовать Евангелие. Л. Н. ответил, что надо самому изменяться. </p>
      <p id="1ce04956-2ecb-48be-b96b-1260bb0e3903">— Это, — сказал Л. Н. — самая тонкая черта: где для удовлетворения духовных потребностей и где для славы людской (похвальбы). Ничто нас так не соединяет с другими людьми, как деятельность мысли. Я точь-в-точь то чувствую, что Марк Аврелий. Если руководит это единение, тогда хорошо. Средство одно — моя душа (ее могу усовершенствовать). Я был бы очень рад усовершенствовать вас (но не могу иначе, как совершенствуя себя). Царство божие — оно есть последствие. Внешними средствами (пропагандой) не добыть его. Из всех суеверий самое зловредное — вера в возможность осуществления царства божия внешними воздействиями, по приказанию. </p>
      <p id="aedf4bd6-8344-4ca8-8f12-d0fe2f935357">
        <pb n="606" xml:id="page606"></pb>
      </p>
      <p id="4cac6b04-0637-42f1-aae9-983b3db1b0ed">Сергей Дмитриевич привез 76 гранок «Соединения и перевода четырех Евангелий» и поправлял с Л. Н. Едет в Петербург к П. А. Столыпину поговорить о Генри Джордже. Желает отыскать и издательницу «Обновленного человека» (газеты, прекратившейся на первом номере: не было читателей). </p>
      <p id="389d67b3-a50f-48b9-9870-3b05a1ef264f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Много газет! Пишут их, «кормятся» так, как скрипач Семен Столяров ответил Сереже на вопрос о певице, хорошо ли поет: «Ничего, хорошо поет. Кормится». </p>
      <p id="6a083c47-83bd-4fdb-8b4b-d5bb1314e1df">Мария Александровна посоветовала Гусеву взяться за составление географического и исторического справочника; важно иметь такого руководителя, как Л. Н.; его же дни, может быть, сочтены<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">В декабре (?) 1907 г., в тот же вечер, я получил и прочел вслух письмо И. Галека о кончине его матери Доротеи. Письмо произвело сильное впечатление. Л. Н. и Софья Андреевна расспрашивали про умершую, и Л. Н. хорошо разговорился о жизни и смерти. Я был очень усталый и не усвоил. Между прочим, Л. Н. сказал: <br/>— Жизнь есть то усилие, которое совершаем в настоящем. Жизнь истинная — вне времени, вне пространства, но мы видим ее во времени и в пространстве, как прошлое и будущее. Жизнь есть... только это усилие, жизнь — в настоящем. А дело христианина — своя душа. <br/>В тот же вечер Л. Н. сказал. <br/>— Сколько привольной земли, не только в Бразилии, Ташкенте... в России. Л. Н. интересовался Бразилией, ее природой, плодородностью, неисследовательностью, нетронутостью, ее захолустьями, населением. Загадывал, какое огромное значение она будет иметь для человечества в будущем. <br/>Кто Л. Н-ча заинтересовал Бразилией и Южной Америкой вообще, какая книга или какой человек? (Ионин, буэносайресский консул (я давно что-то читал о сношениях Л. Н. с Иониным, может быть, Л. Н. знал только его книгу) или, может быть, Янжул, — я не знаю).</span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>