<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-07_1906-12-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-12-07" to="1906-12-07"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fa1741a6-76b8-4939-b016-a88c0bebe3ca">
        <span class="opener">
          <date when="1906-12-07">
            <hi>7 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни приехали Сергей Львович и П. Н. Ге. </p>
      <p id="86bf3121-9326-4eb2-aad2-d0d04709ea80">Вечером с 7.30 до 11.20 были духоборы. Иосиф Константинович и я сидели с ними «под сводами». Пришел Л. Н. Поговорил мило, очень мило с Махортовым, хотя был усталый и, должно быть, не совсем здоровый, что было видно по возбужденному тону, с каким возражал Веригину. Л. Н. извинялся, хотел пойти навстречу, но услышал, что они уже здесь. </p>
      <p id="834de650-3bf1-4977-ab13-cc0339166e47">— Я был у дочери — повидать внучку, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="01d00fc6-a259-4cfc-b056-72870f058520">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Фаддеевич</span>: Сколько ей? </p>
      <p id="d376f181-4495-49b7-927b-9442f52ee7c6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ходить начала. </p>
      <p id="a172aae9-2b6c-4f3d-bd7c-5c246dafe891">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Петр Васильевич</span>: Тогда дети самые миленькие. </p>
      <p id="7448204d-ee1e-4c4d-a114-8bd698cae380">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Одна ушла к богу, а другая оттуда пришла. </p>
      <p id="d5bd879a-7ad4-4a94-83a7-b825a2bb1be9">Петр Васильевич, не поняв, что Л. Н. говорит про умершую Марию Львовну, переспросил; узнав, сказал: — Я слышал, она вам очень близка была? </p>
      <p id="bdf2cd87-9f93-4fad-bf55-4c699c1605b2">— Была, друг... — и Л. Н. прослезился. </p>
      <p id="3313c634-d9d7-4ecc-b731-739e76425c5f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Петр Васильевич</span>: Видно, богу милее была и взял ее потому. </p>
      <p id="73a0007d-1a75-485c-9a6d-79bd09d3ab40">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это нам не дано знать, почему, что и как. </p>
      <p id="58ed805a-55c3-42bb-8887-0c6eb8697578">Л. Н. перевел разговор на то, что приехали Иосиф Константинович и Сергей Львович. </p>
      <p id="e62dd39d-6026-4220-820b-dabca0bba6cd">— Ваши хорошие знакомые, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="558ce8c1-6d13-4d5a-aefe-cfc95c1a675a">Веригин говорил о Сергее Львовиче, потом о Льве Львовиче, у которого был в Петербурге, что он других взглядов, противоположных — например, на воинскую повинность, непротивление. Как это? </p>
      <p id="e85ab7bb-ba00-4bca-81da-dccc79cc970b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: В «Круге чтения» есть Эпиктета: «Когда ты пропустил случай образумить человека, ты потерял друга; когда ты уразумеваешь друга и <pb n="324" xml:id="page324"></pb>он не понимает тебя, ты потерял речи; не надо терять ни друга, ни речей»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note933">1</a>
          <span class="note" id="note933">
            <span>«Круг чтения», т. I, с. 46 (т. 41, с. 44). Из кит. мудрости (не из Эпиктета).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fc2c4651-d819-4d15-8148-0e151a036154">Петр Васильевич говорил о Столыпине и его сестре, которая очень интересовалась духоборами: </p>
      <p id="9977c1b0-2cfa-4dc5-9d6f-ad255f61cf13">— Царь, понаслышке, жалеет, что мы уехали из России. Пришлось мне у него (Столыпина) ждать. </p>
      <p id="e9cade44-0710-4607-98b2-0f0de1a2fece">Петр Васильевич защищал Столыпина. </p>
      <p id="08695f1a-14c1-44cd-aa0a-26454e1991b7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ему надо уходить от этого. Его отец прекрасный был человек. — К Ивану Фаддеевичу: — В Севастополе знал его. Столыпина обвиняю. Почему этим занимается? </p>
      <p id="aedca229-50ef-42f1-b3a6-de833ff955a3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Петр Васильевич</span>: Если не он, то другой; клубок замотан, надо его кому-нибудь размотать или рассечь, и тому подобное. </p>
      <p id="8bdb2e4c-96b7-4e07-86a6-d8af7ed19c6c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Эти всё общие рассуждения, не что иное... нам не дано знать, как устраивать жизнь других, нам дана власть каждому над собой. </p>
      <p id="ee10d932-3405-40ea-b563-09c0f69ada17">Л. Н. быстро встал, взял валенки и шубу, отклонил помощь Петра Васильевича и пошел наверх. </p>
      <p id="9d322da1-c658-49b7-bc5d-523ce9be540e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Фаддеевич</span>: Какой старичок добрый, сам себе несет! Как он легко садится на лошадь! </p>
      <p id="22fa58f2-bd85-4712-a96f-019380e819bf">Пришла Юлия Ивановна, позвать чай пить. Расселись около стола, каждый на том месте, на котором вчера сидел. Пришел Л. Н. и сел возле Махортова, туго слышащего. </p>
      <p id="94574315-9dee-48c9-919d-c52d8d8d310d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Фаддеевич</span>: А вот господь бог дал нам образ в образ видеться. </p>
      <p id="f48c5180-48ca-48c0-a754-31a5a0487de7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Последний раз. Больше не увидимся. </p>
      <p id="849f6a4c-4b8b-4b58-b198-0ad55ea25f78">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Фаддеевич</span>: А кто знает? — и сказал, что, может быть, он еще приедет, и просил Л. Н., чтобы он приехал их посетить в Канаду. Иван Фаддеевич чокнулся с Л. Н. чаем и был очень радушный. Разговорились весело, с шутками, совсем как старые друзья. Л. Н. относился к Махортову, как к старшему брату, — с уважением и радостным расположением. Л. Н. при прощании вспомнил приглашение и сказал Ивану Фаддеевичу: </p>
      <p id="d81da150-bf6a-4cac-87be-bc32902bb055">— До свидания. Через восемь лет увидимся? </p>
      <p id="1c6378b6-f826-4837-b6bf-31f407eaa403">Л. Н. пил из чашки, подаренной ему вчера Иваном Фаддеевичем, потом ушел в кабинет; вернувшись, сказал: «Я вот тебе яблочко принес». </p>
      <p id="9d907bd3-9b80-4baf-baca-7a2e0be4a64f">Л. Н. спрашивал про иркутских — Веригин поправил: амурских — духоборцев. Они ему пишут. </p>
      <p id="61d24d78-5600-4751-ad0b-b2ca10648590">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Петр Васильевич</span>: Мой брат Григорий был у них. </p>
      <p id="6f8fa378-93d6-4435-9cf0-229f433847f9">Потом Л. Н. вспомнил, что какого-то из братьев Петра Васильевича видел в тюрьме в Москве, когда впервые познакомился с духоборцами<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note934">2</a>
          <span class="note" id="note934">
            <span>9 дек. 1894 г. Т. посетил в моск. гостинице В. В. Веригина, В. Г. Верещагина и В. И. Объедкова, к-рые провожали П. В. Веригина, пересылавшегося по этапу в г. Березов, Тобольской губ.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3de07d37-a348-4c6e-bded-a3791d14f3b7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Петр Васильевич</span>: Василия с Верещагиным. Этот умер в тюрьме. Иван Михайлович<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note935">3</a>
          <span class="note" id="note935">
            <span>И. М. Трегубов. </span>
          </span>
        </hi>отыскал нас. </p>
      <p id="5f46a730-eb9d-4422-9e73-f70c78f4700a">Как-то Иван Фаддеевич стал говорить, намекая на «раздевшихся», про своего племянника, который не хочет работать, а заботится о духовном и живет подаянием, просит. Только если не дают ему, когда нужда заставляет, берет пилу и зарабатывает. И говорил про него, не одобряя его поведения. </p>
      <p id="1ed33686-16d1-42a6-8726-183aad73a0ce">Л. Н. стал говорить в защиту тех, которые «разделись», которые отозвались<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote286">*</a>
        <span class="note" id="footnote286">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>, что они духовно живые, и рассказал, что в Индии, дожившие до 60 лет надевают желтую одежду и уходят в лес (там теплая страна), принимают подаяния, живут для души, отшельниками. Там это делают сто миллионов человек. </p>
      <p id="5caf6688-4fb3-4bae-b0a6-e76a00ebcc68">Л. Н., продолжая о «раздетых»<hi>...... </hi>
        <ref target="#$f324_*">* </ref>эти евангельские слова: «Не заботьтесь о завтрашнем дне...»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note936">4</a>
          <span class="note" id="note936">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Матф.</span>, VI, 34. </span>
          </span>
        </hi>— трудные, но чувствуешь, что правда в них. </p>
      <p id="f2de61c4-c48a-4076-8a89-9b97a5b8f8f8">Л. Н. об иркутских духоборах: </p>
      <p id="d961a131-f5c1-44c8-b275-31924d8e9fb9">— Они пишут мне, что желают переселиться к вам. Почему не переселяются? </p>
      <p id="e257285b-f536-4bde-8f09-8cf6b40985d8">
        <pb n="325" xml:id="page325"></pb>
      </p>
      <p id="1350b170-17a0-4351-909b-ecfa6f235fc7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Петр Васильевич</span>: Они могут жить там, где их пять-шесть семейств. Духобория — не Палестина. Приходящие к нам потому, что у нас можно спокойно, свято жить, недоумевают: наши бабы громко разговаривают; мы знаем, понимаем друг друга, и это их смущает. </p>
      <p id="3fc54dfb-42b6-437d-8aa6-d5d43650a8f3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я часто получаю письма от людей, желающих присоединиться к общине. Я всегда отговариваю их и советую опрощаться дома (будешь проще, работая, сама жизнь натолкнет тебя на простоту, потом на другие отношения с окружающими) и идти в колонию уже только тогда, когда может перенести всякие унижения. Прокопенко, который живет в Канаде, хотя я его не знаю, думаю, что он таков, и Дудченко. Они так и понимают. </p>
      <p id="c2a6fc7a-9350-418b-8cb5-77b8b042e5fd">Л. Н. (говорил мне Иосиф Константинович) сделал выговор Петру Васильевичу за то, что те покупают дорогие машины, возводят показные постройки, мосты, а когда надо было переселять якутских, должны были просить и принять помощь русского правительства, и квакерам еще задолжали. Л. Н. вспомнил кавказскую колонию, хвалил Чагу, Гастева. </p>
      <p id="651cdd5f-30b3-4c1e-a2c0-06a6f179c30e">Петр Васильевич спросил про Беневского — видел его в Москве. </p>
      <p id="d8cfd33f-940f-45de-a4c7-c324ada746da">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Беневский — это человек очень духовный, очень чистой жизни. У них там община, я боюсь — не удержится. — И рассказал про канзасскую общину (в 1877 г.), где была одна женщина с грудным ребенком; у нее не хватало молока и кормила ребенка коровьим молоком. Ребенок заболел, и женщина стала держать корову на привязи (на сене). По ее понятиям, ее ребенок — выше всего. Корова стала давать меньше молока, а молоком белили кукурузную кашу, почти единственную пищу восьми человек. Из-за этого перессорились, разошлись. </p>
      <p id="ad464710-0f3a-40fa-b0b4-014a7288bd6a">Софья Андреевна сказала, что была другая причина: разврат. </p>
      <p id="b270947a-c502-4b25-8d87-f4a29038138f">Иван Фаддеевич вспомнил прекрасный псалом и стал его говорить, но не до конца: забыл. Ни Петр Васильевич не знал его, ни другие. Л. Н. вспомнил, что он записан Бонч-Бруевичем, искал книгу — не оказалось в библиотеке в Ясной Поляне, находится у кого-нибудь.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>