<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-07-14_1909-07-14"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-07-14" to="1909-07-14"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3bc9fc0f-66ac-4021-bd9f-03eb6690b882">
        <span class="opener">
          <date when="1909-07-14">
            <hi>14 июля. </hi>
          </date>
        </span>Софья Андреевна вчера узнала, что не может подать в суд жалобу на издателей сочинений Л. Н. Она читала, что один петербургский издатель издал том сочинений Л. Н. до 1881 г. Софья Андреевна спросила контролера в своей конторе, судебного чиновника, что́ можно предпринять против петербургского издателя. Он ей ответил, что ничего, т. к. у нее одна только доверенность Л. Н. на ведение его дел, а этого недостаточно. Л. Н. же не даст ей формальную передачу прав издательских. </p>
      <p id="b3025dc3-f6ff-4f12-9c45-a81fb09ac3d1">Сегодня был об этом разговор между Александрой Львовной, Николаем Николаевичем, Варварой Михайловной. Что теперь будет? Софья <pb n="15" xml:id="page15"></pb>Андреевна всеми способами будет стараться вымогать у Л. nbsp; Н. передачу. Некоторые из сыновей будут ей помогать. Л. nbsp; Н. же не даст. Что у нее нет прав, это она сама расскажет всем. Найдутся такие издатели, которые начнут издавать сочинения Л. nbsp; Н. nbsp; Софья Андреевна уже теперь не хочет начинать новое издание, боясь, что вложит все деньги и не выручит их. О том, что у Софьи Андреевны нет права на издание, никто не догадывался (никому не приходило на ум, даже Черткову). </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-015-.jpg"></graphic>
        <p id="c7b5f1e6-56c8-4c3a-a921-fea98ec23e6f">
          <head>ТОЛСТОЙ НА ЯРМАРКЕ БЛИЗ СЕЛА ЛОМЦЫ, В СЕМИ ВЕРСТАХ ОТ КОЧЕТОВ </head>
        </p>
        <p id="8d2365fc-bd1b-413b-b722-a52db42871a2">1 июля 1909 г. </p>
        <p id="5139b6d2-b693-43ad-bce9-4bee65165241">Фотография Т. Тапселя </p>
        <p id="21d11512-6ca0-4a2e-90ac-f8d1b03f39f9">«Л. Н. видел сегодня у Чертковых фотографии ярмарки в Ломцах, восхищался ими. Водил фотографа <br/>Тапселя, чтобы снимать, но мешали полицейские<hi>...</hi>». — Запись от 4 июля 1909 г. </p>
      </figure>
      <p id="55d8b209-186d-47a4-bc69-9b1659f44009">Л. Н. получил письмо из венгерской тюрьмы (Байя) от М. Глюксмана<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note18">1</a>
          <span class="note" id="note18">
            <span>В письме от 20 июля н. с. М. Глюксман горячо благодарил Т. за его борьбу против самодержавия.</span>
          </span>
        </hi>, сидящего за перепечатание одной страницы из немецкого издания «Круга чтения» и статьи Шкарвана «Почему нельзя служить военным врачом». Я вспомнил другого, сидевшего в Будапеште год за напечатание «Не убий!» и «Солдатской памятки» Л. Н-ча. </p>
      <p id="68adb7a7-7d53-4d7f-8a3b-e0112e063cd8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Ивану Васильевичу и мне</span>): Как же мне не поехать в Стокгольм и не сказать во всеуслышание то же самое, что стоит в «Солдатской памятке»? </p>
      <p id="1e01709c-a69f-4222-8ac8-02253f0afe99">Софья Андреевна очень против этого плана поездки. </p>
      <p id="85cf02b2-131c-4924-9dcf-0350d95f7e84">Вечером И. В. Денисенко рассказал Л. Н., почему пало министерство Клемансо.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>