<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-24_1909-01-24"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-01-24" to="1909-01-24"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="09e567da-aa00-4ae2-8e32-5fe54effc527">
        <span class="opener">
          <date when="1909-01-24">
            <hi>24 января. </hi>
          </date>
        </span>К Л. Н. обращались сегодня многие разные просители. Л. Н. пожаловался: </p>
      <p id="f7a1d7c4-cc5d-407f-be7b-362875b335f2">— Эти обращения мне тяжелы, неприятны. И Ротшильд не мог бы удовлетворить денежные требования, которые предъявляют ко мне. </p>
      <p id="d65e527e-da99-4af2-8f83-b12df29e4de7">Пополудни Л. Н. верхом. Я сопровождал в санях. На шоссе присел ко мне и сам правил. Делир, как всегда, свободно за нами. </p>
      <p id="c28fa287-48dc-4ba4-9d1b-41ffb4207b4c">За обедом Л. Н. говорил, что получил татарский перевод «Ильяса»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note45">1</a>
          <span class="note" id="note45">
            <span>При письме от 17 янв. Шаих Касим Субай прислал свой пер. рассказа Т. «Ильяс» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Т. отв. 26 янв. (т. 79, с. 47). </span>
          </span>
        </hi>и вспомнил, что он знал по-татарски и по-арабски, но забыл. Арабский — мертвый язык, вроде латинского. Язык нынешних арабов иной; отношение — как итальянского к латинскому. </p>
      <p id="a6bb3e8c-6993-4a5b-a027-37bec2cc56c0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я год пробыл на восточном факультете, на второй курс не поступил: экзамен не выдержал. </p>
      <p id="516f144f-0f4c-4b80-9600-9294064a655f">Николай Николаевич спросил: </p>
      <p id="98286219-88ae-479c-8e99-2e7bea6ca175">— С какой целью поступили вы на восточный факультет? </p>
      <p id="b250834b-eaf0-4fa2-9b39-45c0f0dee7cb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: С дипломатической. Это мне рекомендовали. </p>
      <p id="c1e7e9d9-46eb-41a9-b6db-60e7813a247a">Приехал Владимир Григорьевич и говорил, что к нему приехал единственный оставшийся в живых друг из старших — Ростовцев. Л. Н. спросил у Владимира Григорьевича, был ли у них утром хохол, бывший политический ссыльный. У него два сына, тоже политические ссыльные. — «Не был». Когда Л. Н. этому хохлу привел восклицание из письма его земляка: «Это тот Толстой, который в бога не верит» и т. п., тот сказал, что на станции говорили: «Что же Толстой: это тот, который мощей и икон не принимает». — «А людей принимает?» — спросил он (политический ссыльный). — «Да, принимает». — «Тогда я к нему пойду». </p>
      <p id="ab32364e-945b-4cec-8417-dd901c5e050a">Софья Андреевна и Александра Львовна рассказали, что была перебранка в Думе между левыми и Хомяковым. </p>
      <p id="92eeea16-3dd5-4bbc-ba8f-7fad3987ac7e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: И Хомяков уходит из председателей. </p>
      <p id="dd09735d-66ff-482f-b8ad-f36c680d8606">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это меня мало огорчает. </p>
      <p id="8521f101-f4bd-4ea8-976b-bb47d73aa75f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>рассказал, что̀ Лозинский пишет о парламенте (по его мнению, самое слово происходит от parler — mentir<a href="#" data-type="snoska" id="footnote19">*</a>
        <span class="note" id="footnote19">говорить — лгать ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, цитирует из Руссо «Contrat social». </p>
      <p id="47e79ee5-0083-4503-8569-70bcd7080f9f">— Я уже забыл, что̀ он, Руссо, писал об этом. Он был в те времена против избирательного правления, потому что люди (избиратели) делаются рабами избранных, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="1426baa5-8b50-4528-978b-dc6c4d3dc529">Говорили про книги Лозинского. По мнению социалистов, труд должен неравно оплачиваться: например, труд инженера выше, чем рабочего; литературные гонорары. Гонорар Андреева — 1000р. за лист и, кроме того, участвует в прибыли издания. Взять эту газетную литературу: она сама уже страшно ложится на плечи народа. Л. Н. этим объясняет такое сильное стремление к образованию вообще. </p>
      <p id="71c956e4-81a5-4a1f-bea9-a3f2afad4bc6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Николаевич</span>: Революция повысила фонды интеллигенции, так как она руководила революцией. </p>
      <p id="0d0bc7e2-dd55-43f6-8adf-d86e688a7b69">Владимир Григорьевич рассказал про свою беседу со студентом Авиловым, художником-декадентом, который признает одно декадентское искусство; оно в цвете, линиях, это и есть суть искусства, по его мнению. Третьяковская галерея, передвижники — ни к чему. Владимир Григорьевич его прижал. </p>
      <p id="c1a82d8d-fdc4-4e73-a9f2-378bc96f3924">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это во всех областях: музыке, живописи и философии — спуститься низко и считать это низкое самым высшим. </p>
      <p id="5e719cd7-df4e-4e46-8724-477c5348e505">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">об Авиловой</span>): Она во мне оставила впечатление очень легкомысленной: бриллианты<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="59cf6fd7-c738-475f-b55e-3f6028b397dc">Этой ночью уехала Софья Андреевна в Москву.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>