<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-17_1906-12-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-12-17" to="1906-12-17"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="02d6b37e-dae4-4ee3-bd69-bb4740fb273b">
        <span class="opener">
          <date when="1906-12-17">
            <hi>17 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Приехал М. В. Булыгин с 17-летним Сережей, переживающим нравственный кризис. Работает, как Скороходов, и такой сильный; теперь возит дрова. </p>
      <p id="99d54b87-bf45-477d-9bde-b2cb62be8555">Л. Н. вернулся с прогулки в 4.15, был в Ясенках, привез почту и ушел к себе. Надо готовить урок религиозно-нравственного учения мальчикам. Александра Львовна его спишет. Они читают и рассказывают его. Но Л. Н. не приготовил — нездоровилось ему, — и с тяжелым сердцем решил отпустить их. Михаил Васильевич жалел, что не видал духоборов. Л. Н. сказал про них: </p>
      <p id="95b7a9b3-6c00-469f-8fa7-1337ee231439">— То, что человечество (общество) мечтает достигнуть когда-то в далеком будущем, то осуществлено духоборами. Денег не имеют, каждый получает нужное из склада независимо от того, сколько сработал. </p>
      <p id="8914a6f7-be31-45d2-a3d6-56d2cc2a210a">Михаил Васильевич принес №296 «Русских ведомостей» от 6 декабря со статьей Трегубова «Духоборы из Канады». Прочел вслух, Л. Н. кое-что дополнил. </p>
      <p id="810270c4-8bcc-49fd-9f86-4dca9e61baf4">Л. Н. про китайского религиозного учителя Ми-ти: Ми-ти<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote288">*</a>
        <span class="note" id="footnote288">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>
        <hi>, </hi>а Конфуций, Мен-цзи были государственники. Мен-цзи с Ми-ти спорил, и Мен-цзи стал известен<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note952">1</a>
          <span class="note" id="note952">
            <span>См. «Круг чтения» на 16 дек. — т. II, с. 554 (т. 42, с. 351) и «На каждый день» на 6 нояб. (т. 44, с. 267—268).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d38358b9-66db-4b67-8015-c59962a1286b">Сергеенко привез несколько времени тому назад семь больших томов русского перевода Талмуда, издание Сойкина. </p>
      <p id="324371cb-a6c1-4209-a731-fe69ac3ecdfb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Трудно найти у какого-нибудь другого народа такую нелепую книгу, которая считается священной, как Талмуд. — Л. Н. открывал и читал вслух несколько мест. — Все безынтересное. В шести томах нет ничего, в седьмом есть маленькое нравственное учение «Пирке абот»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note953">2</a>
          <span class="note" id="note953">
            <span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Пирке абот</span>» (в пер.: «Поучения отцов») — сб. изречений и афоризмов религиозно-нравственного характера. </span>
          </span>
        </hi>, из него взято все что, что в «Круге чтения» (из Талмуда). </p>
      <p id="2ef021eb-11bc-434f-bb86-e3d4098a9b7d">Л. Н. говорил Булыгину, что хочет посетить их в Хатунке — главное школу Анны Максимовны. И поручил передать ей, чтобы занялась обучением религии. Когда учишь, тогда невольно учишься. Потом Л. Н. говорил, что, кажется, он и Кропоткин одного и того же хотят, но от религиозного чувства к революционному дальше всего.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>