<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-03-20_1908-03-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-03-20" to="1908-03-20"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9ba6e051-a6ca-4d43-9291-1ddccd4c096c">
        <span class="opener">
          <date when="1908-03-20">
            <hi>20 марта. </hi>
          </date>
        </span>Приехали Мария Александровна, Булыгин. Здесь Наживин. Юлия Ивановна уехала сегодня в Москву. Сегодня из Тулы 16 писем, из Засеки 16. Вчера первый раз Л. Н. все письма сам не просмотрел, а поручил Гусеву; сегодня тоже. Некоторые письма были с советами не праздновать юбилей, а некоторые — как праздновать. </p>
      <p id="826ff086-7dd3-47c5-a425-804a51a3dc1e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Наживин</span>: Зонов рекомендует в тот день молчать. Кто любит Л. Н., пусть в тот день сидит дома и молчит. </p>
      <p id="e1dd6f5d-02a9-4e74-bfd3-d1f6e1e051fa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Булыгин</span>: Читать Льва Николаевича. </p>
      <p id="7ea21bce-dc9e-40f8-8f90-c42485eeba1c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Излечиваюсь от тщеславия, не дорожу славой. Кто здоров — не дорожит здоровьем, кто богат — богатством. Прежде искал в газетах, где обо мне писано, теперь отворачиваюсь; скорее другое место посмотрю. </p>
      <p id="4d60eae8-e9c1-4058-96c7-2b18a66f4e94">Л. Н. почтой получил книгу московского митрополита Иннокентия, что обращал сибирских инородцев, лично ездил к ним: «Указание пути в царствие небесное». М., 1900<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note81">1</a>
          <span class="note" id="note81">
            <span>Кн. хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>(не разрезана). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="160f26ac-87d3-47fc-9954-0e1d5758767e">Когда Л. Н. ушел, Наживин вспомнил главу из индийского романа, где четверо возвращаются ночью по Бомбею домой и разговаривают о Л. Н. Он же вспомнил, что японцы в начале войны писали: «Разве жалко Россию? В ней ничего хорошего, кроме любимого Толстого». </p>
      <p id="26db6352-1845-4c33-9633-5393b3b1b891">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Он искренний, это к нему притягивает. Такой всемирной славы никто не добился. </p>
      <p id="d4460bcd-abda-4ff7-b80e-bf727026b393">Когда Л. Н. вернулся в залу, завязался разговор о бабизме. Наживину нравится любимое изречение Аббаса Эффенди: «Не будем делать из религии предмета распри». У магометан нравится ему их достоинство. </p>
      <p id="955fb80f-9b48-4181-a80a-2eed2c103d1d">Л. Н. подробно рассказал, что читал в газете, как ограбили сборщика винных лавок и после убили и его и 17-летнего ямщика. Ужасался. В 80-летней его жизни не случалось такое так часто и легко. </p>
      <p id="de7d0482-d121-46bb-a391-d10ddff7bd66">М. В. Булыгин рассказал, как в Засеке, под Тулой, убили лесного сторожа и ограбили (взяли 60р.) и в Туле лавочника — за три рубля. </p>
      <p id="cb78c24a-2eb3-4aa6-8850-ac088b7e1831">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Наживин</span>: В Москве теперь всё мелкие грабежи, так как большие учреждения охраняются. </p>
      <p id="853fc2f5-d2d8-4bbf-add7-5da0cbfd4751">Л. Н. говорил, что в озверении виновны и казни. </p>
      <p id="fe4601cf-a7dd-4aec-afa1-d98b17b0bbf0">— Разве, — сказал Л. Н., — это может проходить даром, что в день шесть казней? Это делают правительственные люди, благословляют священники. </p>
      <p id="6e6ca596-257d-42a6-8942-5247a7d1214f">Утром приехал тверской крестьянин «в колонию» — в Ясную Поляну; неинтересен. Вечером приехал Johannes Kordes из Москвы. </p>
      <p id="eb95aa6d-96c7-410a-a569-4481fb16ffc6">
        <pb n="34" xml:id="page34"></pb>
      </p>
      <p id="033d4b30-1372-4ac9-afdc-d195de88ea53">Вечером читали вслух письмо Беневской. (Ответ Л. Н-чу.) Чисто умственное, холодное. Не нравилось гостям<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note82">2</a>
          <span class="note" id="note82">
            <span>Письмо М. А. Моисеенко (Беневской) от 26 февр. — отв. на письмо Т. от 17 янв. На конв. помета Т.: <span class="hi" data-attribute="italic">Б. о. </span>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="44e77c9b-b8c8-4cc5-957c-abb6f8c4ddc4">Вечером же Николай Николаевич читал вслух сегодня сделанный перевод Л. Н. из Гюго: разговоры материалиста со спиритуалистом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note83">3</a>
          <span class="note" id="note83">
            <span>2 марта Т. продиктовал пер. рассказа Гюго «Атеист» («Un athée») — см. <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с.104—105. 31 марта он исправил свой перевод. Под загл. «Неверующий» рассказ вошел во 2-еизд. «Круга чтения» (т.41, с.516—522).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>