<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-05-24_1908-05-24"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-05-24" to="1908-05-24"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4bdf8b46-700e-4517-92fe-d788de65899f">
        <span class="opener">
          <date when="1908-05-24">
            <hi>24 мая. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. слаб. В 12.15 гулял без верхней рубашки по саду, сгорбленный. </p>
      <p id="65fe2df6-37de-4bfc-b0db-6f02ee1e8955">Кулаков прислал фотографию для стереоскопа: Л. Н., сидящего с рукой на палке, опертой о землю. Старческая фигура. Сегодня мне бросилась эта перемена в глаза. Л. Н., должно быть, устал: всю неделю было очень шумно. </p>
      <p id="53663923-82d5-43ac-8e4a-4770cc28b7a8">Л. Н. вспоминал, что вчера не умел по-английски говорить: не находил выражений «лишенный», «смертная казнь». </p>
      <p id="0507c74e-ef1d-4368-828d-3f82015713fe">— А по-французски хорошо знаю, — сказал он. </p>
      <p id="ed52a8f3-ae25-426c-9b2a-13c491132e50">Этот язык с детства знает, даже, как сам сегодня сказал, часто думает по-французски. </p>
      <p id="a513a8c8-fde2-4952-9fd7-49db68cf221d">Л. Н. верхом. Пополудни приехал Сергей Львович, а вечером Наталья Михайловна. </p>
      <p id="2758631e-0cdd-4c17-8a46-4bdb898e8065">Л. Н. говорил с Сергеем Львовичем что-то о рабочих и при этом заметил: </p>
      <p id="92010156-5e99-4d67-9ea2-2f809866b82d">
        <pb n="98" xml:id="page98"></pb>
      </p>
      <p id="59433a3f-1609-410c-a48e-9366ec58704d">— Были рабочие; будто бы интересуют их мои взгляды. Ничего их не интересует! У них такая каша в голове. Только бы выйти из своего положения. </p>
      <p id="d41708fa-3972-4a6e-93f0-870f472db7ad">В газете «Русь» 22 мая напечатано письмо Л. Н. о том, что Молочникова приговорили за распространение его сочинений, а его, главного виновника, оставляют в покое. «Русь», ей одной было письмо послано, очень бесцеремонно отнеслась к Л. Н.: не спросив предварительно, согласится ли он на это, обрезала его письмо, не означив пропусков, и — мало того — позволила себе изменить некоторые выражения. </p>
      <p id="9272ec4e-4515-4ff2-8092-3268af1e3946">Л. Н. рассказал Сергею Львовичу о Глюксмане и другом издателе, приговоренных в Венгрии — один на год, другой на восемь месяцев — за напечатание в мадьярском небольшом анархистском журнале «Tarsadalom — Forradalom» статьи Шкарвана «Почему нельзя быть военным врачом»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote33">*</a>
        <span class="note" id="footnote33">Эту статью Л. Н. поместил в «Круге чтения», но по цензурным соображениям она была опущена; в немецкий перевод «Круга чтения» вошла («Für alle Tage»).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note234">1</a>
          <span class="note" id="note234">
            <span>Письмо А. Шкарвана к «военному врачу», озагл. «Почему нельзя служить военным врачом» — гл. из его кн. «Мой отказ от военной службы. Записки военного врача», вышедшей в Англии в 1898 г. (см. т. 42, с. 405—408).</span>
          </span>
        </hi>, а другого — за «Не убий» Л. Н. Точно так же осудили их, как Молочникова. </p>
      <p id="1c05b4a5-db37-4048-82d4-456d1cab23ac">В «Новом времени», №11563, 22 мая корреспонденция из Казани о «Ваисовом полке» — «Религиозные брожения среди мусульман»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note235">2</a>
          <span class="note" id="note235">
            <span>В заметке сообщалось, что «ваисовцы» отвергают «всякую власть, всякое правительство, всякие законы», а себя считают «божьим полком», власть над к-рым принадлежит только богу.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. говорил об ней Сергею Львовичу. </p>
      <p id="af54931b-6917-4755-8747-007b119d4299">Николай Николаевич заметил, что, пожалуй, после этой корреспонденции будут ваисовцев преследовать, т. к. в ней они изображены как исполняющие «Выборгское воззвание»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note236">3</a>
          <span class="note" id="note236">
            <span>См. <ref target="../ma2/ma2-607-.htm#1906.14_июля.4">прим.4 </ref>к записи 14 июля 1906 г.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>