<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-08_1906-10-08"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-10-08" to="1906-10-08"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="85612541-c9b7-4ae8-b737-c3fb83413bc4">
        <span class="opener">
          <date when="1906-10-08">
            <hi>8 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. ездил на Вороном в Ясенки. Делир старый, слабеет. </p>
      <p id="3a79d7c9-5a91-4e04-a3ce-d2d5f176e304">Играли в лаун-теннис. Свадьба Вани. За обедом Михаил Сергеевич <pb n="257" xml:id="page257"></pb>рассказал, что пошло шиворот-навыворот: невеста смеялась, а жених плакал. </p>
      <p id="eb465160-b323-46c2-bb87-e8f1159e43c5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Не она боится будущности, а он. </p>
      <p id="4aea6907-fecd-4f56-99b2-049b25441038">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это, главное, от нервного возбуждения — отчего плачешь. </p>
      <p id="053fb425-c4ee-4a68-824d-4adf63d46420">Михаил Сергеевич рассказал, какой необыкновенный случай прочел в газетах. В Кронштадте был суд над матросами. Публику не допускали. Солдат принес сверток, отдал караульному, чтобы тот отдал конвойному, а тот матросу. Это была бомба, очень сильная, которую должен был бросить один из матросов под стол судей. Солдат, конвойный и матрос были в заговоре. Арестованы и те, кто передал бомбу солдату<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note741">1</a>
          <span class="note" id="note741">
            <span>Анон. ст. «Обнаружение бомбистского заговора против Кронштадтского военно-морского суда» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №10979, 6 окт.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e5c4bc38-8d34-4ba9-820b-d05febd5daeb">— Ведь взорвало бы бросившего, всех подсудимых, их защитников, свидетелей — сто человек. Какая отчаянность! — сказал Михаил Сергеевич. </p>
      <p id="9de8c570-c9a0-4705-b043-7c227b3f6724">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я объясняю, как войну. Это настроение молодечества, ухарства, их испугать ничем нельзя. Эти молодые люди знают, что их товарищи, люди восхвалят. </p>
      <p id="333d53cc-ed5b-4808-91b7-c24e08f9a025">Л. Н. через некоторое время: </p>
      <p id="f42d0e96-0cc8-4cfa-b8fb-aa68ad0dadb0">— Я тоже нашел в «Новом времени» объявление, — и попросил Марию Львовну подать номер и показал Михаилу Сергеевичу, чтобы про себя прочел на первой странице большое объявление (эротическое). — Это не смешно, это ужасно. В чем счастье людское состоит! </p>
      <p id="db897544-16f3-49dc-b1d3-08867ecf0bfd">У Михаила Сергеевича взяла Софья Андреевна и прочла. Никто из них ничего не сказал. </p>
      <p id="1fb0242c-12bb-4255-947e-3f1144275ef0">В три четверти седьмого Л. Н. с Михаилом Сергеевичем стали играть в шахматы. Привезли почту из Тулы и из Ясенок. Л. Н. просил послушать. Прочел вслух открытку: </p>
      <p id="acf7b9a9-e4fb-4662-b730-bb143f2c9bc1">«Милый Лев Николаевич»! Я недавно прочел некоторые ваши произведения, в которых нашел много прекрасного, поучительного, чего прежде не находил во многих книгах. Трудитесь для народного блага, а в особенности для крестьян и рабочих, этих еще мало просвещенных масс. Бог вознаградит вас за труды. Еще бы попросил вас, брат Лев Николаевич, чтобы ваши произведения крупные и мелкие печатались на простой бумаге и были доступны <span class="hi" data-attribute="italic">для бедных </span>по цене. О, как я рад, что читаю ваши сочинения, книги! Еще раз благодарю вас за все те произведения, прочитанные мною. Желаю от бога доброго здоровья. Крестьянин П. <hi>Подмарьков</hi>». (Почтовый штемпель: Пенза, 6 октября 1906 г.) </p>
      <p id="fc670fad-355f-4550-8ffb-00d67d223a81">— Вот какие стали теперь крестьяне, — сказал Л. Н. — Это тон вполне образованного человека. А ведь их, таких, теперь масса. </p>
      <p id="d05ef51a-d49b-41be-af0c-48756461d34a">Я первый раз услышал от Л. Н. это вульгарное слово: «масса» вместо «много». (Оно встречается в открытке, и Лебрен так говорит.) </p>
      <p id="da781564-1c94-442c-905c-e829b71760e7">Приехал Андрей Львович, привез английскую борзую комнатную, дар Николая Николаевича (вел. кн.). </p>
      <p id="6fa817eb-30d8-4065-8474-2769ebba559c">Вечер, за чаем Николай Леонидович: </p>
      <p id="6c69dd59-0c3e-4bc1-84ec-27539b3124dc">— На днях была в газетах телеграмма, что в Польше полицейские стреляли в ехавших на извозчиках и застрелили двух женщин и троих детей. На следующий день телеграфная поправка, что это сделали не полицейские, а революционеры. На третий день, что ничего этого не было. Месяц тому назад была телеграмма, что в Вятской губернии восстало с оружием 70 деревень, побили столько-то и столько стражников, через несколько дней опровержение. Было что-то в одной деревне. </p>
      <p id="b4569c5c-7e4e-4e82-b03c-21191246ed93">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я уже не читаю телеграмм. </p>
      <p id="d14ef980-29e5-4224-bf94-35794b965365">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: В Туле вырезали две семьи. Городская дума хочет ввести в Туле полевые суды. В Чулкове (окраинная часть, населена рабочими патронного и оружейного заводов и других) арестовано 40 человек бомбистов. </p>
      <p id="acd2e750-89c5-4ea6-9266-6dde382787db">
        <pb n="258" xml:id="page258"></pb>
      </p>
      <p id="4fe40931-6682-427d-b03d-90ed992c447f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Полевые суды не успокоят. Будет продолжаться cinquante ans (пятьдесят лет)...<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note742">2</a>
          <span class="note" id="note742">
            <span>См. запись <ref target="ma2-007-.htm#1906.Сентябрь.15_сентября">15 сент. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="ab02fd3c-eff1-4eb4-87ed-ed3c6983f232">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Николай Николаевич говорит, что лет через пять, а может быть три, будет все спокойно. </p>
      <p id="37daf880-0972-4637-a645-f61b1893ef77">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он плохой пророк. </p>
      <p id="17657d06-fb54-4b50-a66f-7f7edb735f97">Андрей Львович рассказывал про него, какой он добродушный, милый, деликатный человек, и разное. </p>
      <p id="d4d65ccd-7475-4b9a-bb0b-de009374a4e1">Кто-то спросил, сколько ему лет. Андрей Львович: «Пятьдесят». </p>
      <p id="c44e2d5e-a916-4363-8285-33729508b64f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В моем представлении Михаил Николаевич и Николай Николаевич («старший») — мальчики. Они пришли ко мне в Севастополе, чтобы познакомиться. </p>
      <p id="bd9f6a40-aa52-4b2f-8cd3-c91693e7ed36">Кто-то спросил: «Как?» </p>
      <p id="76eeb397-96d3-46ae-9d26-53a9865b0a53">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как к писателю. Николай Николаевич был годов на пять моложе меня<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note743">3</a>
          <span class="note" id="note743">
            <span>Вел. кн. Николай Николаевич-«старший» и Михаил Николаевич прибыли в действующую армию 6 окт. 1856 г. Андрей Львович говорил о вел. кн. Николае Николаевиче-«младшем», Т. же вспоминает его отца, вел. кн. Николая Николаевича-«старшего», к-рый был моложе Т. на 3 года, а не на 5 лет.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="171a763c-71fd-4c36-9047-009a6d4a69a2">Андрей Львович рассказывал про охоту. </p>
      <p id="b99d01fb-67e3-4f38-b8ea-803f71daf5ca">Говорили про собак. Л. Н. нравятся пегие борзые. Л. Н. говорил, как с ним бегают Шарик и Найденный (сеттер), хотелось бы ему вспугнуть зайца, когда ездит по полю, но ни разу не попался. Они (собаки) его не поймают.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>