<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-01_1908-09-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 187.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-09-01" to="1908-09-01"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="23917189-bc3a-4620-8ed1-37fb1440266a">
        <span class="opener">
          <date when="1908-09-01">
            <hi>1 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. хорошо спал; встал в 7; с 8.30 до 12.30 занимался. </p>
      <p id="1656070e-b64e-434e-ac3e-5af15dd4664e">Приехал М. В. Булыгин. Л. Н. получил письмо из Харбина от солдата, который уже призывным чувствовал, что не следует быть солдатом; не вытерпел — отказался. То же услышал о пяти отказавшихся солдатах в Тифлисе. Л. Н. говорил, что на окраинах свободнее солдатам и мягче поступают с ними. Потому туда из сочувствия и высылают отказавшихся. </p>
      <p id="e1149ccc-717a-43b3-9ad7-102ad5b54cbd">За завтраком Л. Н., Н. Н. Ге, Булыгин, Сергей Львович, Софья Андреевна говорили о том, зачем Н. Н. Ге, выйдя из подданства русского, не остался так, а принял подданство другое, и именно французское. Вспоминали, как следили чиновники за его сыновьями. </p>
      <p id="b650508a-bd59-4b4f-94a3-e0bf2655991f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сколько есть законов! Прудон вычислил — 150 тысяч, и все-новые. Сколько новых отношений между людьми, столько законов, и никто их не знает, и никто не может оправдываться незнанием их. </p>
      <p id="ecab4b95-cc9e-4d87-83ec-18f994e66e44">Утром был Владимир Григорьевич в возбужденном состоянии после бессонной ночи. Л. Н. с 2 до 6 у себя. В 3.30 позвонил и спросил, где Александра Львовна; хотел ее попросить съездить к Черткову, разузнать про него, но тот только что был и уехал. </p>
      <p id="02a718f7-03de-439b-8183-3d8fc48a2d96">Вечером с Гольденвейзером шахматы, потом разговор про декадентство. Л. Н-чу кто-то писал, что занимался декадентским писанием, но что оставил это, потому что оно связано с распущенностью. Л. Н. в этой исповеди показалось основным, что декадентство идет вместе с распущенностью. </p>
      <p id="5a7884cc-8c13-414b-ac99-f027d5ff92d2">Привезли огромную почту из Тулы — 30 заказных, 120 простых писем, 60 повесток, 50 книг, газет, журналов. Л. Н. дали некоторые прочесть. Одно прочел вслух, Bréal выражает сочувствие его критике Шекспира, утверждая, что он давно так же думал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо М. Бреаля от 28 авг. На конв. помета Т.: <span class="hi" data-attribute="italic">Б. о. </span>Тогда же Бреаль прислал свою кн. «Pour mieux connaître Homère». P., 1906 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, не разрезана).</span>
          </span>
        </hi>. Тоже вслух начал читать и дал Николаю Николаевичу докончить письмо Леонида Андреева, который хочет Л. Н. посвятить «О семи повешенных». Письмо сердечное, прямое<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо Л. Н. Андреева от 18 авг. (опубл. в кн. Л. Н. <hi>Толстой</hi>. Переписка с русскими писателями. М., 1962, с. 666). Т. отв. 2 сент. (т. 78, с. 218—220). «Рассказ о семи повешенных» был ранее опубл. в «Лит. -художественном альманахе изд-ва «Шиповник»». Начиная со 2-гоизд. рассказ выходил с посвящ. Т-му. </span>
          </span>
        </hi>. (Куда лучше его писаний!) </p>
      <p id="f4a45c45-52f2-4f41-a7b6-726a15f1d59a">Сергей Львович, Михаил Васильевич и Н. Н. Ге занимались сортировкой (1700) юбилейных телеграмм. </p>
      <p id="de9f6da4-bcc8-4ade-9fb3-91a6757c6a4e">Л. Н. спросил у Гольденвейзера о его композициях, потом последовал интимный разговор (Гольденвейзер о своей жизни). Гольденвейзер играл Шопена, под конец — его балладу. Л. Н. был растроган. </p>
      <p id="51be3a5b-869e-48f6-b669-55da90bed436">Софья Андреевна, обращаясь к Гольденвейзеру: </p>
      <p id="f99e649f-22bd-4ca8-9876-d0ad7b7adf12">— Как вы, так Шопена не играет никто. </p>
      <p id="71f793d0-1c6d-4f30-a7d5-89f019bc18c6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Никто. Я так слился с Шопеном; когда я слушаю, у меня впечатление, точно я сочинил. </p>
      <p id="4bbf33a6-3d9b-4f1c-ae43-54eaccab93f6">Какой-то пекарь прислал Л. Н. 21 фунт хлеба. Софья Андреевна заподозрила, не отравленный ли? Об этом пересуды. Л. Н. заметил, что теперь Шерлок Холмс так читается (в моде), а что он (Л. Н.) никогда в жизни шпионов не встречал. </p>
      <p id="6338a928-2338-4016-906a-c50890dd368f">Трогательное письмо получено от шести тульских телеграфистов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Телеграфисты сообщили 28 авг., что «провели бессонную ночь за беспрерывным приемом телеграфной корреспонденции», в к-рой выразилась «вся любовь народа к великому писателю».</span>
          </span>
        </hi>; смешное от человека, узнавшего о Л. Н. из газеты, в которой была завернута колбаса. Нашлась поздравительная телеграмма Ку Хун-мина из Шанхая, которому Л. Н. писал «Письмо к китайцу». </p>
      <p id="17093824-8d31-458d-922b-fd66b6b9ee5b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какое сближение народов произошло! Как за последние двадцать пять лет Индия, Китай, Япония стали причастны европейской жизни! Персия — меньше. </p>
      <p id="609c9902-239d-4159-ba2e-4c289df28cd4">Есть поздравительная телеграмма от бурят. Есть письмо от лужицкого серба Яна Брыла<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Письмо Я. Брыла от 28 авг. на серб. яз. из Москвы. На конв. помета Т.: «Душану». Маковицкий отв. 2 сент. В <span class="hi" data-attribute="italic">Список </span>(т. 78) не вошло. </span>
          </span>
        </hi>; присылает и первые семь номеров «Лужицы». </p>
      <p id="e19b29ee-ca8f-414d-a5ee-93240f598ce9">
        <pb n="187"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой. Ясная Поляна, осень 1908 г. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-187.jpg"/>
        <figDesc>Толстой. Ясная Поляна, осень 1908 г. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <p id="f7600402-a27c-4399-a3c1-53628c6a5774">
          <head>ТОЛСТОЙ </head>
        </p>
        <p id="47e5494d-2b3e-457b-9035-7f4f3739e0e2">Ясная Поляна, осень 1908 г. </p>
        <p id="cde61a9e-c60c-4465-a3f5-e187b77cb167">Фотография В. Г. Черткова </p>
      </figure>
      <p id="d0bc3a7d-20c6-4ac7-aa8d-c03ed864c766">Н. Н. Ге, не видевший Л. Н. с 1902 г., после болезни, не находит у него телесной перемены. Переменилось отношение к самому себе. Бережется от болезни, удерживается от всякой всячины, чего тогда не было. В Ясной недостает Марии Львовны, она была звеном между Л. Н. и другими; она была солнечным лучом. Ге готовится издать переписку Л. Н. со своим отцом и отвести много места воспоминаниям о Марии Львовне<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Этот замысел остался неосуществленным. В 1930 г. вышла под ред. С. П. Яремича кн. «Л. Н. Толстой и Н. Н. Ге. Переписка», в к-рую включены также письма Ге к Татьяне и Марии Львовнам и письма Т. к Н. Н. Ге (сыну).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
