<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-06-10_1907-06-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-06-10" to="1907-06-10"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ef8a9421-b637-40b8-bad4-f9f3ede444f5">
        <span class="opener">
          <date when="1907-06-10">
            <hi>10 июня. Воскресенье, день Троицы. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н. взял «Новое время» читать. Против прежних дней было мало прохожих; все-таки было немало таких, которые ожидали бо́льшей помощи (сознательные революционеры из безработных) и которым Л. Н. должен был разъяснять, что не может большой суммой помочь, «чтобы вошли в его положение». Когда пополудни пошел гулять пешком, присоединились к нему два тульских еврея, 15-ти и 18-ти лет. Один — друг экспроприатора, который неделю тому назад грабил ясенковское почтовое отделение; про него говорил, что у него ничего святого нет, что он анархист. Л. Н. сказал ему в оправдание, что он, может быть, нарочно мимо стрелял? (мимо начальника почты, спрятавшегося под стол). «Нет, убивать ничуть не совестно». </p>
      <p id="f634b290-1c26-4e69-bfaf-138c7e28a5ed">Н. Б. Гольденвейзер рассказал про бесчеловечность экспроприаторов, как, ограбив лабораторию доктора, повесили лаборанта за то, что не отдал все три суммы денег: 75, 600 и 200р., а только две первых, зная, что это попадет в газеты и заставит других слушаться экспроприаторов. </p>
      <p id="bc88ae09-2373-4b46-a6a1-a017431e02c1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я стараюсь выработать в себе сострадание к этим безумным людям. Я не знаю, что лучше: быть повешенным или вешателем? Придет к ним старость... </p>
      <p id="2a79e958-4365-4a46-8418-c6950c80d06a">Л. Н. рассказал это за обедом. </p>
      <p id="f8d049a7-9a75-4666-bd80-a7af64550b32">
        <pb n="449" xml:id="page449"></pb>
      </p>
      <p id="357996bd-def6-48bc-9038-122f8e3e913e">— Прошел десять верст и устал. </p>
      <p id="fc488d36-41b3-4af7-b5dd-3271a8fc1674">Вечер провел с братьями Гольденвейзерами, потом до четверти 10-го с Волковым — директором банка, и Звегинцевой; потом до четверти 12-го со всеми (Звегинцева, Волков, Гольденвейзеры, Михайлов). Со всеми старался поговорить и говорил много, хотя, видимо, был уставший и голос слабый и кашлял. С Н. Б. Гольденвейзером о Канте. Николай Борисович готовит книгу: изложение Канта<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note364">1</a>
          <span class="note" id="note364">
            <span>Н. Б. Гольденвейзер переводил в это время кн. Канта «Religion in Grenzen der Vernunft». </span>
          </span>
        </hi>— и говорил про противоречия у него. </p>
      <p id="a99b18f3-c6a5-43b0-8ed6-b3a08554b094">— Противоречий у Канта нет, — сказал Л. Н. — Доказывая иллюзорность внешнего мира, он подчеркивает нравственную основу жизни. </p>
      <p id="33f578e9-c02b-4d52-860e-5bb21ab6a24f">С Волковым Л. Н. говорил про философию, смысл жизни; с А. Е. Звегинцевой — о разном, между прочим о старости. Звегинцева жаловалась на старость, Л. Н. ей сказал, что старость лучше молодости, что ему 80 лет и только теперь начинает спокойно жить, и все лучше с каждым годом. </p>
      <p id="787a6e26-779a-4ce1-ad24-1f53ed329912">— Ведь только та приятная жизнь, которая вне спокойствия, — сказала Анна Евгеньевна. — Старость — скука. </p>
      <p id="418260d1-7391-4efa-a97c-05635127ad38">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В молодости горячишься, осуждаешь; зависть, страсти. Все это в старости оставляет тебя. </p>
      <p id="9ccf2e74-5d0e-4cf1-9979-58f537d6c35d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Анна Евгеньевна</span>: Скучно, никому не нужна, мужиков ненавижу. </p>
      <p id="d1432d07-54a8-4fba-89ae-20eadbb4e206">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Старайтесь побороть злое чувство, ко всем людям относиться любовно, делаться лучше. </p>
      <p id="963156f9-e281-47f7-a1ed-969e3d1b6108">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Анна Евгеньевна</span>: Зачем мне лучше становиться для себя одной? Из этого никому никакой пользы. </p>
      <p id="f0e57fcb-1baf-4288-bdd3-46d6f06999c5">Л. Н. показал на свечу на столе: </p>
      <p id="c8ccca08-b78e-433b-84a5-dae049309418">— Свеча невольно освещает; так и человек, делаясь лучше, невольно освещает вокруг себя. Это богом так устроено, что человек в той мере действует на других, в какой работает над собой. </p>
      <p id="4ac699dc-a124-4c34-a364-e195c6ff8506">Л. Н. про письмо, которое вчера получил от воронежского сектанта, и вечером прочел нам вслух. </p>
      <p id="efaf831f-997f-44ce-9d13-adf6674c44d2">— От какого толку сектанта оно?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note365">2</a>
          <span class="note" id="note365">
            <span>Письмо проповедника секты «Новый Израиль» В. Т. Галактионова от 30 мая Т. отв. 9 июня (т. 77, с. 134—135). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="be2a8c19-006b-443e-8445-ec6e759d56cf">Л. Н. разговорился про малеванцев, иеговистов (они, кроме названия, ничего еврейского не имеют) и других (свободных) христиан. </p>
      <p id="52f367ba-5ac5-4f9e-b18c-b769d9d32a11">— Все страдают сектантством, неясностью, преклонением перед руководителями, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="051cb7ae-df0b-47d1-b284-ed2d31d475be">День холодный. Хоровод баб и девок у дома.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>