<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-09_1910-03-09"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-03-09" to="1910-03-09"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ea80153b-d23d-4cb3-9d6f-e8af91228031">
        <span class="opener">
          <date when="1910-03-09">
            <hi>9 марта. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехал И. И. Горбунов поговорить о том, взяться ли ему печатать 30 народных книжек нового «Круга чтения»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote22">**</a>
        <span class="note" id="footnote22">Все появились после смерти Л. Н. под названием «Путь жизни».</span>. Решил печатать. </p>
      <p id="e67d3a22-b917-47a1-bf81-eaa88a8d2468">С ним приехал Николаев, пополудни Буланже. </p>
      <p id="f0d90fc8-4ad4-40f2-bf0c-a7443235caae">Горбунов за обедом рассказал про рукопись воспоминаний о Л. Н-че Фоканова, брата Герасима, живущего в Москве на фабрике Эйнем. Бывший ученик приходской школы. Описания живы и художественны. </p>
      <p id="e65480ba-6c62-4b16-aa3e-6cc776685295">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Леонид Семенов говорил, что, когда читал крестьянам<a href="#" data-type="snoska" id="footnote23">***</a>
        <span class="note" id="footnote23">Л. Д. Семенов читал в тюрьме арестованным «Воскресение».</span>, первое, что́ спрашивали: правда ли это? А если им сказать: «Неправда», то разочаровывались бы. А я, как только фотография: «Было прекрасное утро<hi>...</hi>», — не хочу читать. </p>
      <p id="7172a1e8-94e4-4798-a783-9a3c218565e6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У каждого есть свои грехи. Я вчера думал, это глубоко метафизическое учение браминов, а неравенство людей, касты<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote24">****</a>
        <span class="note" id="footnote24">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="92c0551e-a6e6-4fb7-b488-ad8428ebb581">С П. А. Буланже о его статьях о восточной мудрости, о письме Поссе, который печатает одну статью с предисловием Л. Н. в ближайшем номере «Жизни для всех»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note114">1</a>
          <span class="note" id="note114">
            <span>См. <ref target="ma4-433-.htm#1910.10_февраля.2">прим.2 к 10 февр. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1a89bb15-ec1a-4eba-b2b0-d0d20ed00ffb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: В нас патриотизма нет, а в папеньке сидит. Папенька нас воспитывал в патриотизме. </p>
      <p id="33865e23-f674-4d49-9259-1d0bfdd3d632">Л. Н. — об идее энциклопедического словаря для народа и вызвал Буланже, Николаева, Горбунова обдумывать его. </p>
      <p id="31639231-4e36-4b0e-8b73-a96af7748de0">
        <pb n="193" xml:id="page193"></pb>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-193-.jpg"></graphic>
        <p id="c2c2bec8-3ae2-4ba8-8498-d8badb014f4d">
          <head>ОТЪЕЗД ТОЛСТОГО В КОЧЕТЫ </head>
        </p>
        <p id="d6a07736-0572-46e1-8dd3-2aa4af98179d">Станция Засека, 2 мая 1910 г. </p>
        <p id="366cd9c0-7fb0-4290-9b3f-f96bc18ae824">Толстой разговаривает с П. Н. Лепехиным. Справа Е. Е. Горбунова-Посадова с детьми, <br/>В. Ф. Булгаков, Маковицкий и П. А. Буланже </p>
        <p id="6c820c04-70f5-4a2c-baa1-745330ee9b0c">Фотография Т. Тапселя </p>
        <p id="cfe78b64-ab51-44ee-b6e0-f70d495dea1c">«<hi>... </hi>В 7.30 выехали из дому в Кочеты<hi>... </hi>Л. Н. любовался утром, весной<hi>... </hi>В Козловке ожидали <br/>Буланже и Тапселя — фотографа, который снимал Л. Н. и нас». — Запись от 2 мая 1910 г. </p>
      </figure>
      <p id="d240cf29-88c7-4611-a7fe-6abe1d707337">— У вас столько молодых людей, хотящих работать, распределите им отделы. Давайте вместе займемся, — сказал Л. Н. проявившему охоту Буланже. </p>
      <p id="c7c6f1ce-ef54-4db0-a2fe-733d7ef6a606">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Религиозных мыслителей, философов, ученых (рассказы) о разных народах — побольше, поменьше о государственных людях, генералах. </p>
      <p id="51159426-a0d4-48a0-90c8-b18a9f65bc3c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Буланже</span>: Когда читали у Брокгауза «Упанишады», не поняли, что́ они такое. А Шопенгауэр утешался ими. Надо же сказать толково о них. </p>
      <p id="53fd1bd1-6579-4d2d-8612-deea1acc6239">И. И. Горбунов, увидев граммофон в зале, рассказал, что пластинку, где Л. Н. говорит о том, что убивать нельзя, запретили, подозревая намек на смертные казни. </p>
      <p id="01cb2bd8-3390-4a91-aec0-061b551ec180">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ах, ах<hi>!.. </hi>Это просто мне ужасно. Хочется написать об этом, не знаю, удастся ли. Поэтому хочу в тюрьму, посетить заключенных. </p>
      <p id="9c1eb9d5-7a9f-44f8-b13a-ce77821db940">Л. Н. рассказал, что Гольденблат ему советовал подать прошение Хрулеву, чтобы мог посетить заключенных. Л. Н. этого не хочет. М. А. Стахович предлагал ему другие способы добыть право, но взялся и сам выхлопотать у Хрулева. </p>
      <p id="9c53d4df-c290-45cd-8940-1f219389805c">И. И. Горбунов предложил печатать новый «Круг чтения» копеечными книжками, так, чтобы сначала печатать безобидное (о боге, о душе) — и таких двадцать, а на конец оставить о вере и подобном и обратиться к другому, где половина нецензурного. Л. Н. согласился. </p>
      <p id="8b98dd4d-245f-493b-8515-9da30789715e">Винт. Л. Н., ложась, сказал мне, что у него расстроились нервы, переутомлен, слезы, нервность: </p>
      <p id="5360e91a-7b81-46b3-aaa1-93f6bcae3ae0">— Вы меня защищайте от всяких волнений. </p>
      <p id="f3a3708a-747a-4c38-ad64-de12d6116c32">
        <pb n="194" xml:id="page194"></pb>
      </p>
      <p id="b174510d-c263-4718-b4cd-e3cfb49122d8">Сегодня пополудни были тамбовский крестьянин с С. М. Поповым. Прощались с Л. Н. С ними Л. Н. много беседовал. Тоже много говорил с Николаевым и Буланже, они оба были шумливы, с И. И. Горбуновым, который взволнован предстоящим судом и ожидаемым арестом.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>