<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-21_1908-06-21"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-21" to="1908-06-21"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="bffc045f-b70d-4627-8526-2207a1ad70b9">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-21">
            <hi>21 июня. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Владимир Григорьевич. Спал; читал дневник Л. Н-ча. После обеда играл в шахматы с Л. Н. </p>
      <p id="d6fd23e2-6767-479d-9ced-8251656c3374">За обедом разговор об Орлове-художнике. </p>
      <p id="31e4d6e8-f1eb-4edc-86d0-576235eca811">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Эта курская дама, знакомая Надежды Павловны, хорошо делает, что требует от него веселой картины (из жизни русского народа). А эти (которые в кабинете у Л. Н.) — грустные, обличительные. </p>
      <p id="7f9f14d9-7566-4735-a3ee-687300535463">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: Он единственный из русских художников, который поддерживает идейные традиции. </p>
      <p id="28ca39bd-c88b-4e16-85bd-678bb02a5861">Л. Н. говорил, что придумывает ему предисловие (к альбому его картин) и считает, что придумал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note294">1</a>
          <span class="note" id="note294">
            <span>По просьбе Черткова Т. в конце июня написал предисл. к альбому фотогр. с картин Н. В. Орлова (т. 37). Альбом «Русские мужики» вышел в дек. 1909 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6863d1c1-6ce0-4351-bbaf-e518f5204151">Л. Н. рассказал про письмо Веригина. </p>
      <p id="7e9c3ee4-f982-489c-bcd9-b4fd31c2c021">Л. Н. заговорил с любовью о свободниках (не хотящих порабощать скотину) и по этому поводу рассказал, что Магометом предписано жалеть скотину, когда устанет; дать ей отдохнуть. </p>
      <p id="d4beb3c7-34b2-4829-9813-9e49aefdd0fb">С этого перешел на последний номер «Review of Religions» — индийского магометанского журнала («очень низменного» — по отзыву Л. Н.). Там длинная статья о том, как поступать с женщинами-отступницами. В Индии женщины, отступающие от Ислама, перестают быть женами — разрывают брак. Есть и такое предписание в Коране, чтоб отступников убивать. </p>
      <p id="7effe9e7-7649-43d1-9d6c-b4a74f9e43d3">
        <pb n="122" xml:id="page122"></pb>
      </p>
      <p id="74ea4e54-5cd6-4d1a-96fa-cbf235b8b27c">Разговор перешел на индийские дела. Л. Н. о религиозных браминских журналах и о письмах, которые получил от индусов. </p>
      <p id="25788c3f-0d7d-49c9-aa70-f97ea8a4b0ff">Чертков говорил про бомбы, которыми, по русскому революционному способу, индусы орудовали против англичан месяца полтора тому назад, и про брошюру (о ней читал отзыв в «Daily News»), которая призывает на путь к богу. Чертков хочет достать эту брошюру. </p>
      <p id="d667c571-d5ff-4924-84e0-be0f7aeb5476">Л. Н. сожалел, что индусы, глубоко религиозные брамины, хотят сделаться англичанами. Потом разговорился о Свами Вивекананде и о его статье о Кришне. Кришна иногда велит платить добром за зло, а иногда убивает делающего зло и потом воскрешает его и делает его жизнерадостным (и Л. Н. объяснил это в том смысле, что это смягчение наказания, что это ведет к тому же закону отплаты добром за зло). </p>
      <p id="00391ff5-da15-448a-b315-879e52bd86da">Чертков спросил о «Круге чтения», новом и для детей. Л. Н. сказал, что мало работы нужно для окончательной обработки: </p>
      <p id="0bd05b5f-75fc-4ea6-bb50-1d8ca5138c42">— Если бы я умер, могли бы быть напечатаны, в таком они положении. </p>
      <p id="d7a2992b-b8c6-420f-a7a3-f035302fc2b4">Л. Н. удивлялся, как «Круг чтения» мало читается. Он думал, что эта книга станет широкому кругу читателей так дорога, ежедневно нужна, как ему. </p>
      <p id="89347004-0a52-40f6-a42d-f4072a71d734">Чертков предполагает, что сытинское издание больше распространится особенно потому, что появляется и отдельными месяцами-выпусками. </p>
      <p id="8756e473-a758-4318-b206-9c0248791513">Александра Львовна подразнила Николая Николаевича «кисляем», как Петров назвал толстовцев в фельетоне, где описывал посещение Ясной Поляны<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note295">2</a>
          <span class="note" id="note295">
            <span>В. <hi>Курбский </hi>(Г. С. Петров). У Л. Н. Толстого ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл.</span>, №62, 14 марта). </span>
          </span>
        </hi>. Чертков сказал, что Петров был популярен из-за того, что был священником. </p>
      <p id="06b7262c-e99d-41f4-ac81-83277cc42681">Софья Андреевна сказала о нем, что в нем ничего священнического нет, что он просто ловкий журналист, и продолжала говорить, как легко писать, и что она поправляет теперь один из своих двух романов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note296">3</a>
          <span class="note" id="note296">
            <span>По-видимому, роман «Чья вина?» («Убита») и повесть «Песня без слов», относящиеся в 1890-мгг. — отклики на «Крейцерову сонату».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b8b11d5c-6ea8-4f48-83a6-43f32d284852">Л. Н. еще по поводу Петрова: </p>
      <p id="92e50d51-8a11-45d8-a015-bf7cceee492a">— Эх, писательство! Это делает людская слава. </p>
      <p id="2f2ec366-65c3-4d9c-91a7-67821ce0d850">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Софье Андреевне</span>): Тургенев говорил, что ему писать очень трудно, что это — рожать.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>