<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-11_1910-06-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-06-11" to="1910-06-11"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c8c139a0-8b76-4d5c-ba9a-736f7a8b41a3">
        <span class="opener">
          <date when="1910-06-11">
            <hi>11 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. прочел статью в «Петербургских ведомостях» от 9 июня<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note331">1</a>
          <span class="note" id="note331">
            <span>Отчет о заседании Гос. совета с обсуждением правит. проекта о Финляндии с целью «охраны русских имперских интересов» (№130).</span>
          </span>
        </hi>. Потом разговор о национализме. </p>
      <p id="6f1bdf81-3dbe-48c4-a976-65dc74f979f1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я занят мыслью — писать славянам на конгресс в Софию. Не подробно, а одну главную мысль, что религия — первое. </p>
      <p id="5a72ed28-6e9a-4170-aaa7-5d46c26c56a5">Л. Н. получил и прочел (пробежал) какую-то немецкую книгу «Religion». Большая часть направлена только на борьбу против лютеранства. Разговор перешел на рассказ «Сорок лет» Костомарова. Кто-то спросил, насколько переделал его Л. Н-ч. Л. Н. не мог вспомнить. Н. Н. Ге припомнил Л. Н-чу: </p>
      <p id="16f287e6-a003-488a-ae2e-4612b4187858">— Вы ничего не изменили в рассказе, только дописали к нему конец о том, в чем заключается наказание<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note332">2</a>
          <span class="note" id="note332">
            <span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Сорок лет</span>» — легенда Н. И. Костомарова. Предполагая напечатать ее в 1886г. в «Посреднике», Т. упростил язык, сократил, внес изменения в композицию и написал новый конец (т.26). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="99b64de4-8297-4f7c-8924-b1ac4e81b10f">Я с Велеминский разговаривал о Масарике. Велеминский мне сказал, что Масарик делает упреки Т., будто он губит «экзистенцию». Пока Т. жив, не будет о нем писать. Религиозное влияние Т. слабее, чем было. Молодежь к религии равнодушна. Если появилось третье издание «Крейцеровой сонаты», то это надо приписать сенсации. </p>
      <p id="83abb295-3342-4be1-baac-c740dfb3deb0">Уехала Мария Николаевна, жена Сергея Львовича. Кониси в Ясной <ref target="#footnote95">* </ref>
        <span class="note" id="footnote95">Записано 19 марта 1911г.</span>. </p>
      <p id="85f1e948-45e9-416d-bd49-c30b7193013c">Л. Н. спрашивал Кониси об авторе одной ему известной книги, который был на Чикагском конгрессе религии; там проповедовал с успехом буддизм, а во время Японской войны проповедовал войну. Л. Н. спрашивал Кониси про религии Японии. </p>
      <p id="7d412e51-dc4f-424e-9bed-d4d7162e16bc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Кониси</span>: Шинтоистов один миллион. Таосистов в Японии нет. </p>
      <p id="8b04c283-ea15-45ba-ad34-493335dc2989">Л. Н. спрашивал, нет ли оригинальных японских религиозных учителей. Об этом спрашивал и других японцев, которые у него бывали. Они не могли указать ни на одного. Л. Н. хотел читать оригинального японского мыслителя. </p>
      <p id="1d1ba300-4448-4919-a520-eb3eeb3c95a5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У китайцев — проникнуть в их учение трудно, а у японцев все ясно, как у детей. </p>
      <p id="abb16eb8-c320-4060-994d-a181cc6b57a5">Л. nbsp; Н. спрашивал у Кониси про Токутоми. Оказался другом Кониси. Он живет в деревне, просто, работает в огороде и в саду. Женат, <pb n="272" xml:id="page272"></pb>детей своих нет, есть дочка-приемыш. Не имея возможности так усиленно работать, чтобы прокормить семью, он написал роман, который имеет огромный успех<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note333">3</a>
          <span class="note" id="note333">
            <span>Роман «Ядориги» («Сорная трава»). Вышел в Токио в 1909г.</span>
          </span>
        </hi>. Он пишет очень хорошо. </p>
      <p id="e4d18551-4d67-456d-a4dd-9b2c6a83ce4a">Л. Н. спросил: </p>
      <p id="634c9a9c-5944-4d03-860a-a2ae4bdd1cad">— Вы читали его роман, можете рассказать содержание его? Переведен ли на некоторые европейские языки? </p>
      <p id="822d7d8d-ac27-407c-9b3e-4141cb98c87b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Кониси</span>: Отставной офицер описывает свою жизнь. </p>
      <p id="d3af647a-03a1-435d-86d3-abbe87aaa672">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: И, вероятно, отрицательно относится к войне? </p>
      <p id="ba83ef7b-6f8f-4b47-92c7-0327ecb5c391">Кониси рассказал, какой невероятно большой гонорар получил Токутоми за этот роман. </p>
      <p id="5cbd7a80-c48d-41cf-92e9-1aca99b08a57">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне жалко, что Токутоми разбогател. </p>
      <p id="0c6d651f-a318-4095-a53e-6d9c879119dd">Разговор перешел на литературную продукцию. </p>
      <p id="faf47c5b-01bf-4b6f-8ff7-b5075323fb2b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сколько печатается! Все шансы, что не нападешь ни на одну хорошую книгу. Да, как для литераторов деньги стали целью! </p>
      <p id="576395e1-ab6d-423d-97d2-a8d17a15c687">Разговор о мясоедении в Японии. Оно, говорил Кониси, в последнее время развилось в Японии. Крестьяне и более старинного склада люди не только не едят мяса, но и молока не пьют. Одни телята пользуются молоком. </p>
      <p id="eeef7595-d6ab-41ac-86c3-3b1a0257d558">Кониси привез ноты. Л. Н., стоя, сыграл некоторые из них на фортепиано. </p>
      <p id="d6b1fe1a-07d0-4e7e-94a3-558266806cd9">Л. Н. давно, когда был у него Плюснин с хабаровчанами<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note334">4</a>
          <span class="note" id="note334">
            <span>Приехавшие из Хабаровска В. В. Плюснин и И. Н. Збайков посетили Т.29 апр.</span>
          </span>
        </hi>, получил письмо от японца, что у них есть какой-то пророк (современный)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note335">5</a>
          <span class="note" id="note335">
            <span>Письмо Такахаши из Токио от марта: «Милостивый государь граф Толстой! Имею честь послать вам экземпляр работы или, вернее, конспект работы моего друга пророка Миазаки, которого Япония в последнее время признала творцом нового Евангелия. Сущность такового я перевел на английский язык для того, чтобы представить эту «благую весть» на суд ареопага мира: ибо «никто не пророк в своем отечестве». Надеюсь, что мой варварский язык не явится помехой к правильному пониманию этого творения и справедливому суждению о нем мудрейших и лучших людей всего мира. Уважающий вас Горо <hi>Такахаша</hi>, переводчик». На конв. рукой Маковицкого: «Takahashi. Япония. Присылает книгу «Good Fiddlings by Miyasaki. Рукой Булгакова: «Англ. Ответ. Л. Н. 10 мая 10г.». Отв. Т. неизв. (см. т.82, с.232, где искажена фамилия адресата, названного <span class="hi" data-attribute="italic">Токши</span>).</span>
          </span>
        </hi>. Позже получил его книгу — ужасная чепуха<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note336">6</a>
          <span class="note" id="note336">
            <span>Т. получил кн.: <hi>Miyazaki Toranosuke</hi>. The Prophet. My New Gospel, Tokio, 1910 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). В кн. упом. Т. </span>
          </span>
        </hi>. А она имела успех. Кониси вспоминал о ней. </p>
      <p id="1166b8ae-a2ad-4452-9578-dc859dfe0ed0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень удивил меня Кониси, рассказав, что на острове Формозе живут аборигены, а китайцы их едят как лекарство. </p>
      <p id="0b74031c-75df-43b8-aa63-13c9d4b469e7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Основа всего лежит в религиозном воспитании. Кониси говорил, что в Китае чистого буддизма очень мало. Все это смешано с таосизмом. Зато в Японии буддизма много.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>