<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-19_1909-03-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-03-19" to="1909-03-19"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f0bc6d1f-743d-4c0b-8845-e942b37b135a">
        <span class="opener">
          <date when="1909-03-19">
            <hi>19 марта. </hi>
          </date>
        </span>Приехал И. И. Горбунов. </p>
      <p id="7234018e-3a6f-4729-a1a0-53780d5001c9">Л. Н. спал хорошо, состояние бодрое. Спрашивал про Шкарвана, его семейное и другое положение. Я сообщил Л. Н. про тяжелый крест супружеский Шкарвана. </p>
      <p id="194c10da-b7de-4f47-97cd-5e796a2e13ff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Женитьба, что она прибавит? что будет помощница в жизни? Это одно из самых распространенных общих заблуждений. Это такая редкость, как выиграть 200000, т. е. не проиграть их, всю жизнь. Чертков уже, кажется, как счастливо женился, а что же? Разве она ему помощница в том, что главное в жизни? Помощников можно найти так, не женившись. </p>
      <p id="4c145a87-7228-488b-9b97-23a3f5f976cd">Пополудни Л. Н. рассказал, что утром был у него крестьянин, писатель-калмык, автор пьесы о том, как крестьянин вышел в господа (интеллигенты), стал социал-демократом, как не нашел удовлетворения в барстве и вернулся в деревню, женился на крестьянке и стал работать. Эта пьеса шла в Омске девять раз. Ему говорили, что это толстовство, он отвечал, что нет, что «со мной это было»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Г. Д. <hi>Гребенщиков </hi>(псевд. Сибиряк) рассказывал Т-му содерж. своей автобиографической пьесы «Сын природы» (СПб., 1910). </span>
          </span>
        </hi>. Ему в Омск — тысяча верст на лошадях. </p>
      <p id="8c7d5b18-49b8-4dbe-bced-546f347a9937">Утром же была у Л. nbsp; Н. революционерка: тип, каких казнят. Внешности революционной: быстро ходит, нервна. Она девица 30—35 лет, сидела в Киеве; там в тюрьме стреляют в заключенных, которые смотрят в окна. Стреляют, предупреждая или и не предупреждая, и убили человек шесть. Одного ее друга смертельно ранили, и он посоветовал ей съездить <pb n="362" xml:id="page362"></pb>к Л. nbsp; Н., чтобы просить его дать средства на побег ее брата, мальчика лет пятнадцати, приговоренного к двенадцатилетней каторге за покушение на жандармского чина<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">полковника?</span>. Л. nbsp; Н. старался ей доказать тщетность их стремлений — безуспешно. </p>
      <p id="70b31c09-8c67-48b8-b1cd-4d15df39e946">— Как же не поговорить с ней по существу? — сказал Л. Н., говоря о ней. — Если бы я был писатель, ее бы описал как тип революционерки. Она ничего не слышит, ничего не понимает, только чтобы оправдать себя. Когда я ей сказал: «Ведь из этого (террора) ничего не выйдет, только ухудшение». — «Как не выйдет? Я знаю, что выйдет. Что же, жить для себя?» </p>
      <p id="8bb1f900-c9df-414b-8b49-2dc7beb91deb">Л. Н. говорил ей, что мы не можем изменить жизни других людей, что только через доброе свое поведение можем действовать на других, и употребил сравнение, что это единственный возможный путь, как в коридоре есть только одно направление — между стенами: стены не пробьешь. Она ответила: «Надо стены пробить». — Высказала свое страстное желание совершить террористический акт. </p>
      <p id="d67abdb4-4bd8-494a-8830-4986f64cdaf0">Павел Иванович вспомнил Бриллиант, готовившую бомбы, которыми был убит АлександрII, и пришедшую в отчаяние: «Это я его убила». Она готовила бомбы и не хотела, ужасалась убийства. Это про нее пишет в «Былом» Савинков, революционер. Бриллиант, очевидно, была добрая, свихнувшаяся в революцию, как сестра Беневского, христианская душа, раскаявшаяся. Сколько таких девушек взбаламутили Владимиров и другие журналисты, восхваляя Спиридонову! </p>
      <p id="6dc274ca-9e51-4194-8c93-28503cead88e">Еще вспоминал Николаев Масленникову — учительницу (ее Записки хороши: как учила латышских детей в русской школе и страдала от этого), ушедшую в революцию. </p>
      <p id="bbdd145f-f77e-4ac2-bee4-0c2626698f9b">Бирюков советовал Л. Н. прочесть Поливанова: «В Петропавловском равелине», как одну из лучших книг, написанных революционером. Поливанов хороший был человек. Все наказание — 16—18 лет — просидел; единственный, который не раздражал надзирателя. И, когда вышел, швейцарские друзья его чествовали и отправили его, чахоточного, на «казенный», т. е. их, счет, на курорт во Францию, и он там застрелился. </p>
      <p id="2f17d2a9-c9f1-4ab5-8f72-e1c9777d027e">Владимир Григорьевич вспомнил одну революционерку, вышедшую из долголетнего заключения, тоже застрелившуюся. </p>
      <p id="060a9be4-8ca5-48fe-9d2c-5a6eeff2cba7">Говорили о голодовках в тюрьмах, что теперь на них начальство перестало обращать внимание. </p>
      <p id="24088704-3be8-4036-8cf6-861b6ffa1ce6">Л. Н. про новую книгу «Вехи», которую вчера получил, об интеллигенции; там статьи нескольких писателей — Струве и др. Вывод тот, что интеллигенция пришла к сознанию своей несостоятельности<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">«Вехи» </span>— сб. статей реакционных кадетских публицистов (М., 1909), назв. В. И. Лениным «энциклопедией либерального ренегатства» (Собр. соч., т. 19, с. 168). </span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. в доказательство привел бывшего у него сегодня калмыка. </p>
      <p id="7fa272dc-954a-40eb-bd1d-81e7368367a4">Л. Н. рассказал, что прочел в новом номере «Образования» три вещицы (рассказы, стихи). Написано кое-как, спешно. Нет строгого отношения к себе<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В №3 «Образования» напеч. рассказы О. Снегиной «При лунном свете», Ф. Черного «В чертовом гнезде», стихотв. Л. М. Василевского «Толпа», М. Гальперина «Гнев земли» и др.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="cab92f12-4862-465a-abbc-7497444db4f1">О том, что нельзя теперь следить за литературой, столько пишут. Павел Иванович нашел один хороший рассказ «Чудо» в «Русском богатстве», автор Свирский<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Рассказ был напеч. не в <span class="hi" data-attribute="italic">РБ</span>, а в «Образовании», 1908, №8, </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="17b17fa3-cf59-4f58-8fe3-91b99a262a90">Л. Н. говорил Ивану Ивановичу, чтобы он продолжал издавать свои новые маленькие книжечки: (формат 1/32-я, сотня по 60коп.). Их издал около пятидесяти по 20000, теперь новое издание; земства стали много выписывать. Л. Н. в восторге от такого успеха и говорил, что если не умрет, то хочет поработать: </p>
      <p id="7106d94b-5cb7-409d-9a02-eb781f3e4cbf">— Все силы приложу на этом поприще народных рассказов для le vrai grand monde<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">истинно большого света ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. Надо этнографией заняться, жизнь народов изображать в волшебном фонаре. Это разрушает провинциализм жизни и расширяет <pb n="363" xml:id="page363"></pb>взаимное знание людей, — говорил Л. nbsp; Н. — Истории жизни народов совсем нет. Государственный интерес в истории, который все поглощает. И чтобы соединить их — издание с волшебным фонарем. </p>
      <p id="98fc7dc0-2c21-4843-b437-094abc453849">Иван Иванович и Павел Иванович сказали, что можно сыскать — их ведь много — картинок к рассказам Л. Н. Они уже есть. И к другим; есть такие частные коллекции. Павел Иванович хочет этим заняться для костромских школ. </p>
      <p id="05710d7f-7fa0-4f2f-8732-ca3975f4f8b5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Субботина мне пишет, очень меня зовет на выставку Поленова. — И показал карточку с картины, приложенную к письму. </p>
      <p id="8b9c91fe-efa3-4f3d-9130-8505e44427c0">Кто-то сказал: </p>
      <p id="eefc7eff-d1d9-4f57-a9a2-0d3b4398cd63">— Он, может быть, пожелал бы сюда привезти картины? </p>
      <p id="113d6cac-8f06-4050-9375-e15d59dcb06f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Избави бог! (Из-за хлопот Субботиной.) </p>
      <p id="f59bd210-40a1-4706-828e-150a53ee234e">Л. Н. говорил так, что чувствовалось желание видеть эти картины. </p>
      <p id="85f1f166-8bcd-4edb-b973-f03331b85cf6">Л. Н. прочел из своей записной книжки, что записал себе о Генри Джордже: об освобождении людей от рабства землевладельцев, которое такое же, как было рабство крепостников. Там сила, тут голод держит их в рабстве. </p>
      <p id="23cba635-2e79-4ff9-af2f-9c865fb572c7">Николаев стал говорить, какая перемена в понятиях здешних крестьян, как говорят о хлебе, вине при причащении. </p>
      <p id="16fa914b-e63d-4c5b-bca9-633460f590ab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Уже Вольтер сказал, что есть и кроме нас — глупые люди, но таких, которые бы своего бога ели, — нет других. </p>
      <p id="7a5ce62a-60b4-4aec-abcb-2be62b6fae34">Л. Н. на какое-то утверждение Николаева: </p>
      <p id="65d367a6-dd56-43ab-bbf4-f002c88b12a0">— Нет, они зарятся на помещичьи земли, им обещали их революционеры, либералы, а обложением земли не интересуются. А единый налог — не понимают. Какая тьма касательно земельного вопроса! Думают, что надо гору журналов прочесть. </p>
      <p id="1dabf58a-ab5f-4afc-820e-401315df5b7d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Земля — рабовладение. Когда дойдет до того, что люди будут стыдиться землевладения так, как в мои молодые годы — рабовладения! </p>
      <p id="88570efa-b4a0-4261-8049-1ff1fe009e56">Л. Н. говорил о грехе нововводимого личного землевладения и что общинное землевладение — все-таки некоторое смягчение землевладения, когда все на одинаковых правах владеют. </p>
      <p id="9522c45e-580c-43ef-a673-45834c73913e">Николаев говорил, что в Ясной Поляне общинное землевладение превращается в подворное, как на юге. Переделов нет, а к северу, даже в Тульской губернии, переделы часты. </p>
      <p id="1b359c72-d338-46b5-ab60-b71a09ec916e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это до поры до времени. У какого-нибудь Тараса с двумя наделами по три десятины вырастет шесть сыновей. И другие семьи так возрастут, подымут шум, и будет передел. Это на моей памяти бывало так, случалось. </p>
      <p id="2e84ed48-d96d-4b50-8e50-5cb622aeac69">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Изложить для народа религиозно-нравственное учение со стороны семьи, политической экономии. </p>
      <p id="f63ad2c2-d374-4d75-ab25-0f2205744257">Софья Андреевна с Павлом Ивановичем говорили про малоизвестные происшествия в жизни Л. Н. Бывший здесь же Л. Н. пошутил, что если бы нам, присутствующим, писали биографии и разбирали бы нашу подноготную, как ему, — нам не было бы приятно. </p>
      <p id="9dc3b167-a88e-4c08-ad2e-7f34428d4cd7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Зато какая слава у тебя. </p>
      <p id="7fcff06c-d51f-469a-9ad1-1c4cacfcea7e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это крысиная нора, куда уходит вся вода. Кто славен, начинает думать только о своей славе и перестает думать о своих недостатках. — И потом спросил: — Где-нибудь описано, как мы с отцом переезжали в Москву на семи возках? И как два камердинера на ухабах соскакивали и поддерживали возки?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>См. т. 34, с. 393. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="719b1eed-5cb4-4d12-8d1b-deb4ce912de2">Андрей Львович спросил о «Санине». </p>
      <p id="df5b3b92-adc5-4101-967d-f7e3e88360c2">Л. nbsp; Н. сказал об авторе «Санина», что он не знает работы мысли прежних людей: что̀ говорили Эпиктет и другие; не переписывает собственноручно по 20 раз. И у Ницше в философии небрежность: швыряет мысль, <pb n="364" xml:id="page364"></pb>как попало. Теперь и легкость печатания, и большое вознаграждение, и тщеславие делают то, что нет той серьезной работы ни у художников, ни у философов. Небрежно пишут. </p>
      <p id="27598c65-c7fd-4b7a-b4f7-61600dbbc0dc">Разговор о том, как читаются извозчиками, учащимися романы о сыске и преступлениях: Шерлоки Холмсы, Наты Пинкертоны, Люпены. Павел Иванович рассказал, какие огромные сандвичи — щиты с сериями Пинкертонов — имеют уличные продавцы в Москве. Чтение это интересно вследствие быстроты его впечатлений, напряжения, но остается кошмарное впечатление. За границей известно много преступлений, вследствие чтения таких романов. У нас было несколько случаев, что мальчики, начитавшиеся их, предлагали себя в сыщики. </p>
      <p id="e1e35934-afba-436a-8526-a79216fdee76">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот Гоголь: «Со словом надо обращаться честно». </p>
      <p id="b167c6a2-c590-4648-8f73-67c452e626a6">Л. Н. сегодня очень много беседовал, хотя он был так слаб, каким я его давно не видел; лег в 11. Я сегодня очень мало присутствовал при общей беседе.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>