<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-06_1909-10-06"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. 67.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—146</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-10-06" to="1909-10-06"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2fa98870-9c3a-41c5-8a75-1233aea2c32d">
        <span class="opener">
          <date when="1909-10-06">
            <hi>6 октября. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Андрей Львович с Екатериной Васильевной и дочкой, которая остается, а они уедут в Петербург. </p>
      <p id="0e0dec05-39c5-4ab7-aeec-57a1cb7c6ade">Третьего дня были у Л. Н. телятинские мужики, вчера был староста — жаловаться. На их зеленях паслись 12 лошадей арендатора Звегинцевой. Они загнали их. Становой послал за их старостой, посадил его в холодную, а там ночью был избит (становым? стражниками?). Л. Н. ездил расспросить другую сторону. Звегинцева ему рассказала: старший стражник сознался, что он бил старосту, но за ругань: староста был пьян. Л. Н. советовал помириться. Станового, живущего в усадьбе Звегинцевой, не застал. Звегинцеву спрашивал, кто исполняет должность губернатора. На обратном пути заехал к старосте и просил меня осмотреть его: (увечья). Синяки, ребра подбиты, один зуб сломан, другой — корешок — почти вышиблен и шатается. </p>
      <p id="dd09f3cc-4fbe-4e25-b19e-e84aa32eba10">День прекрасный. Л. Н. ездил грумантскими, телятинскими и яснополянскими полями и Лимоновской посадкой по таким местам, где десятки лет не бывали. Я с ним. </p>
      <p id="84ed375a-4c3c-4194-b46c-ba62a3d6f333">А. Е. Звегинцева вышла Л. Н. навстречу на двор, приветствовала его, предполагая, что он к ней едет, «наконец». Л. Н. долго не слезал с лошади, так разговаривал с Звегинцевой, потом на повторные приглашения, вошел к ней в дом. Побыв минут шесть и расспросив обо всем, что ему было нужно, уехал. Звегинцева провожала нас через парк до калитки. Л. Н. старался не быть нелюбезным, но не мог не быть в некоторой степени schroff<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">резким ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>: не мог быть иным из-за Черткова, в высылке которого она так деятельно участвовала. </p>
      <p id="4bfd5583-8f7d-4061-9521-0199f7ed3cad">Вечером телеграмма от Маклакова: может ли приехать Челышев? Ответила Софья Андреевна: «Просим». Л. Н. был очень рад, когда я ему достал из библиотеки брошюру Челышева. Л. Н. интересуется им как противником вина, поднявшим этот вопрос в Думе, «единственным порядочным членом Думы» (так о нем выразился Лев Львович) и как единственным, который может поднять земельный вопрос по Генри Джорджу (так сказал Л. Н-чу Маклаков), и как самостоятельным и смелым, простым <pb n="67"/>русским человеком. Челышев все время посылал Л. Н-чу свои речи и статьи против вина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>хр. 6 брошюр М. Д. Челышева о вреде пьянства; на одной из них пометы Т. </span>
          </span>
        </hi>. За обедом разговор о нем, потом о Л. Андрееве. </p>
      <p id="232e1649-1343-4e1e-8c1e-0404e0f1cf5c">Л. Н. спросил, знает ли он (Л. Н.) лично Андреева? Никто (Софья Андреевна, Андрей Львович, Александра Львовна) не мог вспомнить. </p>
      <p id="b08ea020-4d89-45bd-8a04-3b113c0165de">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это нескромно с моей стороны: я его принимаю потому, что могу быть ему полезным. </p>
      <p id="1b54c30a-13ed-4d35-a8f2-3f202e53be23">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Переделаешь его? </p>
      <p id="e9be1224-8adb-4d4a-aef6-73c045db3b43">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Этой опасности нет. </p>
      <p id="3c2a43ad-926d-4484-b53f-0cab82a04be1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: А помнишь ты Горького в Москве? Ты полтора часа увещевал его и спросил, не обижаешь ли его? </p>
      <p id="56b734d9-3a07-4d39-9661-7be3581f7210">Л. Н. не мог вспомнить<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Впервые Горький встретился с Т. 13 янв. 1900 г. в хамовническом доме (после двух неудачных попыток увидеться в 1889 г.).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4177fbe5-1977-40d1-9850-5e0948930c1d">— Ты говорил ему, — продолжал Андрей Львович, — то, что он писал про босяков, то, что он сам пережил, — было хорошее, а как стал писать рассказы, вроде «Вареньки Олесовой», пошла такая околёсина. </p>
      <p id="6b180077-2a5a-4fc3-afdc-2141ddc73335">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ко мне</span>): «Я чуть не написал вашему другу Меньшикову. В статье о политике П. А. Столыпина он в конце написал: «Faire bonne mine <span class="hi" data-attribute="italic">au </span>mauvais jeu»<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">«искусно скрывать досаду» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>вместо « <span class="hi" data-attribute="italic">à </span>mauvais jeu». Употребил одно французское слово, и то ошибка<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>М. <hi>Меньшиков</hi>. Письма к ближним. Взрыв анархии. — Здоровый оптимизм ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №12056, 4 окт.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2c646125-6df8-4fd6-af95-e09d3e10438b">И Л. Н. вспомнил кого-то, продекламировавшего «Erlkönig» Гете по-русски и только в конце сказавшего по-немецки: но « <span class="hi" data-attribute="italic">der </span>Kind war tot»<a href="#" data-type="snoska" id="a3">**</a>
        <span class="note" id="a3">« <span class="hi" data-attribute="italic">эта </span>ребенок был мертв» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Ошибочное: <span class="hi" data-attribute="italic">der </span>Kind вместо <span class="hi" data-attribute="italic">das </span>Kind. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4d52a177-ff6f-4f63-a3a4-30f0c6bfa5a3">Андрей Львович и Александра Львовна заговорили об «Erlkönig» и стали его по-немецки декламировать. </p>
      <p id="f4287745-d36c-41ad-85fb-0ad635fe9291">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я его никогда не понимал: ничего в нем нет. </p>
      <p id="7632d153-c46b-4b4c-85e8-feb7efb1e723">Вечером Л. Н. прочел что-то из Л. Андреева, и Андрей Львович читал некоторые рассказы из «Рассказов» первого тома. О рассказе «Молчание» Л. Н. сказал, что фальшиво. В рассказе «Жили-были» с одобрением выразился о дьяконе, но сказал, что конца рассказа нет и, кажется, сказал, что нет содержания, а одни картины.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
