<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-19_1905-05-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. 289.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-05-19" to="1905-05-19"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="103395cd-2393-454e-a219-a5fe995ec807">
        <span class="opener">
          <date when="1905-05-19">
            <hi>19 мая. Четверг. </hi>
          </date>
        </span>С четырех утра у Софьи Андреевны были сильные боли в животе с симптомами непроходимости кишок. Она страдала, но не будила никого до 6 часов. Подобное же случалось у Л. Н. Ночью, когда у него болела печень, он сам себе согревал воду.... Оба они для других жертвуют собою, а из-за себя беспокоить других не любят. </p>
      <p id="86bcd4dc-702b-4c50-afb6-6111d7cc4f62">Пришлось впрыскивать ей атропин, кроме других средств. Посылала за священником. Л. Н. не проснулся, пришел к ней только в половине девятого. </p>
      <p id="9b88a4e2-8364-483e-9caa-4fed5fc60962">Утром Л. Н. под вязом (прозванным П. А. Сергеенко «деревом бедных») прочел собравшимся прохожим и нищим письмо к лакею. </p>
      <p id="365616e6-ccce-4622-89a3-dfa3cdbc298e">Софья Андреевна весь день спала. Перед обедом Л. Н. прошел к ней и запоздал к обеду. Тогда и я пошел посмотреть ее. Когда вернулся в столовую, Л. Н. с Марией Александровной говорили о войне. </p>
      <p id="e26a3bcc-b15e-494d-ad29-882cc137b53f">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="cfdb0f56-87a8-4dc6-85e9-1d701521feac">— Я вижу, в народе никакого чувства унижения нет (после Цусимы). Христиане, какие они ни испорченные, у них есть чувство, что война — не христианское дело. 50 лет тому назад его не было. Теперь везде сознается: общества мира... У японцев наоборот: их божества — божества войны, микадо — сын бога. Европейские народы гордились, что они одни знают военное искусство. Япония показала, что его за десять лет можно выучить и даже усовершенствовать. Ей нельзя не победить. Что русские плохо подготовлены — это неправда. Все побежденные плохо подготовлены. Так и англичане во время бурской войны. Когда была Крымская война, говорили про французов, что у них военное дело лучше поставлено, чем у всех. А после, когда были разбиты (1870 год), говорили, что они плохо были подготовлены. </p>
      <p id="c349840a-9331-4170-b167-69c9872c396c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Беспокоили меня самые резкие выражения в «Едином на потребу». А теперь желаю, чтобы их как можно больше читали. Нельзя достаточно резко писать про Николая и ему подобных. Николай — священная особа. А надо быть дураком, или злым человеком, или сумасшедшим, чтобы совершать то, что он совершает. Конечно, не сам он причина, но он себя чувствует причиной в той мере, в какой и мы его полагаем причиной. Ведь человеку в таком положении надо повеситься, или спиться, или с ума сойти<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Наиболее резкие выражения Т. по адресу русских царей в ст. «Единое на потребу» (см. в вариантах ст.: т. 36, с. 440—463) были несколько изменены после замечаний Черткова (см. т. 36, с. 641—642). См. запись <ref target="ma1-121-.htm#1905.Февраль.18_февраля">18 февр. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5815edbf-0bce-4142-9142-fc8e922e15cb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Генри Джордж приводит английскую поговорку, что истине предстоит пройти через три состояния: первое — глупости: «Не стоит об <pb n="289"/>этом и говорить»; потом: «Это против религии и нравственности», и, наконец, «Ведь это мы уже давно знаем!» </p>
      <p id="d57eb8c4-191d-40f0-a692-5e0234e76d6e">Андрей Львович дразнил Марию Александровну; говорил, что не может себе представить жизни без мяса. </p>
      <p id="e9a09aeb-00b5-42b5-8315-89438d8b169e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Александровна</span>: Если бы тебе самому пришлось зарезать курицу для себя, ты отказался бы. </p>
      <p id="e475d82b-5362-4a54-8ae5-f01c844b8fff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Не только курицу, и быка не зарезал бы, но застрелил бы. </p>
      <p id="fb577f8f-8ecc-40d3-91af-db04e325b03c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Верю, что застрелил бы. Если бы ты сам выращивал (кур), знал бы: это серая, это черная, или, как Игнат (который), когда мать продавала мяснику овцу, с которой он, когда она была ягненком, вместе спал, напал на мать и стал ее бить за то, что она дает резать овцу, — ты бы не ел мяса. </p>
      <p id="adf0b987-de33-4ee2-8ae6-cdfa597a7bfb">А. Д. Соанс, эстонец, много лет живущий в Ясной садовником, очень преданный Л. Н., узнал на телеграфе, что весь русский флот разбит, много судов потоплено и уничтожено. Рожественский в плену<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Адм. З. П. Рожественский был ранен в Цусимском сражении и взят японцами в плен 15 мая.</span>
          </span>
        </hi>. Потоплен «Нахимов» (на этом броненосце был племянник Софьи Андреевны, сын Т. А. Кузминской). </p>
      <p id="11693d4a-bc3f-4028-b9d6-8bd24c2718de">— Жаль мне Николая больше, чем погибших. Каково ему теперь на душе! — сказал Л. Н., всегда жалея больше делающих зло, чем терпящих его. </p>
      <p id="7f00ca3e-1f30-4857-9ef8-325277505ddf">Сегодня Л. Н. ездил с Андреем Львовичем в Ясенки. Андрей Львович рассказал мне: </p>
      <p id="cbc39377-dddb-4c75-93d2-7a015146d9e5">— Папа́ заглянул к женщине, которой вчера написал прошение, чтобы ее мужа вернули с войны. Она получала пособие, а оказывается, муж дома, руду копает. Из-за слабого здоровья его давно вернули со службы и вместе с тем перестали его жене выдавать пособие. Л. Н., шутя, спросил его сына-малыша, где отец, знает ли? А тот ответил: «Руду копает». Девочка спохватилась и сказала: «Только вчера пришел». Но соседи сказали, что он уже давно дома. </p>
      <p id="c4cfc4ee-0bdb-4211-b2ff-44bfcdaf5eeb">Андрей Львович негодовал на такое злоупотребление добротой Л. Н. Вчера яснополянский мужик упрекал Л. Н. за то, что, когда к нему приходят просить то-то и то-то, он отвечает: «Я не хозяин». </p>
      <p id="b06dd8a1-13c2-479c-97b4-85a3648053a4">Тихая ночь. 12-й час. Из Ясной Поляны доносятся песни, особенно хороши грустные. Я был весь внимание. </p>
      <p id="cc1b2f63-8eff-4193-ae0d-c6b0e232f346">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Чему вы радуетесь? </p>
      <p id="a5385942-c5c2-46e0-bedb-196b96deba1a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Что в Ясной. </p>
      <p id="5d8b2fd1-e2be-4be8-8633-7b018fb3ccf2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Папа́ мне сегодня сказал, что он вас ужасно любит. Вы рады? </p>
      <p id="cb03cded-3b24-4cd3-ae76-03cfb963f102">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Как же не рад!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
