<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-08-28_1905-08-28"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-08-28" to="1905-08-28"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7dba968d-d781-4c7d-ad55-e4e38bf0542b">
        <span class="opener">
          <date when="1905-08-28">
            <hi>28 августа. 77 лет со дня рождения Л. Н. </hi>
          </date>
        </span>Утром я был у Шеншина. У него асфиксия. Спросил меня, опасно ли это. Я ответил, что нет. Как я ему это ответил, стало совестно, что умирающему, с таким доверием ко мне обращающемуся, говорю неправду. Просил еще приехать. Пополудни в три с половиной часа, когда я приехал, он уже скончался. </p>
      <p id="d4df6a88-c493-4322-9538-fc7d35110c09">Жена его не плакала, не потерялась, сказала: «Вы были такой хороший. Зачем он умер?». Для меня с Шеншиным умер <span class="hi" data-attribute="italic">близкий друг</span>, хотя мы друг друга едва знали, но такой откровенный и простой человек! После я рассказал Л. Н., как я не сказал умирающему правду и как это мучило и мучает меня. </p>
      <p id="a61e6f0f-3d5a-47af-ba4f-db7bf63ef37a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: По-моему, надо было сказать. </p>
      <p id="df29a2d6-439d-4b67-92fc-7810f86ce03c">Приехали Сухотины, Илья Львович с Софьей Николаевной и Анночкой, А. А. Берс, С. А. Бибикова, Мария Александровна, Горбуновы, Коншин, Булыгин, А. Н. Дунаев, княгиня Волконская, князь Черкасский и его мать (?), Гольденвейзеры. </p>
      <p id="35714223-27a9-46da-ab54-fbc2fbb35a5d">Л. Н. сказал Булыгину: </p>
      <p id="6846f576-ab3e-476f-a443-75e3779ba4f0">— Почему же вы приехали тогда, когда меня дома нет? — намекая на шум и обязанности внимания к другим гостям. Черкасский, адъютант Максимовича, рассказывал Л. Н. о Варшаве. Л. Н. внимательно слушал и очень жалел поляков. </p>
      <p id="493a3d60-8538-4ebf-90f4-760e4b44c360">— Русские, — сказал Л. Н., — виноваты перед ними. Несчастные, натрое разорванные поляки! Если наши (поляки) и станут сами себе господами, Пруссия своих никак не выпустит. </p>
      <p id="46a80e9d-4781-4917-8e55-a28bbd56a3f1">Речь о Варшаве, где военное положение, забастовки, резня. Потом о Баку, где новая страшная резня и горят нефтяные промыслы (всего там 2500 нефтяных вышек). Л. Н. сочувствует и полякам, и кавказцам (он за федерализацию). </p>
      <p id="ea8ee2ba-7599-4d6e-8cc1-1d3c2cd3f3f2">Вечером Кузминский читал вслух «Корнея Васильева». </p>
      <p id="4ee8116b-9d77-42b2-b97e-0b9de9d4332b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Историю эту мне рассказал Петрович (В. П. Щеголенок)... В общем эпический рассказ, как библейский, без приключений<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Летом 1879 г. Т. записал рассказ сказителя В. П. Щеголенка (Щеголенкова) «Иван Павлов» (т. 48, с. 201). Неск. раз, составляя списки сюжетов, к-рые он намеревался обработать, Т. называл «Рассказ Петровича — мужа, умершего странником». И только через 26 лет, в февр. — мае 1905 г., на этот сюжет был им написан рассказ «Корней Васильев», включ. в «Круг чтения» — т. I, с. 234—250 (т. 41, с. 205—220).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="682db8fb-eeb6-4aba-93b2-64048fe142b1">Л. Н., как был, так и остался художником, разве еще выше поднялся. </p>
      <p id="e1ac3801-b874-48ce-8ecf-4787185d34b2">Потом Юлия Ивановна читала «Конец века», который Л. Н. сегодня хочет закончить<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Работа над ст. была закончена в дек.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d8ee27b2-30b4-4a46-9eec-618f31776a2a">И. И. Горбунов послал телеграфные известия о сегодняшнем дне в «Русские ведомости» и «Сын отечества». Посылал ради друзей, которым эти известия драгоценны<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В посланных телегр. Горбунов-Посадов сообщал, что 77-ю годовщину Т. «встретил здоровый и бодрый», получил много приветствий и к этому дню закончил ст. «Конец века сего». Опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №234, 29 авг. и в <span class="hi" data-attribute="italic">СО</span>, №168, 30 авг.; 50-летие лит. деят. Т. — 6 сент. 1902 г. (50 лет со дня выхода повести «Детство»); 75-летие Т. — 28 авг. 1903 г. </span>
          </span>
        </hi>. Мы забываем про них. Мы эгоистичны, не сообщая сведений о Л. Н. Общество теперь очень мало внимания обращает на Л. Н. 50-летие его литературной деятельности, 75-летие со дня рождения прошли тихо, почти незаметно. Для нас так лучше, но для широкой публики — нет. </p>
      <p id="73bd023b-305d-4573-b4f7-2e41ebd98ce9">Сегодня повесили вывеску на книжном магазине «Посредника» в Москве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Кн. магазин «Посредник» П. А. Буланже находился в 1905 г. в Москве, в Петровских линиях.</span>
          </span>
        </hi>: будут иметь, кроме изданий «Посредника», книжки детские, школьные и избранные книги других издательств. </p>
      <p id="cc6b55c2-3314-4cb4-830a-962025eb3683">Шампанское, шахматы, винт, балалайка, пляска; Софья Николаевна пела, аккомпанировал Сергей Львович. Л. Н. ради собравшихся гостей старался шутить. А. А. Берсу запрещал смеяться по-генеральски. Настроение у всех распущенное, не соответствующее дню. Только Мария Александровна вела себя, как следует, тихо, сдержанно в еде и питье, скромно. Воодушевления не было. Торжественных поздравлений, речей — тоже нет: они русским — настоящим — не по духу. Л. Н. терялся в шумном обществе. </p>
      <p id="41a5ea40-c4ba-4c11-85be-0d10224106cc">Между прочим Л. Н. сказал: </p>
      <p id="759ea32f-4ca4-4aeb-9e7a-70fc7f5c7f34">— Прудон (Герцен меня к нему направил) устраивал рабочие собрания; ни к чему не вели. Все начинали болтать, ораторствовать. Не то, чтобы имели о чем говорить, а искусственно.</p>
      <p id="728bfd5e-7413-4c30-b002-27e59bf84e61">
        <pb n="388" xml:id="page388"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>