<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-24_1908-06-24"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-24" to="1908-06-24"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="beba4911-bfed-49a7-acd4-04e55c738a14">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-24">
            <hi>24 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. nbsp; Н. с 2 до 7 утра не спал, голова болела, стонал. В 4 входила к нему Юлия Ивановна. От 4 до 7 я был в соседней комнате. Днем не выходил. С 3 часов дня Чертков у него. Списывал дневник. У Владимира <pb n="123" xml:id="page123"></pb>Григорьевича начинается возбужденное, суетливое состояние. Вечером шахматы. За обедом Л. nbsp; Н. говорил, что, когда Юлия Ивановна вошла спросить его, почему охает, он притворился спящим и сказал ей, что ему неприятно, что она беспокоит себя из-за него, но что, в сущности, ему была приятна помощь. </p>
      <p id="daeed091-077c-4dd4-bb43-8fb302dea4ac">Вечером Л. Н. читал газеты, Пушкина и письма. С 10 до 10.30 слушал чтение. Софья Андреевна читала вслух «Несчастную». Читала полчаса. Л. Н., кажется, не слушал, глаза закрыл и дремал в кресле у дверей гостиной и потом остановил, дальнейшее чтение. </p>
      <p id="51025bf8-d30b-416a-9276-e2637e0c10b2">Софья Андреевна была в Москве, и Маслов посоветовал ей прочесть «Несчастную», утверждая, что это лучшее произведение Тургенева. После Л. Н. ушел к себе, и я массировал ему голову. Л. Н. сказал, что это ему было приятно, спрашивал про моего отца, который старше Л. Н. на четыре года. Когда я сказал, что он забыл, что болел и что я был у него в прошлом году, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="4de1ba98-5b14-4161-bf57-1de2467c5130">— Это хорошо. С нами, стариками, это так. У Свами Вивекананды читал: к пустыннику пришли и говорили ему про его жену. Он спросил: «Кто такое моя жена? Забыл». Ему объяснили, что это его жена. Кто такое Лев Николаевич? Забыть про свое <span class="hi" data-attribute="italic">я</span>. Это идеал — стараться забыть. </p>
      <p id="56549889-daad-4474-82f9-74a0ef8938a1">Потом Л. Н. спросил: </p>
      <p id="4f022d2d-8d8a-4769-b0de-977c082ff965">— С каких пор вы с нами? И что нас вместе свело? </p>
      <p id="b8a84e8d-2270-4db8-b697-bd21e34db3e9">Я рассказал. </p>
      <p id="ecb848c2-0144-4ebd-885d-38a7d7aa43db">Л. Н. показалось, что я дольше у них, чем три с половиной года. Потом спросил, как я и Шкарван с ним и с Чертковым познакомились, и расспрашивал о Шкарване. Я ему передал письмо Шкарвана, которое сегодня получил в письме ко мне. В нем Шкарван объясняет, что не он не хочет иметь дела с Чертковым — просить статьи Л. Н-ча у Черткова для перевода на немецкий язык, — а Чертков с ним. Л. Н. сказал, что жалко, что возникло это недоразумение, непременно хочет поговорить с Чертковым<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note299">1</a>
          <span class="note" id="note299">
            <span>Между Чертковым и А. Шкарваном неоднократно возникали конфликты в связи с публикацией переводов произв. Т. на нем. яз. В письме от 3 июля Шкарван сообщил, что недоразумения ликвидированы. Т. отв. 22 июля (т. 78, с. 188).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="295bf984-faa0-4b44-a13f-08fc05cf6d53">Потом расспрашивал о жизни Шкарвана, о его жене. Я рассказал, что она ревнива. </p>
      <p id="a14dd1bd-7bab-4e57-916a-4d93cb1b25fd">— Но у нее ведь нет повода? — спросил Л. Н. со страхом и боязнью, что может разочароваться в Шкарване. </p>
      <p id="bc32f6b4-7219-4038-bc9a-74255a8e5379">— Разумеется, что не может быть. </p>
      <p id="a4602337-1cd4-4b90-8e22-b4a9a2852c89">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У женщин это так. Ревность — это полуживотное состояние.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>