<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-06-14_1906-06-14"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 163–164.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">163–164</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-06-14" to="1906-06-14"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="be75207b-e00e-4c25-975a-2f00d50c8682">
        <span class="opener">
          <date when="1906-06-14">
            <hi>14 июня. </hi>
          </date>
        </span>Утром уехали Софья Андреевна с Дорой Федоровной к Михаилу Львовичу и Марии Львовне. Л. Н. их провожал с крыльца. Я опоздал к общему завтраку; пришел, когда завтракал Л. Н. (он всегда завтракает, через час-полтора после всех, ему оставляют на столе). </p>
      <p id="4d67487d-b6f2-4360-990e-16516b8e9253">Л. Н. отошел от холодного завтрака (сегодня забыли подогреть) и ушел к просителям. Я взял читать «Новое время». Л. Н., возвратившись, спросил, что читаю. </p>
      <p id="d2900085-98b0-4cd1-b65a-f0c0714b4f01">
        <pb n="164"/>
      </p>
      <p id="0b6bb247-4e28-4f73-8304-a6686da0a15a">— Фельетон Меньшикова о Рамишвили<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>М. <hi>Меньшиков</hi>. Письма к ближним. — Ночные тени. — Новые Прометеи. — Скучающий народ ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №10862, 11 июня). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f00c3827-fe09-42d6-9fac-21e40cdad2b0">Л. Н. посмотрел и сказал: </p>
      <p id="2d27ce9a-2ac5-448b-9658-802af2c2791a">— Очень хорошо рассуждает Меньшиков. — Некоторое время спустя добавил: </p>
      <p id="25e9a00a-d328-4cbf-af4c-b1aaa16dfc18">— Такую ложь и глупости вряд ли говорят в другом парламенте. В английском уже, наверно, нет. Но достаточно, что это рассуждение в «Новом времени», чтобы его девять десятых не читали (с ним не считались). </p>
      <p id="37ee5b70-fc90-4e12-b195-f78989dd090b">Л. Н. поехал купаться. В купальне встретились. Л. Н., быстро выкупавшись, ускакал галопом на Андрюшином Запорожце. </p>
      <p id="6661c9b1-c86d-49f9-8631-16dd95d46487">За обедом: Лев Львович, Александра Львовна и Юлия Ивановна. Александра Львовна спросила, может ли прочесть вслух из газет одно сообщение. Л. Н. поощрил ее. Она прочла о забастовке земледельческих рабочих (в Орловской губ.) и что они, кроме снимания с работ работающих, не производят никаких насилий. Это ей нравится. Л. Н. ничего не сказал. </p>
      <p id="bdc640bd-23d2-49f5-92ed-dbfb8dffdf8a">Юлия Ивановна заметила, что пчелы с дикого винограда, вьющегося вокруг террасы, не берут цвета, а только пергу́<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">цветочную пыльцу. </span>на ножках. Ножки точно обернуты плотной пергой, трудно им лететь. </p>
      <p id="ab7e7ffb-222b-4c60-84c7-6c38b70c553f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это пища детей. Желтая висит на ножке, и она всегда желтая в рыльце (цветка), откуда они берут ее. </p>
      <p id="0277c0b4-35c5-4d28-a820-a0d1031c9c54">Л. Н. играл с внуком Китой. После обеда читал на балконе. Подъезжала телега, Л. Н. спросил: </p>
      <p id="78d02aed-d879-449f-af7a-54177cdaf121">— Кого вам? </p>
      <p id="e44b88ad-e2ed-492a-b5d7-00b532e30cd1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мужики</span>: Позволите проехать туды? </p>
      <p id="2fd5acaa-6814-45ed-aa84-e13a9397a093">— Сделайте одолжение. </p>
      <p id="58c412f1-2779-48aa-bb4a-6ac0b671380a">В 9 Л. Н. опять пошел гулять. В 10.15 вернулся с прогулки, сгорбленный, в суконном пальто. Сказал: </p>
      <p id="9e4299df-f01b-41c6-85f2-e5878b9a7f86">— Я ходил до шоссе и ужасно устал. Ходил потому, что холодно, пока согреюсь. </p>
      <p id="dfd5bad4-5b60-4fa4-913b-afcf810a1107">Вечером дал мне два письма, по которым следует послать книги, и собрал в кабинете со стола книги, которые нужно положить обратно в библиотеку. Еще приходил за горячей водой с лимоном. Смотрел издание И. М. Трегубова: Л. Н. Толстой. «О военной службе». С предисловием И. Трегубова. Полтава, 1906.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
