<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-09_1910-07-09"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-09" to="1910-07-09"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="73c9a558-e94e-43e9-a3ce-1c32431954a2">
        <span class="opener">
          <date when="1910-07-09">
            <hi>9 июля. </hi>
          </date>
        </span>
      </p>
      <p id="7b0ae518-ce7e-4901-b95d-66e201e7f10a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не могу, весь ослаб. — И шел, шатаясь. </p>
      <p id="d55332d5-8de7-4ee9-88f9-b878cfbeabd3">Звегинцева рассказывала крестьянам, что Софья Андреевна со слезами просила ее убрать Черткова отсюда. </p>
      <p id="146fa46f-4f18-4d66-8af9-cae642873ae8">Гольденвейзер сыграл Моцарта, opus 80<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note396">1</a>
          <span class="note" id="note396">
            <span>Явная ошибка или описка Маковицкого. В соч. Моцарта opus’ы не указываются. По известному же справочнику о Моцарте Кёхеля (Lpz., 1862, S.85) под №80 значится не фортепьянное произв., а квартет. </span>
          </span>
        </hi>и «Балладу» Шопена<a href="#" data-type="snoska" id="footnote127">***</a>
        <span class="note" id="footnote127">Три предыдущих абзаца — позднейшая вставка Маковицкого. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>. </p>
      <p id="36962446-047f-45bb-ac87-b3f8b8a228d5">Л. Н. сказал, кажется, Варваре Михайловне: «Мои обиды не записывайте». </p>
      <p id="c1210277-47d6-460e-9393-b06d8e073b7a">Но обид-то от Л. nbsp; Н. никаких не было, кроме — как у прохожих, если помалу получали и иногда долго ждали, а также у окрестных бедных баб. В этом был виноват не столько Л. nbsp; Н., сколько прочие домашние. Дел с прохожими и бабами-просительницами много, а никто не помогает ему (особенно Софья Андреевна). А Л. nbsp; Н., кроме того, имел антипатию к этим бабам, как мне раз сознался. «Они бестолково рассказывают». К прохожим не был скуп, подавал по пять — десять копеек. Денег у него было, действительно, мало — что-то 600—800nbsp; р. в год (от императорских театров за представление его драматических произведений; не <pb n="297" xml:id="page297"></pb>мог не брать этих гонораров — они шли бы на усиление балета). Л. nbsp; Н. давал из них погорелым и, главное, отказавшимся от военной службы и их семьям. Кроме того, у Л. nbsp; Н. был капитал — около 2nbsp; 500—4nbsp; 000nbsp; р., и из этого расходовал. Но он берег его ввиду того, что может понадобиться, когда уйдет из дому, т. nbsp; к. все думал, что скоро это сделает. К Л. nbsp; Н. очень бесцеремонно приставали (и находили сочувствующих) и его близкие — например, Софья Андреевна, Александра Львовна, Анна Константиновна, Гусев, Булгаков, я с просьбами денег и для тех, которые сами прямо не обращались к Л. nbsp; Н., — например, пострадавшим от революции и революционерам. </p>
      <p id="a8606b5c-d745-465d-ae0d-3b16ad6a2498">Гусев, Булгаков, я могли сослаться на неосведомленность о денежных средствах Л. Н. Он никогда о них не говорил, неохотно отказывал и неохотно давал. Много раз отказывал Юшко (в ссылке), один раз дал и сейчас же сказал, что больше не будет давать Изюмченко, сидящему в тюрьме<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note397">2</a>
          <span class="note" id="note397">
            <span>Т. не раз оказывал помощь находившемуся в ссылке Н. Т. Изюмченко. 9 дек. 1899 г. по поруч. Т. ему были переведены деньги (т. 72, с. 559). 10 июля 1909 г. Т. писал ему: «Хотелось бы также помочь вам и вашей семье. Не могу ли чем?» (т. 80, с. 15).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>