<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-27_1906-09-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-27" to="1906-09-27"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4fcfeb92-33e2-489b-a807-196832ebf852">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-27">
            <hi>27 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Был М. Л. Оболенский, племянник Л. Н. Здесь: Иосиф Константинович и С. А. Стахович. В 9.30, когда я пришел в залу, Л. Н. говорил: </p>
      <p id="a570a017-053c-49c3-b9f3-e466381fe839">— Теперь приходится слышать про партии и про их программы, как Шипов откуда-то вышел и куда-то вошел, и все это совершенная чепуха. Они никуда не выходят и не входят, а совершают поступки под влиянием какого-то гипноза. </p>
      <p id="143e3512-3b3c-4702-be32-913f7e22acd6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иосиф Константинович</span>: В Гельсингфорсе опять собрались и вынесли там свое постановление: одобрение «Выборгского воззвания», но невозможность тактики по нему<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note704">1</a>
          <span class="note" id="note704">
            <span>На IV съезде кадетской партии, состоявшемся в Гельсингфорсе 24—28 сент., большинством голосов была принята резолюция против проведения в жизнь «Выборгского воззвания».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="659d3f99-2d46-451a-961d-52537486808d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: Гипноз — сила... Удивительно, что люди так мало считаются с этой величайшей силой гипноза. Гипнозу, разумеется, поддаются не все, особенно легко поддаются дети, идиоты и животные — словом, существа <pb n="245" xml:id="page245"></pb>неразумные. Труднее всего или даже совсем не поддаются гипнозу самостоятельно мыслящие, стойкие, так называемые религиозные люди. Чем выше религиозно человек, тем меньше подвержен гипнозу... Семенов — как загипнотизирован. Он тут мне говорил про экспроприацию, стал кадетом. Они говорят известные слова. Кроме того, написал какую-то драму «Чигалдаева»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note705">2</a>
          <span class="note" id="note705">
            <span>С. Т. <hi>Семенов</hi>. Надежда Чигалдаева. Упом. изд. </span>
          </span>
        </hi>— ужасную чепуху. Ивану Ивановичу драма эта нравится, а я ничего там не нахожу: ужасно искусственно, бездарно. Кадетское-декадентское. Для меня эти кадеты и декаденты — даже по созвучию — схожи. Вообще, это люди, которые потеряли здравый смысл. И как при декадентстве мы не можем узнать, что̀ добро, что̀ зло, утрачено различие добра и зла в современности, так и в кадетской партии. Нам, людям другого склада ума, это все совершенно непонятно, неразумно. </p>
      <p id="9dfab6a1-7902-477a-a618-269b0d7ec5f2">Л. Н. рассказал историю Семенова. Семенов пришел к Л. Н. 15 лет тому назад, еще дворником: </p>
      <p id="845427a9-2f2d-4897-9af3-d7f52b569c30">— Такой простой, нежный, вдумчивый и в самых трогательных и простых словах выразил свое душевное состояние и то, что он читал из моих произведений, и что на него они имели большое влияние, и очень меня расположил к себе. Я ему посоветовал уйти в деревню, оставить город, заниматься сельской работой, и он так и сделал. А потом попал он в какой-то кружок молодых литераторов и поддался всецело уже их влиянию, их гипнозу, и теперь просто с трудом его выношу, так он мне неприятен и даже внешне, какой-то он стал жирный, толстый, самоуверенный и все с теми же заученными словами, как они все говорят: «экспроприации...»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote230">*</a>
        <span class="note" id="footnote230">По пересказу Иосифа Константиновича.</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note706">3</a>
          <span class="note" id="note706">
            <span>Первая встреча Т. с С. Т. Семеновым состоялась в Москве в нояб. 1886 г. Т. и Семенов переписывались до 1908 г. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="5f76a55f-28fe-40f3-a3fc-f8f4639890b3">Иосиф Константинович заметил, что видел его с дочкой, будет учительницей в Москве. </p>
      <p id="222c8f56-10c4-4fcd-8c5a-ce3034374f82">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот, вот! Они все хотят учиться, и, кажется, будет скоро больше учительниц, чем учащихся. Когда они все будут учительницами, куда они денутся? Сегодня встретил по дороге в Тулу дочерей урядника: уже они в шляпах, куда они денутся? </p>
      <p id="27b22ac6-a0b3-45ec-a891-f12f7d3651f7">Софья Андреевна вставила: </p>
      <p id="1145bce8-fa89-4833-b44d-c224cdc5aa3c">— Как, куда они поденутся? </p>
      <p id="99241276-c938-4f67-a7ec-e409acc50aff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как? Ведь все они лезут, — и сделал жест вверх, — на плечи народу, и их ведь надо всех кормить. И они, конечно, не будут работать самой нужной работы, то есть хлебный труд. </p>
      <p id="4a5c798f-6534-4c46-bdbe-eca114e488e4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Они все работают, у них швейные машинки. </p>
      <p id="acff9dcb-0873-470f-924c-8c8272c20a5d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сегодня был у меня такой жалкий юноша, просил материальной помощи — крестьянский сын. Хочет в учителя идти. Он женился, кажется, не совсем удачно, но он это переносит, как следует. </p>
      <p id="b872a9cc-cfcb-4644-98cc-9f59a59deef8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня был приятель Орлов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note707">4</a>
          <span class="note" id="note707">
            <span>Возможно, В. Ф. Орлов, к-рый выведен Т. в рассказе «Сон» (т. 38, с. 23).</span>
          </span>
        </hi>, который часто очень хорошо объяснял психологическое происхождение трех своих произведений. Это слабо написал, но хорошо рассказал. У Гете сказано, — продолжал Л. Н., письмо и печать есть слабое средство передачи чувств. Это подходит к брошюрке Орлова. Единственное выражение чувства есть живое слово, так как говорящий человек дополняет свои слова интонацией, выражением, мимикой. Гораздо интереснее этот мир (литературный), чем кадеты. </p>
      <p id="3cfcbf79-7074-4fcd-a937-d9f9b8b9dc8c">Л. Н. рассказал о Кузьмине, крестьянском сыне, бывшем студенте Сельскохозяйственной академии. Он написал директору, что он слишком дорого стоит народу и потому уходит из академии. Он одно время попал в революционные кружки, но скоро отшатнулся от них, насилие ему не нравилось. </p>
      <p id="bb1ca21f-37e6-4515-930c-aa9cd7d1f0b9">Софья Александровна, которая тоже (как и Л. Н.) читает «Wahrheit und Dichtung»: </p>
      <p id="a82eaa84-3e14-4f27-8dde-d0fa11e9bd49">
        <pb n="246" xml:id="page246"></pb>
      </p>
      <p id="ca0a743e-9751-4432-a863-0ac33cf52884">— Помните, как Гете нарядился бедным студентом и пошел к пастору эльзасскому? Как это грубо! Это можно написать в беллетристическом сочинении, но не в своей биографии. </p>
      <p id="09f24566-caf6-4bb2-bf34-e4639c38beb2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Гете тогда читал «Vicar of Wakefield» и хотел подражать тому, что там рассказано. Мелко, буржуазно, низменно. Это он потому сделал, что в «Vicar of Wakefield» какой-то богатый лорд переоделся бедняком и явился к священнику в дом, и в этом завязка всего романа. И Гете тоже, подражая ему, будучи богатым студентом, переоделся бедным студентом и целовал руку старшей дочери и какой-то<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote231">*</a>
        <span class="note" id="footnote231">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>И зачем он это делал? Ведь он в то время совсем не был так известен, чтобы переодеваться с целью свое инкогнито сохранить. И в других местах Гете скучен, например, в «Письмах из Италии». Читая его «Wahrheit und Dichtung», понимаешь, как создавался «Фауст». У него мистицизм, кабалистика, будто бы философское объяснение богословия — ужасное. На этом основан «Фауст». </p>
      <p id="6b6a0a09-e28d-4924-b7eb-5fb3c9f1f385">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Я удивляюсь, что вы не любите «Фауста», я его люблю. А «Германа и Доротею», которые вам нравятся, я нахожу сентиментальными. </p>
      <p id="6bc3ebb3-5a82-45f1-b044-ab363deb58b3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Здесь сентиментальность на месте, описание простоты деревенской жизни. </p>
      <p id="aca14ddf-466e-4ce7-96ac-c88104a7745f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Ты любишь еще «Вертера». </p>
      <p id="d92ddcdc-e476-46ab-b786-1367c627030b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Вертера» люблю и некоторые стихотворения. </p>
      <p id="9561e8ce-772d-46af-b8a4-aab8b81b9926">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: А «Путешествие в Италию» читали? </p>
      <p id="320464d8-c63c-40d1-8420-52c7b11b37aa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Прочел все его 42 тома. Тургенев так его превозносил, наговорил мне о нем, что я дал себе труд всего перечесть. Сколько людей — мои предшественники Тургенев с Герценом — воспитаны на Гете. </p>
      <p id="cbe093de-fb53-4a94-84cb-f4d36ccdee7b">Потом речь о Флобере, о его «Мадам Бовари»; потом об А. Карре. </p>
      <p id="c8a8f740-2628-4eee-9185-4f45e669b0cf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Александра Андреевна пришла с императрицей в сад Альфонса Карра около Йера, чтобы смотреть розы, и он вышел к ним в каком-то белом балахоне и обращался с ними очень учтиво, как с дамами, но без всякого подобострастия, не как с императрицей. Императрица была немножко смущена этим, по вместе с тем признала его достоинство. </p>
      <p id="9f0b050a-253e-4b53-8980-3fc85d1f3c94">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о Карре</span>): 1) Это простая грубая чувственность; 2) чувствительность, сознательно утонченная, сентиментальная; 3) чувствительность, вошедшая в религиозный экстаз. </p>
      <p id="9012c7f7-08fb-4e65-a530-aa5d39be3754">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что нужно читать людям материалистического мировоззрения, социалистам? Я посоветовал бы таким людям читать Карпентера, особенно Чаннинга и особенно Гаррисона. Только очень жаль, что Гаррисон так малоизвестен, и, если вы будете писать Черткову, то вы напишите от меня, что было бы очень хорошо, если бы он занялся переводом и распространением Гаррисона<a href="#" data-type="snoska" id="footnote232">**</a>
        <span class="note" id="footnote232">Часть мне рассказал Иосиф Константинович.</span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>