<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-19_1906-07-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-07-19" to="1906-07-19"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="21fe9dff-8eb2-49f5-8e04-750c2103ae07">
        <span class="opener">
          <date when="1906-07-19">
            <hi>19 июля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. третий день какой-то грустный — наверно, нездоровится ему. До полудня Дора Федоровна поехала в Тулу за доктором Сухининым. Не мог приехать — сломал себе ногу. За обедом Л. Н. ей: </p>
      <p id="ee042ba5-626a-436d-b101-2ac5876d9f3f">— Слышал, что ты ездила за доктором и что ты очень рада, что не приехал (потому что ребенку стало легче). </p>
      <p id="c9b30aa6-1427-4382-b191-ac6a3342f0e9">После полудня приехала госпожа из Черни<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note511">1</a>
          <span class="note" id="note511">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ </span>в этот день записано: «Приезжала чужая дама, Никольская, за советами к Льву Николаевичу». </span>
          </span>
        </hi>спросить Л. nbsp; Н.: 1) надо ли ей идти на курсы — хочет быть полезной; 2) что́ переводить с французского; из журналов ли, и из каких, или сочинения? Я с ней гулял. Она мне рассказала, что на первый вопрос Л. nbsp; Н. ответил, что ей следует делать обратное тому, что ей нравится; что, какие бы ни были причины, она не должна, не может оставлять детей (у нее маленькие дети) и должна их воспитывать. Хочет идти на курсы, чтобы быть полезной народу в теперешнем освободительном движении. Народ беден, безземелен, вследствие чего не может духовно образовываться, развиваться. В городах живет без куска земли под сад. Надо распределить землю, чтобы была у всех. Генри Джорджа не знает. О боге, самосовершенствовании, видимо, не думает. Л. nbsp; Н-ча упрекает в том, что у него такое имение, и говорит, что <pb n="179" xml:id="page179"></pb>благодаря имению он может философствовать, критиковать и не участвовать в освободительном движении. </p>
      <p id="130b6a4f-2187-4997-a0b4-5f9653ec28e2">За чаем, за обедом или молчала, или ничего интересного не сказала, и Л. Н. тоже. В 8.30 Л. Н. пришел из сада, принес яблок, которые насбирал; часть предложил Илье Васильевичу, а часть оставил себе и предложил другим собирать с земли яблоки, чтобы не гнили. Потом беседовал с дамой на балконе, говорил ей о боге и о любви. И я сел недалеко под деревом. Когда пришел на балкон Лебрен, поднялся и я туда. </p>
      <p id="4aff1bca-fdef-40a2-a13e-66d5ccfcac4f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Лебрену</span>): Получил письмо от Малори, благодарит за «Für alle Tage». — Обратился к даме и сказал ей, кто Люси Малори. — Жаль, что все это основывается на спиритизме, которого я не могу<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote171">*</a>
        <span class="note" id="footnote171">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>От нее много мыслей поместил в «Круг чтения», даже совестно было столько помещать рядом с Кантом. — Л. Н. поискал и прочел: «Когда мы чувствуем себя всего слабее телом, мы можем быть всего сильнее духом». — Это — так, и можно сказать наоборот: когда телом бодр, здоров, тогда дух не силен. Желал бы знать подробнее о ней, она наверно старушка, лет 15 присылает мне свой журнал, и желал бы видеть ее портрет. Душан Петрович, вы могли бы ей написать и послать мой портрет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note512">2</a>
          <span class="note" id="note512">
            <span>13/26 мая Маковицкий от имени Т. поблагодарил Люси Малори за присылаемый ею журн. и отправил ей «Круг чтения» на нем. яз. В письме от 22 июня н. с. Малори выразила благодарность за кн. Отв. Маковицкий и послал фотогр. Т. (т. 76, с. 283 и 287). Привед. Т. мысль вошла в «Круг чтения», т. I, с. 185 (т. 41, с. 165).</span>
          </span>
        </hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote172">**</a>
        <span class="note" id="footnote172">После она писала Л. Н., благодарила его и прислала свой портрет. По портрету судя, ей не больше 45 лет.</span>. Было другое письмо. Какое-то agence<a href="#" data-type="snoska" id="footnote173">***</a>
        <span class="note" id="footnote173">агентство ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.).</span>хочет знать мое мнение о роспуске Думы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note513">3</a>
          <span class="note" id="note513">
            <span>Письмо М. Лорана из Парижа по поруч. агентства Фурнье от 27 июля н. с. Ответил ли Т-й, неизв.</span>
          </span>
        </hi>. Вы тут не были, Душан Петрович. На следующий день после роспуска Думы получил от трех газет телеграфные запросы, что́ думаю о роспуске Думы. Мог ответить, что не имею никаких мыслей об этом. </p>
      <p id="ea594f26-3ef8-4095-8886-62a5b349d83d">Перед Л. Н. на полу лежала Белка и искала у себя блох. </p>
      <p id="f557be27-56d7-4445-9790-384a5fb9da68">— Сколько блох на собаке и как очистить ее, мне более интересно, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="bbb8734c-1563-43fa-a2d2-6d18bdb9521f">Даме, на ее второй вопрос, советовал переводить статейки, заметки из «L’Ere Nouvelle». Их в газетах охотно поместят, они, наверно, нигде не появляются, и советовал перевести книгу Лебона «La psychologie du socialisme». </p>
      <p id="cca75319-7324-4e4d-9866-5d41889320dd">— Наверно найдете издателя. По-английски не знаете? </p>
      <p id="9c729866-4096-4244-af18-b0c218396345">— Нет, по-французски и немецки знаю. </p>
      <p id="2ba23681-d768-48f1-9026-69f35f3c0a21">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Советую вам научиться по-английски — про́пасть прекрасных сочинений серьезных (более чем на каком-нибудь другом языке) и вам практическое занятие. Язык изучать советую вам, как я сам делаю. Возьмите перевод знакомого вам сочинения, которое хорошо знаете, Евангелие или повесть, и прямо читайте. Посвятите все свободное время изучению языка и выучите английский язык за один — три месяца, если знаете немецкий и французский. </p>
      <p id="cb3cbd1d-b443-4ba4-b4be-257bd7dc17b2">Я стал к Л. Н. невнимателен, говорю в его присутствии с другими, ни в чем ему не помогаю.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>