<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-02_1908-12-02"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-12-02" to="1908-12-02"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3577aaa5-1dbe-4084-8f93-2dba2da1ec5a">
        <span class="opener">
          <date when="1908-12-02">
            <hi>2 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Были Чертковы с Сонечкой, Лебрен. Л. Н. рекомендовал читать Диме, Анне Константиновне роман «Brothers» by Horas Annesly Vachell. Послала ему его С. А. Стахович. </p>
      <p id="38cb9b36-600c-4720-90f7-b8720af4971a">Л. Н. получил немецкую статью Шкарвана: изложение статьи Л. Н. «О присоединении Боснии». Шкарван спрашивает мнение Л. Н. о ней<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note635">1</a>
          <span class="note" id="note635">
            <span>Посылая свою ст. «Толстой о присоединении Боснии и Герцеговины», А. Шкарван писал 10 дек. н. с., что это, «собственно, рефератик» ст. Т. (письмо хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">PNP</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6cebe1c0-178f-46e2-bdb3-8ae58d6128de">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хорошо изложено, только к концу слабо. Это и моя слабость, что (в конце статьи) мои возражения на возражения мне — слабы. </p>
      <p id="d575f1b7-3126-49de-9b76-6062e6fbd942">Софья Андреевна вспомнила по какому-то поводу охоту на медведя и как медведь покусал Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note636">2</a>
          <span class="note" id="note636">
            <span>Этот случай произошел с Т. на охоте под Вышним Волочком 22 дек. 1858 г. (см. т. 60, с. 276—278). Спасен Т. был охотником-медвежатником А. Осташковым. Эпизод этот послужил сюжетом рассказа для детей «Охота пуще неволи» (т. 21).</span>
          </span>
        </hi>, и смотрела шрам на лбу Л. Н. Шрам там, где была граница волос — над и левее tuber ossis frontalis sin<a href="#" data-type="snoska" id="footnote100">*</a>
        <span class="note" id="footnote100">шишки выступа лобной кости ( <span class="hi" data-attribute="italic">лат.</span>).</span>, — хорошо виден, продолговатый, а другой шрам над sulcus alai nasi sin<a href="#" data-type="snoska" id="footnote101">**</a>
        <span class="note" id="footnote101">углубления крыла носа ( <span class="hi" data-attribute="italic">лат.</span>). </span>, еле заметный, круглый, в малую чечевицу. </p>
      <p id="98c42c44-2e82-4321-8947-f775910f7efc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Все забыл, совершенно забыл. Кто-то другой был<hi>... </hi>и медведя забыл<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="87386e29-6e45-41b3-83c2-d964224215ca">Софья Андреевна вспоминала, как он говорил, что́ думал тогда: только бы глаз спасти, чтобы глаз не попал в пасть. </p>
      <p id="9eecd194-2d5b-406e-8c7f-c65da6ac0574">— Теперь вспоминаю, — сказал Л. Н. — И как скоро это произошло! Это было одно мгновение, как я увидел бегущего на меня медведя и как тот уже повалил меня и грыз. Медвежатник прибежал с хворостиной в руке и закричал на медведя: «Что ты, что ты! Бог с тобой!» — и медведь убежал. </p>
      <p id="f5bf4cb9-0bd2-43b5-9ea9-53107f4ed532">Чертков рассказал очень интересную, трогательную историю (следовало бы ее записать), бывшую с его дядей при охоте на медведя — совсем противоположную истории Л. Н. Там раненный медведем дядя спас слугу от набросившегося на него медведя; дополз до него на четвереньках. </p>
      <p id="353c7342-1802-48f0-a72e-d9097ae06f2e">Л. Н. говорил с Николаем Николаевичем о полученных письмах, между иными — и о письме С. Н. Глебовой, которая, между прочим, пишет, что князь Вяземский — правовед, бывший на днях с Михаилом Львовичем и Александрой Владимировной, — писал ей, что он в восторге от приема в Ясной Поляне<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note637">3</a>
          <span class="note" id="note637">
            <span>Д. Л. Вяземский по приглашению М. Л. Толстого провел в Ясной Поляне 27 нояб. На след. день он писал М. Л. Толстому: «Вечер в кабинете вашего отца не вы ходит у меня из головы; так хочется восстановить в памяти каждую мысль, каждое слово!» (отр. опубл. в т. 56, с. 516—517).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fc43a17b-71a8-49fc-b46e-0700189502e1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусеву</span>): Есть продолжение о разбойнике Савицком (в «Биржевых ведомостях»). — И Л. Н. в нескольких словах рассказал о его поведении в женском монастыре. Корреспондент замечает, что гимназисты послали Савицкому адрес<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note638">4</a>
          <span class="note" id="note638">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">БВ </span>в течение нояб. было напеч. 3 корресп. о черниговском разбойнике Савицком (№10819, 10831, 10835, 19 (веч. вып.), 27 и 29 (утр. вып.) нояб.). В корресп. 27 нояб. упомянуто нападение Савицкого в сент. на женский монастырь. </span>
          </span>
        </hi>. — Не мне одному. </p>
      <p id="95bb7567-c9ba-4b10-9dc7-2fc291a016ba">Вечером Л. Н. не выходил. </p>
      <p id="1d1c9aed-b161-483b-ae29-ffab0dc0ea31">Софья Андреевна с Варварой Михайловной собирали и приводили в порядок юбилейные номера газет, чтобы их потом свезти в Исторический музей. Софья Андреевна принесла один номер чешского журнала, в котором не могла найти статьи о Л. Н. Я нашел, и Л. Н. сказал: </p>
      <p id="ceb328c3-db3a-4164-af14-204e2fb22b16">— Я вчера получил второе письмо от сербской девушки<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note639">5</a>
          <span class="note" id="note639">
            <span>Письмо Анджи Миты Петровичевой от 19 нояб.</span>
          </span>
        </hi>, пробовал читать — как легко понять. </p>
      <p id="9250bd71-7f5d-48b3-9375-02394132007a">Л. Н. попробовал читать из чешского журнала «Zájmy Strojmistiu» статейку о себе<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note640">6</a>
          <span class="note" id="note640">
            <span>«80-leté narozeniny hrab. Lva Nik. Tolstého» (Zajmy strojmistru a Zrizencu Prumyslu Textilního v Zemich Koruny České, Nachod. Ročník I. Čislo 1). — <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб. </span>
            </span>
          </span>
        </hi>; всю прочел и, кроме одного слова, все понял! </p>
      <p id="2b4ba2a8-3565-4dfa-ab49-c6bc6205a838">— Чешский язык интересный, — сказал Л. Н., — слова с другой стороны освещаются. Слово «ласка» (làska) — любовь — какое хорошее.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>