<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-26_1909-06-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-06-26" to="1909-06-26"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a6bfda33-be47-4b80-b4aa-f560f25f4475">
        <span class="opener">
          <date when="1909-06-26">
            <hi>26 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. встал в 6 часов, гулял. Читал и старый и новый «Круг чтения». </p>
      <p id="8a946663-987c-40fc-ada4-38746a8d6d4e">В новом («На каждый день») показал 26 июня, 8. </p>
      <p id="e7a09111-7e80-478c-ad5d-d1fb3298edc1">— Желал бы, чтобы на это возражали, — сказал Л. Н. — Выражено кратко и ясно: «Время есть способность человека представлять себе много предметов в одном и том же пространстве, что возможно только через последовательность; пространство же есть способность человека представлять себе много предметов в одно и то же время, что возможно только при рядом стоянии вещей. Время и пространство можно определить как способности людей. Но как свойства вещей они не имеют смысла. Будет совершенно разумно, если я буду говорить, что я имею свойство видеть все, что я вижу, в пространстве и во времени; но будет совершенно неразумно, если я буду говорить, что вещи, весь мир действительно существуют в пространстве и времени, и потому буду задаваться вопросами о том, как произошли вещи, — весь мир, — прежде и еще прежде, и так без конца. И другим вопросом, какие и где есть вещи — весь мир, — за этим, и еще за этим, и так без конца. </p>
      <p id="c5ea6979-fcb7-4e27-9f20-ec907eeb91ef">А между тем это-то самое нелепое предположение, что вещи, мир — действительно существуют во времени и пространстве, и делают люди так называемой положительной науки»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>24 июня Т. получил «На каждый день. Июнь». СПб., 1909. Под 27 июня помещяа мысль об определении времени и пространства (т. 43, с. 355—356).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="de36d0e7-a2ed-4b18-841c-90c00aad1a57">После обеда Л. Н. взял в руки полученные по почте стихи Глебова, большой формат. Про картинку — женщина на обертке — сказал: «Отвратительна». Стал читать в середине стихотворение «Я курю». </p>
      <p id="8365316e-daed-4d2b-9479-5eb4966eef0a">— Говорят, Ефрем (кочетовский мужик, у которого вчера вечером был Л. Н.) — сумасшедший. Вот кто сумасшедший, — сказал Л. Н., намекая на автора этих стихотворений<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Поэзия Василия Глебова». СПб., 1908 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). См. письмо Т. к В. П. Глебову от 25 июня (т. 79, с. 245). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="dbdbaf0f-4118-4c57-9de9-668633551d83">Вчера вечером Л. Н., восторгаясь, рассказал, как в Кочетах созывал мужик косить обществом траву. «Кто не пойдет — 30 копеек». Вдова сейчас же отдала приготовленные 30 копеек. </p>
      <p id="82036799-4bdb-46b0-93f5-0afec060f8a9">— Старина, которая уничтожается, — заметил Л. Н. </p>
      <p id="58027ac5-912d-48b7-af63-15d5085a181a">
        <pb n="452" xml:id="page452"></pb>
      </p>
      <p id="836cbe55-64d7-4048-b359-46d32f71f4fe">Говорили про Яковлевых: она — жена начальника Морского штаба — была на днях у Сухотиных. Их сыновья, студенты Политехникума, во время революции спаивали мужиков и подговаривали их жечь усадьбы, стога помещиков. «А ваш батюшка?» — спросили мужики. — «С него и начинайте». </p>
      <p id="47c028a7-14b8-404d-b7d8-bd2a41d090e4">Л. Н. завтракал с нами. Говорили о Черткове. Татьяна Львовна сказала, что высланным из некоторых губерний должно быть позволено через; них проезжать. </p>
      <p id="bbe70282-5900-40bd-b98c-bfec0b9aaea0">— Позволено! — сказал Л. Н. с негодованием. </p>
      <p id="9f8fccec-5525-42a9-9788-f75a870d69a4">Много раз Л. Н. возмущался законами, еще больше мальчишками-судьями, привлекающими почтенных людей (Бирюкова, Горбунова) по статьям закона к суду. И часто негодовал на предписывание новых законов, на повиновение законам. </p>
      <p id="7ce10ae8-a2e3-4d57-9623-f56153785e5a">Татьяна Львовна ездила в Суворово Орловской губернии искать квартиру Владимиру Григорьевичу. Л. Н. ездил с ней в Головеньки к Е. Д. Мамонтовой и ее сестре. Л. Н. из Суворова шел пешком, собирал цветы. Я его подвез к дому одну версту. Я сказал Л. Н., что М. М. Сухотин, прочитав из «На каждый день» 26 июня, 8-е — об определении времени и пространства, не был поражен, сказал, что он себе это и сам так представлял. </p>
      <p id="9ed0e9de-85f9-4a2a-9baa-ace43c7184b4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это ново<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Л. Н. подразумевал, что то, что им выражено, не было раньше выражено никем. Л. Н. об этом несколько, сто раз пытался выразить в Дневниках в продолжение многих лет, пока, наконец, ему удалось.</span>, коротко выражено. Опровергнуть нельзя. Я нынче получил письмо: пишет, что закон борьбы за существование есть закон жизни. Из наблюдения, происходящего во времени и пространстве, нельзя выводить закон жизни. Выводы из оного закона (из определения времени и пространства, как способности людей) — огромные<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Письмо А. Плишкина от 16 июня. Т. отв. 26 июня (т. 79, с. 246—247).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="dcc32f0f-477c-4d87-8eef-a5e27b4fa8b9">В 5.30 вечера уехал Гусев к Чертковым в Телятинки. Михаил Сергеевич с грустью расстался с ним. «Я люблю умных людей», — сказал за обедом. </p>
      <p id="2a7b291c-3c5f-4aec-813c-15b4b4465e31">За чаем С. А. Стахович заговорила о Мечникове, что, по газетам, Л. Н. ему сказал про вторую часть «Фауста», что, если бы Гете стал теперь писать, не написал бы такую чепуху. Софья Александровна спрашивала Л. Н., что́ они говорили с Мечниковым о второй части «Фауста». Л. Н. сказал, что это нечто туманное, что не помнит как, но что имело смысл, так как Мечников ее объяснял старческою любовью. У Гете есть прекрасные лирические короткие стихотворения, но где философствует — он неясен. Софья Александровна цитировала: «Das ewig Weibliche zieht uns hinan»<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">«Вечно женственное влечет нас ввысь» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>. </p>
      <p id="52a91b38-2ec6-4947-9d15-9c70eb97f25a">Л. Н. возмущался эпитетом ewig<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">вечно ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>. </p>
      <p id="bd34953d-6fa0-4ae6-8ada-3b1512b6d88a">Софья Александровна привела еще: «Achtet die Frauen: sie flechten und weben himmlische Rosen in’s irdische Leben»<a href="#" data-type="snoska" id="a4">****</a>
        <span class="note" id="a4">«Чтите женщин: они ткут и вплетают небесные розы в земную жизнь» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Цитата из 2-й части «Фауста».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="45bdb78d-00e5-41ba-b8a6-d0e416cb91a7">Это Л. Н. понравилось. Сравнивая Гете и Шиллера, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="776e2d24-e759-4db7-ac5b-bafc302bd216">— Шиллера ценю больше. </p>
      <p id="c863a977-195a-44c2-acc8-2e74e5f821a9">Софья Александровна старалась утверждать, многословно объясняя, что das ewig Weibliche имеет смысл. </p>
      <p id="f61f5ade-1ea8-454d-a53c-2287e10fbb85">Л. Н. сказал, что он не совсем дурак, а не понимает. Какая гадость: «Das ewig Weibliche».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>