<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-27_1909-08-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. 55.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-08-27" to="1909-08-27"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="59e9e188-ea02-4c06-8c47-ce7c80bb735b">
        <span class="opener">
          <date when="1909-08-27">
            <hi>27 августа. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Буланже к Ивану Ивановичу. Л. Н. ездил к нему. Опять знойный день, отаву косят. Земля очень суха, опасаются за зеленя́. </p>
      <p id="29815bba-9331-4ef6-be51-a790981e5af9">Приехала Татьяна Львовна. За обедом рассказывала, как в магазине старый приказчик читал вслух тульскую газету про вчерашний проезд государя и про его семью. Когда кончил, вздохнул, пожелал им всего хорошего и перекрестился с радостной улыбкой. </p>
      <p id="29409f4b-ab80-410c-81c0-bd6d4b914738">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что же, это хорошо, это мне нравится. </p>
      <p id="8d4e05dc-9184-414b-96fa-e1784d59b6b5">Вечером Татьяна Львовна рассказала, как обиделась на бабу, которой она, по ее мнению, много добра сделала. А она ворует у нее и отказала ей в чем-то. Потом устыдилась и смягчилась. </p>
      <p id="f36dfb6d-2a66-4281-ac7c-34fb3c2b9653">
        <pb n="55"/>
      </p>
      <p id="5b0f8cc5-63ae-4962-b71d-84b55908645e">Л. Н. рассказал в том же роде, как отказал далекому человеку, просящему на погорелое место, и потом поговорил с ним хорошо. Л. Н. вспомнил обязанности господ (он только удивляется тому, что крестьяне, рабочие так мало воруют) из французского романа: фабрикант, благодетельствующий рабочих, в их глазах: «Il a dû durement nous voler quand il fait ça<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«Здо̀рово же он нас, должно быть, обворовал, раз так поступает» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. Но это не означает, что он (фабрикант) должен бросить заботиться о более сносных условиях жизни фабричных рабочих, а только еще более совестливо это делать. </p>
      <p id="4b2b7565-b9a4-4cd6-bf24-7d4f052088a4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Что было бы, если бы крестьяне перестали нам работать? </p>
      <p id="4a44e809-f8a0-4e28-9f50-7a53b6b09e28">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Это самое попытались в Швеции. </p>
      <p id="0753dff9-bf0a-4b41-9e26-bbeac5b8ee37">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сами будем делать, в этом весь вопрос. Сегодня догнал меня студент, поступающий на юридический факультет. Я ему сказал, что юридическая наука в том, чтобы оправдывать всякое насилие. </p>
      <p id="ccb90c28-b9ba-4131-8496-64826717c3f6">Л. Н. отклонил массаж, говоря, что ему совестно, когда я дожидаюсь его, пока он ложится. Л. Н. о своем письме польке: он переделывает его.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
