<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-11_1909-03-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-03-11" to="1909-03-11"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="99a3100e-adb4-45cb-a238-ce37ed06ca46">
        <span class="opener">
          <date when="1909-03-11">
            <hi>11 марта. </hi>
          </date>
        </span>Утром уехала Мария Александровна. Ночью уехала Елизавета Валерьяновна. Л. Н. в 8 в кресле. В последние 14 дней мало писал. По просьбе Поссе, редактора журнала «Жизнь для всех», стал писать статью о Гоголе к предстоящему столетию со дня рождения Гоголя. Написал большие письма о государстве и православии. </p>
      <p id="af4ce93a-e884-43e0-9195-8f502ac92690">В 9 приехал Никитин. Черткова, кажется, высылают потому, что губернатор заявил, что не ручается за набор солдат в Тульской губернии. Кто-то взял у Черткова несколько десятков «Солдатской памятки» и раздал солдатам, отбывшим военную службу. </p>
      <p id="cbad6274-7368-4f94-a3d3-fcb325b2af30">— Это без ведома Владимира Григорьевича, и он бы это не одобрил, — говорил Л. Н. </p>
      <p id="e9cc01f3-3220-4a15-817f-f449ca4885f3">— Владимиру Григорьевичу тяжело оставить семью, — говорил Л. Н. Никитину. — Христианину не надо так устраиваться, чтобы ему тяжело было бросать. Теперь Бодянский, Молочников в тюрьме за то, что нашли у них по нескольку экземпляров запрещенных сочинений моих; как же властям оставить в покое Черткова, который их больше других распространяет? </p>
      <p id="113a0657-d63f-4429-a846-ca3f29b0843e">Никитин говорил, что теперь до 200000 заключенных, что мест в тюрьмах нет. </p>
      <p id="f803b467-aa47-4fe2-8879-7365cf773fe2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">помолчав</span>): Все к лучшему. </p>
      <p id="300c7de1-57cc-4d37-8202-c0a51ee8b7c3">Л. Н. делал выговор Никитину, что занимается исследованием бактериологическим, что это также не нужно, как астрономические исследования. Бактерии все микроскопом нельзя видеть. Это — поле бесконечное. </p>
      <p id="d54caa2f-0069-4cbf-9a87-88617bdfddfc">Когда у Л. Н. был жар (инфлюэнца), он сказал Дмитрию Васильевичу и мне: </p>
      <p id="e5a6cfdf-de12-4385-af5b-35cc508d6b27">— Как мне вас жалко, жальче всех вас, Дмитрий Васильевич: вы желаете мне помочь, как человеку утопающему, а помочь не можете, потому что не знаете причины. Говорите: «Жар от запора, а почему запор — не знаем». Вы следствие ставите причиной. Есть какая-то причина скрытая. Жар — от смерти. Я только хочу вам заявить: я всей душой вам сочувствую и очень вам благодарен. Есть желание человеку придти на помощь, но все-таки причина нам не известна, от которой жар начинается в восемь часов вечера и проходит в восемь часов утра. Вот, вот, вот, милый Дмитрий Васильевич. — В голосе Л. Н. слышались любовь и грусть. </p>
      <p id="c07f57ff-1715-4b46-a68c-13e989b0da24">В 5.30 приехали Д. Д. Оболенский с И. И. Раевским, Ольга Константиновна с детьми. </p>
      <p id="d84cd4a3-17b5-456b-9df1-a8ff20e9fea9">Говорили о землеустроительных комиссиях. </p>
      <p id="bbd765e5-9652-4482-8803-a4ce33c3675d">
        <pb n="354" xml:id="page354"></pb>
      </p>
      <p id="41150c88-11a0-4bf0-ba37-de905f929baa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они за то, чтобы разрушить общину. </p>
      <p id="7892387c-2f8e-4335-8b6e-6c19ce0250b1">Д. Д. Оболенский говорил о выделах из общины, что они перессорили всю деревню. </p>
      <p id="08ba0e05-b46d-46ac-a29c-75aa02f6f838">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Теми же самыми словами высказал то же самое М. П. Новиков, крестьянин<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>М. П. Новиков 8 марта приезжал на один вечер в Ясную Поляну.</span>
          </span>
        </hi>. Мальчишка Столыпин смеет устраивать земельный вопрос, разрушать то, что народ поколениями устраивал. </p>
      <p id="a920ac0d-3e16-49b2-9f4e-409b7790b444">— Знаете вы Генри Джорджа? — спросил Л. Н-ч Раевского. </p>
      <p id="de758882-d7a0-4bc7-90c1-c1e3eb23c2c7">— Знаю. </p>
      <p id="8c4bcabe-05db-408a-a2db-0aa410c469de">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как в 30-х годах было освобождение крепостных на очереди, так теперь освобождение народа от рабства, порождаемого собственностью на землю. </p>
      <p id="5d347a56-125b-4415-80ed-3094ab58dbcc">Л. Н. читал в «Новом времени» длинную, в четыре столбца, речь Челышева в Думе против водки<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11848, 7 марта. </span>
          </span>
        </hi>. «Слово» ее не напечатало, отозвалось коротко о ней как о сумбурной. </p>
      <p id="1bea99b1-be07-4273-a93c-bf4828a99a76">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Челышев очень интересно говорил. Все попытки трезвости (когда общества не хотят в своей деревне казенки) запрещаются правительством. </p>
      <p id="84910e3e-fa87-40d9-96fc-74f90cced937">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Д. Д. Оболенский</span>: Вся борьба правительства с пьянством — лицемерие. </p>
      <p id="d410befe-81fd-4c7b-973e-9f90d67f4803">Д. Д. Оболенский заговорил о том, как в последние годы участились самоубийства. Чем объяснить самоубийства? </p>
      <p id="e73762c8-5be7-4d75-99fe-2f63259b93b2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Причина очень проста: отсутствие религии. Та форма религии, которая существовала, с необычайной быстротой уничтожается — и как уничтожается: остается только внешняя, обрядовая сторона, а содержание, что руководило (людьми), то исчезает. Детей, молодежь надо воспитывать не к тому строю жизни, который отживает, а к будущему. Когда они вырастут, то он будет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Мысль И. Канта. См. запись <ref target="ma3-292-.htm#1909.Март.11_марта">11 марта</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e2c637e1-b2de-4716-9547-36f556533012">Д. Д. Оболенский говорил, что в деревнях атеизма еще не замечают, а среди фабричных — да. </p>
      <p id="f31aa253-8359-49c5-9c1a-cef2eaafbf31">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Те самые, которые внушают анархизм, еще более лишены религии, чем те, которые держатся старинной, суеверной православной религии. (В православии есть и христианство.) </p>
      <p id="997d1f57-47c9-4491-8ff1-5e68ee2c594b">Л. Н. вспомнил, что читает Гоголя и Белинского письмо к Гоголю. У Гоголя-то очень грубая религия, но была, он искал, а у Белинского никакой религии не было. Д. Д. Оболенский процитировал слова Белинского о Гоголе. </p>
      <p id="c6a32a15-a17e-4cce-beb2-fb685f02ad77">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это говорил тот Белинский, у которого религией была гегельщина, чепуха, которую Илюшок пятилетний мог бы раскритиковать. А из этого (Белинского — Гегеля учения) вышли нынешние деятели. </p>
      <p id="d1d03ce1-deb0-412b-b618-0d92190f42f7">Заговорили на тему о будущей религии народа. </p>
      <p id="3778848a-9f0b-4c3b-8665-0d13637a572c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Она в народе уже есть, зарождается. Сергей, тамбовский крестьянин (бывший здесь около трех недель тому назад), у него сознание нравственного закона на основании религии; эти из народа не безнадежны. </p>
      <p id="e20e311c-9d09-4d71-b40b-00725de0f67f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Народ еще лучше (чем интеллигенция) тем, что он во что-то верит. Страшнее те интеллигенты, которые в церковь ходят и не верят: они внушают этому несчастному народу (внешние обряды). Это самые вредные. </p>
      <p id="d563f46e-9d82-4278-864c-88d242036011">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В романе, который читаю («La vie secrète» par E. Estaunier) везде одно и то же: сознание французских рабочих — они, правда, преувеличивают, — что они эксплуатируемы и что богатые живут их трудом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Кн. изд. в Париже в 1909 г. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="73c48e53-3d7e-4f1a-a43e-b95cc5e2fa22">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это роды; рождаются новые формы жизни. </p>
      <p id="0c7c90bf-02f7-4ef1-9278-78f4c8c8703a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У крестьян сознание несправедливости, ненависть и зависть растут. Раньше смягчалось тем, что верили, что это от бога так учреждено. А теперь чувство зависти вызвано еще, в высшей мере, тем, что революция <pb n="355" xml:id="page355"></pb>была подавлена, что ничего из нее не вышло, что все это напрасно было; теперь только много безработных, нищих. Но это сознание не подавлено; ненависть только сильнее. </p>
      <p id="9da4f0d6-299c-44c0-8a80-3c5d288eb324">Л. Н. о статье по поводу «Ваисова полка» в «Новом времени» 9 марта, что эта секта способствует разложению мусульманства в Казани<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Анон. ст. «Брожение среди мусульман» в №11850 газ.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3e193123-f5a4-463a-9e96-5472ce4f00a9">Д. Д. Оболенский говорил о том, как Ротшильд и Нобель подкупом устроили было забастовку мелких пароходов, вывозящих нефть, потом сбавили цену с 30 на 16 копеек и скупили всю нефть у мелких заводов, которые разорились, а через 14 дней подняли цены на 34 копейки. Нажили 10 миллионов. </p>
      <p id="37dc40dd-2756-462f-b2be-a44b1b9e89bc">Оболенский рассказывал про Лопухина (дело Азефа), как он сидит без стола в камере — пять на три аршина, как начальник его третирует, одинаково со всеми, никакой поблажки; уволил со службы надзирателя, отдавшего на почту открытку Лопухина, в которой тот просил жену прислать ему фуфайку. Потом рассказывал приключение дочери Лопухина в Лондоне: толпа оттерла ее от гувернантки; приведена была в притон, ограблена, после трех дней в сумерки выведена на улицу и оставлена. Это американская компания, которая ловит девушек и берет за них выкуп. </p>
      <p id="700ac7dc-b55c-46a8-823a-4c75a5170076">Д. Д. Оболенский сыпал анекдоты, неисчерпаемый запас. </p>
      <p id="ed1a6efa-f3ff-4ac1-9084-169601c932fd">Л. Н. вечером у себя в кабинете поговорил с Никитиным о его запросе: оставаться ли ему земским врачом или готовиться в доценты. Л. Н. за первое.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>