<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-15_1905-02-15"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-02-15" to="1905-02-15"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d2d0465f-c253-4986-82ab-5606602512b6">
        <span class="opener">
          <date when="1905-02-15">
            <hi>15 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Вернувшись в половине первого домой, я увидал стоящих перед домом крестьян. Они дожидались Л. nbsp; Н. nbsp; Слепой мужик лет 50-ти <pb n="177" xml:id="page177"></pb>подал мне записку (что он погорелец) для передачи графу. Я позвал его к себе погреться, пока выйдет Л. nbsp; Н. В четверть третьего Л. nbsp; Н. пришел за ним ко мне. Дал ему денег. Это был умный мужик, как часто бывают слепые. Спрашивал меня, что слышно о войне. Жаловался на нужду: одну десятину, мол, обрабатывает, хлеба не хватает. Было бы три десятины, и продавать могли бы. Жаловался на общину, что если богатый человек не даст, так и взять негде. Я сказал ему, что взять ему негде потому, что к земле приступу нет. </p>
      <p id="fcde1248-da45-4703-8569-4892b5d2f275">— Как это отнять землю у господ? — говорил он. — Некоторые отдают с удовольствием, вот как граф, он за ней не гонится, бери. Сергея Александровича убили из-за денег. Московский комитет собрал шесть, миллионов, а он послал четыре. Морозов послал четыре вагона одеял для больных, а он позволил себе продавать их на вокзале. Вот за что на него негодовали. Через это самое голову ему и сшибли. </p>
      <p id="97095454-3f66-48b6-8711-21d2d6a8ae8d">Как русские крестьяне хорошо знают о том, что делается. За завтраком Л. Н.: </p>
      <p id="a9b762d3-def5-424e-b849-3ff560893b0e">— Уехал француз (Вогюэ-сын). Пример того, как аристократия слабеет. Но он вообще неумный... Вогюэ-отец стал писать романы, но, кажется мне, они у него неудачные<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note210">1</a>
          <span class="note" id="note210">
            <span>E. M. de <hi>Vogüé</hi>. Jean d’Agrève. Aube. Midi. Soir. Nuit. P., 1897, и Les morts qui parlent. P., 1899. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1cdd655a-609b-44e8-b2c7-95035f8e2df4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Он попал в Академию за то, что написал «Le roman russe»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note211">2</a>
          <span class="note" id="note211">
            <span>E. M. de <hi>Vogüé</hi>. Le roman russe. P., 1886. Эта кн., в к-рой Вогюэ дал высокую оценку рус. лит-ре, особенно Тургеневу и Т., принесла ему широкую известность. Член Франц. Академии с 1888г. </span>
          </span>
        </hi>, осветил французам новый мир, русскую литературу. Ему посчастливилось стать членом Академии. </p>
      <p id="cd1f8e12-b646-44c5-bbe0-4a4b8a42cf86">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сорок их, подобрать трудно, попадают теперь и слабые. Раньше были значительнее; или же мне молодые теперь не кажутся такими, потому что стар стал. </p>
      <p id="10b09608-d6fe-4cac-913a-c6d340a95f10">— Работа медленно идет. Хоть бы статью кончить<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note212">3</a>
          <span class="note" id="note212">
            <span>Т. работал над ст. «Единое на потребу» (по июнь).</span>
          </span>
        </hi>, — говорил затем Л. Н. — В старости не то, что слабеет ум, этого я не скажу; сам наблюдаю — ум сильнее, есть опыт, но промежутки слабости чаще наступают. В молодости раз в два месяца, теперь же через день. Вечером уже не могу умственно работать, разве в виде исключения. </p>
      <p id="2e05df62-cce7-4015-9126-69ac1d6ef037">— Не включите ли вы в свою работу, — спросил я, — к цитате из Макиавелли<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note213">4</a>
          <span class="note" id="note213">
            <span>Большая выдержка из кн. Н. Макиавелли «Государь» включена в «Единое на потребу» (т.36, с.174—177). </span>
          </span>
        </hi>цитаты из Победоносцева, чтобы показать, какие идеи управляют Россией. </p>
      <p id="43c665b4-6a28-45a7-8966-476c961acbd8">— Нет... Из цитаты из Макиавелли видно, что правители не могут быть добрыми, как принято их считать. Он объявляет войну, его именем казнят. Как же ему быть добрым! </p>
      <p id="15012a05-9370-4c6f-8cf7-6c615ef49d9e">Вчера вечером Л. Н. рассказывал еще о молодом Вогюэ, как тот удивлялся, что Л. Н. не бывает при дворе и не верит в божественность Христа. </p>
      <p id="fdcce97b-fa17-42f1-982c-851c07d04fef">— Совсем «дикий парижанин», нечитающий. Хотят его женить, ищут для него невесту с приданым. Бог знает, как он распутно жил, а жениться хочет на девушке, воспитанной в монастыре. Говорил мне, что он идеалист, что денег не жалеет, что презирает «compter les sous» <ref target="#footnote51">* </ref>
        <span class="note" id="footnote51">«считать копейки» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>. Знаком со всеми послами.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>