<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-20_1905-05-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-05-20" to="1905-05-20"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ff905f9d-4c35-42b5-993f-3097547ab701">
        <span class="opener">
          <date when="1905-05-20">
            <hi>20 мая. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н. пришел ко мне разменять рубль и отдать долг. </p>
      <p id="dc6b7500-4e22-49b8-ae0d-3b4d93f57fe9">Застал меня переписывающим «Корнея Васильева»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note666">1</a>
          <span class="note" id="note666">
            <span>Сохр. 2 переписанные Маковицким страницы начала рассказа со значительной правкой Т. (см. т.42, с.600, 604).</span>
          </span>
        </hi>, над которым он работал вчера. </p>
      <p id="181a7e56-c418-4b95-a187-eb0119e6628b">— Вы это пишете, мне так совестно будет марать, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="39337103-1678-46e4-9a96-ed9ac87fd5c3">Перед своей прогулкой Л. Н. сказал: </p>
      <p id="dad3510e-2754-43c9-92f0-53c31cd02f04">— Думаю, что «Великий грех» окончательно кончил. Гольцев (редактор «Русской мысли») предложил приехать за рукописью сюда, будет ждать приглашения. Не буду звать пока, подожду. </p>
      <p id="aaa2fee8-06a7-43c3-9fc4-a8b6597d0315">— Опять буду писать о современном, — сказал далее Л. nbsp; Н., — хотя намеревался больше не откликаться на современные события. Разгром флота — событие, которое будет иметь, вероятно, последствием усиление революционного движения, если правительство не заключит мира, и подъем духа, в хорошем смысле, в России. В статье хочу сказать, во-первых, что у русских и сознательно, и бессознательно был христианский дух, нежелание воевать, у японцев — наоборот: геройство, война — высший <pb n="290" xml:id="page290"></pb>идеал. Второе... <ref target="#footnote155">* </ref>
        <span class="note" id="footnote155">Не могу вспомнить, что. </span>Третье — цивилизованные государства гордились, что военное искусство — что-то, добытое тяжелым трудом и только ими усвояемое. Японцы же доказали, что за десять лет его можно усвоить. Значит, нам надо учить мир более трудному — христианскому взгляду на жизнь<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note667">2</a>
          <span class="note" id="note667">
            <span>1-е свид. о замысле ст. «Конец века» (т.36), работа над к-рой началась в июне. Т. излагает содерж. 1 и 2 гл.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3e7acab8-bd57-474b-a9c0-817e5f623af2">Л. Н. пошел гулять. Вечером рассказал, что сегодня носил на Засеку 37р. за почту <ref target="#footnote156">** </ref>
        <span class="note" id="footnote156">Тогда платилось в Засеке за каждое письмо, бандероль и пр., кроме газет, по 3коп.</span>. Просил квитанцию с числом. Начальник почтовой станции обиделся и сказал грубо: «Когда вы мне не доверяете, как же мне вам доверять?» </p>
      <p id="d1599b0c-deb7-4cb7-8b73-4a1bead19117">— Я стал в недоумении, — рассказывал Л. Н. Видно было, что ему было неприятно, стыдно за грубость чиновника. </p>
      <p id="bbfddbd1-baed-419a-9f5d-f3ea21a88b44">Софья Андреевна говорила, что больше любит «Войну и мир», чем «Анну Каренину», и больше всего «Детство» и «Отрочество», потому что искренние; потом — «Кавказского пленника» и «Казаков». </p>
      <p id="d41dade9-e183-4cd2-abd7-efc5d6025f37">Л. Н. принял предположение, что у Софьи Андреевны, вероятно, неоплазма, так же, как крестьянин, когда градом побьет хлеб, спокойно: «Так должно быть. Не в моей силе изменить».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>