<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-29_1908-06-29"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-29" to="1908-06-29"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f4580f04-c8e8-46ed-9f0d-8e6e5763a775">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-29">
            <hi>29 июня. Петров день. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. съездил к Чертковым в Козловку. Приехали теософки, знакомые Софьи Николаевны, почитающие Л. Н.: Унковская, Каменская — редакторша теософского журнала, Писарева — главная сотрудница. Мы сидели за столом, когда Л. Н. пришел. Софья Андреевна представила ему Унковскую как скрипачку и Каменскую и Писареву как теософок. </p>
      <p id="ca196fda-f4bf-46da-a654-6cbb13cad4d5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ай, ай, ай! — Потом спросил, сколько подписчиков. </p>
      <p id="95d6f975-e0ba-45c5-a28b-e0109bbf6722">— Четыреста; первый год. </p>
      <p id="035345bc-2a4b-4fc1-861c-8898492fe442">Подавали блюда. Все три дамы оказались вегетарианками. </p>
      <p id="a0688099-f0a5-4e08-a411-8bc711068189">Л. Н. рассказал про полученное вчера письмо дамы, как забавляются в Петербурге: травят кошек фокстерьерами. </p>
      <p id="861f7aee-3fca-433a-acdb-d975c936516c">
        <pb n="127" xml:id="page127"></pb>
      </p>
      <p id="64ccb5ac-1d00-4cb1-b103-a512f0ee46c9">Унковская об игре на скрипке; желала бы, чтобы ей аккомпанировал Гольденвейзер. </p>
      <p id="71578d3a-e16a-4f3a-89ae-26421755db8b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он оригинальный, скромный, серьезный и во всем основательный. </p>
      <p id="1ef310c8-391f-4aee-a6d4-b1bac752f159">Л. Н. заговорил о лете, какое красивое, какая листва, зелень, трава. </p>
      <p id="e2086918-e16d-4074-b35d-b7969a975409">Ехали с Чертковым верхом на Горелую Поляну и на Козловку. На Горелой Поляне Чертков снимал его. Трава лошади по брюхо. </p>
      <p id="5171f014-d73c-43ba-93b5-262652fc6a63">Потом Л. Н. спросил сидящую против него Каменскую: </p>
      <p id="096909a6-6749-4226-a4f7-d7155103315b">— Что, вам индийские философы известны? Raya Yoga, это совсем по вашей части. </p>
      <p id="1a68399e-9423-403e-b3c5-82e645b298ad">Каменская отвечала<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="d5cb682a-e89b-4754-815a-20b8c2e636a5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда я эту чепуху (Raya Yoga) у Вивекананды читал, это мне совсем испортило впечатление Вивекананды. Когда он из-под кресла вытаскивал виноград<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="4c66503c-f4fe-4806-9c2b-9e8b613f4049">Л. Н. спросил Каменскую, читала ли она Люси Малори. Каменская знала ее журнал только по названию. </p>
      <p id="22008c8d-4984-4f8f-98f0-0fcb6562e1eb">Л. Н. высказался против «Таблиц времени для общения душ», которые печатаются на обложке каждого номера ее журнала. </p>
      <p id="cabdb26f-2377-4d13-9b07-0e779a4d5329">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень замечательно мне было в статье интересное такое понимание вопросов духовных, какое редко можно читать в христианском мире. </p>
      <p id="481756ae-c848-47ac-89a8-5668308b9f05">Каменская про Анну Безант. </p>
      <p id="976b731c-4714-4b36-9d43-4d2590db1dbc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Она мне не нравилась. </p>
      <p id="98181335-0a01-4c9f-b8f7-c18d6fe9b547">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Каменская</span>: Познакомьтесь с ее писаниями. </p>
      <p id="15882c0f-a067-4a5e-963d-1d9f2927dde2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я читал, у нее есть мне чуждое. Мне кажется, что у нее есть преимущественно Raya Yoga. </p>
      <p id="e059627b-ce5d-42dd-837e-362562e9ee89">Каменская утверждала, что у нее главное — этическое совершенствование: </p>
      <p id="102019b9-9e83-4711-bb07-438587b25a51">— Ее лекции по психологии в нашем журнале, который мы привезли. </p>
      <p id="a638fc21-1023-4aac-be65-e6cfe906de23">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это самое важное. — И охотно согласился прочесть. — У меня осталось недоверие к ней, но, может быть, заблуждаюсь. </p>
      <p id="a4dac16a-c679-4474-8d81-b1967d1c842a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Писарева</span>: Анна Безант совершенно не придает значения сверхъестественным вещам. </p>
      <p id="9b53b984-83cd-4a76-9cc3-76fe316b3b8f">Л. Н. попросил Писареву: </p>
      <p id="60c61ac0-d14b-4304-a292-e084f71c8132">— Трудно сказать, но если можете — скажите, в чем сущность ее взглядов. </p>
      <p id="08d84fa7-23a5-4343-8cb8-d1752c8158ea">Писарева рассказала и зашла в сверхъестественные объяснения. </p>
      <p id="0a66d367-cada-4876-91e7-163d82c9ced1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ну вот! Это именно то самое, что меня отталкивает, это то, что может быть открыто особенным путем. Это свойство есть и у Вивекананды. Но то, что просто, ясно — у всех одно. Мне одинаково дорог ядреный мужик Эпиктет и тонкий Кант. </p>
      <p id="2af4c57e-c4ef-45eb-a09d-d8d430031104">Писарева сказала в пользу какой-то книги издания «Посредника» (?), которую она перевела, что появилась во втором издании. Стало быть хороша, когда ее многие читают. </p>
      <p id="eeb4cbec-3ad9-4d56-97c7-c83584affd17">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что многие читают — это самая дурная репутация. </p>
      <p id="e4a895bd-6ead-400e-9f9a-fab1a3928fab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Писарева</span>: Ваши сочинения многие читают. Стало быть<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="878581cc-0afc-48a3-aaef-a15bdd04dc49">Л. Н. играл с Писаревой в шахматы, но бросили играть, разговорились о теософии. Меня отозвали. Когда я вернулся, Л. Н. говорил, возражая Писаревой: </p>
      <p id="3c7c1879-320b-4999-9a77-4126eb696441">— Мы живем в иллюзорном мире, жизнь есть все большее и большее пробуждение во мне и в нас божественного начала, духовного. </p>
      <p id="96a56414-4ad2-431a-98e2-57bd0476cdbf">На возражение Писаревой в пользу материального Л. Н. сказал: </p>
      <p id="471ddf9f-176d-4c6a-905a-d2d32e33fbdc">— Потому оно проявляется в теле, времени, потому условия времени и материального мира, пространства<hi>... </hi>Материальный мир, для чего это существует<hi>?.. </hi>Как можно знать, зачем существует мир<hi>... </hi>Я занят тем, как самым лучшим способом помогать друг другу и<hi>... </hi>и эта область бесконечная, область освобождения<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="ba475972-5998-467c-8c9c-88ae2d07b82c">
        <pb n="128" xml:id="page128"></pb>
      </p>
      <p id="384dbce3-b70c-48a5-9b96-a464dbd6a022">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Уж если меня что̀ пугает, то это родиться в дворце, а не в трущобе. Жизнь есть процесс освобождения духовного начала, того самого, которое есть в каторжнике и во всех. И на это наши усилия должны быть направлены, а не на то, что такое эфиры и что будет с нашими душами. И это самое важное сказано везде, одно и то же. </p>
      <p id="b9e44aab-df7d-4bf5-a892-d06d4a553b07">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Писарева</span>: Теософия есть самая чистая истина. </p>
      <p id="5d87baa1-e681-4b4a-835b-ec61dabc58fb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Самая нечистая истина, когда они рассуждают о том, что никому нельзя знать, наблюдать душу в течение 1000 лет, какое же это существо, которое может в продолжение 1000 лет наблюдать за душой — это чепуха. (Л. Н. начал раздражаться.) </p>
      <p id="5bc000be-ff43-40cb-832f-4e8fff78d49a">Весь разговор был спором. Говорили столько же теософки, сколько Л. Н. Он все возражал на их утверждения. </p>
      <p id="deec44d3-8a6f-45a5-899e-7bf4fa270329">Пришла Софья Андреевна и заговорила об ином. Мне показалось, что нарочно. Показала с негодованием сегодня полученные «Биржевые ведомости» с статьей Тенеромо «Толстой о порнографии», где Тенеромо, по его обычаю, в уста Л. Н. вкладывает такие несвойственные ему речи, грубые выражения, и язык не только не Толстого, но и не русский<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note303">1</a>
          <span class="note" id="note303">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">БВ </span>(утр. вып.), №10574, 27 июня. </span>
          </span>
        </hi>. Спросила Л. Н., может ли опровергнуть. </p>
      <p id="05ab7925-6e4b-4745-9b4e-3e2394b7b597">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ничего тут страшного нет. Я совсем не одобряю его деятельность, его писания<hi>... </hi>Ну, бог с ним. </p>
      <p id="dcf09775-d3a1-434c-bc4d-1923c92f2aa1">Потом Л. Н. прочел вслух теософкам, Софье Андреевне и Юлии Ивановне «Предисловие к картинам Орлова». Но как-то неуверенно. Пропускал некоторые абзацы. Не нашлась последняя редакция: оба экземпляра у Черткова. Читал по второй редакции, часть — по первой. Притом Софья Андреевна шумела, а Л. Н-чу очень мешает всякое неспокойствие, шум, когда читает вслух. Лицо его выражает усталость, хотя Л. Н. всеми силами старается подавить в себе, не показать этого. И никогда никому упрека не делает. </p>
      <p id="612057f4-374d-4502-923f-8a8cc463053f">Пришел Иван Иванович и рассказал о слепом, что он желал бы еще видеться с Л. Н. Я передал это Л. Н., и он вышел к нему. Сидел на тарантасе у подъезда, и с упреком обратился к Л. Н.: </p>
      <p id="68de00ed-a727-4c70-a408-ac8742b5fa0f">— Я пришел вам сказать, что вы мерзавец и негодяй. </p>
      <p id="4b68ff74-7e51-40a2-a2c2-c6726397e9f1">— К черту вас! — крикнула Софья Андреевна и продолжала кричать на него. </p>
      <p id="e3f41cfd-b7c4-49f8-addd-4a664c067c2a">Л. Н. вернулся подавленный и сказал: </p>
      <p id="628e947e-c09e-4f01-8722-c79eb1f58940">— Когда тонко ругают, поднимается злоба, когда же так грубо, видишь, что он делает из доброго чувства, и это не огорчает. Он горит религиозным, хотя ложным жаром. </p>
      <p id="14b56245-ed07-45c5-876a-be1a331aebc3">Иван Иванович о слепом, что он разрушается и психически — у него явственный психоз — и телесно: туберкулез. Иван Иванович хочет ему ежемесячно помогать материально. И теперь ему дали. </p>
      <p id="a5fa0e2c-4a9d-4590-87e3-3fad8bbfd5ab">Иван Иванович рассказал, какой обыск произвели в «Посреднике» — в конторе и в магазине, взяли 600 экземпляров «Соединения и перевода четырех Евангелий», и полиция телеграфировала на станции, куда разосланы Евангелия, чтобы вскрыть тюки и вернуть. Тут сидящие теософки удивлялись, что Евангелие запрещают. </p>
      <p id="9f031347-cb7f-4e64-a0bd-fbefe3ef911f">Л. Н. рассказал про обвинительный акт Молочникова, в котором, между прочим, есть такой обвинительный пункт. В статье Л. Н. «Как освободиться рабочему народу» говорится, что «бога следует слушаться больше, чем царя и исправника». Это запрещают! </p>
      <p id="5c32e884-042d-400e-91ba-ef759c8e10a5">Иван Иванович подал прочесть Л. Н. следующую телеграмму «Русского слова» от 27 июня: «Харьков, 26. VI. Крестьяне Грайворонского уезда Ченцов и Дудкин явились в лавочку в слободе Починке и потребовали бубликов. Когда же лавочник им отказал, они пригрозили ему револьвером, взяли бублики, два рубля денег и скрылись. Вчера военный суд приговорил обоих к смертной казни через повешение». </p>
      <p id="f23ddab4-aa37-4417-87c9-af70061c5c88">
        <pb n="129" xml:id="page129"></pb>
      </p>
      <p id="1af0249b-ea5b-461c-87c9-20557731a488">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот это должны бы запретить, а это не запрещают. </p>
      <p id="31f42eeb-82d5-478a-8a53-af0f8483ea48">После этого разговор о казнях между Л. Н. и теософками. </p>
      <p id="ed3cabd7-5069-4b03-a524-e500b7c4393f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Чем больше они казнят, тем больше надобность для них (революционеров) продолжать эти убийства. Когда идет борьба — желание оградить себя. </p>
      <p id="9ed17025-356e-4738-b942-02adfa6ee526">С девяти — концерт Унковской на скрипке. Аккомпанировал ей Гольденвейзер. Унковская предупредила: «Красивая легенда Венявского». А когда сыграли, разъяснила ее содержание. </p>
      <p id="559ca521-213c-459b-9a3d-f305d1b9be4e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, она немного искусственна. </p>
      <p id="4bbfed7b-6009-47b0-b990-f3faa29d9828">Потом сыграли Моцарта. Когда кончили, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="8879dc24-a500-41b4-9671-2b4992aedec1">— Не боюсь пошлости у Моцарта, а Венявский — это все искусственное. </p>
      <p id="baa69220-eb8b-4614-9098-25eee2e23300">Потом играли Вебера. Л. Н. попросил «Мазурку» Венявского. Софья Андреевна попросила «Легенду» Вебера. </p>
      <p id="d73351b7-ddd5-4fae-b064-de092a4b5e6b">Л. Н. с нравственными стремлениями теософок вполне согласен: </p>
      <p id="e11db2a2-befb-46b1-82f9-6949d65c1e8c">— Мне дорого то, что доступно всем и что повторяется всеми учителями мира. </p>
      <p id="aae88c43-b80b-474a-862d-d33adfadef5c">Они все были восторженно поражены, глядели на Л. Н., как на Христа. </p>
      <p id="898e62c1-cd4f-426e-9c98-c67fc0708f01">Унковская показывала эдафон — трубу с воронкой и барабаном, на который сыплют порошок, а в трубу поют. По звукам — разные фигуры. </p>
      <p id="613d6db4-a684-4dcb-a972-e99f75b8d968">Л. Н. смеялся этому. </p>
      <p id="5dbea5bf-ab93-42fb-a56d-63013bb140c5">Л. Н. с полчаса разговаривал с Писаревой. Она рассказывала свое горе, про сына женатого, покончившего с собой. Сегодня была пропасть любопытствующих посетителей, ходивших по парку. Л. Н. со многими пришлось говорить. </p>
      <p id="58403b0f-b22e-4005-9f16-3aebf383e23a">Л. Н., вернувшись от Чертковых, опасался за Владимира Григорьевича, чтобы его не выслали. У него было сегодня столько народу — ясенецкие друзья Димы, Булыгины, постояльцы. Снимали Л. Н. с группой в 24 человека. Поздно разошлись. Писарева с Каменской уехали, Унковская осталась. Вечером последний раз гальванизовал голову Л. Н-чу, он еще читал корректуру июня «Круга чтения». Было за полночь. </p>
      <p id="78f3d6d8-ad00-45b7-b36d-aa445ac0ce42">Почему-то вспоминали скрипача Лясоту, поляка. </p>
      <p id="b5f6cf1e-ce70-475d-a101-4fa1b702ca49">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В молодости я чувствовал отвращение к полякам, а теперь — особенную нежность. Расплачиваюсь за прежнее. </p>
      <p id="c1c52006-734d-421a-a4fb-d016c200b33c">На днях Л. Н. сказал, что современные музыканты-композиторы — то же по отношению к Шопену, Моцарту, Бетховену, что Андреев, Горький по отношению к Пушкину, Гоголю.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>