<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1904 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1904-12-20_1904-12-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 93—120. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1904-12-20" to="1904-12-20"/>
        <date type="editor" from="1904-01-01" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7695e5cf-724c-4187-862a-1a0205838342">
        <span class="opener">
          <date when="1904-12-20">
            <hi>20 декабря. </hi>
          </date>
        </span>У Л. Н. насморк. Утром не гулял, ходил в халате по зале. Ответил Макгоуану, корреспонденту «Standard», на его телеграфный запрос: писал ли он царю и если писал, то что? Л. Н. ответил: «Слух ложный, письма не писал»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note58">1</a>
          <span class="note" id="note58">
            <span>Телегр. запрос Д. Макгоуана и отв. Т. неизв. Письмо Макгоуана от 24 дек. явствует, что отв. Т., был пространнее, чем приведенный Маковицким (ср. т. 75, с. 196). О письме Т. к НиколаюII см. записи <ref target="ma1-093-.htm#1904.Октябрь.26_октября">26 окт. </ref>и <ref target="ma1-093-.htm#1904.Декабрь.29_декабря">29 дек. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f95e4309-74ec-4f07-960b-137fea8722e5">Макгоуан спутал письмо кн. Трубецкого с письмом гр. Толстого<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note59">2</a>
          <span class="note" id="note59">
            <span>Моск. губ. предводитель дворянства П. Н. Трубецкой обратился от имени моск. земцев с письмом к мин. вн. дел. кн. Д. П. Святополку-Мирскому и с верноподданническим адресом к царю, в к-ром говорилось об угрожающей стране революции и необходимости введения конституции для ее предупреждения.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="030ede30-c9f1-4ea9-a0cc-c0e99625b57a">По этому поводу Л. Н. заметил про газеты: </p>
      <p id="e0541635-ba3d-475f-b56b-6a3bebad5752">— Какая это суета, как в деле Дрейфуса. И что же может выйти? Ничего. Правительство не откажется от своей власти. Спиноза говорит, что есть два способа познания: один внешний (опыт, наблюдение), второй — внутренний (совесть, божеское). Первый всеми силами стараются развивать, вторым пренебрегают<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note60">3</a>
          <span class="note" id="note60">
            <span>Мысль Спинозы вошла в «Круг чтения» на 5 июня — т. I, с. 444 (т. 41, с. 382).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="eec05856-ceb9-44f6-9bec-b458a8926ea7">— Можно не иметь религиозного сознания, — прибавил Л. Н. и рассказал следующее из своей жизни: </p>
      <p id="1e7ec3c0-4c7e-46f1-8579-3447928cb52c">— До «Войны и мира», когда мне было тридцать с лишним лет, Страхов прислал мне Эпиктета на французском языке<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note61">4</a>
          <span class="note" id="note61">
            <span>Н. Н. Страхов прислал Т. соч. Эпиктета в авг. 1882 г. (см. т. 63, с. 104).</span>
          </span>
        </hi>. Я прочел и подумал, что это всё — старое, известное. Когда впоследствии развилось у меня религиозное сознание, я читал снова Эпиктета и мне он был дорог; я нашел в нем точь-в-точь то же самое, что я перечувствовал, передумал. </p>
      <p id="10a57efd-1d36-4c9f-9243-551ca7765ba6">Вечером Л. Н. читал вслух из Давидсона-Моррисона о двух родах социализма. Он сказал: </p>
      <p id="47c85649-f3ee-499e-b691-dbe568e4feef">— Как хорошо Давидсон-Моррисон предвидел будущее: государственный социализм (т. е. социализм, признающий власть государства) — детство; анархический социализм (который не признает никакой власти) — возмужалость<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note62">5</a>
          <span class="note" id="note62">
            <span>Мысль эта принадлежит Э. Лесиню и лишь изложена Моррисоном-Давидсоном: <hi>Morrison Davidson</hi>. Anarchist Socialism v. State Socialism. L., 1896, p.7. Цитата вошла в «Круг чтения» — т. I, с. 522 (т. 41, с. 448—449).</span>
          </span>
        </hi>. Писал он в 1896 году, и теперь уже так есть (один социализм — прошлое, другой, анархический — будущее).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>