<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-21_1908-08-21"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-08-21" to="1908-08-21"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5c5457f8-ac07-40cf-8257-d6dda960799e">
        <span class="opener">
          <date when="1908-08-21">
            <hi>21 августа. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Г. М. Беркенгейм. Мария Николаевна — сестра — с Верой Сергеевной уехали в Пирогово. В 10 часов Л. Н., проснувшись, сказал вошедшему Григорию Моисеевичу: </p>
      <p id="1972aba3-7baa-4114-882c-2a64671a954d">— Спасибо, что приехали. — И сказал нам, что странно чувствует себя нынче:— В особенном состоянии, все забыл. Не могу вспомнить, сколько мне лет. Смерть близка. (Раньше Л. Н. говорил, что прежде был равнодушен к смерти, а теперь прямо желает помереть.) А мысль ясна, голова работает хорошо. </p>
      <p id="dc3923e0-08d6-469c-84dd-b4ac1642c91e">Руки у Л. nbsp; Н. холодные, голос слабый, вид немощный, усталый. Предложили кофе выпить — отклонил и просил оставить его в покое: «Заниматься <pb n="174" xml:id="page174"></pb>не мешайте». Попросил Илью Васильевича принести столик, два листа бумаги и стал писать. </p>
      <p id="a024f2a8-db55-4f5b-934d-dfe0d36862f1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нога совсем пришла в нормальное состояние. </p>
      <p id="3aac2278-d064-4daa-8fee-785203787b21">В 11 часов пульс 82 — полный. Температура 36,3. В 12 выпил две чашки кофею, чаю, молока. </p>
      <p id="0885b5f8-5631-4573-9848-1761ed610650">Сегодня сутолока, и все очень раздражены. Больше всех Софья Андреевна, потом Владимир Григорьевич, как никогда не бывал, и я. </p>
      <p id="5932892c-d588-4d3a-b43e-8cc31ee624d5">Владимир Григорьевич о Софье Андреевне (за то, что влетает к Л. Н. и настаивает, чтобы он принимал лекарства, пил, ел в те минуты, в которые предписано, за то, что далека Л. Н., не понимает, как ему желателен покой от мирского): </p>
      <p id="903bb196-b938-415a-8703-67b3020ee2da">— Никогда не говорила и теперь не скажет слова правды. Человек без-всякого религиозного жизнепонимания. </p>
      <p id="30c1f02f-518a-44f0-86d7-30e378a3d1ce">Вечером, после того, как с Григорием Моисеевичем и Ильей Васильевичем уложили Л. Н. и я остался еще делать массаж, Л. Н. спросил меня по-немецки все ли не начинаю любить евреев? Я ответил, что немного начинаю их любить. Я только что думал, читая книгу «Цареубийство 1801 года»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note397">1</a>
          <span class="note" id="note397">
            <span>«Цареубийство 11 марта 1801 года. Записки участников и современников (Саблукова, графа Бенигсенна, графа Ланжерона, Фонвизина, княгини Ливен, князя Чарторыйского, барона Гейкинга, Коцебу)». СПб., 1907 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>, как тогда вельможи и бюрократия делали с крестьянами то, что́ теперь евреи (что евреям приписываем). </p>
      <p id="77b7a560-d0a0-4c6e-ba3b-d353809eb10f">Л. Н. сегодня начал какую-то новую работу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note398">2</a>
          <span class="note" id="note398">
            <span>В этот день Т. написал 1-ю ред. ст. «Благо любви (Обращение к людям-братьям)», (т. 37). При жизни Т. ст. не печаталась. Впервые опубл. в «Речи», 1912, №306, 7 нояб.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>