<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-06-10_1906-06-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-06-10" to="1906-06-10"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b7865f28-2514-473b-8c62-2bb19968a317">
        <span class="opener">
          <date when="1906-06-10">
            <hi>10 июня. </hi>
          </date>
        </span>Вернулись верхами из Пирогова в Ясную. Выехали утром в 6. Приехали С. А. Стахович с племянницей Евгенией Сергеевной<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Н. Н. Гусевым здесь и ниже отчество исправлено на «Алексеевну». — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>и Гольденвейзеры из Телятинок. Л. Н. вчера нездоровилось. Сегодня лучше. Лев Львович рассказывал, что̀ произошло в Государственной думе. Когда министр говорил: «За время беспорядков убито городовых 288, а ранено 383», раздались крики: «Мало». </p>
      <p id="4fe95f4c-f5ad-4ec3-bfae-ac18b8a602f2">Софье Александровне передавали, как Михаил Сергеевич изображает деятелей Думы. Л. Н. особенно понравился Недоносков и рассказал о нем, но заметил про смех: </p>
      <p id="8f5ded3c-b42a-4b9a-ac78-1d06334c7d03">— Нехорошо смотрим на это, с юмористической стороны. </p>
      <p id="fa870f4a-43a8-4cb9-b09c-0cc511c2d500">Говорили о Столыпиных. </p>
      <p id="c8c18e9a-475e-4c86-b0fb-389eb8cebd8e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Их отец был человек прямой, мужественный. </p>
      <p id="46d4aa9b-ebfb-42a1-9a69-f250f7c365bb">Софья Александровна говорила о Герценштейне и напомнила Л. Н.: </p>
      <p id="93e60d2c-6feb-4ffb-989d-07c38862188d">— Вы тогда, когда Герценштейн говорил в Москве, сказали о его речи: «С чисто профессорской тупостью...» </p>
      <p id="c155da09-a0ec-4785-87b4-e22e1666046e">Л. Н. спросил Софью Александровну про племянников — студентов в Монпелье: </p>
      <p id="f3664d0f-7ca6-4ac7-b08c-28b049925a93">— Чему они там учатся, я понять не могу. </p>
      <p id="d10d1ded-c843-4751-932a-14c6ed5136bf">Л. Н. рассказывал о Лебона «Psychologie du socialisme»: </p>
      <p id="d0f47015-ebae-4703-8dc8-f809801d2b06">— Лебон материалист. Книга так растряслась, надо будет достать новую и вернуть вам, — сказал Софье Александровне, которая одолжила ему эту книгу. </p>
      <p id="fcb272b5-3dcb-485a-a2c3-d4a1a6c43548">Софья Андреевна каждое воскресенье в белом платье. </p>
      <p id="48fe8296-ab68-4d71-9777-d050b3ab117f">Племянница С. А. Стахович ушла с Александрой Львовной. Софья Александровна о них: </p>
      <p id="51835ecd-1b9b-4462-8a9e-43597b85003f">— Теперь политизируют, племянница страшно занята политикой. Она благовоспитанна, молчала за обедом, когда другие говорили о политике. </p>
      <p id="01dd83e7-0bda-4f36-b3c2-3c579dc97c8f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Она кадетка? </p>
      <p id="7c8b8f8d-a8aa-400f-8395-b27ca0005dd8">— Нет, левей. </p>
      <p id="e1715456-44cd-4166-8a3d-812e14453782">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Молодым нельзя не сочувствовать народу. Только пути нехороши. <span class="hi" data-attribute="italic">Убийство нарушает религиозное чувство</span>. Был Миша и рассказал, что он в ссоре с Линой два дня. Поссорился из-за того: был у них Лопухин и говорил, что убийство полезно, — например, Плеве. И Лина сочувствовала. Когда есть религиозное чувство, <span class="hi" data-attribute="italic">нельзя рассуждать </span>о пользе убийства Ивана Ивановича, Семена Семеновича. В этом — чему выражается сочувствие (сочувствие к убийствам) — qui pro quo. (Это говорил по адресу присутствующего Александра Борисовича, который сочувствует убийству правительственных лиц.) </p>
      <p id="787cb26b-1120-4301-b8db-610a919e0896">Л. Н. спросил меня, устал ли я, когда ехал из Пирогова домой верхом. </p>
      <p id="f5c84f72-fb85-474f-a7f4-794f38bc1cff">— Да. </p>
      <p id="48f9e9c4-77d3-41c3-a016-590ba55e812d">— Но теперь получил «шлюс»<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">устойчивость в седле ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем</span>. Schluss).</span>и équilibre<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">равновесие ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>. </p>
      <p id="2befc04c-96d3-42b4-a82e-bfa351736989">
        <pb n="159" xml:id="page159"></pb>
      </p>
      <p id="0f43b90e-b135-4d3a-b9c0-dbe6e22f9aec">Меня отозвали. Когда вернулся в залу, Л. Н. сидел за круглым столом с Гольденвейзерами, говорил им о партийности, о политике, что надо соблюдать спокойствие, не озлобляться и не вносить озлобления. Потом попросил «Русские ведомости» с отчетами о заседании Государственной думы и посмотрел речи Столыпина и Урусова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №№149—150, 9—10 июня. </span>
          </span>
        </hi>. Последнюю хвалил ему Александр Борисович, утверждая, будто бывший товарищ министра сознался, что погромы подготовлялись правительством. </p>
      <p id="08d20012-d9e5-4588-8729-22d962a892a0">— Это очень глупо, неясно, ничего определенного, какая-то группа лиц подозревается им и полно человеконенавистничества, — сказал смущенный Л. Н. </p>
      <p id="13a60b2e-258a-40aa-927d-93e095333e3b">Софья Александровна пояснила, что «группа лиц» — Трепов и другие придворные, имеющие больше влияния на государя, чем министры. </p>
      <p id="82866205-cfa1-4f3f-8aec-611b8fe198f9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: А если это так, как он утверждает, то есть что погромы подготовлялись, то почему же он оставался тогда товарищем министра? </p>
      <p id="79d06e96-87f6-45dc-95f5-7f6bc9895c67">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Я Урусова знаю, он бестолковый человек и болтун. </p>
      <p id="868e7851-21c9-48f7-a24b-1e8302f2a51c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Кто-то</span>: Но он себе портит карьеру. </p>
      <p id="8248fe5a-a6a9-4c07-bb40-dab2f9eecc83">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Карьеры теперь через НиколаяII не делаются, а наоборот. </p>
      <p id="f37e4595-5049-41f7-b0ac-347553709513">Софья Александровна рассказывала о том, что в Думе говорилось о погроме имения ее дяди; рассказывала и о письме своей матери, которое тут же получила и читала: о требованиях рабочих на время уборки: мужчинам — 25р., бабам — 15р. </p>
      <p id="881b85ee-b738-4233-bdd5-38bd238ffc58">Л. Н. это признавал: </p>
      <p id="0b1f79f0-0f80-459e-ab3e-e659ffef5f9f">— Только без насилия, чтобы они не прогоняли тех, которые хотят работать за меньшую плату. </p>
      <p id="5124e8de-06ca-4e24-9892-1a0f256adbbe">Софья Александровна говорила, что все идет к худшему, к европейскому положению, подгоняют по рецепту. </p>
      <p id="aad595d7-fa42-491f-949e-86dbdbdd7afd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я могу себе представить, что это приведет к хорошему; это нарыв, который вскрылся; течет гной, который там сидел. Если будет так, как в Европе, будет плохо. Там полное нагноение, просачивается. Этому я не верю, чтобы у нас стало, как в Европе. </p>
      <p id="f9fa03b1-6367-454a-841d-da5b7e4f8e11">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: До сих пор все идет к тому, даже и требования сельских рабочих туда ведут. </p>
      <p id="7c98a7cf-461a-4949-a84b-434de62fa1ad">Л. Н. не согласился, а потом сказал: </p>
      <p id="86a70413-190e-4be9-ace5-06c965388d4a">А может быть, что будет так. (Как в Европе.) </p>
      <p id="0beea514-7c77-4801-95a1-ff03feb7506c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">племяннице Софьи Александровны</span>): Поедете за границу, поедете учиться? </p>
      <p id="20b8b68c-0027-472c-98b8-9e6e48ab4fc7">Нет. </p>
      <p id="9885871e-e0ca-440b-97fd-a317a5b71afe">— Слава богу, а я испугался. Постоянно получаю письма от людей, которые хотят служить народу, а для этого им нужно идти на курсы, недостает одному 150, (другому) 300 рублей, и это я должен им дать. </p>
      <p id="bf626e91-7102-4b22-8841-2abe6b60a6ee">В разговоре с Евгенией Сергеевной зашла речь о ее родственниках. </p>
      <p id="c780b5f2-873a-4f52-a8c4-9a6ef047e437">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ехал по железной дороге, и в том же поезде ехал Барятинский с Шамилем к Орлову-Давыдову<a href="#" data-type="snoska" id="a4">*</a>
        <span class="note" id="a4">Барятинский и Орлов-Давыдов — родственники Евгении Сергеевны. </span>в Отраду. Тут? один раз видел Шамиля<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В экз., редактировавшемся Гусевым, слово <span class="hi" data-attribute="italic">тот </span>переделано на <span class="hi" data-attribute="italic">тут</span>. Сам Т. нигде не упоминал, что видел Шамиля; по словам мемуариста И. Н. Захарьина Якунина Т. говорил ему, что увидеть Шамиля «ему не довелось» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ТВС II</span>, с. 138). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1eee1a74-db07-4464-9c99-8bf5f1fbaadb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о книге Лебона</span>): У него есть свои социологические законы, у Маркса — свои. Беспристрастно рассматривает людей, как животных. Он дерзок, смел. </p>
      <p id="d7f22726-88cf-4de0-9aec-653b50dd83ca">Л. Н. спросил про Новую Зеландию, о ее пространстве, количестве жителей. </p>
      <p id="cfbb99af-acab-46df-a484-6315611f65a2">Лев Львович утверждал, что в Японии введен единый налог, и Меньшиков писал, что с того времени Япония подвинулась вперед<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>М. <hi>Меньшиков</hi>. Письма к ближним. — Две интеллигенции ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №10855. 4 июня). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4a58315d-a443-4dd1-bc0e-e28c67f02f32">Л. Н. не верится; сказал, что писали бы об этом приверженцы Генри Джорджа. </p>
      <p id="37f035c6-37ef-46b4-b89b-0ba23446af03">
        <pb n="160" xml:id="page160"></pb>
      </p>
      <p id="e66f366a-fd03-4704-a246-96e034ea202e">Юлия Ивановна говорила Софье Александровне, что я страшный политик. </p>
      <p id="6071d00c-037e-4252-8968-a54a74f279cd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Душан Петрович не политик, его склад духовный не такой. Из газет выбирает этнографическое. </p>
      <p id="f2e8e578-f714-4b3f-96b4-214ea6ee4534">Л. Н. вспомнил, что Миша рассказал, как решили: кто заговорит о политике, платит 20 коп. штрафу. Собрали 3р. </p>
      <p id="1574ab1d-a953-478b-acc1-12cbe3e043a3">— Так и мы сделаем, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="b9e95102-5883-4968-b6a4-05aa02fe99c9">Л. Н. позвал меня к себе, дал отвечать на письма и послать книги: </p>
      <p id="1b587e2c-eb80-4afa-833b-7fd6b692368c">— Записывайте, кому какие книги посылаете. Бузулукские семинаристы просят опять книг, неизвестно, какие посланы в первый раз. — Просил найти данные об Англии, Франции, сколько там земледельцев, сколько хлеба производят (Англия только одну пятую нужного), найти в «Новом времени» речи Петражицкого и Стишинского<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Стеногр. запись выступлений А. С. Стишинского и Л. И. Петражицкого в Думе по агр. вопросу опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №№132—133, 20—21 мая. </span>
          </span>
        </hi>. Потом говорил: </p>
      <p id="414ebdc7-dbdb-47b8-8099-5c75d989ea42">— Получил эту брошюру (в красной обложке маленького формата). В ней подтверждения того, что мне писал Кросби: что в Америке две трети единого налога ляжет на города. Есть акры, которые стоят по 10 миллионов (наверно в Нью-Йорке, Чикаго), и что Single Tax<a href="#" data-type="snoska" id="a5">*</a>
        <span class="note" id="a5">единый налог ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.). </span>принесет в два раза столько, сколько нужно для расходов государства и коммун. Мы с Николаевым вычисляли для России и нашли, что в России (единый налог) покроет все государственные расходы. </p>
      <p id="994ecc5b-0c8b-4969-a7f7-b54c332d5257">Потом Л. Н. разговорился о Звегинцевой, которая против всяких требований свободы. </p>
      <p id="188d8743-864d-4793-a523-6563c21e5f5e">— Я ей сказал всю горькую правду, — заметил Л. Н. </p>
      <p id="54479288-7055-4804-9cfb-dfb77f915c00">Александра Львовна, переписывавшая статью, в 11.15 кончила и пришла к чаю. Л. Н. был рад, что дописала. Сказал: </p>
      <p id="cb28960f-bc63-4270-bc01-0a9f4dc2a670">— К концу плохо. Завтра снова напишу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Т. продолжал работу над ст. «О значении русской революции», начатой в марте.</span>
          </span>
        </hi>. — А потом, обратившись ко всем, удивляясь той медленности, с которой пишет эту статью в 20 страниц — три месяца, сказал: — Как карандаш, когда застрагиваешь и он обламывается, все сначала должен зачинять.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>