<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-17_1909-03-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. 360.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">292—456</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-03-17" to="1909-03-17"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4f79a533-0e74-4ce2-af43-8b2df92ed69b">
        <span class="opener">
          <date when="1909-03-17">
            <hi>17 марта. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехала Софья Андреевна, по ошибке в телеграмме, сделанной телеграфистом. Л. Н. пожалел, что не исполнила свои дела в Москве. С приездом Софьи Андреевны тишина и мирная гармония, спокойные беседы нарушились. </p>
      <p id="c8dcc522-980b-4374-a52d-93b43313ac2a">Утром я заметил, что сегодня из газет узна̀ем про войну, не вспыхнула ли. Л. Н. ответил, что ему в голову нейдет, как это быть войне; что ему, с его взглядами, жизнью в деревне, не понять, как можно начинать войну. </p>
      <p id="978dacff-ffc5-434f-ae86-5fe301e713fd">Л. Н. стал ходить по комнате; к обеду пришел на ногах. </p>
      <p id="41c0a9f1-c9f7-4776-a630-8216e452150b">Вечером Л. Н. говорил, что читал ироническую статью «Война будет, войны не будет, война будет, войны не будет». </p>
      <p id="ce10073f-7927-4f0b-b68e-d496bfa2d092">Действительно, несколько недель, по газетным слухам, со дня на день должна была разразиться война между Австрией и Сербией. </p>
      <p id="645b05a2-2b08-4f35-94bf-3667771e4302">Софья Андреевна говорила что-то о докторах и болезни Л. Н. </p>
      <p id="45f0abae-7c72-4417-ac60-55a152f1b6d4">Л. Н. просил не звать докторов: Дмитрий Васильевич хороший, милый человек, старательный, но не знает, как никто не знает, отчего происходит болезнь. Любит давать лекарства. </p>
      <p id="5020d7e0-4599-4d2a-8e75-47ada1901b33">Я заметил, что доктора всех оборов склонны к многолечению: теперь вижу, что в хирургической клинике мы треть больных напрасно оперировали. </p>
      <p id="c1144302-f7d2-41a6-a5f4-3829f6aac210">Л. Н. понравилось слово «обор» (по-чешски означает специальность) и сказал, что он нынче читал Бакая: половина слов иностранных. </p>
      <p id="421db5d1-41f1-49e0-8adc-7dcc5015cf2b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Владимиру Григорьевичу</span>): Я нынче получил письмо из Англии. «У нас, на юге Англии, в большом кругу пастор читал лекцию в вашем духе против насилия». Надо просто поблагодарить. Без вас отвечать на английские письма — буду своими средствами обходиться, как ни плохо пишу по-английски, только чтобы me faire entendre<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">меня поняли ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="8e12daeb-5ca0-4ed2-b5a4-2df74f4141c5">Софья Андреевна рассказывала очень много, почти не переставая, про Москву. Показывала иллюстрированный каталог выставки картин петербургских художников в Москве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>«С. -Петербургское общество художников. Иллюстрированный каталог XVII выставки в Москве». СПб., 1909. На выставке экспонировался также бюст Т. работы С. М. Балка.</span>
          </span>
        </hi>. Владимир Григорьевич попросил его и смотрел, а также взял иллюстрированное приложение к «Новому времени» и заметил, как картины освежают и как издатели угадывают потребность иллюстрированных периодических изданий. </p>
      <p id="e8f5d5e0-1ec9-419b-aef7-0cbf8ba06339">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Владимиру Григорьевичу</span>): Вы к этому (картинам, фотографиям) имеете склонность, а я — мало. Я — к музыке. </p>
      <p id="106ab4ef-0a89-4d65-b2ab-e6e1f53d4007">Вечером в 8 приехал Бирюков с Толстовской выставки в Петербурге<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Толстовская выставка» открылась в залах Театрального клуба 15 марта. Организаторы ее — Бирюков, В. Я. Богучарский, И. Я. Гинцбург, И. Е. Репин, М. А. Стахович и др. Сбор с выставки поступил в фонд Музея Т., открывшегося в Москве в дек. 1911 г.</span>
          </span>
        </hi>. Я не присутствовал при первом часе свидания. </p>
      <p id="0f198576-fe8b-42f9-910b-692c9874605a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я прочел недельное чтение Баллу. Мои все сочинения не имеют одной десятой той силы, что эти три странички Баллу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>А. <hi>Балу</hi>. Непротивление злу насилием. — «Круг чтения», т. I, с. 196—198 (т. 41, с. 174—175).</span>
          </span>
        </hi>. Баллу остался неизвестен, а я, благодаря рекламе<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="09bf5c8a-4300-4472-bd5c-ab72e9b5b803">
        <pb n="360"/>
      </p>
      <p id="7beaee2c-709c-4cbd-a03f-d79f3d89efa6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Благодаря твоим художественным произведениям. </p>
      <p id="2c8db1e7-16d7-4e81-ba58-42c65a85351b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Рекламе художественных произведений. Но художественные произведения мои уже состарились, как Тургенев. </p>
      <p id="e89efb79-768e-484f-80bc-e684100791c2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Лучшее твое художественное произведение — «Детство». </p>
      <p id="ecc80995-ab28-46ec-80bc-c45f5067db5c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: К первым сочинениям (религиозным) — «В чем моя вера» с бо́льшим уважением относятся. </p>
      <p id="70128429-4be7-4485-a292-9c09411a55df">Говорилось о перемене отношения к Л. Н. за последние пять — десять лет. Раньше Шелгунов, Михайловский отрицали Л. Н. </p>
      <p id="63e770ae-d13d-4e1a-93f4-4a2e36367e87">Павел Иванович говорил, что составил каталог для школьных библиотек Костромской губернии, главное, из книг религиозного содержания<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>«Примерный каталог народной библиотеки в 100р.». Кострома, 1909 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Учительницы жаловались, что народ хочет читать, библиотека есть, но из книг о естествознании и политике, а просят книги религиозные. </p>
      <p id="7569ca37-72bd-439d-928b-beeda5426e79">Л. Н. напомнил, что выбрать бы чтения для волшебного фонаря. Павел Иванович сказал, что их теперь много и что он как раз хочет из них выбрать и составить каталог хороших чтений. Теперь показывают волшебным фонарем больше микрококов, глистов. Новиков говорил, что показывают ад. </p>
      <p id="224eb339-f51a-4e5e-b26f-67523ca8cbe9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Совершенно такое же суеверие. </p>
      <p id="fbe8399c-db09-4fd0-9f1d-b92a1046df8f">Просматривали первый том книги «Л. Н. Толстой» Молоствова — Сергеенко. Хорошего впечатления не произвел.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
