<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-30_1908-04-30"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-04-30" to="1908-04-30"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fa8d728b-2da1-42a3-8c5f-8deeaab2dfd8">
        <span class="opener">
          <date when="1908-04-30">
            <hi>30 апреля. Среда. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. — за обедом — о социализме. Спросил, какая разница между Бернштейном и Марксом. Никто не знал. Л. Н. читал «ученых социалистов»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note187">1</a>
          <span class="note" id="note187">
            <span>См. ст. А. И. Толстой и П. С. Попова «Толстой за чтением литературы по научному социализму» («Л. Толстой. Материалы и публикации». Тула, 1958).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="092f7035-4bfa-4bbc-aed1-5af8f23eb656">Во время обеда приехала двоюродная сестра жены С. И. Бирюкова З. М. Гагина. Расстроена, плакала. Л. Н. после обеда сошел к ней в бывшую столовую, где теперь живет Гусев. Вечером она читала вслух свои записки учительницы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note188">2</a>
          <span class="note" id="note188">
            <span>Дн. З. М. Гагивой, к-рые она в течение 1908—1910 гг. присылала Т., изд. «Посредником» под псевд. <span class="hi" data-attribute="italic">Н. Б. Петрова</span>: «Из дневника народной учительницы». М., 1915. </span>
          </span>
        </hi>. Читала больше часа, и не было утомительно. Наоборот, интересно. Описаны интересы учеников, как учатся, какие вопросы задают. Например, зачем отлучили Толстого. Учительница ответила: «За то, что он уличал попов, которые выдают ложь за истину». </p>
      <p id="623808c6-8bf9-4fbf-b27f-6d519c8e10d8">— Хорошо ответила? — спросила Зинаида Михайловна. </p>
      <p id="40f5c4ad-4f8b-4ecb-984d-5a63802d94bf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это вы очень хорошо сказали. </p>
      <p id="3c968d11-79a4-49b9-a19c-483889ac2543">Читала сочинения учеников. Когда кончила, Л. Н. к ней: </p>
      <p id="a894dacf-381d-47cb-b017-86a9821f2a74">— Я очень вам благодарен, это было в высшей степени интересно. </p>
      <p id="5fae05d1-8955-4ac8-8fd9-68c0e9d91838">И действительно, Л. Н. очень внимательно слушал, смеялся при живо описанных юмористических местах. </p>
      <p id="a999f4cd-d7d4-45c8-a300-b6474f58aeaa">
        <pb n="75" xml:id="page75"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой и др. Фотография П. Е. Кулакова </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-075.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой и др. Фотография П. Е. Кулакова </figDesc>
        <p id="ac48bd4f-151a-49f8-87da-3580530dceb0">
          <head>ТОЛСТОЙ, С. А. ТОЛСТАЯ, МАКОВИЦКИЙ, ДЖЕРОМ РЕЙМОНД С ЖЕНОЙ И С. М. ПРОКУДИН-ГОРСКИЙ (СНЯТ СО СПИНЫ) В ЗАЛЕ ЯСНОПОЛЯНСКОГО ДОМА </head>
        </p>
        <p id="7f785e0a-0d61-4238-8a54-8cb72ab78e80">23 мая 1908 г. </p>
        <p id="7cf3442e-e200-42c4-b1fa-dc77ddfc1db8">Фотография П. Е. Кулакова </p>
        <p id="d81eace6-83ae-449e-a6be-07fb75d84735">«<hi>... </hi>днем был Jérome Reymond, профессор социологии из Чикаго, с женой. Оба знатоки писаний Л. Н., вегетарианцы, приятные». — запись от 23 мая 1908 г. </p>
      </figure>
      <p id="cf062346-2071-45ef-bb3f-5458e08a0079">Зинаида Михайловна рассказывала о школе, которую содержит на свои средства и сама в ней обучает 70 детей. Л. Н. ей дал разных рассказов для детей издательства «Посредник», четыре экземпляра «Изложения Евангелия для детей», один послал Насте, 12-летней ученице. Она читает «Царство божие внутри вас», понимает. И выписывает себе оттуда в тетрадку. </p>
      <p id="ae8b4f08-14f8-4aea-9a88-e8a04f08c97f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.: </span>Это у меня часто бывает. Ты стараешься объяснять ученику то, что он уже понял лучше тебя. У них силы гораздо больше, чем у нас. </p>
      <p id="119d8b82-06dc-4bb7-9a5b-0e413741cf34">Л. Н. говорил, что наши умственные и духовные способности от чтения многих книг ослабели. </p>
      <p id="31d98181-a18c-4daa-8ebe-5597f1107167">Л. Н. говорил Зинаиде Михайловне, чтобы она им читала из «Круга чтения», из «Краткого изложения Евангелия». </p>
      <p id="78d4384e-08ad-471d-bbcc-d95835529606">— Главное, основное, чему их учить, — религиозно-нравственное начало. Я детям все говорю откровенно. Тут (в «Кратком изложении Евангелия») именно учение Христа в его религиозно-метафизическом значении, за исключением всего чудесного. </p>
      <p id="e66fde69-375d-454a-87ad-2c2a37b4e9e1">За чаем Л. Н. говорил Зинаиде Михайловне о Генри Джордже, спрашивал, знает ли его. </p>
      <p id="49fba619-a506-42b2-a1cf-180ceef41b6c">— Вопрос земли у крестьян стоит резче, чем стоял вопрос крепостного права. Генри Джордж дает способ решения этого вопроса. Я думаю, что в <pb n="76" xml:id="page76"></pb>школе очень полезно передавать это решение земельного вопроса, потому что он занимает всех крестьян. </p>
      <p id="b1a996a3-2c0a-42a8-bd6f-56cea21ef464">Л. Н. говорил ей о «Рассказах для детей» Макарова, изданных в Ярославле. </p>
      <p id="71c32258-9d15-48a0-8cbc-083ab4e8c9ae">— Это редко — так хороши! </p>
      <p id="11cbae01-2a54-4631-bf1a-1c2b8f5e9762">Потом Л. Н. говорил, что сегодня получил письмо от своего друга Наживина, который ездил в Казань к главе магометанской секты, вроде духоборов. Ваисову<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note189">3</a>
          <span class="note" id="note189">
            <span>В письме от 27 апр. И. Ф. Наживин просил Т. послать Ваисову книги. На конв. помета Т.: «Н. Н. послать книг и написать». В <span class="hi" data-attribute="italic">Список </span>(т. 78) не вошло.</span>
          </span>
        </hi>. Страдают за отказ от военной службы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>