<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-01_1910-04-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-04-01" to="1910-04-01"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="11a05436-d28a-4341-9d35-a24128970ffe">
        <span class="opener">
          <date when="1910-04-01">
            <hi>1 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. гулял, но очень слаб, печень. Пополудни гулял в парке. В 9.30 я внес ему почту. Л. Н. сидел за круглым столом и переписывал из записной книжки в дневник. </p>
      <p id="1e00805d-f589-4187-8f27-a10be048de66">— Масарик говорил о том, что я пью. Если это соблазняет его, я брошу, это мне совсем не нужно. Спасибо ему, что обратил внимание, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="1766815e-9d1b-45c3-ad03-68606cc79cd8">Софьи Андреевны нет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note177">1</a>
          <span class="note" id="note177">
            <span>С. А. Толстая была в Москве с 1 до 4 апр. по делам изд. нового собр. соч. Т. (см. <span class="hi" data-attribute="italic">ДСТ IV</span>, с.49). </span>
          </span>
        </hi>, и в доме какая-то тихая гармония. Александра Львовна с Варварой Михайловной вчера уехали в Тулу на концерт. Вернулись сегодня под вечер. </p>
      <p id="4ac4459d-380c-424d-9fed-9ac8aee5ac95">Вечером пришел В. И. Засосов, крестьянин Клинского уезда Московской губернии, отказавшийся и отсидевший три недели за письмо (в котором он еще до набора отказывался от службы), и не взятый в солдаты из-за слабой груди. Необыкновенно милый, обходительный, прямодушный, не стесняющийся, высокий, тонкий молодой человек. Ходил по Кавказу, был у Скороходовых, Картушина, И. К. Дитерихса и др. Сообщил нам, что Аполлон Мезенцов недели две тому назад ему писал, что Александр Добролюбов, как это передает ему один из его последователей, на пути в Сибирь внезапно скончался<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note178">2</a>
          <span class="note" id="note178">
            <span>Сообщение это оказалось ложным.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="46d4ce42-9db3-4838-a06f-f51da4889558">— Цельный был человек, имел и умел иметь огромное влияние, — сказала Татьяна Львовна про Добролюбова. </p>
      <p id="d825ffc3-ed0f-45d0-b457-cfdc7bc01ed6">Л. Н. расспросил Засосова за чаем в зале про его скитания по Кавказу, где он ходил и работал. </p>
      <p id="22055d9c-f942-4253-9c1d-ae564aef90ed">Засосов рассказал, между прочим, как раздавал солдатам и казакам в вагоне издания «Обновления»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note179">3</a>
          <span class="note" id="note179">
            <span>Петерб. изд-во «Обновление» выпускало соч. Т., запрещенные до 1905г. в России. </span>
          </span>
        </hi>и читал им свое письмо, в котором отказался от военной службы. Все солдаты понимали, говорили только: «Как же одному? Если бы все!» Два казака его выдали жандармам, которые его арестовали. Старшему жандарму его письмо не понравилось, ударил его в лицо, после же угостил чаем. А офицер жандармский отобрал книги, очень мило и вежливо отнесся к нему и отпустил его. Теперь возвращается домой работать (у них небольшое хозяйство, мать жива). Рассказал про казака Губина, свояка Жечкова, что он при повторном призыве отказался от военной службы. Когда он уехал с Кавказа, в эти недели Губина арестовали. </p>
      <p id="6752fd21-383e-4a61-b7c4-dfa9996baa94">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: На это всегда отвечаю, и финляндцу (вчерашнему корреспонденту) сказал: «Можно сделаться социалистом, можно сделаться союзником<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note180">4</a>
          <span class="note" id="note180">
            <span>Т. е. членом черносотенного «Союза русского народа». </span>
          </span>
        </hi>сразу, а христианином нельзя сразу сделаться, тут длинный процесс. А раз сделался — не может иначе поступить, и тогда не спрашивает, все ли, один ли». </p>
      <p id="f0c5e550-62d3-4f36-af3d-5e09943a9fe5">Михаил Сергеевич заговорил о Н. Н. Страхове, спросил, какой он был в религиозном отношении человек. </p>
      <p id="b19fe306-fbee-4b33-90d3-c98273e161b5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Неопределенный. Он был критик, ученый человек, необыкновенно добрый, но опять профессор. </p>
      <p id="8b01514a-bc6e-4b14-885e-d6c7ba7cd1d6">Михаил Сергеевич читает его книгу: </p>
      <p id="9128f79a-dc74-41a0-8444-89f2a5bcee7b">— Он стал (в статье «Взгляд на текущую литературу») на вашу точку<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note181">5</a>
          <span class="note" id="note181">
            <span>Ст. «Взгляд на текущую литературу» вошла в кн. Н. <hi>Страхов</hi>. Критические статьи об И. С. Тургеневе и Л. Н. Толстом (1862—1885). Изд.2-е. СПб., 1887 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="9edad850-c72e-485d-9041-2bdd8c44df8b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он был близкий человек. </p>
      <p id="ce9a703e-9abd-4c17-8b26-421aacc89301">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Страхов сравнивает три романа: появившуюся в 1877 году «Новь» Тургенева, «Анну Каренину» (1878), «Братья Карамазовы» (1879). Очень умно. </p>
      <p id="eb118e5a-7df1-474a-ab97-6353ed91a90f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он критик был очень тонкий. </p>
      <p id="837c6adc-40a0-4b7c-8dff-a667e0a53164">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Засосову</span>): Этот слух про смерть Добролюбова для меня очень важный. Добролюбов огромное влияние имел и не мог не иметь. </p>
      <p id="e4fb825d-4790-4d1a-9037-9e6116fb8aac">Засосов про общину на Кавказе, которая расползается. </p>
      <p id="216031fd-e8fa-43ab-ad68-6ace43c95f43">
        <pb n="217" xml:id="page217"></pb>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-217-.jpg"></graphic>
        <p id="bc207ccd-9187-44fd-becb-7544fb9850d7">
          <head>ТОЛСТОЙ НА ПРОГУЛКЕ В ИМЕНИИ СУХОТИНЫХ </head>
        </p>
        <p id="219b4d7c-b809-42fa-bcd5-c3caaf9808d6">Слева направо: Е. П. Сухотина (?), М. С. Сухотин, Толстой с внучкой Таней, С. М. Сухотин, <br/>Т. Л. Сухотина с Микой Сухотиным. </p>
        <p id="5a0dcf62-43ab-497a-a085-059e5d94ecc0">Кочеты, 2—20 мая 1910 </p>
        <p id="3454336a-6a89-4323-8d87-a26160afa01c">Фотография Е. П. Сухотиной </p>
      </figure>
      <p id="09ff370b-9934-4e72-bff9-d117a494e697">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Община связывает<hi>... </hi>Община — это отделение себя от всех. Это собирательный эгоизм, когда надо одинаковое отношение ко всем. </p>
      <p id="6f510f8e-9f73-4dd0-9957-c2faa18df449">В 11ч. разошлись. Я входил к Л. Н. проведать. Когда уходил, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="8dd3fc7e-82f9-4f67-9f33-d3cfd317f8f4">— Добролюбов, бедный, счастливый.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>