<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-02-26_1909-02-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-02-26" to="1909-02-26"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="dabf3ee0-5b08-4162-aff9-2a732a25926a">
        <span class="opener">
          <date when="1909-02-26">
            <hi>26 февраля. </hi>
          </date>
        </span>После несколькодневного возбуждения, раннего вставания, напряженной и многой работы, Л. nbsp; Н. сегодня поневоле отдыхал. Проснулся в половине десятого, прошелся до мостика, посидел с полтора часа и опять ложился в постель. Проснулся в 4 часа. Перебои, через каждый 4 <pb n="342" xml:id="page342"></pb>до 10, пульс 78, температура 36,8. Он уже вчера и третьего дня чувствовал стеснение сердца, а сегодня ему противно во рту, аппетита никакого, прямо не хочется есть. После пульс поправился, перебоев нет, но неравномерен. В семь часов поел в первый раз. </p>
      <p id="ac90efd4-a9b9-4268-b72b-d3a788d60490">За обедом: Чертков, Фельтен, Софья Андреевна, Варвара Михайловна, Николай Николаевич. </p>
      <p id="e6940202-6e11-4005-8b03-fa6a514eb2f0">Во время обеда Л. Н. пришел в халате и сел не за стол, а на кушетку и сказал нам по поводу своей слабости: </p>
      <p id="1b2440bf-2b15-40bc-8a86-dfbcce38d02b">— Vous êtes prévenus. Je ne veux pas vous jouer un mauvais tour<a href="#" data-type="snoska" id="footnote43">*</a>
        <span class="note" id="footnote43">Вы предупреждены. Не хочу с вами сыграть скверную шутку ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, — сказал Л. Н. в шутку, с намеком на то, что не хочет помереть, когда Черт ков построился вблизи ради него. </p>
      <p id="cbcd7e91-cdb3-424a-8544-f3fed3864c5a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Я пишу 1889 год. Ты уже тогда говорил, что скоро помрешь, а, бог даст, всех нас переживешь. </p>
      <p id="d12153d8-dbb2-4af2-8a4f-c148a301d6cd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В том (смерти), кроме хорошего, ничего дурного нет. </p>
      <p id="80a0a9b8-fcad-434f-97bd-4ab13c9b404d">Я рассказал и после прочел вслух телеграмму в «Русском слове» из Японии, что правительство запретило некоторые сочинения Л. Н. ввиду их дурного влияния на молодежь<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note144">1</a>
          <span class="note" id="note144">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл.</span>, №45, 25 февр. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0f69762b-5d7b-4bd4-8db7-610eaef6b663">— Ах, как хорошо! Это удивительно! — воскликнул Л. Н. радостно. — Это мне такой комплимент. Я думаю, что там христианство имеет влияние. </p>
      <p id="e57958f2-9844-4556-b277-3cfd4b17aa37">В том же номере «Русского слова» от 25 февраля о А. М. Бодянском, заключенном за распространение запрещенных сочинений Л. Н., сообщается, что за его освобождение хлопочут член Думы Каменский и министр юстиции Щегловитов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note145">2</a>
          <span class="note" id="note145">
            <span>Анон. заметка «Толстовец в тюрьме».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="dd3e1aee-903c-4bcd-b425-4b6610b42dbe">Л. Н. сказал, что он хочет написать Гершельману о (Н. П.) Лопатине, присужденном на три месяца за то, что напечатал строки Л. Н. о смертной казни в газете, кажется, еженедельной, «Жизнь»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note146">3</a>
          <span class="note" id="note146">
            <span>Неотправл. письмо к С. К. Гершельману от 27 февр. (т. 79, с. 95).</span>
          </span>
        </hi>, туда поместил Купчинский, интервьюер Л. Н-ча в феврале. </p>
      <p id="4413e811-a1ad-4bcf-91df-09f42d648bfd">Разговор о смертных казнях, об одном из доводов за них, что они устрашают. </p>
      <p id="527e4ff2-0ea6-479c-ab97-d4ae4b19bdba">— Массовые смертные казни, — сказал Л. Н., — как во время Французской революции и нынешней, в близком времени затушают, а в более далеком — увеличивают преступления. </p>
      <p id="0115d7ac-ee77-49ed-aa2c-2d8a88365e6e">Л. Н. вспомнил, что сегодня на прогулке, встретив стражника, живущего у нас, спросил у него, почему служит в стражниках. «Я получаю 35 рублей в месяц», — ответил стражник. </p>
      <p id="64df0a30-dae0-4235-9f34-05f14a4e1382">— Это весь секрет службы стражников, министров: получают 35 рублей вместо восьми и потому исполняют службу, — сказал Л. Н. — Стражник было начал оправдываться, что он старается не обижать. </p>
      <p id="8f945a03-84b0-4172-b564-eae6df4be260">Фельтен спросил Софью Андреевну, почему она не перепечатывает старый журнал Л. Н-ча «Ясную Поляну». Сколько там интересного, сказок. Софья Андреевна ответила, что она держится строго права, а право собственности на журнал Л. Н. передал учителям: Эрленвейну, покойному Томашевскому, Петерсону и другим. Их было около тринадцати<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note147">4</a>
          <span class="note" id="note147">
            <span>В 1872 г. Т. разрешил А. А. Эрленвейну переиздать «Книжки «Ясной Поляны»» (см. т. 61, с. 284—285). Эрленвейн перепеч. все 12кн. под загл. «Из Ясной Поляны». Изд. это было повторено 7 раз (1873—1909 гг.).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5ce0aeb5-44b1-447c-b79c-4404fa73b0cd">Л. Н. получил сегодня кипу книг, ему неинтересных, о практических вещах; между прочим, и греческий журнал «Клио» из Смирны<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note148">5</a>
          <span class="note" id="note148">
            <span>Журн. на греч. яз. «Клио» прислала при письме от 31 янв. н. с. А. С. Полубинская (по мужу Василакаки; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ddc2c5ff-2716-4c3e-aaf2-e63db4e1dddd">В нем портрет Л. Н. и статья о нем Анатоля Франса. </p>
      <p id="3c94acbd-1adb-46d5-afc2-45d47bbac9d4">Л. Н. спросил меня: </p>
      <p id="34882911-65ef-4e0a-97ed-fd573128daf0">— Вы по-гречески читаете? Я могу, — добавил Л. Н. </p>
      <p id="26f7c96a-af70-4737-9185-782b962a4a0a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нынче читал о последних днях Чернышевского. Я его в свое время не любил. Он был необыкновенно свеж. Стал бредить, ходить по комнате; умер в три дня параличом. </p>
      <p id="dd19c60c-3464-48e9-9f06-4ed3a2c86dd5">Вечером Страховы. Софья Андреевна рассказала, что в новом издании сочинений Л. nbsp; Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note149">6</a>
          <span class="note" id="note149">
            <span>12-томное собр. соч. Т., законченное С. А. Толстой в 1911 г. </span>
          </span>
        </hi>следовало бы внести пропущенные цензурой места из военных рассказов (рукописи должны находиться в Румянцевском музее); <pb n="343" xml:id="page343"></pb>дополнить «Записки маркера» (у Бутурлина есть дополнения); включить статью Л. nbsp; Н. о «Войне и мире», появившуюся в «Русском архиве» 1868nbsp; г. и перепечатанную несколько лет назад в иллюстрированном приложении к «Новому времени»; издать книжку рассказов, помещенных в книжках журнала «Ясная Поляна». </p>
      <p id="00ae90f4-d8f8-4f5e-95d1-2d85538b9961">Софья Андреевна передала слова Л. Н. о французском переводе его сочинений Бинштоком: «Невозможный, отвратительный перевод. Стараюсь его не читать».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>