<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-02-20_1909-02-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 336–337.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">336–337</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-02-20" to="1909-02-20"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ba585afa-6dde-4ead-bb1e-76a99ac90d4e">
        <span class="opener">
          <date when="1909-02-20">
            <hi>20 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Днем уехали Михаил Львович и Л. В. Голицына. Вечером уехал Н. Н. Гусев на похороны отца. Я с раннего утра до вечера с больными. </p>
      <p id="13c45820-5f22-41bf-ae61-fae8d6f52180">Вечером Софья Александровна спорила с Л. Н. об искусстве. Присутствовали: Ольга Константиновна, Чертков, Александра Владимировна, Огарева, Александра Львовна, Варвара Михайловна. </p>
      <p id="3a2324a6-965b-4792-b7e1-04ec5bbc02b6">Раньше Софья Александровна читала вслух (некоторые места, находя невозможным читать вслух, пропускала; к концу пропускала страницы неинтересные) из «Русской мысли», июнь 1908 г., реферат о философии полов, по книге Вейнингера — 23-летнего немецкого еврея, покончившего самоубийством. </p>
      <p id="a4615a94-bbcd-479d-b205-b2b81ac5baf6">«Русскую мысль» принес Владимир Григорьевич, объясняя, что Федор Алексеевич находит, что Вейнингер одинаково с Л. Н. смотрит на женщин. Реферат всем не понравился. </p>
      <p id="773d4c22-a2b6-4993-abec-0f7ba275414e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень легкомысленно. Совсем непонятно. Неправда. Все это чепуха. Все это следствие учености. Набрался разных взглядов<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="d9ea4ee5-c118-4c91-ab80-8f1ec1752a0c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Он оригинален. </p>
      <p id="2f2e7308-b391-45a1-9e9b-fd0aac1c70c8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нисколько. Пример упадка нынешней учености<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Г. Ш. </span>Философия полов О. Вейнингера ( <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>, 1908, №6). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="690edec8-a3df-47fd-876c-1e9214f0188f">В разговоре об искусстве, который начался с картин Орлова, кончился «Властью тьмы», Л. Н. говорил спокойно. Софья Александровна, которая сегодня не в духе, горячо спорила. </p>
      <p id="8281322e-2c64-497e-aeeb-31753c45c6e7">Л. Н. возражал: </p>
      <p id="dea996e5-db9f-4a2e-a1e8-2a1ac273d133">— В области хорошего, духовного есть только одно хорошее: духовное. Сюда нельзя примешивать красоту, поэзию. Некрасова поэзия — это совсем не поэзия. </p>
      <p id="dbdb150e-ea12-46ae-9e55-09eb1c615ca5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: А если Некрасов говорит, что «нужно быть добрум»?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>См. <ref target="ma3-292-.htm#$p337">с. 337 </ref>наст. кн. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="833234f5-f1a5-4bf0-afa3-ce39e3ca1590">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, он не говорит. </p>
      <p id="3c76d8db-fc35-41ce-9c3b-ef3c5bfb1788">Софья Александровна напала на Виктора Гюго, которого Л. Н. высоко ставит. </p>
      <p id="3cd5bb1c-6404-48f4-be66-60b701ee6867">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Виктор Гюго — это серьезная сила, такой и Герцен (его роман «Кто виноват?», «Былое и думы»). У них есть известная духовная энергия, их особые требования, которые драгоценны. Они есть у Диккенса, Достоевского, Шиллера. У Достоевского есть путаница, у него нет свободы, он держится предания и «русского, исключительного». Он связан религией народа. </p>
      <p id="2c5149a3-f043-4d1b-b96f-5c6490f4497c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня горячая любовь к Ламеннэ. Он был священником, а перешел на искание истины и правды жизни. Вот это для меня дороже всего. А приписывание важности тому, что вы говорите: романам, поэмам, «Власти тьмы»<hi>... </hi>как только оно соприкасается с действительно важным, — теряет значение. Почему же нам всем дороже всего Евангелие? Вот вам искусство: притчи, сознание бога. И как я буду любить описание, как он ходил по лесу и целовал ее руку? Это неважное. Приписывать этому важность — это слабость высших классов, которые оправдывают ту жизнь, какую ведут. Человек не может без искусства жить, как без пищи. Но как пище приписывать особую важность, стараться чем слаще есть — нехорошо, так и этому: поэзии, красоте. Чем меньше пищи, чем она чище, тем лучше, так и искусство. </p>
      <p id="9aa9ca3b-dca3-47f3-be80-c690b9a047e6">
        <pb n="337"/>
      </p>
      <p id="83946e45-5680-4388-be47-0e0fb0d1dc3b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Всегда начнете говорить вы при всех, что не знаете, что такое искусство! </p>
      <p id="3c830ef2-d967-4877-90f6-b8980f506989">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не знаю. Искусству приписывается особое значение: искусство как что-то высшее. Что такое пища — знаю, а что такое гастрономия — не знаю. В наше время «высшее» искусство дошло до того, что оно само себя уничтожает. Этот упадок есть и в науке. Мы только что читали Вейнингера; этот упадок искусства и науки начался давно. Теперь стали предъявляться высшие требования жизни, и занятие поэзией теперь неудобно. Прежде секли и поэзией занимались. Это искусство утонченное обречено на погибель. Оно возникло среди классов, живущих самым уродливым образом, в том сословии, которое жило отвратительною жизнью. Так как в этом мире начинает появляться высшее — оно (искусство) гибнет. </p>
      <p id="f2d38777-7ce6-4c2e-8c36-add44642b47f">Эти мысли Л. Н. говорил не сразу, а ответами на возражения. </p>
      <p id="35223dba-2570-4403-a395-c55eaf6333b8">— Эти явления, то, что мы называем настоящим искусством (песни, сказки, басни), это все хорошее, — отвечал Л. Н. — Романы пошли оттого, что богатым было нечего делать. Одни писали, другие читали эти глупости и думали, что они — себя не исключаю — занимались очень важным делом. Я не понимаю, как эти мои мысли могут быть кому-нибудь непонятны. У нас, в России, ста миллионам это искусство недоступно. </p>
      <p id="670860fc-9972-44e9-938e-4d8ff6ae9dc9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна </span>и <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Это несчастные люди, которые не могут Пушкина читать, «Власть тьмы» понимать. </p>
      <p id="07ca50e5-b6ce-410b-ae39-faf81d6d84fe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я никого не считаю несчастным. Этим ста миллионам людей оно не нужно. Им забавляются богатые. Представьте себе, что вы любите играть на тотализаторе или пьете шампанское и говорите, что жалеете, что все не могут пить шампанское, им воодушевляться к добрым чувствам, красоте. </p>
      <p id="6513dc50-12e4-42a1-9636-507d21996a0b">Софья Андреевна читала корректуру первого тома Молоствова и Сергеенко «Л. Н. Толстой. Биографические материалы». </p>
      <p id="405a5b2b-15ed-4d68-8c8a-ca5237d46134">Ночью уехала Огарева.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
