<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-02_1909-08-02"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. 27—28.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—146</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-08-02" to="1909-08-02"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3137336d-4ac4-4eed-86d6-22958bebe407">
        <span class="opener">
          <date when="1909-08-02">
            <hi>2 августа. </hi>
          </date>
        </span>У Л. Н. вчера вечером и сегодня утром стеснение в груди. Вечером были и перебои. В полдень, вследствие этого, Л. Н. полежал. Прошло. В три часа поехал верхом с Онисимом Денисенко. Семья Денисенко сегодня приехала из Пирогова повидать бабушку — Марию Николаевну. </p>
      <p id="b7bbe7d4-2c82-4066-9675-bf61d0174b05">В три часа дня я входил к Л. Н-чу. Л. Н. мне говорил, что Софья Андреевна согласна, сама предлагает ехать в Стокгольм. Она раздражена и говорит, что непременно нам, кому-нибудь из нас, умереть в дороге и что деньги напрасно выбросить — при таких условиях путешествовать. </p>
      <p id="ba6c658d-56f4-4d02-a59c-453240b4238d">— Нужно паспорт получить. Паспорт получить из этой жизни, этого постоянно хочется. Как это хорошо у буддистов, что старики уходят в леса, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="9dfcbe62-fbc7-4bd6-9cb8-23a4c500e57c">За обедом очень шумно. Дразнили М. А. Маклакову Дмовским. Л. Н. спросил ее, когда выйдет замуж. Ответила, что она не выйдет. Александра Львовна ей крикнула с конца стола: </p>
      <p id="1ad036ae-71e3-4b57-a3bd-276299f05fb9">— Я недостаточно стара, чтобы не негодовать<a href="#" data-type="snoska" id="a1">**</a>
        <span class="note" id="a1">Т. е. что она еще слишком молода и не замужем, чтобы не негодовать на Марию Алексеевну, если та выйдет замуж.</span>. </p>
      <p id="8e331242-f878-410d-9ec1-d5dc0136d044">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Авось я умру к тому времени<a href="#" data-type="snoska" id="a2">***</a>
        <span class="note" id="a2">Т. е. к тому времени, как Александра Львовна выйдет замуж.</span>. </p>
      <p id="62f64f45-67df-4c1d-9d45-cac6ae3c5791">Александра Львовна: Нет, не надо! </p>
      <p id="79519704-2195-4883-825b-66295a8f11e8">Л. Н. с Марией Алексеевной говорил о поляках и сказал, что национальность — ограничение в сношениях человечества, а государственность создает новое искусственное ограничение и еще усиливает национальность. </p>
      <p id="f2118e81-d791-417a-b228-78278c551042">Подали рисовые котлеты. Л. Н. сказал каламбур: «Каких кот лет, не ест котлет?» Потом еще: «Едут в вагоне отец с сыном, и у них попугай. Напротив сидит поп. Сын говорит: «Папа̀, попугаем попа попугаем?» </p>
      <p id="0826080e-77f6-48da-ae6a-037f95e3e9ec">
        <pb n="27"/>
      </p>
      <p id="134957be-2780-4835-867e-b6949e429905">Мария Николаевна, как все старые люди, не любит шума и особенно когда несколько голосов сразу говорят: ей тошно, голова кружится. Да и речь слышит, а слов не отделяет. Просит не шуметь, но шумят. </p>
      <p id="657e39c3-4739-472d-a84c-0015fe80237d">Вечером Л. Н. мне: </p>
      <p id="deea0c7a-4da0-42f4-96c0-76e915ddf34d">— Софья Андреевна совсем собирается и вас приглашает. </p>
      <p id="49051238-ed41-4ad8-be0e-e1e3167dea3e">В Туле выставка лесоводства и всероссийский съезд лесничих. Члены съезда сегодня осматривали питомник казенный лесничества, на шоссе в лесу против Ясной Поляны. Оттуда пришли числом двести, с местным лесничим М. М. Морозовым, хорошим знакомым Л. Н-ча. Л. Н. вышел к ним перед террасой. Хотел спросить Морозова, есть ли среди них желающие поговорить с ним, очень будет рад. Но не успел этого сказать, т. к. раздалась приветственная речь оратора среди них: «Мы счастливы видеть вас и выразить горячее душевное пожелание, чтобы вы еще долго жили и долго звучало ваше слово». Это было сказано патетическим голосом. </p>
      <p id="266c3208-92c0-45cc-86cd-1f0a087b5b8f">Л. Н. стало неловко от такого официального, непростого, ненатурального приветствия, сказал тихо: «Благодарю». Спросил, зачем сошлись и сколько их. И сейчас же, не побеседовав с ними ни одной минуты, простился и, повернувшись, пошел к крыльцу веранды, где стояли Софья Андреевна, Денисенки и прочие. Вероятно, неловко было ему, может быть и растерялся, не привыкший к толпам, овациям. М. М. Морозов, смущенный, и все смущенные, поклонились и стали уходить. Иным из них, позади стоявшим, Л. Н-ча почти не досталось видеть, только сзади, уходящего <hi>1</hi>. </p>
      <p id="069f402a-6eec-492c-aa2b-adafe8b7d351">Я пошел за ними и поговорил с последними уходящими. Один, из Екатеринодара, разговорился со мной, за ним еще пять-шесть. Тут же стоял чужой человек с сумкой, попросил книжек. Я вернулся за книжками и захватил около ста «Обращений к русским людям», побежал за лесничими и отдал им на память о Ясной Поляне. Были очень благодарны. Некоторые только потому и приехали на съезд, чтобы Л. Н. увидать. Очень горячие приветы посылали через меня Л. Н. и просили еще книжек. Получили все. Л. Н. одобрил раздачу книжек<a href="#" data-type="snoska" id="a3">*</a>
        <span class="note" id="a3">«Лесничих у Л. Н. было 180 человек. Речь произнес Нестеров, профессор Московского сельскохозяйственного института по лесоводству. Говорил, как с кафедры (всегда так говорит), с пафосом, увлекаясь, но от души. Л. Н. ответил быстро, отрывисто, и я не расслышал, не понял, как говорил: провел параллель между тем, что «вы живете непосредственно с природой; старайтесь, чтобы так же просто, непосредственно относились к людям». У членов съезда лесничих осталось самое отрадное впечатление от посещения Л. Н. На следующем съезде в Петербурге, в январе 1910 г., благодарили меня, что я устроил посещение». — <span class="hi" data-attribute="italic">Записано Маковицким позднее со слов М. М. Морозова. — Ред.</span>
        </span>. </p>
      <p id="22b5e8c6-c82c-4905-b6c7-332a95d17c95">Вечером шахматы с Гольденвейзером. Играл Шопена «Похоронный марш». Л. Н. разговаривал с Марусей Маклаковой и Александрой Львовной, опять почувствовал стеснение в груди. Александра Львовна и я сразу щупали ему пульс. Л. Н. смеялся. До того сказал нам: «Не только вечерами, утрами желаю умереть. Я почувствовал, понял, как старикам естественно хочется умереть». </p>
      <p id="78238772-2afe-4953-9e68-5957e912613b">Днем Л. Н. переводил по-французски и дополнял свой доклад Съезду мира в Стокгольме<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Франц. пер. доклада, приготовленного для Конгресса мира в Стокгольме (т. 38).</span>
          </span>
        </hi>. Вечером просил И. В. Денисенко помочь ему переводить, а Софье Андреевне предложил прочесть доклад на заседании съезда. Сказал, что на нее не будут грубо нападать (как на него). И кому же пристойнее прочесть, как не ей — жене. </p>
      <p id="36d2b6c4-4f3d-4d78-be53-5b32d577fd7c">Софья Андреевна ответила, что для этого надо хорошо одеться. Смех со стороны женщин и крик, как проявляется женщина в Софье Андреевне. </p>
      <p id="2dc90f59-9c88-495f-98cb-8d98f129fdcf">В 11 часов ночи уехала Мария Алексеевна в Москву за деньгами и туалетами для Софьи Андреевны на дорогу. </p>
      <p id="5dcf7f92-2281-4ef3-b52f-d1e09c22d9c5">
        <pb n="28"/>
      </p>
      <p id="695c0cda-e728-438c-abb6-3d1361dfbbe8">Софья Андреевна делает вид, что едет из-за Л. Н. в Стокгольм, чтобы он не ворчал всю жизнь на нее. И говорит, что он перестал с ней говорить, но что она не будет брать на себя обязанностей по дороге: ни еду готовить, ни билеты брать. Поедет «багажом».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
