<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-03_1907-02-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-02-03" to="1907-02-03"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3a7bb1e0-3b5c-4ffa-9801-8f7dd2fd4b59">
        <span class="opener">
          <date when="1907-02-03">
            <hi>3 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Я ездил в Тулу за субсидией яснополянской амбулатории. В новом номере «Тульского вестника» описана экспроприация на баташевской фабрике самоваров. Л. Н. ездил в Ясенки. Обедали: Л. Н., Софья Андреевна и я. </p>
      <p id="d4f4bef4-4c52-4b3b-8e74-2477ea3efc51">За обедом Л. Н. сказал: </p>
      <p id="f82d3d25-4e30-41a7-871f-0b664c854af7">— Получил кучу писем с почты. Мужик из Самарской (губернии) пишет про священника, распределяющего пособия (и, по его мнению, недобросовестного), что как только приезжает начальство, велит печь хлеб из желудей. А потом Львовы возят этот хлеб, показывают, какая там нужда<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note82">1</a>
          <span class="note" id="note82">
            <span>Письмо Я. А. Донина от 29 янв. о свящ. Ф. И. Осиповском.</span>
          </span>
        </hi>. Это иначе не может быть при даровом кормлении. Говорил об экспроприации на баташевской фабрике, причем убит мастеровой и ранен директор фабрики — Занфтлебен. </p>
      <p id="d320791d-37fd-4d6a-a610-86ab7f837105">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Полная распущенность; духовного, нравственного удержу нет, который объединяет людей. Это, что происходит, верный эксперимент. Когда нет нравственного начала, никакие полицейские не могут сдерживать людей. Отнимают револьверы, а они есть. Всё не могут отнять. Теперь смутное время. Если рассуждать с политической точки зрения, нужно прогнать всех, за власть борющихся: и Николая, и Витте, и Милюкова, и Петражицкого. Которые борются за власть — никуда не годны. А выбрать Михаила Федоровича, как в Смутное время<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note83">2</a>
          <span class="note" id="note83">
            <span>Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">Сухотин</span>, с.192. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="69abcd74-7b22-40b0-85c5-dbf1277aaa7b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья, Андреевна</span>: Кого же выбрать? Гейдена? </p>
      <p id="f3b0bc95-600a-443a-84d4-56321b87dc16">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Никого из борющихся за власть. Им дело до власти, а не до интересов народа. </p>
      <p id="fd90a5ba-a5d4-41be-92fc-b145b00f4a7f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Тогда и Думы не надо? А на Западе — в Швеции, где Дума, все прекрасно. </p>
      <p id="bee88801-28a5-42fc-a963-8070a8721b9a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У нас эта борьба (за власть) начинается, а там — во Франции, в Германии, она постоянная. В Германии недавно были сильны социалисты, теперь их победили. </p>
      <p id="0bb4340f-8a70-4caa-8c90-396add841c2c">В 10.30 Л. Н. говорил с Михаилом Сергеевичем о славянофилах И. Аксакове, Хомякове, что они, вероятно, были бы того же мнения. Их Земский собор был бы что-то совсем другое, чем Дума. Люди сошлись бы, высказались бы, но тут не было бы никакой борьбы за власть, стремления стать министрами. </p>
      <p id="ab71acb9-2be0-425a-8bb8-a7098263eb09">
        <pb n="366" xml:id="page366"></pb>
      </p>
      <p id="4b77c888-fe30-415a-bb42-8c1c52a4e055">Софья Андреевна заговорила о том, как (И. С.) Аксаков с любовью говорил, писал о Л. Н. Из писем Страхова она выписывает слова Аксакова: например, что Л. Н. на народ не так смотрит, как мы, но он, может быть, и более прав, чем мы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note84">3</a>
          <span class="note" id="note84">
            <span>В письме от начала июля 1885г. Страхов писал Т-му, что И. С. Аксаков «с восхищением» отзывался о его рассказах «Где любовь, там и бог» и «Упустишь огонь — не потушишь», и говорил, что «приходится простить» Т-му его «еретичества». А в след. письме, от 28 июля, Страхов вновь отметил высокую оценку Аксаковым тех же рассказов и добавил: «На него повеяло таким духом, что он уже отказывается судить об вас» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ПТСтр</span>, с.322). Эти отзывы С. А. Толстая вписала в «Мою жизнь».</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>