<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-18_1910-04-18"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. 227—228.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">147—432</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-04-18" to="1910-04-18"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="03c2a198-091b-4ed4-8bf7-c7e25c875920">
        <span class="opener">
          <date when="1910-04-18">
            <hi>18 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Праздник Светлого воскресенья. С Л. Н. верхом к М. А. Шмидт через ливенцовское именье, через лес. У ручья пришлось слезать, самим перепрыгнуть и провести лошадей. Делир уперся, пришлось его пугнуть, он чуть не наскочил на ноги Л. Н. Я удивлялся силе и ловкости Л. Н., как перепрыгнул ручей. Потом из лесу через поле помчались в Овсянниково (все время галопом). </p>
      <p id="42e8f53b-9825-4ab1-969e-94eea6e5dbcd">И. И. Горбунов спросил Л. Н., отчего сапоги у него в грязи. Л. Н. ответил, что ехали прямо через лес, и дорога тут такая, по пословице: «В объезд — до обеда, а прямо — дай бог к вечеру». Л. Н. рассказал про бывшего вчера студента-поляка<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">Булгаков</span>, с. 185—186. </span>
          </span>
        </hi>. Он был против революции и поступил на службу в полицию, в шпионы; думал, что найдет у Л. Н. сочувствие. Л. Н. сказал ему, что жалеет, что дурным делом занялся. </p>
      <p id="6b037d62-104b-4f50-834c-9302fad408fd">Сегодня же был старичок, подполковник, весь в орденах, православный, монархист, наивный<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Отставной полк. Троцкий-Сенютович (см. т. 58, с. 40).</span>
          </span>
        </hi>. Ездит по частям войск, обучает солдат грамоте. Л. Н. долго с ним беседовал. Вышедши от Л. Н., он сказал Татьяне Львовне, что у него секрет, и долго мялся; наконец, рассказал, что написал стихи против Л. Н. за его отступничество от православной веры и против государственности. Показал один листок и сказал: «Что мне теперь с ними делать? Придется сжечь их<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Л. Н. ему так понравился.</span>, а я только что напечатал две тысячи». </p>
      <p id="6709356b-762f-4dec-9481-b2ea5de7ea45">
        <pb n="227"/>
      </p>
      <p id="19edde86-5356-4031-a2ba-9e5278f0a859">За обедом, по поводу разговора об умирании, Л. Н. вспомнил, что у Семенова старушка говорит: «Умереть летом легко, потому летом могилу легко копать»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Цит. из рассказа «Дедушка Илья» (С. Т. <hi>Семенов</hi>. Дедушка Илья, и др. Упом. изд. с. 68). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="74777d09-2c67-424e-939f-e0f3fc0cbd56">В Овсянникове Л. Н. рассказал про второй номер еженедельной индийской газеты «The Carlylean», сегодня полученный. Там две статьи его и сочувственное сопровождение к одной из них. </p>
      <p id="faeac62d-f6dd-4923-a135-86134fee6dc5">Л. Н. рассказал, что сегодня был у него крестьянин, который присылал стихи, а Л. Н. отвечал, чтобы этим не занимался. «Вы меня не разубедили писать стихи, я чувствую призвание к писательству, я не могу жить в деревне», — говорил он. </p>
      <p id="016bc819-3629-4510-8758-424a516b28c9">Л. Н. о ревю «The Monist»: </p>
      <p id="56245df3-113c-4095-bd32-db6da84bab73">— Это научный взгляд на религию. </p>
      <p id="a8d9563f-7032-4b07-a6f7-90f42abd66e8">Потом говорил о предсказаниях насчет предстоящего столкновения земли с хвостом кометы Галлея. </p>
      <p id="c3c37a8c-eea3-4c57-850a-22ebe01df30c">Между прочим, и Морозов что-то предсказывает. </p>
      <p id="8bb2894a-5943-4423-a849-4f86350405e3">— Морозов ума не набрал, что такое говорит. </p>
      <p id="ad472862-2581-4897-bcbd-added6d753a1">Буланже говорил о плотниках, выстроивших для него дом: какие друзья у него, как трудно было добиться их доверия, какой университет был для него — работа с ними. </p>
      <p id="99823da2-fdf5-46d8-b092-04901fde254a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Осуждать крестьян за воровство<hi>... </hi>Они всегда на волосок от смерти. </p>
      <p id="f02d1570-a6c1-43da-bff9-6b202188bbfa">И Л. Н. добавил: </p>
      <p id="3f274c59-0129-46fa-ad03-bf83871a3ff0">— У них (у народа) умирать — известное дело, которое надо хорошо сделать. </p>
      <p id="1226b4fb-9325-4e44-b1bf-f284526f60c7">После обеда Сергей Львович застенчиво, боясь утруждать и отнимать много времени, спросил Л. Н., может ли он пять минут посвятить «Набегу», и прочел пропущенные цензурой места. Оказалось, — Л. Н. помнил, — что они пропущены не Некрасовым, не по его литературным соображениям, а по цензурным. Например, длинное хорошее рассуждение о том, на чьей стороне справедливость: на стороне ли оборванца-чеченца, защищающего свою семью, саклю, скарб, или русского офицера, метящего в адъютанты, или саксонца-офицера. </p>
      <p id="ab543d6c-0c92-4650-a5d4-a953e2ee82a5">Л. Н. помнит, что ему было обидно, что это рассуждение было пропущено. Л. Н. сказал, что это удивительно, как эти самые мысли, что теперь, он уже тогда высказал. </p>
      <p id="c1c8cc8a-1cd4-45fc-8c41-acf118f7aca1">— Надо вставить, что̀ пропущено, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="56f59af3-8de3-4f8f-a7ff-2952afd9c598">Л. Н. хотел вспомнить фамилию капитана из «Набега»: </p>
      <p id="c959a86b-0874-4237-9135-fafe63b88edf">— Ах, капитан батареи, он был старший, спокойный, тихий, прекрасный человек!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Герой рассказа «Набег» капитан Хлопов. Его прототипом послужил Хилковский (т. 3, с. 288). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="df5af8e3-7951-49a0-9b88-62fd75e733b8">На вопрос Софьи Андреевны и Сергея Львовича: </p>
      <p id="ac3fa855-4a54-4c1b-bb21-6b2a8bca3897">— А в печатном есть прибавки (против рукописи), очевидно, твои? — И Сергей Львович прочел некоторые. </p>
      <p id="219fdc28-4f6a-4a7d-bb9a-c16ffb08f6e2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Разумеется, мое. </p>
      <p id="b5d12a3a-81dd-4dc3-9219-c5c3261845bd">— Печатать по рукописи с этими прибавками? </p>
      <p id="39ffd4f3-ae29-4b47-94e4-51f254db2077">Л. Н. согласился, но ответил: </p>
      <p id="cd0fed71-1093-4dac-a1c5-f1537426c64e">— Сделайте, что хотите (верно, чтобы его оставили). </p>
      <p id="da17c66f-5b52-48bd-89de-e378fa2edd09">Л. Н-чу, очевидно, были очень интересны эти воспоминания, рукопись, вставки, но он не хотел им уделять времени в ущерб теперешним писаниям, и потому предоставляет Софье Андреевне и Сергею Львовичу делать, как они хотят. </p>
      <p id="58555a56-8cd0-4bf1-8009-84a8cd625aa6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да ведь это я в «Набеге» ходил, я не служил еще<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Т. участвовал волонтером в боевых действиях отряда Кавказской армии под командованием кн. А. И. Барятинского в июне 1851 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1584c313-64b0-4195-b87a-38a4d11f128b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: Да? </p>
      <p id="912c3a9f-5568-4445-a266-6448e2a72ea7">Еще был длинный разговор между Сергеем Львовичем я Л. Н. об esprit de corps<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">сословном духе ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="a32da6e3-ba9f-4675-ab3b-17060ac9f3b4">
        <pb n="228"/>
      </p>
      <p id="73b6aede-4d57-4ffd-85b0-1d9658b88a4a">Сергей Львович играл с Л. Н. в шахматы, потом Сергей Львович играл на фортепьяно. Ночью уехал в Тулу, оттуда в Крым, по своим хозяйственным делам и к Александре Львовне.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
