<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-05-11_1908-05-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-05-11" to="1908-05-11"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8a7898e5-9cff-4c61-bd6b-b438dd0062c2">
        <span class="opener">
          <date when="1908-05-11">
            <hi>11 мая. </hi>
          </date>
        </span>Первый настоящий теплый, весенний день. Л. Н. гулял по Засеке к поляне близ Судакова, где фундамент недостроенного большого дома. Там случилась с ним легкая дурнота. </p>
      <p id="298557b5-1e37-42a9-95ce-9e1d00c0ed51">Обедали: Л. Н., Софья Андреевна, Юлия Ивановна, Гусев и я. Вспоминали об Александре Львовне, что̀ с ее глазом. Под вечер, с 7 до 9—10, Л. Н. читал «Вестник Европы», январь-апрель 1908 г., две статьи, касающиеся Герцена, и там же пересмотрел роман «За границей» из жизни революционеров<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Г. П. <hi>Георгиевский</hi>. А. И. Герцен в его письмах к Н. П. Огареву. Вторая половина шестидесятых годов: 1866—1870 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ВЕ</span>, №№1—3); А. <hi>Веселовский</hi>. Герцен-писатель. Очерк (№№3—4); Ив. <hi>Емельянченко</hi>. За границей. Роман (№№1—4).</span>
          </span>
        </hi>. По поводу этого романа сказал, что написан нехудожественно: во всех диалогах один и тот же язык; что, очевидно, между ревоционерами влюбленность играет большую роль. Одна имела последовательно четырех мужей. Другая рассказывает теперешнему мужу о своем прежнем, как он на ее глазах велел другому убить товарища-студента, подозреваемого в шпионстве. На этот рассказ в романе Л. Н. сказал, что пригодится для его работы, которую сейчас пишет и которая никогда не будет завершена<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Ср. т. 56, с. 133 и 191.</span>
          </span>
        </hi>. Николай Николаевич спросил, откуда письма, приведенные в статье «Всему бывает конец». Л. Н. ответил, что отчасти сам сочинил, отчасти выбрал из материала, полученного от Давыдова, и из писем, которые получает сам. </p>
      <p id="089546c2-f5a9-4e39-ad41-ee4f22d43851">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: От Григория, бывшего здесь третьего дня друга Л. Семенова, я узнал про хлыстов, какие они целомудренные. Он сам был хлыстом. Так что утверждение, что между ними свальный грех, несправедливо. </p>
      <p id="3c59d02d-7f8a-4c26-bcdc-21d53629490e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Николаевич</span>: А утверждают противоположное. И Мережковский в своем романе<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Роман Д. С. Мережковского «Антихрист (Петр и Алексей)». СПб., 1905 (см. гл. IV).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="494522d9-45dc-43e7-8287-201de2336f3e">Л. Н. говорил, что сегодня считал, сколько живет одно поколение: около 30 лет. В семье Толстых, с Петра Андреевича (современника Петра) до Сергея Львовича, семь поколений в 200 с лишним лет. </p>
      <p id="85161900-440d-4fd7-99dd-e241d35af7de">Сегодня был сибиряк-учитель, побывавший в Америке, с московским фотографом Барановым, просил у Л. Н. разрешения снять его для американцев, и сняли очень быстро раз 20. </p>
      <p id="66da5411-8336-4f88-b6c7-2071aee09647">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: На моей памяти появилась дагерротипия<hi>... </hi>Как пошли новые изобретения! В 50 лет бывали два-три изобретения общего пользования. Теперь почти каждый день новые. В первые 20 лет, кажется, одни шоссейные дороги, потом железные дороги, телеграфы, телефоны, аэропланы. </p>
      <p id="b2e67368-f034-4251-bb0f-620446a52bda">Л. Н. говорил, что в ясенковском почтовом отделении просили оставлять им «Тульскую молву». </p>
      <p id="d4296b35-6a5e-448b-95cc-ebad341ba094">— У нас такое изобилие газет, — сказал Л. Н., — прочтешь одну, просмотришь другую, во всех одно и то же. 80 статей об одном, и все ни к чему. </p>
      <p id="49f714d0-1fe6-4f66-9807-bc3a2fb6cdae">Л. Н. говорил о том, что̀ в Индии происходит. Близ афганской границы восстание, в сражении погибло 300 повстанцев и 19 солдат из туземцев, сражающихся за англичан. </p>
      <p id="2f60f287-a73f-48ec-913b-52a2880b8fd9">— Какие у них орудия, приемы, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="2e90f876-e9ae-4b0a-8c8b-b814663425b7">Софья Андреевна вчера и сегодня убирала книги и журналы русские 1907 г. </p>
      <p id="32d70ad4-759b-46f3-b046-4c1317f9aa6c">12 мая. Утром приехал Муравьев, защищавший павловцев, Ростовцева, Шипочко. Он прислан Давыдовым, чтобы порассказать Л. Н. о военных <pb n="85" xml:id="page85"></pb>судах и их приговорах. Молодой, 28—30 лет, скромный, приятный, точно выражающийся, владеющий речью (поэт) и вдохновляющийся — нравственно чуткий. </p>
      <p id="78abd937-ee26-4789-beca-f5d062d6fc11">Л. Н. с ним и Николаем Николаевичем ходил пешком в Козловку. Вернулся усталый. Плохо помнит вчерашний день — вчера было у него состояние, близкое к обмороку, и сегодня медлителен в разговорах и действиях. </p>
      <p id="4241812b-dcad-450d-8c5e-2b491085557a">Софья Андреевна получила анонимное письмо (от яснополянского крестьянина-чудака Василия Михеева), просит закрыть лечебницу в деревне, потому что заносят в Ясную Поляну заразные болезни и потому что врач занимается больше приезжающими больными, чем своими, яснополянскими. Пишет, что были сходки, и общее желание закрыть лечебницу. Л. Н. в два часа пошел к старосте узнать, в чем дело, не застал его. Я говорил Л. Н., что в день, которым датировано письмо, я не принял одну из баб со двора Михеевых — пришла слишком поздно, когда я уходил, в 3.30, и при ней же делал выговор родителям, привезшим из Ясенков мальчика в скарлатине, что возят таких, в сыпной болезни, а не придут просто сказать о них, — что, может быть, это было поводом к письму. И прибавил, что те же родители привезли сегодня второго ребенка в скарлатине. Также привозят вторично больного воспалением легких, хотя предупреждаю, что при этой болезни нельзя перевозить; не верят моим объяснениям, что болезнь воспаления легких не переносит перевозки и что продолжается известный срок. </p>
      <p id="826d083a-23d8-42d2-8b76-fa64cd40f71d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они в это не вникают, их отношение: исполнить долг, поехать к врачу. </p>
      <p id="335f7d60-e53e-45d6-9441-8dd0e7110225">За обедом: Софья Андреевна, Юлия Ивановна, Николай Николаевич, Муравьев. Н. К. Муравьев рассказывал, что в Туле два раза защищал — в 1905 или 1906 г. Раз — в деле убийства директора тульской гимназии. Убил его 14-летний гимназист-поляк, который бежал за границу; клиент Муравьева гимназист Гоппе был оправдан, его мать лишила себя жизни. И еще защищал в деле 24 экспроприаторов, одного повесили. </p>
      <p id="fda182c4-09f5-4157-b904-dab80811d1ab">Л. Н. вспомнил, как ему недавно экспроприатор каялся, что к нему 35 рублей, экспроприированных для общей кассы (пропаганды), прилипли. Это его мучило. </p>
      <p id="00772e81-ad84-478f-9358-9ad85db772ba">Л. Н. говорил о Молочникове, которого за распространение запрещенных книг Л. Н-ча присудили на год к крепости. И Муравьев предложил и обещал взяться за его дело, добиться смягчения наказания. </p>
      <p id="4e805cc8-58b7-4afb-916c-7a121e297d51">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Давыдов меня отговорил, чтобы не идти защищать его и не подавать заявления. Если бы мне предстать перед судом: вот преступник, — что бы они? </p>
      <p id="e45f20d9-cbcb-4eda-a1cd-653f0e2eb7e1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев</span>: «Не доказан факт вашего авторства», — ответили бы. </p>
      <p id="158b66d2-0ebb-4628-9477-32d1fc0e3dbc">Николай Константинович про павловцев, какие они смирные, духовные люди были. Верили, что вся кривда исчезнет и станет правда; они в экстазе свалили алтарь, «потому что под ним правда». Встречному уряднику женщина говорила: «Уверуйте в этого младенца» (т. е. будьте чисты, как он). Урядник ее нагайкой. </p>
      <p id="0a2aa1e5-f13f-42ab-9542-c4c7f36f200f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Разумеется, правда не в алтаре, а в христианской жизни. В этих будущая сила русского народа. </p>
      <p id="0f81062a-705c-4bcd-90b8-211016413e2c">Муравьев рассказал про палачей, между прочим, про екатеринославского, из арестантов, который при тамошнем бунте участвовал и застрелился. Рассказал про бунт в екатеринославской тюрьме, о попытке бомбой из бертолетовой соли сорвать стену двора и убежать; при этом стреляли из двух револьверов. Солдаты из 19 убили 17. Рассказал, что тюрьмы переполнены на 300%. Обращение с арестантами суровое. </p>
      <p id="4593bd5e-56aa-473c-95ba-c49751c54506">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это самое бросание камнями, попытки бежать ожесточили тюремщиков. </p>
      <p id="83032056-ef2d-4436-9440-3425d024038e">
        <pb n="86" xml:id="page86"></pb>
      </p>
      <p id="1d0a9dbb-2369-42e3-b6d7-b20d38716796">Муравьев сказал, что Столыпин поспешил телеграфно поблагодарить екатеринославские власти за решительное подавление бунта. </p>
      <p id="14fd42e1-f57e-4984-bf55-282417b5f830">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Столыпин непостижим. Какого вы мнения о нем? </p>
      <p id="c854ffb2-781f-4403-b13e-6850cc81a7a5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Муравьев</span>: Столыпин — жестокий человек. </p>
      <p id="b207f134-ce96-4d69-a16e-f54f91750905">Л. Н. не мог сразу вспомнить павловцев, убийства директора тульской гимназии и др. </p>
      <p id="3f453b25-26a4-4c03-88e7-bfd1a15f30c7">— Я забыл все, слава богу, как это хорошо! Желаю и вам того. </p>
      <p id="06fc31ac-aaae-411b-abe8-c91515735bff">Еще долго беседовал Л. Н. с Муравьевым, собственно — слушал или расспрашивал Муравьева в своем кабинете. От него услышал поразившую его новость, что священники присутствуют при казнях. Трогательно рассказал Муравьев про суд над тремя обвиняемыми в приготовлении покушения на НиколаяII в 1907 г. Их казнили. Одного из них, болтуна, защищал, кажется, Муравьев. Л. Н. спросил, как царь отнесся к их казни. Царь засунул в карман телеграфное прошение о помиловании. Сознательно допустил ее. </p>
      <p id="73d38419-ea68-4a1f-ae74-888793541ed0">Л. Н. был, мало сказать, тронут, но взволнован до глубины души. Я боялся, что с ним что-нибудь случится. Муравьев извинялся за сегодняшние сведения, так грустны<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="fa9caf46-23ce-4944-84d0-e28c411c5139">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, нет<hi>... </hi>Нас всех уверяют, что этот стол, эта комната обеспечены тем, что они вешают. Мы в этом участники<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>На след. день под влиянием рассказа Н. К. Муравьева Т. принялся за ст., озаглавленную впоследствии «Не могу молчать» (т. 37).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>