<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-11_1905-04-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-04-11" to="1905-04-11"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c409c8ab-c9a9-4e10-8f0a-47b111c35ed3">
        <span class="opener">
          <date when="1905-04-11">
            <hi>11 апреля. Понедельник. </hi>
          </date>
        </span>После обеда, как бы в праздник: Лев, Андрей, Михаил Львовичи, все три дочери, оба зятя и М. А. Маклакова. Л. Н. искал биографию Генри Джорджа, составленную его сыном<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>H. Jr. <hi>Geeorge</hi>. The Life of Henry George by his son. N. Y., 1900 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись 25 июня 1901 г., помета).</span>
          </span>
        </hi>. Был у Александры Львовны. Играл в шахматы. Потом Михаил Сергеевич читал вслух статью «Священник Герасим Иванович Цветков» А. Пругавина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">СО</span>, №45, 8 апр. Свящ. Г. И. Цветков в 1901 г. по распоряж. Синода был заточен в суздальский Спасо-Евфимиевский монастырь; в декаб. 1903 г. переведен в монастырскую келью под строгий надзор. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3422574e-1832-4518-8360-6c2102bafd10">Я в это время вошел. </p>
      <p id="d7011d26-244f-4709-90e4-c009602e2367">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Вот мы прочли о Цветкове. Поразительно, что наши священники, которые боролись за внешнюю независимость их от недуховного главы и не пошли дальше, за это несли такие страдания. Он еще заточен?! </p>
      <p id="b690d0cb-6e98-46be-89b8-93b51c36ddd9">Лев Львович играл на фортепьяно, Михаил Львович — на балалайке. <pb n="242" xml:id="page242"></pb>Играли заунывную русскую песню. Потом Мария Алексеевна пела. Л. nbsp; Н. слушал сначала в кабинете, просил не закрывать дверей. </p>
      <p id="2549964e-cefe-438b-910d-28359c48809c">Потом Л. Н. пришел к чаю, слушал и сам советовал, что петь: Рубинштейна, Чайковского. Был веселый, шутил, ходил кругом из комнаты в комнату через залу, коридор, руки засунув за пояс. Он смеялся над тем, как Михаил Львович приставал во время перерывов (в Дворянском собрании) к Михаилу Сергеевичу — говорить о телятах; представлял, как Михаил Львович кнутом по голенищу хлопает. </p>
      <p id="d8b18abf-a4e0-4f79-9432-9a7239d55002">— Вот, — Л. Н. показывал на стол, — получена кипа пустых книг<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Между ними была книга «An Ideal City»<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
            <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
              <span>E. <hi>Peterson</hi>. An Ideal City for an Ideal People. Published by the Author. Missouri, 1905 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Кн. послана автором при письме от 9 апр. н. с.</span>
            </span>
          </hi>.</span>. Одна биографическая в хорошем переплете. В новой книге «Monist» статья о китайском письме, надо прочесть<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>
              <hi>Editor </hi>P. <hi>Carus</hi>. «Chinese Script and Thought. Communication of Thought» («Monist», vol. XV, №2, Apr.; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f7e573d9-2b7b-4136-8efb-80a416efac84">Взял книгу и довольно долго читал и показывал нам рисунки китайского письма, изображающие ухо, глаз, рот, книгу (соединение рисовальной «кисточки» и слова «говорить»), черепаху, слона и т. д. </p>
      <p id="bf695909-2f48-4ec8-a221-7c780af50f97">— У них, должно быть, вследствие такого письма своеобразный склад мышления, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="566f4608-9a13-4615-a1b4-31dbbd85820e">Пришел Аля Сухотин проститься с Л. Н-чем. Л. Н. спросил, вернется ли он еще; потом, вероятно, недовольный тем, что сегодня не поговорил с ним, спросил его, знает ли он, кто такие айны. Аля знал. </p>
      <p id="15cca1af-b7d3-4887-be1c-8e009c0bc91c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Жалко их, вымирают. Тут в «Monist» — прошлом номере — была статья о них с картинками. Они похожи на русских, славян, и один — было его изображение — на меня. Они милые, мирные. Соприкосновение с цивилизацией, водка, столкновение с кулаками, которые у них скупают шкуры за бесценок, — у каждого дикого народа есть свои понятия о чести, — их развращают, разоряют. Какого они племени, неизвестно<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Айны </span>— народность, живущая на острове Хоккайдо и на Южном Сахалине: <hi>Editor </hi>P. <hi>Carus</hi>. The Ainus («Open Court», vol. XIX, №3, March. Фото стариков — p.165, 173 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Т. ошибочно назвал др. журн. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fbc5ff93-58f0-4442-a90c-8e012187f673">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Аля</span>: Якуты и буряты не вымирают. </p>
      <p id="a3fb7b16-97ed-498f-9ee6-1d5a88a22a95">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Аркадий Иванович Якоби — я его посетил в Харькове после того, как сорок лет не видел<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Т. посетил А. И. Якобия 12 марта 1885 г., проездом из Крыма (см. т. 83, с. 492—494).</span>
          </span>
        </hi>, — бросил профессуру и в Сибири заботился об инородцах, изучал их и старался помогать. </p>
      <p id="bfeb4acb-d8f7-41f9-be3b-166ae6136c29">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Воспоминания пишешь, папа́? </p>
      <p id="a27bf91e-5e1b-40b5-bdae-0081ff65a53a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Давно не писал. Надо настроение, а то выходит слабо. Писал о братьях, хотел их изобразить. Начал с Дмитрия хронологически, о некоторых лицах прислуги<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>См. т. 34, с. 377 и 385.</span>
          </span>
        </hi>. Но не в состоянии был так продолжать. Надо выбирать отдельные сцены, описывать самые яркие эпизоды. </p>
      <p id="376822ad-ec7b-4010-bc1a-1a5b86d735d1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Пиши о братьях, обо всем, а главным образом, воспоминания о себе; это самое важное. </p>
      <p id="34df70d1-2548-4a71-9d33-2e7676ca3fb5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня много других должностей. Кончил «Единое на потребу». С год занят изложением религиозного учения для детей<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>См. записи <ref target="ma1-093-.htm#1904.Октябрь.26_октября">26 окт.</ref>, <ref target="ma1-093-.htm#1904.Декабрь.25_декабря">25 дек. 1904 г. </ref>и <ref target="ma1-121-.htm#1905.Апрель.26_апреля">26 апр. 1905 г.</ref>
            </span>
          </span>
        </hi>; Алеша (Аля) уже вырос из того возраста, а для Феди (Дорика)... Написал целый том... Я хотел написать катехизис общей религии... но не удалось. Надо самому ясно сознавать. Выбрал из всего очень мало. Приходит мне на ум роман Джордж Элиот (Л. Н. назвал его, я не расслышал). Таня, помнишь? Доротея, девушка, хотела выйти замуж за человека, который делает какое-нибудь общеполезное дело; вышла за старого человека, пишущего историю религии. Переписывает ему, помогает отыскивать книги, а тот пишет, пишет — и ничего не выходит<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>G. <hi>Eliot</hi>. Middlemarch. A Study of Provincial Life, vol. I—IV. В., 1872—1874 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="472e6d96-6a59-411b-bbc1-ed04dfe907a1">Эту ночь мне снилось, что Софья Андреевна делала ужасную сцену из ревности. Мне это так же живо представилось, как и Доротея, которой никогда не видал, а она ближе мне, чем знакомые женщины, которых близко знал. </p>
      <p id="d5adfe09-2b82-442e-ace9-6b58b1dd423c">Пришел Михаил Сергеевич, говорил, что в Брокгаузе и Ефроне не нашел определения Кармы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Карма </span>— буддийское верование. См. его определение Т. в прим. к сказке «Карма» (1894) (т. 31, с. 47). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3fe095f7-33dd-4b43-a6e1-268e1c9222cd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: И Боэти там нет. Нужно бы приобрести большой Larousse<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>Этого словаря в <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>нет.</span>
          </span>
        </hi>. Так посмотрите маленький Larousse<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>«Petit Larousse», 27-me éd. P., 1876 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. В библиотеке есть старая французская <pb n="243" xml:id="page243"></pb>«Энциклопедия»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote13">13</a>
          <span class="note" id="footnote13" type="footnote">
            <span>«Encyclopédie moderne, ou Dictionnaire abrégé des sciences, des lettres et des arts, vol. I—XXVI. P., 1829—1832 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб*</span>).</span>
          </span>
        </hi>, можно ею пользоваться и до сих пор по истории, математике, астрономии. В Брокгаузе и Ефроне читал: «Религия» и другие статьи о религии. Писали их Соловьев и Трубецкой<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote14">14</a>
          <span class="note" id="footnote14" type="footnote">
            <span>Автор ст. «Религия» — кн. С. Н. Трубецкой (кн.52); Вл. С. Соловьев — автор ст. «Свобода воли» (кн.57; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Статьи о религии, которые историко-философские, — сойдут, но которые о религии и о философии — растянутая болтовня. Уверен, что в немецком Брокгаузе объективнее написано. Здесь эти господа внесли свои взгляды, которых никто не знает и не хочет знать. </p>
      <p id="8e12de2c-640b-4e1d-95ab-28dd80ea60d2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Я читал «Национализм»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote15">15</a>
          <span class="note" id="footnote15" type="footnote">
            <span>Ст. «Национализм» написана Вл. С. Соловьевым (кн.40; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>и тоже был неудовлетворен. А говорят, что русский Брокгауз полнее немецкого и что многие статьи из него перевели в немецкий. </p>
      <p id="f8addad7-bcf9-4888-86cf-9d6b7fa28890">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда хочешь ехать? </p>
      <p id="d43cc1ce-2fb4-4ab3-9787-cc9f4500736a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Завтра. Уже тут потерял два дня. Хватит с меня. Что велишь сказать в Петербурге? </p>
      <p id="80c3a798-1b5b-4758-9e56-28cb8e6fa512">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Стасову привет, надо бы ему возвратить книги — но это будут дублеты. </p>
      <p id="7345bd78-5130-42c1-87c5-2d916df63823">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Наверно. Он с Ильясом собирается посетить Ясную<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote16">16</a>
          <span class="note" id="footnote16" type="footnote">
            <span>Намерения своего В. В. Стасов и И. Я. Гинцбург не осуществили.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="58bba5d5-0bf9-4237-a401-8a9dd17bc23c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Буду очень рад. </p>
      <p id="7610b64b-c90b-44ec-9952-014addaf1999">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Какая великолепная Публичная библиотека! Какие залы! В одной из них говорил речь Горький<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote17">17</a>
          <span class="note" id="footnote17" type="footnote">
            <span>Выступление Горького на митинге в Публ. б-ке 9 янв. 1905 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8047c726-8fee-4ef9-b564-80a24dac0226">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Слышал с двух сторон. Сергеенко рассказывал, что они уж поделили министерства, чтобы не были не подготовлены в случае переворота: Горький — министр просвещения<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote18">18</a>
          <span class="note" id="footnote18" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma1-483-.htm#1905.16_февраля.4">16 февр., прим.4</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bc12ab1d-9e5b-4a41-9db1-bfcd6b59f392">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Было тревожное время. Положение менялось каждый час. Думали, что революция пойдет на французский лад, а я думаю, что пойдет, как в Швеции: постепенно. Там тоже парламент произошел из земского собрания. </p>
      <p id="1c689210-c9d9-47f9-aa48-9cf95f87e0c8">Пришли прощаться Михаил Львович, Михаил Сергеевич. И Лев Львович простился с матерью, хотя уезжает только завтра в 11 часов дня. </p>
      <p id="ed10a321-32e8-446d-8927-05dc5f76d37c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В Москве передай: жду Ивана Ивановича и Страхова. Страхов — философский ум. Ясно, корректно корригирует.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>