<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-27_1909-10-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 88–90.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">88–90</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-10-27" to="1909-10-27"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="be26a52c-5b9f-4b24-87b5-27e633993a5b">
        <span class="opener">
          <date when="1909-10-27">
            <hi>27 октября. </hi>
          </date>
        </span>
      </p>
      <p id="1ae0c949-a818-45e9-b037-5894331846b3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">утром</span>): Без всякой причины не заснул до трех. </p>
      <p id="43ad0947-a284-4920-a681-f118dfbefc26">Пришли пешком из Рязанской губернии Л. Семенов с братом (духовным) Михаилом, рязанским мужиком его же лет. Он раньше знакомства с Л. Семеновым слышал про «Краткое изложение Евангелия» и купил себе его, также «В чем моя вера?». Леонид с прошлогоднего августа, как был у нас, прожил полгода в Самарской губернии среди братьев (добролюбовцев), работая. Потом по их поручению, на их средства съездил повидать заключенных за отказ от воинской повинности братьев: Кудрина и Шнякина в Полтаву и Киев (?). Свез девочку пяти лет Кудриных к братьям. Потом прожил полгода в Рязанской губернии, в деревне Гремячки Данковского уезда. Шли шесть дней вдоль железной дороги, без копейки, побираясь. </p>
      <p id="4cef0cf5-1a21-4191-86e3-72517bc8785a">Я спросил, не совестно ли бывает принимать от бедных. </p>
      <p id="91dad272-fc3c-4eb3-a747-af0981bce2cc">
        <pb n="89"/>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-089-.jpg"/>
        <p id="99bbef7a-6c39-4c7e-8f96-bc6c19e62d90">
          <head>ТОЛСТОЙ </head>
        </p>
        <p id="9de2fb49-e4bb-4882-9074-fb7c36653c72">Ясная Поляна, конец ноября — начало декабря 1909 г. </p>
        <p id="9d540b88-f00c-4256-860f-ccde795e5a85">Фотография С. А. Толстой </p>
        <p id="6fb57d16-88fc-4f3f-88c4-e094dcd5a2ca">«Софья Андреевна показала портрет (фотографию) Л. Н., сделанный ею недавно. Л. Н. пишет <br/>за маленьким круглым столом. <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Портрет прекрасен, потому что не позировано. Руки <br/>прекрасны, выражение натурально». — Запись от 4 декабря 1909 г. </p>
      </figure>
      <p id="d2b8fa1c-0628-44a4-b4d3-4e7e5a533d95">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Семенов</span>: Нужно смирение. </p>
      <p id="c1daa63a-5b32-4e74-80d5-08368418328d">Пришел в изношенной крестьянской одежде, в лаптях. </p>
      <p id="af2be870-b641-4bf6-b4f5-1d224c1611ec">Л. Н-чу говорит: «брат», «ты». Л. Н. ему отвечает на <span class="hi" data-attribute="italic">вы </span>и на <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>. Говорит: «брат Александр», «брат Михаил Иванович», с которым пришел. Л. Н. спросил его про сестер и братьев. Семенов прибавил: «Плотские». Прощаясь, Семенов говорит: «С миром». Л. Н. тоже употребил это выражение, прощаясь ночью со мной. </p>
      <p id="d81e9c50-faf6-49e6-a016-274f5a8f8367">Леонид со мной говорил о том, что видел сон (он верит в сны), что Л. Н-ча больше таким, как теперь, не увидит, потому что его жизнь скоро изменится (жизнь во плоти кончится). </p>
      <p id="52f0173a-1a36-4b75-ae29-b0da53d75067">Илья Васильевич с большим уважением о Леониде: </p>
      <p id="8b9b8843-c223-4820-a8af-27351d66d2db">— Вот это настоящий, единственный последователь. </p>
      <p id="6306edb0-550f-4e6c-aacf-694053db427a">Когда я напомнил М. С. Дудченко, Илья Васильевич сказал, что не помнит его, он больше таких не видал. </p>
      <p id="1c00fe21-c292-4b0c-afcf-02707c4ab97b">После еды Семенов сказал: </p>
      <p id="bcbefa2c-8419-40d9-8f45-feda332bf459">«Благодарен тем, кто трудился». </p>
      <p id="fb43ef47-24a0-47fd-9c4f-5a339250c15c">
        <pb n="90"/>
      </p>
      <p id="73409353-6d17-4d39-9180-2e8c99627ac7">Про «брата» А. Добролюбова говорил, что он больше чем полгода где-то далеко за Ташкентом, на китайской границе, в уединении. </p>
      <p id="e162ce6e-d4c1-4182-a7a3-7be55172073d">Л. Н. говорил об этом и вообще об их скитаниях по миру (Сибири) с Леонидом, сказав: </p>
      <p id="76d7a1f5-6b53-4519-a88f-6131d7d8472e">— Где ты проснулся к настоящей жизни, там живи. А что из того выйдет, это не мое дело. Как я сам начну устраивать мою жизнь? Могу ошибиться. </p>
      <p id="17e17f30-4240-4588-8027-f6bd2d8ae8af">Л. Н. сходил вниз, в бывшую библиотеку, где живут Семенов и Михаил. Они там и обедали. Л. Н. был очень рад приходу Семенова и поговорил с ним по душе. Дал ему читать свои статьи, особенно рекомендовал «Единую заповедь». Вечером с 7.30 до 9 просидел с ними и опять еще приходил: </p>
      <p id="8546168f-3c29-4f7e-97ef-c5c955deab40">— Вот какая моя жизнь: стыдно мне вас позвать с собой обедать, — сказал он. </p>
      <p id="569761f9-2e04-4d94-8472-015eb2a15113">Семенову самому было тяжело, что ставит Л. Н. в неприятное положение. </p>
      <p id="c42c9174-f3cc-4992-83d6-d8cb0cc16e00">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это самое точное выражение моего чувства. </p>
      <p id="5f718dff-b395-4462-aa1f-f85c68082077">Пополудни с Л. Н. верхом в Телятинках у Гусарова. Хорошая семья у него: смирная, работящая жена, девятилетняя Зиночка — умница. Там же Маша Кузевич учила телятинских детей грамоте. </p>
      <p id="c4344b80-2b41-4d34-a7dd-67a55e4de741">Когда ехали обратно, поехали мимо Черкасовских прудов — Л. Н. их так называл — вдоль сада, где теперь жгут кирпич и раньше стояла баня. Там раньше жила помещица Черкасская, у которой отец Л. Н. купил именьице, сад. Были три пруда. Давно прорвало плотину, все три вытекли. Когда спускались из-за сада к этим прудам — очень крутая тропинка — Делир не хотел спуститься, заартачился. Л. Н. повернул и сказал: </p>
      <p id="8e1d997c-cccb-4782-b597-14ce241cae81">— Бояться стал. </p>
      <p id="bd9c6b44-392c-43f3-8693-424f3eccd8bb">Л. Н. сказал про себя: «Поехать обратно?» Я предложил вернуться, но Л. Н. повернул, понукнул Делира и съехал по крутизне. Я слез со своей лошади и провел по крутизне в поводу. </p>
      <p id="1949fdc4-e33f-48f6-b47f-4c297e41290c">Л. Н. третий день, как перестал пить кофе и не ест суп. Получил такое письмо от последователя Ламана, Хэйга.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
