<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-06-11_1907-06-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-06-11" to="1907-06-11"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="89470843-569d-4aa9-8375-4b78dbf447c0">
        <span class="opener">
          <date when="1907-06-11">
            <hi>11 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. много думает, работает, беседует. Днем приходил Сережа Булыгин. Ходил сначала советоваться с Марией Александровной, а теперь с Л. Н. Говорил Л. Н-чу, что ему тяжело, что у отца-помещика 80 десятин, а у крестьян — от двух до шести, и хотя он живет у отца простым рабочим, совесть за это терзает его; желал бы уйти и работать у крестьян. Л. Н. ему говорил, чтобы он на эти внешние дела не обращал внимания, а главное, чтобы старался увеличить любовь в себе, а остальное будет придано. Земля теперь его отца; когда он будет распоряжаться ею, тогда может поступить так, как будет ему приказывать совесть<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Разговор Л. Н. с С. М. Булыгиным записан мною со слов К. А. Михайлова; меня при этом не было.</span>. (Сережа Булыгин требовал от отца, чтобы тот в земле сравнялся с крестьянами.) </p>
      <p id="193b440d-6be0-441a-b331-e898b7d7a339">Л. Н. говорил, что он только теперь ясно чувствует, что «ищите царства божия, остальное приложится», — это увеличение любви к другим (не осуждение, а понимание ближних), отчего переменяются и внешние отношения и условия (жизни). </p>
      <p id="2c500268-df4c-476c-8986-5b4082ad6629">Николаев говорил, что, кроме понимания (ума), еще что-то нужно для восприятия истины. </p>
      <p id="77a9d8ed-49b1-4e17-ab2e-f24dad3d2151">Л. Н. вечером говорил, как ему, когда было ему за 40 лет, Н. Н. Страхов дал Эпиктета во французском переводе и как это было ему не ново и неинтересно; а теперь читает его в десятый раз<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В 1907 г. Т. читал Эпиктета, намереваясь составить его жизнеописание для детского «Круга чтения» (см. т. 56, с. 31).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1264edfd-0034-454d-9393-d6537ebe59f7">
        <pb n="450" xml:id="page450"></pb>
      </p>
      <p id="2af68db5-5c4e-4fe6-bb90-aa8503fb9cec">Л. Н. с Николаевым и Михайловым обстоятельно говорил у себя с 9 до 10 о Генри Джордже. Николаев жалел, что никто не стенографировал. </p>
      <p id="49d5fc4f-caf8-48b9-9cc3-39e46ff255c9">Николаев спросил, правда ли, что вечер благоприятнее для поэтической работы, чем утро. </p>
      <p id="e2cd0c65-4d0e-49c3-b09b-d7e61288c9be">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет. Поэтическая деятельность — самая напряженная умственная деятельность. </p>
      <p id="0417bcbd-21ce-4dc8-8974-f46201c63110">Потом говорил, что он утром совсем другой (свежее), чем вечером. </p>
      <p id="17a7f988-6868-4d06-a402-cf8598992306">Л. Н. (он слышал от Софьи Андреевны, которой я вчера говорил про это), спросил меня, садясь к чаю: </p>
      <p id="1865f028-9f15-43af-b01b-f3e4d546b6ff">— Поедете домой? Поезжайте! Что вам пишут об отце? </p>
      <p id="ff24d02f-0253-4fa3-9476-8f0d162176d4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Забывается. </p>
      <p id="ed96a302-8734-4e73-a844-156df9104167">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это и у меня память ослабевает. Об этом совсем не жалею. В той мере, как обременение памяти знаниями, багажом, убывает, ход мыслей не ослабевает, — напротив, яснее становится. </p>
      <p id="47a40678-ffc5-482a-b03e-07e26963ce20">Михайлов собирался уехать, Софья Андреевна удерживала его. Л. Н. ему нежно сказал: </p>
      <p id="c5e735e8-3ac9-4467-81ec-8f402b68287a">— Когда хозяйка дома вас задерживает, оставайтесь. Нам, кроме приятного, ничего не доставляете. </p>
      <p id="e79821c8-2aed-4439-8830-e2d3376c63c5">Л. Н. хотел вычислить, за сколько лет могли бы крестьяне выкупить помещичью землю, если бы не пили. Пропивается миллиард в год, но притом убытка вдесятеро, а выкуп частных землевладельческих земель по кадетской умеренной оценке обошелся бы от 8 до 12 миллиардов. </p>
      <p id="153d7cc3-4b6d-4728-b7c1-49c517108fde">Л. Н., когда сядет письма писать, старается на все, какие нужно, ответить. На которые не успеет — или поручит другим (дочерям, Юлии Ивановне, мне), или же их как отлежавшиеся устранит со стола. Не любит оставлять недоделанного.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>