<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-19_1910-10-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-19" to="1910-10-19"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="42a429d0-240d-40b1-858c-c815d215ab58">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-19">
            <hi>19 октября. Вторник. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н., идя гулять, говорил о Софье Андреевне, что она ночь не спала, ходила, возбужденно говорила; Л. Н. боится, что опять будет сцена<hi>... </hi>Я хотел Л. Н-чу сказать, чтобы не обращал внимания на ее речи и чтобы не принимал близко к сердцу ее возбуждение. Для нее лучше, если не будут поддерживать в ней веру в ее страдания. Но не сказал этого. Л. Н. видел, что за мной приехали, жалел, что я уезжаю. </p>
      <p id="29f439b9-ffcb-4528-94a0-a80343501cf8">Приехала Е. В. Молоствова. Софья Андреевна весь день была любезна с нею, не распускалась; видно, что владеет собой. </p>
      <p id="eee64642-e049-468f-94e4-d1e81de30c3d">У Л. Н. болит печень, правый бок, инстинктивно приложил себе сухой компресс. Утром ел груши, на-днях один раз яблоки; один раз пил виши, к чему его тянет, поддается инстинкту. </p>
      <p id="0e7de665-d92d-4679-9547-cf98f1683926">За обедом: Л. Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Молоствова. Молоствова рассказывала о том, о чем спрашивал Л. Н.: о хуторах в Тетюшинском уезде Казанской губернии. Выделяются богатые (на почве выделения из общин у них одиннадцать поджогов); говорили, что «Союз русского народа» против разрушения общины. </p>
      <p id="df4d51c2-8ff9-4504-b8a5-3541e4005e97">Молоствова вспоминала умершего Н. Г. Молоствова. Пил из нелуженого самовара, отравился, умер от разрыва сердца. Очень милый, но непрактичный, не умел устроиться в жизни. Все до копейки всегда отдавал Волынскому (Флексеру) и все, что имел, дал ему. Давал ему деньги, когда Волынский издавал книгу «Леонардо да Винчи». Мать не посылала деньги Коле, потому что «он их отдает Волынскому», а посылала жене его. После того, как он умер, Волынский написал трогательное письмо о том, как он его любил. Н. Г. Молоствов обещал свой архив музею Толстого<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В 1908 г. в Петербурге было создано «О-во Толстовского музея», к-рое ставило своей целью организацию музея-квартиры Т. и занималось сбором материалов. Музей был открыт 27 марта 1911 г. Материалы и экспонаты музея находятся в <span class="hi" data-attribute="italic">ИРЛИ</span>.</span>
          </span>
        </hi>(и об этом говорил М. А. Стаховичу). После его смерти вдова тоже высказалась, что желает отдать музею и ни за что денег не возьмет, что она не считает себя вправе их брать и что исполнит только то, что хотел сделать ее муж и не сделал (т. е. отдать музею). Е. В. Молоствова предлагала купить у нее архив, обещая, что она отдаст его музею, или, по крайней мере, возьмет расходы за упаковку и переправку архива (архив находился на пути в Болгарию; Молоствов умер в Болгарии на седьмой день после приезда туда, получив место военного агента-корреспондента). После Е. В. Молоствова получила письмо от вдовы: «Мы (т. е. она и Волынский) решили, по совету Волынского, архива в музей не отдавать, а пользоваться им». Стало быть, Волынский отговорил отдать архив музею<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Арх. Н. Г. Молоствова в наст. время находится в <span class="hi" data-attribute="italic">ГМТ</span>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f2640114-7c4f-4742-a189-c0175665b5bf">Молоствова рассказала о иеговистах, о которых написала книжку<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Впоследствии была издана: Е. В. <hi>Молоствова</hi>. Иеговисты. СПб., 1914. </span>
          </span>
        </hi>; она с ними знакома, они ее любят, потом — о ваисовцах (они почтенные люди, сам же Ваисов ей кажется плутоватым). </p>
      <p id="2c4b8a62-6aa0-4f66-8b1a-ca31055159d5">Говорила о ваисовце, отказавшемся от военной службы и пробывшем за это два с половиной года в психиатрической лечебнице. Ваисовцам предстоит на днях суд за то, что они создают государство в государстве: имеют свои паспорта, свой суд (за воровство — по Корану — отрубают пальцы, за прелюбодеяние приговаривают к смерти). Царя признают, <pb n="387" xml:id="page387"></pb>государственных властей не признают. Потом говорила о секте языческой среди черемисов: «Кучи сарта» — «Большая свеча». Они — чистой жизни. </p>
      <p id="de27dbff-b467-4032-b4db-6405f123afce">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они были язычники. Их силой привели к православию. Но оно к ним не привилось. </p>
      <p id="d8417715-5e18-417d-a401-a0ee3d727fae">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: «Большая свеча» 25 лет существует, но власти только пять лет тому назад открыли ее; вождя и многих сослали. </p>
      <p id="9e26533c-6a18-40f8-9bc8-865e4edad647">Молоствова дальше рассказывала о белоризцах, которые считают всякую роскошь излишней и потому не красят одежду, а носят белую. Они прежде были совсем православными, только обличали архиереев и других в роскоши, и, когда их за это стали преследовать, они отошли от православия. Они огородники в Симбирске. </p>
      <p id="c560754d-4f90-4637-a257-20b35ea4cff7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Еговисты-старики там застряли. </p>
      <p id="b9a88892-8971-4132-9900-2b6c818905bc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Религиозная истина только та, которая движется. </p>
      <p id="d08472a5-7a55-4caf-861d-d5efe15d98bb">Он спросил, кто занимается сектантами. </p>
      <p id="9f09f692-c56b-43c6-af0a-e846f3233b7b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Пругавин с публицистической точки зрения занят ими<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>См. А. С. <hi>Пругавин</hi>. Религиозные отщепенцы. Очерк современного сектантства и раскола. М., «Посредник», 1906. Т. был знаком с Пругавиным, встречался с ним в 1880-хгг. в Москве.</span>
          </span>
        </hi>. Он человек нерелигиозный. Мне сказал: «Пишите (о сектантах), как о злобе дня». Еще Бонч-Бруевич — он социал-демократ; когда заинтересовался, смотрел на них, как на элемент, который может поднять революцию<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>В. Д. Бонч-Бруевич занимался изучением истории рус. сектантства и раскола. Автор кн. «Значение сектантства». Женева, 1902, и «Животная книга духоборцев». СПб., 1909. Был знаком с Т.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0656c3ed-410a-41cf-872d-5c239966dd67">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я бы желал, чтобы перечислили секты, которые существуют. </p>
      <p id="60c7e225-ca5e-4fc2-8c94-52653ce1f205">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Это непочатый угол, мне кажется. </p>
      <p id="5d0638d5-e7bf-42b6-be1b-709eea70e887">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: И огромной важности. </p>
      <p id="b147c664-7118-4641-9305-b3deccaab792">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Материал есть у Черткова, но самое интересное — общение с ними. </p>
      <p id="37b6cabf-5552-464d-b887-44e27443ee35">Потом перечисляли рационалистические и мистические секты: духоборы, молокане, пашковцы, штундисты, малеванцы, баптисты. </p>
      <p id="2f3efdae-71ac-4893-8232-88347ef93f92">Л. Н. говорил про молокан, адвентистов и<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>— это церковь признающие<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="16a03604-282d-4744-9142-c7dcfa684b33">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Хлысты, скопцы; есть скопцы духовные, не признающие операции (хлысты, ждущие прихода Христа), субботники, жидовствующие — георы на Кавказе, они и обрезание имеют. В печати их именуют иудействующими. </p>
      <p id="35b2c410-7cda-4d46-8447-018ce62d6c4f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Почему «иудействующие» вместо «жидовствующие»? В прежнее время «жид» указывало на национальность, а теперь стало ругательным. Эти секты большей частью интересны только тем, что они отрицают православие; они освободились от покорности церкви, и потому им легче прийти к свободному пониманию. Но у них нет самобытно выработанного отношения к богу, выработанного всем миром. </p>
      <p id="714e0fb2-6aed-451f-b30a-803814267c18">Л. Н. говорил о письмах, которые получает о вере: </p>
      <p id="fd74bf0b-503a-4ae1-a65b-cd07358d8b2b">— Это не сектантство, это у молодежи, в прошлом революционной, совсем полное, свободное отношение. Они не примыкают ни к какой секте. Они одного боятся, чтобы их не причислили к толстовцам. </p>
      <p id="cc226254-8179-4cf6-a6b1-01135fad135f">Л. Н. прочел вслух полученное сегодня письмо крестьянина, просящего Евангелие. Удивительное письмо! </p>
      <p id="858dd05f-401c-4ed5-8792-1805adbc45a9">— Писем такого характера каждый день, по крайней мере, одно получается, — сказал он. </p>
      <p id="2b1f56ac-3387-4895-a3a5-35e9a7c2739e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: Послать большое Евангелие? Один писал, что год потребовался, пока он его (большое Евангелие) понял. </p>
      <p id="5f3481c8-cbe3-4531-9ad5-b1bf2fe4d951">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Есть такие люди, которым нужно основательно все, каждое слово понять. </p>
      <p id="2ab2905e-6dcb-45a2-b4b9-c681db587b12">Молоствова рассказала про воспитание одной девочки: бабушка — иеговистка («вся любовь», она молится за тех, которые посадили ее сына), отец — революционер-атеист. Мать спрашивает Молоствову, как <pb n="388" xml:id="page388"></pb>девочку направлять. Она ответила: «Не направлять ни в какую, пусть ребенок идет, в чью сторону его «повлечет». И девочка сама сказала мне: «Кажется, что бог есть». </p>
      <p id="a1ea37c2-8447-48b9-a19f-ec89472f5430">Л. Н. на это сказал, что ребенка бог увлечет, но что мы не должны на него влиять, и мы не замечаем тех влияний, какие внушаем ребенку в «Отче наш еси на небесех», в ношении креста, в исповеди. </p>
      <p id="7667cd5a-462f-4338-964c-fc47d692edbc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Как же иначе сказать ребенку о боге, как не о небесном? Это значит о бесконечном. </p>
      <p id="3e88a10b-87a9-43e6-b952-acb266cf1f69">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Определить бога «на небесах» — это самый узкий эпитет. </p>
      <p id="f74035b3-25f3-4b13-b825-08e55a02ff97">Л. Н. рассказал про Элен Келлер, которой книжку недавно прочел<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>H. <hi>Keller</hi>. The Story of my Life. With her letters<hi>... </hi>(1887—1901). L., 1909. На кн. надпись: «Дорогому Льву Николаевичу от М. Я. Шанкс и Н. А. Иенкен» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>, услышав, что Эллен Келлер, от учительницы узнавшая о боге, ответила: «Бога я давно знала, только не знала, как его зовут». А про любовь выразилась: «Любовь — это то, что каждый чувствует к другому». </p>
      <p id="8f48c396-7e7a-4b60-a762-3cfe7b82685c">Л. Н. говорил, что мы в детях видим эту свежесть, не испорченную посторонним влиянием, а у ней, взрослой, она осталась. </p>
      <p id="2fb6eaac-c47a-4005-b0a6-fe48b645f483">Молоствова рассказала про художника, пришедшего к ним на два дня рисовать живописные места их имения и оставшегося у них четыре месяца. Добрый, отзывчивый, всегда старающийся другим услужить. Рассказывала о нем удивительно хорошо. Он и огородник, и мастеровой, и воспитатель. Я внимательно вслушивался. Л. Н. заметил шутя: </p>
      <p id="ca657bea-75ba-4d0c-a9e3-2acef9b66a21">— Душан Петрович удивляется, что есть люди и самоотверженные, и такие услужливые. </p>
      <p id="576f128f-1d0d-40af-bbf2-b3bd978f5dcb">Молоствова говорила, что у художника есть творческие способности, и она не знает, поддерживать ли их, помочь ли ему поучиться. </p>
      <p id="545ea3fc-bf21-4711-9e4b-5bd0fead77cf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, это поддерживает в человеке тщеславие. </p>
      <p id="da0a3680-f2f7-4ac8-a8e1-6c6cc2f68469">Л. Н. заговорил о Достоевском: о поучениях старца Зосимы и о Великом Инквизиторе. </p>
      <p id="953779b3-53ec-47bc-ba60-3069f5f64ee3">— Здесь очень много хорошего. Но все это преувеличено, нет чувства меры. </p>
      <p id="87c37dc7-2e80-466d-bab7-f0af976a549d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Жена Достоевского стенографировала, и он никогда ничего не переделывал. </p>
      <p id="f440a888-d2ca-4d92-9eec-5aff94e04342">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Великий Инквизитор» — это так себе. Но поучения Зосимы, особенно его последние, записанные Алешей, мысли, хороши. </p>
      <p id="c4a9d8d7-6bac-45c9-9cf3-b8a08056dfbb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Как начнешь читать Достоевского, возникает протест, но потом захватывает. </p>
      <p id="c6b8e176-0f1e-4b5a-9fb9-2170be75b430">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я очень понимаю, что на него Белинский, кажется<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>. </p>
      <p id="580bc15e-c90e-4f78-9404-7ccd577b6a6e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Я думаю, молодым не следует читать Достоевского. </p>
      <p id="0e5c2138-b00b-4ec3-b95d-bb3a86235950">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ах, у Достоевского его странная манера, странный язык! Все лица одинаковым языком выражаются. Лица его постоянно поступают оригинально, и, в конце, вы привыкаете, и оригинальность становится пошлостью. Швыряет, как попало, самые серьезные вопросы, перемешивая их с романическими. По-моему, времена романов прошли. Описывать, «как распустила волосы<hi>...</hi>», трактовать (любовные) отношения человеческие<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="60d25d8e-c9ac-4087-a081-f274aebc48e2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Когда любовные отношения — это интересы первой важности. </p>
      <p id="13cace88-bf66-4521-8f79-d49b9d583ccf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как первой! Они 1018-й важности. В народе это стоит на настоящем месте. Трудовая жизнь на первом месте. </p>
      <p id="43626d9b-8b49-47d4-9de7-cb41244f60cc">И Л. Н. вспомнил разговоры, бывшие на днях с Ольгой Ершовой, яснополянской крестьянкой. Она говорила: сноха хороша, сын, зять не пьют, живем мирно, решают, кому идти в солдаты: </p>
      <p id="cad53b02-e381-49ee-a356-ded945b79596">— Вот интересы<hi>... </hi>Вот Мопассан — огромный талант. У него целые томы посвящены любви. У Мопассана ряд серьезных вопросов пробивается. Я как раз перечитывал Мопассана и Достоевского. </p>
      <p id="a3570011-26bf-4e37-b9c3-34c276526706">
        <pb n="389" xml:id="page389"></pb>
      </p>
      <p id="b2e8ae8d-a979-4ba4-93dc-76d303c79a47">Молоствова заговорила о появившейся переписке Черткова с Эртелем, где Чертков говорит так: «Мы любили друг друга, но часто мы говорили на разных языках»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>А. И. <hi>Эртель</hi>. Письма под ред. и с предисл. М. О. Гершензона. М., 1909, с. 407. </span>
          </span>
        </hi>(разные миросозерцания). </p>
      <p id="c83d4ebb-6e9b-4b61-83ee-8932698b6850">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">к Молоствовой</span>): Ленотра вы не читали? </p>
      <p id="fbda2653-2712-4f82-ae05-e297b2fe32fc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Нет. </p>
      <p id="f053e379-327d-40cd-a64a-8b0604e72a93">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я собираюсь его читать. Это писатель, который описывает времена революции по материалам: он художественно описывает действующие лица на основании биографических данных. Мне о нем (Ленотре) говорили и пришлют<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>О книгах Ленотра, в к-рых автор «беспристрастно описывал эпизоды из Великой французской революции со всеми мелкими подробностями». Т-му рассказал С. Л. Толстой, обещавший ее привезти (см. <span class="hi" data-attribute="italic">Очерки былого</span>, с. 426—427). Вероятно, речь шла о кн.: Th. <hi>Lenôtre</hi>. Paris révolutionnaire. P., 1906.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
      <p id="0c42a282-a78b-4460-a32f-a031b1b70819">
        <a href="#" data-type="snoska" id="a3">*</a>
        <span class="note" id="a3">Переписано 3 марта 1911 г. </span>Л. Н. спросил Молоствову, замечает ли она что-нибудь выдающееся в литературе: </p>
      <p id="6d70067f-50c7-434a-bd51-6e6914f27fa5">— Я боюсь, как бы мне не быть старовером, как эти Карамзины, которые не понимали Пушкина, — чтобы мне не быть таким. Но я думаю, что этого нет.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>