<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-12_1908-07-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 140–143.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">140–143</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-07-12" to="1908-07-12"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5b90ec00-9c03-4040-ac01-ecc004039064">
        <span class="opener">
          <date when="1908-07-12">
            <hi>12 июля. </hi>
          </date>
        </span>Уехала Татьяна Львовна. Приехали Бутурлин и Беркенгейм. </p>
      <p id="f07ba3ff-c354-4510-bdb2-36138eee79e1">Л. Н. показал на письмо Репина в «Слове» о том, что все молчат насчет смертных казней, а Л. Н. отозвался<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Открытое письмо И. Е. Репина в <span class="hi" data-attribute="italic">Сл.</span>, №505, 10 июля. По словам художника, Т, «высказал то, что у всех нас, русских, накипело на душе и что мы по малодушию или неумению не высказали до сих пор». Репин выразил уверенность, что «десятки миллионов людей» подпишутся «теперь под письмом нашего великого гения», и просил присоединить и его имя. </span>
          </span>
        </hi>. Бутурлин спросил Л. Н., знает ли, что Гаррисон в 1859 г. отказался от принципа непротивления злу? </p>
      <p id="a29cd9cd-7e6c-4650-8cf9-e711da0496bb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Дамские речи о любви. Любовь без непротивления немыслима. Гаррисон откажется от непротивления во имя негров, Столыпин — во имя<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">**</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Павел отказался и говорил слова о любви — они мне всегда были противны. Это ничего не значит. Хулисон откажется от того, что дважды два — четыре. Оно так есть, как и непротивление, — неизбежное условие любви, а любовь — основной закон нашей жизни. </p>
      <p id="3e838bbf-f385-43f0-b2c4-e2245302e3a1">Л. Н. сказал, что царство божие усилием берется. Знает по своему опыту: чтобы бога иметь, его помнить, нужны усилия, упражнения, как Гольденвейзер упражняет пальцы. </p>
      <p id="39b2245b-226b-4707-9349-dd53ec5794c1">
        <pb n="141"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Купальня на реке Воронке. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-141.jpg"/>
        <figDesc>Купальня на реке Воронке. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <p id="7e54ef0d-8487-4d67-a582-9969fca066f0">
          <head>КУПАЛЬНЯ НА РЕКЕ ВОРОНКЕ </head>
        </p>
        <p id="b306ea2b-6c19-4fca-8a6b-83a61b9181c6">Ясная Поляна, лето 1908 г. </p>
        <p id="1f42b022-d725-4b5b-a708-d82da3e5d544">Фотография В. Г. Черткова </p>
        <p id="43cd28b3-8f81-4d9d-8397-022e8f36902d">«Л. Н. несколько дней занят «Кругом чтения». Много работает<hi>... </hi>Пишет письма<hi>... </hi>Ходит купаться». — Запись от 11 июля 1908 г. </p>
      </figure>
      <p id="4a75482a-1e0e-43b0-9787-6e9590560b97">Сегодня Михаил Сергеевич (сам октябрист и скорее правый), Гусев (левый), Бутурлин и Беркенгейм (еще левее). Последние со смехом говорили о том, что Л. Н. стал левый. Михаил Сергеевич сказал на это, что Чертков приписывает это своему влиянию, что он перевернул Л. Н. с тех пор, как он здесь. </p>
      <p id="53bee521-5847-412f-a107-a6bedf8c0925">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Софья Андреевна говорила, что Л. Н. красотой формы не дорожит, пренебрегает. Когда она переписывала, то разбивала длинные периоды, избегала лишних «который», «что». </p>
      <p id="b96825ab-8428-4aab-9863-9c70164eeb06">Бутурлин вспомнил: Л. Н. когда-то рассказывал и теперь не вспомнил, что приезжала дочь Захарьина и благодарила его. Л. Н. спросил, чем ей понравились его сочинения. «В «Анне Карениной» я в первый раз поняла всю прелесть светской жизни», — ответила она. </p>
      <p id="2d175cc8-5297-4ab4-951b-8068870be3da">Словацкий писатель Светозар Гурбан-Ваянский в описании скачек в «Анне Карениной» почувствовал прелесть и перевел эту главу, выпустив место, где лошадь сломала спину<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В ст. «Лев Толстой и Иван Тургенев» («Narodnié Noviny», 1888, №№63, 64, 69, 72, 73, 87) С. Гурбан-Ваянский привел ряд выдержек из произв. Т., в том числе в сокр. виде сцену скачек из «Анны Карениной».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5ce42b5a-19f5-4342-a5aa-32d00be485de">По предложению Сергеенко, послано в «Слово» выражение сочувствия Репину и присоединение к его открытому письму по поводу «Не могу молчать» («Слово», №505, 10 июля). Подписали Бутурлин, Беркенгейм, Сухотин, Гусев<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Письмо опубл. не было.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a153547a-571d-4093-b3bb-121bb564309d">Софья Андреевна высказала опасение за Л. Н. — в связи с тем, что он в этой статье царя и палача ставит в один ряд. </p>
      <p id="62e17d83-9e9c-4b1e-a7cb-6cd8f3085324">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Лев Николаевич должен это во всю силу сказать. Царю тронуть его нельзя, сделался бы смешным. </p>
      <p id="d7c79806-6da1-4ec4-af7c-32f38ff33d22">Л. Н. днем с Бутурлиным не говорил, задыхался. Отложил на вечер. </p>
      <p id="469a4305-dcf4-4545-8ce4-d1dd36e8f9b9">Сегодня Л. Н. написал статейку о судебном деле Молочникова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma3-007-.htm#1908.Июнь.9_июня">9 июня</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f3b5502d-567b-4f83-9937-6cabbc1f702f">Играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем и Гольденвейзером. Проиграл. Сказал, что не будет играть. </p>
      <p id="4a84f86f-dc94-4a7e-8352-5f793321d82a">
        <pb n="142"/>
      </p>
      <p id="fdffc69c-958f-455a-a882-e78cbeb26ae3">Л. Н. получил сочувственное письмо от В. И. Ламанского по поводу «Не могу молчать». Л. Н. дал его прочесть вслух. Там Ламанский пишет, что есть данные, по которым можно заключить, что ФридрихII дал поручение отравить Елизавету Петровну<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо В. И. Ламанского от 7 июля (хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">PNP</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8ec99b93-3034-4d12-bd9b-54289711821c">Мария Николаевна живет тихо своей жизнью. Молчит, слушает. Должно быть, ей кажутся пустой суетой эти разговоры о Горьком, Арцыбашеве и т. д. </p>
      <p id="cdff41cb-206d-4033-8a92-1c3a6f975eaa">Вечером Михаил Сергеевич рассказал, как вели себя непристойно в церкви парни, вернувшиеся из шахт: сами не становились на колени и другим места не давали и не послушались, когда их попросили стать сзади. </p>
      <p id="6688e36c-17e0-4f65-8ee6-9f22b6e91683">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Бабы этим не тронуты совсем. Я думаю, опыт о Троице<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Описан Михаилом Сергеевичем в статье «Киевское шоссе». </span>и теперь удался бы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>В очерке «Киевское шоссе» М. С. Сухотин рассказывал, как Т., решив доказать, что «православная догматика совершенно чужда и неизвестна народу», отправился на Киевское шоссе и «стал спрашивать встречающихся странниц, что такое святая Троица». Все отвечали по-разному.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6d582d06-b04c-4947-8efa-94fd610ce214">Бутурлин заговорил об Орлове, спросил, войдет ли в альбом картина «Телесное наказание»? (Николай Николаевич читал внизу вслух «Предисловие к картинам Орлова».) </p>
      <p id="dd31b2ba-38ad-494a-9733-258187ee6935">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: К сожалению, осталась. Чертков для полноты коллекции настаивает на том, чтобы осталась. Нехудожественно и грубый замысел. </p>
      <p id="82666aec-f4fd-4f7c-9c01-001510de01d7">Л. Н. сказал, что, по его мнению, мальчик хорошо написан, но что Юлия Ивановна находит, будто у него фигура взрослого<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>В апр. 1904 г. Н. В. Орлов сообщил Т. подробности о замысле картины «Телесное наказание». Т. одобрил его (см. его письмо к Н. В. Орлову от 22 апр. 1904 г. — т. 75, с. 84). Завершенная же картина, назв. «Недавнее прошлое», не понравилась Т., но в альбом была включена по желанию Черткова.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f4c3d0cc-93af-4ed0-beb6-2a9fd7e8b4d3">Бутурлин хвалил «Смерть». </p>
      <p id="3e4f29b8-7c96-409d-aad8-6fd5acaa8d53">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Орлов — очень умный, он пишет в письме, что картина должна выразить то, чего нельзя рассказать. «А я умею рассказать». Он прав. </p>
      <p id="60b2acb5-02c9-49fe-98a0-6d3371619f9d">Бутурлин хвалит «Освящение кабака»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>Упом. картины Н. В. Орлова: «Смерть» — авт. назв. «Умирающая», 1893 (Краев. музей г. Иваново); «Освящение кабака» — авт. назв. «Освятили» («Освящение монополии»), 1904.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bb557fee-47b8-48c2-9acd-62cf2c68d263">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это и хорошо написано. </p>
      <p id="2af2b5ed-70ea-42da-af9e-1c6d0617e9d0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Дети никогда не лгут; у них равенство людей, а потом будут учиться различать. Все высшие качества есть у детей. Одного нет — самоотречения, это вырабатывается с возрастом. Смирение у них есть, способность прощения<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>Разговор о детях зашел в связи с тем, что Т. на прогулке встретился с крест. детьми ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 190).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>10 </hi>В трактате «Что такое искусство?» Т. причислил О. Уайльда к тем «декадентам и эстетам», к-рые «избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (т. 30, с. 172).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>11 </hi>Пер. этого произв., сделанный Т. в марте, вошел во 2-еизд. «Круга чтения» под загл. «Неверующий» (т. 41).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>12 </hi>«Записки Пушкина» — в т. V Соч. Пушкина, изд. П. В. Анненкова. СПб., 1855, с. 19 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>13 </hi>Рассказ А. Франса.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>14 </hi>Анекдот о Молле Насреддине приведен в письме И. П. Накашидзе к Т. от 29 июня. Анекдот см. в кн.: «Сб. материалов для описания местностей и племен Кавказа», вып.9. Тифлис, 1890, с. 67.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>15 </hi>В. Г. Короленко посетил Т. 25 мая 1902 г. в Гаспре. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 550 и В. Г. <hi>Короленко</hi>. Воспоминания о писателях. М., 1934, с. 161—162. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="706e0294-9e3c-4cbc-ae24-ae1d3bf11e24">Кто-то заметил, что эгоизм, зависть у них есть. </p>
      <p id="ddd864cb-5b63-4ac2-a7e2-5e56f158781c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не знаю. Этого мало<hi>...</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a3">**</a>
        <span class="note" id="a3">Тут и часто, почти всегда, так записано, как если бы Л. Н. больше других говорил, а было наоборот. </span>
      </p>
      <p id="4a98f5f2-cb88-4720-bb48-8c8a7c9472bb">Сергеенко спросил Л. Н., читал ли он «De profundis» Оскара Уайльда. Л. Н. не вспомнил, кто такой Оскар Уайльд. Когда ему напомнили, сказал: </p>
      <p id="5da9a3c0-d49e-4711-82f9-80dccf079290">— У меня впечатление, что это один из тех, кого не нужно читать. — Потом добавил на возражения Сергеенко, что «De profundis» составляет исключение из остальных произведений Уайльда: </p>
      <p id="3b24bbae-5d5f-4061-ae98-651c4e81f19c">— Может быть, я ошибаюсь, надо бы почитать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>
              <hi>9 </hi>Разговор о детях зашел в связи с тем, что Т. на прогулке встретился с крест. детьми ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 190).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>10 </hi>В трактате «Что такое искусство?» Т. причислил О. Уайльда к тем «декадентам и эстетам», к-рые «избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (т. 30, с. 172).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>11 </hi>Пер. этого произв., сделанный Т. в марте, вошел во 2-еизд. «Круга чтения» под загл. «Неверующий» (т. 41).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>12 </hi>«Записки Пушкина» — в т. V Соч. Пушкина, изд. П. В. Анненкова. СПб., 1855, с. 19 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>13 </hi>Рассказ А. Франса.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>14 </hi>Анекдот о Молле Насреддине приведен в письме И. П. Накашидзе к Т. от 29 июня. Анекдот см. в кн.: «Сб. материалов для описания местностей и племен Кавказа», вып.9. Тифлис, 1890, с. 67.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>15 </hi>В. Г. Короленко посетил Т. 25 мая 1902 г. в Гаспре. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 550 и В. Г. <hi>Короленко</hi>. Воспоминания о писателях. М., 1934, с. 161—162. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="93d9e05c-4ea8-4b58-8480-92905d7c4c74">Л. Н. хвалил Виктора Гюго «L’athée» и рассказал содержание. На вопрос, почему не поместил в «Круг чтения», Л. Н. ответил, что оно слишком длинно<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>
              <hi>9 </hi>Разговор о детях зашел в связи с тем, что Т. на прогулке встретился с крест. детьми ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 190).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>10 </hi>В трактате «Что такое искусство?» Т. причислил О. Уайльда к тем «декадентам и эстетам», к-рые «избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (т. 30, с. 172).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>11 </hi>Пер. этого произв., сделанный Т. в марте, вошел во 2-еизд. «Круга чтения» под загл. «Неверующий» (т. 41).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>12 </hi>«Записки Пушкина» — в т. V Соч. Пушкина, изд. П. В. Анненкова. СПб., 1855, с. 19 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>13 </hi>Рассказ А. Франса.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>14 </hi>Анекдот о Молле Насреддине приведен в письме И. П. Накашидзе к Т. от 29 июня. Анекдот см. в кн.: «Сб. материалов для описания местностей и племен Кавказа», вып.9. Тифлис, 1890, с. 67.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>15 </hi>В. Г. Короленко посетил Т. 25 мая 1902 г. в Гаспре. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 550 и В. Г. <hi>Короленко</hi>. Воспоминания о писателях. М., 1934, с. 161—162. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ab205f18-cda5-4d16-afc2-791c796ed49c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как я давно не читал ничего художественного, что бы на меня произвело глубокое впечатление. Боюсь, не пропустил ли я что по моей старости, не поняв, не заметив чего, — говорил он, обращаясь к Бутурлину. </p>
      <p id="6a29dfab-704f-4647-946c-417e7c199975">Бутурлин уверял Л. Н., что ничего не было и нет у новых. Бутурлин вспоминал Горького, Андреева, Скитальца и т. д. </p>
      <p id="ff320f32-9317-4c57-81a2-6926cfab7e62">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Куприн умирает от чахотки, спился. </p>
      <p id="d40fe5ec-8225-4375-8790-37546fdcb94a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Читаю Пушкина. </p>
      <p id="961a1641-f9c3-4e76-b43b-464009b24ac7">Разговорился о нем и прочел вслух следующее место: «Чем более мы холодны, расчетливы, осмотрительны, тем менее подвергаемся нападениям насмешки. Эгоизм может быть отвратительным, но он не смешон, ибо отменно благоразумен. Однако есть люди, которые любят себя с такою <pb n="143"/>нежностью, удивляются своему гению с таким восторгом, думают о своем благосостоянии с таким умилением, о своих неудовольствиях с таким состраданием, что в них и эгоизм имеет всю смешную сторону энтузиазма и чувствительности»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>
              <hi>9 </hi>Разговор о детях зашел в связи с тем, что Т. на прогулке встретился с крест. детьми ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 190). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>10 </hi>В трактате «Что такое искусство?» Т. причислил О. Уайльда к тем «декадентам и эстетам», к-рые «избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (т. 30, с. 172). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>11 </hi>Пер. этого произв., сделанный Т. в марте, вошел во 2-еизд. «Круга чтения» под загл. «Неверующий» (т. 41). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>12 </hi>«Записки Пушкина» — в т. V Соч. Пушкина, изд. П. В. Анненкова. СПб., 1855, с. 19 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>13 </hi>Рассказ А. Франса. </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>14 </hi>Анекдот о Молле Насреддине приведен в письме И. П. Накашидзе к Т. от 29 июня. Анекдот см. в кн.: «Сб. материалов для описания местностей и племен Кавказа», вып.9. Тифлис, 1890, с. 67. </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>15 </hi>В. Г. Короленко посетил Т. 25 мая 1902 г. в Гаспре. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 550 и В. Г. <hi>Короленко</hi>. Воспоминания о писателях. М., 1934, с. 161—162. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="33c4959c-4810-464d-b1b3-14e240601868">Л. Н., обращаясь к Гольденвейзеру: </p>
      <p id="23acf6f9-a14f-4959-bde4-1fff1072f79d">— Это и по вашей части — кончилось и в литературе и в музыке. </p>
      <p id="f1c29d98-3229-4874-91e4-0126f286bb99">Бутурлин выразил мнение, что этот упадок искусства есть временное явление. </p>
      <p id="22cfa31e-d229-4bea-b5ea-d6e8ad1246ae">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не думаю. </p>
      <p id="9cd9642f-f73d-46a8-91b7-40f278e5e739">И Л. Н. объяснил это тем, что наша культура доходит до конца, как римская отошла. Признак — декаданс, как эта потребность искать в новых формах — не в глубине понимания, а в формах. Искание новых форм только потому, что нет содержания. Есть что сказать — вырази в старой форме. Вот «Кренкебиль»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote13">13</a>
          <span class="note" id="footnote13" type="footnote">
            <span>
              <hi>9 </hi>Разговор о детях зашел в связи с тем, что Т. на прогулке встретился с крест. детьми ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 190). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>10 </hi>В трактате «Что такое искусство?» Т. причислил О. Уайльда к тем «декадентам и эстетам», к-рые «избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (т. 30, с. 172). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>11 </hi>Пер. этого произв., сделанный Т. в марте, вошел во 2-еизд. «Круга чтения» под загл. «Неверующий» (т. 41). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>12 </hi>«Записки Пушкина» — в т. V Соч. Пушкина, изд. П. В. Анненкова. СПб., 1855, с. 19 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>13 </hi>Рассказ А. Франса. </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>14 </hi>Анекдот о Молле Насреддине приведен в письме И. П. Накашидзе к Т. от 29 июня. Анекдот см. в кн.: «Сб. материалов для описания местностей и племен Кавказа», вып.9. Тифлис, 1890, с. 67. </span>
            <br/>
            <span>
              <hi>15 </hi>В. Г. Короленко посетил Т. 25 мая 1902 г. в Гаспре. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 550 и В. Г. <hi>Короленко</hi>. Воспоминания о писателях. М., 1934, с. 161—162. </span>
          </span>
        </hi>— старая форма. </p>
      <p id="fa2f3dd8-51de-4da3-82a7-6109e24f8568">Сергеенко рассказал, в каком доме живет Андреев в Финляндии — построен ему книгоиздательством «Шиповник», и жизнь его заведена на 30000р. Рассказывали про героев его писаний. Л. Н. сказал, что, по его мнению, быстрый успех молодых писателей объясняется тем, что они пишут в том одном направлении, которое царствует сейчас, и получают восхваление. </p>
      <p id="7b58899d-b81c-4064-8f7c-e456747f54fe">Когда все говорили про Андреева, Горького, Скитальца, про их успех и бессодержательность, Л. Н. прекратил разговор замечанием: </p>
      <p id="21ac0be7-4012-4faa-ba23-ffd1f783cdda">— Надо об этом не говорить. Это как Накашидзе пишет про Моллу Насреддина — комическое лицо. </p>
      <p id="62f02c72-e7c7-4b3c-b919-80a0b615a60a">И Л. Н. рассказал, как Молла Насреддин в восточном городе сказал толпившемуся около него народу: «Что вы здесь стоите? На площади там пилав раздают». Вся толпа побежала. И он вообразил себе, что, может быть, в действительности это так, раз все туда побежали, и сам туда побежал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote14">14</a>
          <span class="note" id="footnote14" type="footnote">
            <span>
              <hi>9 </hi>Разговор о детях зашел в связи с тем, что Т. на прогулке встретился с крест. детьми ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 190).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>10 </hi>В трактате «Что такое искусство?» Т. причислил О. Уайльда к тем «декадентам и эстетам», к-рые «избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (т. 30, с. 172).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>11 </hi>Пер. этого произв., сделанный Т. в марте, вошел во 2-еизд. «Круга чтения» под загл. «Неверующий» (т. 41).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>12 </hi>«Записки Пушкина» — в т. V Соч. Пушкина, изд. П. В. Анненкова. СПб., 1855, с. 19 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>13 </hi>Рассказ А. Франса.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>14 </hi>Анекдот о Молле Насреддине приведен в письме И. П. Накашидзе к Т. от 29 июня. Анекдот см. в кн.: «Сб. материалов для описания местностей и племен Кавказа», вып.9. Тифлис, 1890, с. 67.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>15 </hi>В. Г. Короленко посетил Т. 25 мая 1902 г. в Гаспре. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 550 и В. Г. <hi>Короленко</hi>. Воспоминания о писателях. М., 1934, с. 161—162. </span>
          </span>
        </hi>. Так это и с Андреевым. </p>
      <p id="0a3ba881-7871-4493-93d9-dfdced71440c">Сергеенко рассказал, что он был у Короленко в Полтаве. Короленко, когда он в Крыму посетил с Чеховым Л. Н-ча, говорил с ним о политических убийствах, и Л. Н. в беседе будто бы допускал, что они могут временно практически привести к цели. Но потом Л. Н. или написал ему, и Короленко это письмо не получил, или просил кого-то передать ему, что нам только кажется, что политические убийства могут быть полезны, а они ни в каком виде полезны быть не могут<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote15">15</a>
          <span class="note" id="footnote15" type="footnote">
            <span>
              <hi>9 </hi>Разговор о детях зашел в связи с тем, что Т. на прогулке встретился с крест. детьми ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 190).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>10 </hi>В трактате «Что такое искусство?» Т. причислил О. Уайльда к тем «декадентам и эстетам», к-рые «избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (т. 30, с. 172).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>11 </hi>Пер. этого произв., сделанный Т. в марте, вошел во 2-еизд. «Круга чтения» под загл. «Неверующий» (т. 41).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>12 </hi>«Записки Пушкина» — в т. V Соч. Пушкина, изд. П. В. Анненкова. СПб., 1855, с. 19 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>).</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>13 </hi>Рассказ А. Франса.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>14 </hi>Анекдот о Молле Насреддине приведен в письме И. П. Накашидзе к Т. от 29 июня. Анекдот см. в кн.: «Сб. материалов для описания местностей и племен Кавказа», вып.9. Тифлис, 1890, с. 67.</span>
            <br/>
            <span>
              <hi>15 </hi>В. Г. Короленко посетил Т. 25 мая 1902 г. в Гаспре. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 550 и В. Г. <hi>Короленко</hi>. Воспоминания о писателях. М., 1934, с. 161—162.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
