<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-03_1905-10-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-10-03" to="1905-10-03"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0e6e3798-6ed5-4c68-8b18-5ce2b06c4e82">
        <span class="opener">
          <date when="1905-10-03">
            <hi>3 октября. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехали А. С. Бутурлин, Д. В. Никитин, Г. М. Беркенгейм. Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна, Юлия Ивановна — все им были очень рады. Л. Н. спросил их, до каких пор останутся, чтобы знать, как может ими располагать. Я весь день был занят больными и вернулся только к вечеру. </p>
      <p id="99b578a3-2c81-430c-a58c-80b2c6193763">Вечером за чаем Л. Н. задавал вопросы Бутурлину о войне. </p>
      <p id="9dbac3de-9175-4448-97e0-1b742b9b4642">Бутурлин, между прочим, сказал, что у японцев есть солидарность и сильно развит дух патриотизма. </p>
      <p id="326f37a7-0df8-4a49-85aa-cb99d648820b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Олсуфьев говорил, что они смотрели на русских снизу вверх — может быть, из приличия. Они корректны. </p>
      <p id="d7c351e4-8618-4d8e-965a-078892b28b8c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Да, они свое дело выполняют корректно, но сухо, сердечного отношения к больным у них нет. </p>
      <p id="ba75860d-545c-4e33-9e0a-03e425f1fbbe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я так и думал, потому употребил слово «корректны». Хищения были? </p>
      <p id="6dfc91a2-fa22-49ea-98d2-721b3befcbaa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Были, но в бо́льшей мере расточительность: не вовремя закупали дрова — переплачивали в пять раз; неумело заготовляли солонину — пропала, и т. п. </p>
      <p id="f6404105-ca26-467b-9263-a5397e9e93dd">На вопрос о Рузвельте Бутурлин ответил, что Рузвельт очень старался, раз 20 должны были кончиться переговоры, и всё он их налаживал. Ужасно много телеграфировал то в Петербург, то в Токио. В маньчжурской армии известие о мире было принято радостно, не было уверенности в победе<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1114">1</a>
          <span class="note" id="note1114">
            <span>Портсмутский мирный договор был заключен 23 авг.</span>
          </span>
        </hi>. Особенно против войны настроены были санитарные части после Ляояна, Мукдена. </p>
      <p id="50c3b802-71e1-462c-b2b7-df7a736287ff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я думаю, что тут сделка; у меня сложилось такое впечатление. — И Л. Н. рассказал про заинтересованность американских финансистов в том, чтобы север Сахалина остался за Россией. Русское, петербургское правительство этого не сознает. </p>
      <p id="30772c0e-fff5-4de5-b237-b7cf0ad6071c">Говорили о современном общественном движении. </p>
      <p id="5b46849c-cdf8-466f-bd05-9f343385d149">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: Сравните положение крестьянина или среднего мещанина при Иоанне Грозном и Эдуардеnbsp; VII; кто был свободнее? При Иоанне он мог строиться, как хотел, жить, как хотел, а при Эдуардеnbsp; VII за мнимое участие в самоуправлении, что в три года раз подаст голос, порабощен законами — законы на законах, которые — ужас! — он признает священными. <pb n="415" xml:id="page415"></pb>При Иоанне могли ему отрубить голову, но это был случай, как теперь в больших городах попасть под электрическую железную дорогу. Свобода перед нами, только захотеть ее, а я буду себе воображать, что я свободен, потому что принимаю участие в составлении законов. А придет урядник и велит мне послать лошадей в Ясенки: приезжает такое-то и такое-то лицо. </p>
      <p id="5c068aef-8f94-44e3-8d85-e2b1cf34a968">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Григорий Моисеевич </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н-чу</span>): А не думаете ли вы, что свобода, которую даст конституция, — небольшой этап на пути к свободе внутренней? </p>
      <p id="e289c2db-91c5-4c92-8772-c10794186eb9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, напротив, направляются умственные способности на ненужное, пускается вода не на то колесо... Нам добиваться конституции — того, что есть на Западе (на Западе, где различие между господином и рабочим такое закоренелое), незачем. Это так, как если бы французы вместо égalité, fraternité<a href="#" data-type="snoska" id="footnote234">*</a>
        <span class="note" id="footnote234">равенства, братства ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, чем до сих пор живем, хотели бы уничтожить поповскую власть, хотели бы произвести Реформацию. А времена Реформации уже были пережиты. Реформация уже сделала свое, она осуществлялась медленно; так и революция сделала уже свое: подоходный налог, равенство, отделение церкви от государства... </p>
      <p id="76c5c96b-994a-4bb3-b154-77366bd712ed">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Но может вторгнуться Трепов и отправить нас... </p>
      <p id="88a98639-1c28-48bb-9283-f71da4701de1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А Марат отправлял еще в другое место, а ЛюдовикXVIII, а НаполеонIII? Милюкову это очень неприятно, но интересов народа он не касается. Интересы народа нам так чужды, мы их не знаем и не хотим (и не можем) знать... (Освобождение земли нигде не осуществлено.) </p>
      <p id="a0485b15-3ca0-498e-b3e9-02e78374e8c5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Вы на эти вопросы смотрите философски. </p>
      <p id="e6423122-4849-497b-9e63-32a99c2a7ef1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В моем возрасте иная мерка. Пятилетний ребенок помнит то, что было два года назад, и думает на два года вперед. Вам 60 лет, вы видите на 55 лет назад и вперед. Мне 80 лет, я дальше вижу. Об этом пишу в «Конце века», очень радовала меня эта работа. </p>
      <p id="ec09db3d-3a39-42a8-babf-41817919c1b6">Бутурлин спросил Л. Н. о великом князе Николае Михайловиче. </p>
      <p id="1a50f33e-5a0d-4e5f-a66f-8aae2e9a887a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вы меня затронули за больное место. Я думал ему написать: «Вы богач, великий князь, а я отношусь к богатству, к царю…...<a href="#" data-type="snoska" id="footnote235">**</a>
        <span class="note" id="footnote235">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Лучше нам не быть в общении». Хотел это написать, как вдруг получил от него с Кавказа длинное письмо, что «Великий грех» ему по душе. Но я все-таки написал ему так, как думал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1115">2</a>
          <span class="note" id="note1115">
            <span>Письмо вел. кн. Николая Михайловича из Боржома от 28 авг. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 320). Отв. Т. от 14 сент. — т. 76, с. 31—32. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1625d4c8-81df-42fd-89da-e0397d082018">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Ну, а что он ответил? </p>
      <p id="ac81f15f-2d44-4385-91f4-7782a81e4f00">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ответа до сих пор еще не могло быть<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1116">3</a>
          <span class="note" id="note1116">
            <span>Вел. кн. Николай Михайлович в своем отв. Т-му от 1 окт. согласился на прекращение переп. (см.: <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 321). В 1906 г. их переп. возобновилась. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="955f8950-47c5-4603-9a0f-e04b6fb902fc">Никогда еще при мне Л. Н. не высказывался так резко анархически, как сегодня. Когда Л. Н. ушел, все призадумались, и разговор долго не завязывался. Бутурлин поражался ясности его ума, глубине захвата вопросов. </p>
      <p id="e1151b53-3eb0-4752-83c4-f26fc002c5f2">Л. Н. ложится около часу, встает около восьми с четвертью. Л. Н. теперь дочитал третий том Шильдера. «Записки» Завалишина он считает самыми важными из записок о декабристах. В новом номере «The Public» сообщается, что комитет хочет издать «Великий грех» по-английски в миллионе экземпляров. Там же карикатура: Л. Н. показывает американцам их величайшего человека — Генри Джорджа<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1117">4</a>
          <span class="note" id="note1117">
            <span>См. на обл. сент. №журн. сообщ. «Tolstoy to-day’s Greatest Single Tax propagandist», подп. В. Л. Гаррисоном, Э. Кросби, Г. Джорджем-сыном и др. — №391, 30 Sept. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). На с. 416 — карикатура с подп.; «Сэр, этот мраморный бюст воздвигнут в честь величайшего американца XIX века!»</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>