<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-07_1908-06-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 108.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">108</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-07" to="1908-06-07"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a12760c7-aeed-4f31-a416-cc745c32d2f0">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-07">
            <hi>7 июня. </hi>
          </date>
        </span>Я ездил в Тулу, в Земскую управу из-за пособия лечебнице. Очень много больных обращаются; эпидемия тифа, много расходов; хотел, чтобы земство взяло на себя часть. Возвращался пешком через старое Басово-Скуратово, зашел к Марии Александровне, к Горбуновым. Там застал Картушина. Едет в Петербург покончить с запасами «Обновления», намерен предложить их даром Л. Н-чу и Черткову. Картушин хочет взять участок, соседний с участком Суткового в Сочи, и там работать. Картушин беседовал с Л. Н. наедине в кабинете, был очень доволен; он застенчив, неврастеник. В зале при других ему трудно говорить. </p>
      <p id="f2c5442c-92c1-430b-8784-ce70c54cc4bd">Л. Н. писал письмо индусу Chitale, а другое индусу Das<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>7 июня Т. начал писать отв. Таракнатху Дасу на его письмо от 24 мая. Работал над ним 3 дня, «да запнулся» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Дн</span>. 10 июня — т. 56, с. 133). Пытался писать 5 авг., но возобновил работу только 31 окт., после получения 2-го письма Даса, и закончил ее 14 дек. Рус. текст и англ. пер., сделанный Чертковым и исправленный Т., опубл. под загл. «Письмо к индусу» в т. 37. </span>
          </span>
        </hi>: </p>
      <p id="ae397689-1f0d-41f6-a570-662c55cac054">— Я ему хочу сократить статью «Всему бывает конец» и послать. Они добиваются права участвовать в правлении, то есть подтвердить то насилие, которое над ними совершается. </p>
      <p id="bf1b3006-c9dc-473d-9dda-5ef991a34e49">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): От Кузьмина хорошее письмо о малеванцах. Все они стали вегетарианцами, читают мои книги и, как он пишет, стали свободные<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо Н. М. Кузьмина из Киева от 30 мая. На конв. помета Т.: <span class="hi" data-attribute="italic">Б. о. </span>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="12eb04d6-fb38-4b5d-8fa1-39109c3ac7bc">Л. Н. получил толстую книгу от Ч. Ветринского «Герцен». В ней между прочим о сходстве мыслей Герцена и Л. Н. Хорошие портреты<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Ч. <hi>Ветринский</hi>. Герцен. СПб., 1908. </span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. пересматривал (одни портреты). </p>
      <p id="16873206-ebe0-4335-a3a8-bc1df3bd56e0">— Кто будет это читать, ты, Сережа? Я читать не буду. Меня теперь не интересует. </p>
      <p id="090584d8-ae37-4499-84e1-fb2045735c4d">Получил от Л. Семенова книгу Якоба Бёме, немецкую. </p>
      <p id="0c77cd72-6946-4fdf-820e-2e7566205cd0">Вечером Л. Н. просил М. А. Кузминского сыграть на балалайке. Он мастер; с Александрой Львовной отлично играли. Л. Н. просил повторить некоторые русские народные песни.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
