<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-05_1909-12-05"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-12-05" to="1909-12-05"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e0f644ea-e810-4aed-b797-eabdcfecc1b4">
        <span class="opener">
          <date when="1909-12-05">
            <hi>5 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н. поправил ответ Шкарвану на возражения Шмита против статьи «О науке» и сказал мне, что, кроме этого письма, стал писать (пишет со вчера) новую статью «О науке»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Вслед за отв. А. Шкарвану Т. начал писать добавление к своей ст. «О науке», к-рую закончил 9 дек. (т. 57, с. 185). В рук. загл. нет. Опубл. в «Киевских вестях». №331, 13 дек. под загл. «Еще о науке» (т. 38).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4b35a8c0-f1f6-4445-8ead-64875e6023e2">Когда Л. Н. вышел в 2.15, ждал его прозябший, душевно помешанный человек и говорил, что он изобрел решение социального вопроса, но не сказал, в чем оно, хотя Л. Н., прогуливаясь с ним, спрашивал его несколько раз. Вечером, вспоминая про этого сумасшедшего, Л. Н. говорил, что он часто видел, что у сумасшедших — эгоизм: они не переносятся в положение другого человека, считают, смотрят на другого человека, как на орудие своих целей. </p>
      <p id="9854960c-ee96-4e07-90a8-28c79becd3ba">Верхом на купальню до половины дороги ко Рвам, Кудеярову колодцу, Козловке. Л. Н. спросил меня, кто такой был Гюйо? Гагина посылает выписки; его мысли превосходны<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Выписки из соч. Ж. -М. Гюйо прислала З. М. Гагина при письме от 2 дек.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="45383652-ae56-4e31-bc76-dee9952cbea1">Л. Н. сел на лошадь. Помешанный, жалкий сказал ему, что он подождет. Л. Н. ответил, что нечего ждать, что ему, Л. Н-чу, тут дела нет. Этот человек вечером зашел в кучерскую, спросил, какая деревня это, тут ли живет Толстой. Верно, ничего не ел, ходил, еще больше прозяб. Я его звал на кухню согреться, когда дожидался Л. Н., а после свидания кучер Адриан предлагал ему сесть в сани, сказал, что довезет его до Козловки. Отказался и оба раза отошел. Смотрит в сторону: шея свернута вправо, глаза мутные, как у факиров, ничего не фиксируют, бледный, зубами стучит. Нас всех, говоривших с ним (Александру Львовну, меня, Л. Н-ча) очень грызет совесть, что не приняли в нем участия, не приютили, не согрели его, не направили на дорогу. На прогулке Л. Н. и вечером несколько раз вспоминал о нем. Через неделю о нем спрашивал меня урядник. Его привели в участок и отправили на родину. </p>
      <p id="f71aa806-082e-4e96-b3a0-9efb13adde18">Сегодня узнал Л. Н. из писем Гали и что Кенворти поместили в дом сумасшедших, и что Репин, основатель и член процветающей ташкентской колонии, помешался. Обе вести очень тронули его, и Репина ему очень жаль<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Т. выразил свое сочувствие в письме к М. М. и В. А. Репиным от 15 дек. (т. 80, с. 248—249).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c107d19c-99ac-44b7-a6df-74b567eb9e23">Л. nbsp; Н. рассказал, что получил письмо от ссыльного малограмотного, очевидно крестьянина, озлобленное: «Не дают вам правды говорить. Как <pb n="125" xml:id="page125"></pb>же им (правительству) не мстить?» Очевидно, не знает христианских взглядов. От образованных, которые ему импонируют, слышит о том же мщении<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>На письмо адм. -ссыльного М. Комарова от 2 нояб. из Якутска Т. отв. 5 дек. (т. 80, с. 230).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f51f4fad-2133-4d9d-b5f0-31fb8eca9fe6">Л. Н. про письмо от Гагиной и ее дневник (наверно, продолжение того же рода дневника, что раньше посылала, — о занятиях с учениками, их оригинальные вопросы, ответы, рассуждения). </p>
      <p id="ac46efc5-1e6e-434b-966a-ee53f86c34e4">— Я не мог от него оторваться, — сказал Л. Н. — Интересен. Хотела приехать на Рождество играть с учениками «Где любовь, там и бог». Я ей отказал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо Т. к З. М. Гагиной от 5 дек. (т. 80, с. 229). Дн. Гагиной опубл. (под псевд.): Н. Б. <hi>Петрова</hi>. Из дневника народной учительницы. М., «Посредник», 1915. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="91463514-4db5-47d4-842b-a4e855dfe470">Приедет на Рождество осведомлявшийся у Софьи Андреевны и приглашенный ею писатель с волшебным фонарем. Софья Андреевна за обедом говорила, как много гостей ждет на Рождество. </p>
      <p id="1a70f7b2-2840-46e3-8d1e-dbecd0c66feb">Л. Н. дочел, наконец, роман «L’Immolé», принес в 10.15 в залу. </p>
      <p id="6e86757d-1bde-42d0-b010-d24636c4f8e7">— В высшей степени интересная книга, — сказал Л. Н. — В России невозможна (т. е., что русский писатель не мог бы написать такую абсурдность, серьезно веря в нее, как в этой книге — вера в исцеление лурдской водой): «œvre couronné par l’Académie»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«Произведение, премированное Академией» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. Написана прекрасно, самый утонченный декаданс. </p>
      <p id="1809b821-7f91-4dde-b9f5-ce8f5684607c">Л. Н. не сказал «декаданс», а скорее — «декадентизм»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Обычно Т. говорил «декадентство».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0c706096-97a5-4b9d-ac23-1d7b671b3bdf">— Слишком много сцен, язык современный, а вместе с тем проповедь католицизма. Я рад, что это прочел. Французский народ какой! Верит в католицизм. Описано в нем, как больная женщина — рана бедра — лурдской водой исцелилась. Потом рана снова открылась. Потом повела в Лурд слепую товарку и молилась: «Я благодарю за себя, а Ты исцели товарку слепую». Как она только это сказала, товарка закричала: «Я вижу!» </p>
      <p id="bd379fea-7ca3-41d2-a82e-84b95897f657">Приехал на праздник Дорик Сухотин.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>