<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-09_1909-01-09"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 299–300.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">299–300</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-01-09" to="1909-01-09"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2457713f-0d2f-47cb-a7b5-146b85982fd7">
        <span class="opener">
          <date when="1909-01-09">
            <hi>9 января. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. гулял утром, среди дня и после полудня по часу. Погода прекрасная. Вечером приехали М. А. Маклакова, А. А. Гольденвейзер и вернулись из Москвы Александра Львовна с Варварой Михайловной. </p>
      <p id="a917e9bb-d8fc-4195-9ec7-c20fc5ce4351">Л. Н. расспрашивал Анну Алексеевну о ее муже, его концертах, шахматной игре и т. д. Анна Алексеевна рассказывала про декадентскую музыку с декадентской пляской. Представление «Danse de Satan»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«Пляски сатаны» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>: девица в красном и каких-то лохмотьях на эстраде плясала под звуки фортепьяно. </p>
      <p id="854727bc-a195-4f5a-8da6-177bc91e5a44">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это подтверждает то, что только нечто необычное сейчас вызывает успех. </p>
      <p id="925d86da-a974-45c5-b182-29d3e75820f3">Л. Н. у Гусева читал вслух письмо Давыдова о привлечении к суду Ивана Ивановича<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Горбунов-Посадов был привлечен к судеб. ответственности за изд. кн. Т. «Соединение, перевод и исследование четырех Евангелий». Т. 4 янв. написал Н. В. Давыдову и приложил проект своей записки в суд с просьбой возложить ответственность за это изд. на него. Давыдов отв. 8 янв. (т. 79, с. 13—14).</span>
          </span>
        </hi>. Чертков прочел Л. Н-чу письмо издателя «Fortnightly Review» о помещении «Закона насилия и закона любви», но только пополам в двух ежемесячных книжках. Л. Н. согласился — думаю, от усталости. Варвара Михайловна привезла от Мельгунова, сотрудника «Русских ведомостей», Л. Н-чу большую книгу: «Литература партии «Народной воли»»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Сб. составлен В. Базилевским. Париж, 1905. В нем перепечатаны газ. «Народная воля» и нек-рые листки (прокламации) партии «Народная воля».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3468a6b3-697b-461a-8490-745d37d408f5">Получен сербский перевод: Лав <hi>Толстој </hi>«О присаједињењу Босне и Херцеговине Аустрји» (Београд, 1908) с хорошим письмом переводчика и составителя биографии Л. Н. на сербском языке Иована Максимовича. Л. Н-ча порадовало. Он пишет о впечатлении от этой статьи следующее: «Мне очень приятно сообщить вам, что эти ваши слова, как и все прежние появлявшиеся в нашей печати и литературе, читались с большим оживлением и вниманием. И, хотя сербские читатели не особенно привыкли к такому роду сочинений и размышлений, и на взгляд они как будто враждебно настроены к направлению мысли, выраженной в этой статье, — они, все-таки, по прочтении ее, почти во всех мне известных случаях с вами соглашались и, с признаками удовлетворения таившихся в них запросов, как будто споря с кем-то, одобряли основную мысль вашего писания, и трудились приискать новых доказательств для нее»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>На письмо И. Максимовича от 29 дек. (н. с.) 1908 г. из Белграда отв. Маковицкий 10 янв. (т. 79, с. 251).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a79f121e-6726-45ba-a666-6017222b77ea">У меня в комнате болгарский офицер с Досевым. К нам сошел Л. Н. с Владимиром Григорьевичем. Заметив, что мы говорим на <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="cfa859a1-2e8f-4ce1-9842-2b1b4f555435">— Почему не говорить <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>, ведь народ так говорит. </p>
      <p id="825e409c-88fb-41d9-991c-5b9f4af28c75">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: Досев всем говорит <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>, и Анне Константиновне, и Ольге. </p>
      <p id="f9add697-7822-4963-93ab-e5052f949d6d">
        <pb n="300"/>
      </p>
      <p id="29161685-7360-4af2-9764-6266cb499000">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Болгарский офицер</span>: У нас только интеллигенты вводят <span class="hi" data-attribute="italic">вы</span>. </p>
      <p id="85a3ce1a-dbce-4266-b394-fc385b8cd405">Л. Н. заметил, что и в России то же: должно быть у всех славян такое нововведение. </p>
      <p id="60f0a620-c842-4c6b-9b00-46b5bf2cab86">Я сказал, что у чехов уже в XIV веке было в употреблении <span class="hi" data-attribute="italic">вы</span>. </p>
      <p id="4ef251fd-5f27-4c8c-98ea-71947aa19f7a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это соседство немцев. У них есть Ihr<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">вы ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>. </p>
      <p id="a40f45fc-a7ef-4e67-8a54-4b9679b46e97">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Никольский</span>: <span class="hi" data-attribute="italic">Вы </span>еще куда ни шло, а смешно <span class="hi" data-attribute="italic">мы</span>, как говорит князь Фердинанд. </p>
      <p id="530be10c-4ccc-4a30-b1e3-101a5b6586ca">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: Здесь люди из народа отвечают <span class="hi" data-attribute="italic">мы</span>, когда к ним обращаешься на <span class="hi" data-attribute="italic">вы</span>. </p>
      <p id="e4dddbb0-b3f9-4c89-83c8-e6ef14aada85">Никольский говорил о своем оставлении военной службы: его отталкивала грубость в приемах обращения с солдатами. Л. Н. спрашивал его о военном духе и храбрости, есть ли у болгарских офицеров и преданы ли своему делу. Никольский отвечал, что некоторые служат против убеждения, некоторые вышли, и есть которые хотят выйти. Большинство же служит, ни о чем не задумываясь. Досев перевел разговор на другую тему. </p>
      <p id="a24c987c-2139-4405-b7d2-c5e6de6052f4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я думал о том, что есть несколько подразделений, пользующихся чужим трудом, начиная с нас. Социалистам следовало бы делать эти подразделения: 1) помещики, капиталисты пользуются грабежом, 2) военные, администрация делают дела, вследствие которых люди могут пользоваться грабежом. Эти люди не стыдятся совершения самых отвратительных злодеяний. Я низкого мнения о профессорах, но нельзя сравнивать с ними судебных администраторов и военных. </p>
      <p id="b27b13e1-39b7-4938-a3f2-a02f75c9f321">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Никольский</span>: Много недовольных военной службой офицеров. </p>
      <p id="d8923d38-08ad-47d9-b2ff-0ac340770b05">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А такие, которые бы вследствие религиозных убеждений отказывались служить? </p>
      <p id="dca176a8-d54e-4ced-89af-74914d96bcd5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Никольский</span>: Есть. </p>
      <p id="f969e679-30e3-4ca6-865b-15bab0d3d758">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А есть такие среди солдат (крестьян)? </p>
      <p id="9ed75c0e-79ef-42ab-aa95-3ae9aeb26a62">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Никольский</span>: Есть такие, но я не встречал. </p>
      <p id="5960d0a3-92fa-4f7c-bb1e-c8be0e1f2d4a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда доживешь до 80 лет, как удивительно, что держится это удивительное суеверие, что необходима военная служба. Какая это страшная сила — традиция, гипноз! Чем большинство людей руководится в жизни? «Все так». Тех людей, которые своей головой думают, так мало. Военная служба (государственное устройство) — одна из этих вещей: «Все так». </p>
      <p id="612e2b8b-e69c-4265-ad1b-2941c64384eb">Досев рассказал, как ему отец говаривал: «Жили и живут все по православной вере, а твой Толстой выдумал новое». </p>
      <p id="4d5a830f-1e65-4a54-905c-c1106d9ac9bc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Забывает, что не всегда были православными. Православие тоже было новым. </p>
      <p id="0757af51-1b4a-44e7-8b31-f3ccfb530d90">Вечером массаж. </p>
      <p id="a59b17f9-f07c-4621-9f1f-0bfc941edd43">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как это удивительно: малая страна Болгария выбирает немца в князья и вооружается: 400 тысяч войска в случае мобилизации. Половина бюджета на войско. Si vis pacem, para bellum<a href="#" data-type="snoska" id="a3">**</a>
        <span class="note" id="a3">Если хочешь мира, готовься к войне ( <span class="hi" data-attribute="italic">лат.</span>).</span>— какая глупость, которую все повторяют. Я не доживу и вы нет, но человечество доживет<hi>... </hi>— Л. Н. не досказал, что войск не будет. </p>
      <p id="1ae38645-c8f1-4512-9760-2bad4e9ad37b">Я рассказал про письмо Максимовича <hi>4 </hi>и восторгался тем впечатлением, которое произвела в Сербии статья «О присоединении Боснии». </p>
      <p id="42484a95-bd87-4932-be37-4cb56ce7482d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, но она подействовала на малую часть читающих. </p>
      <p id="0950b14d-f9ef-4406-98aa-3f82268e79be">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Это сербам выход. Они вооружаются, готовятся к войне с Австрией, а исход войны — их политическая погибель. Они хотели бы другого исхода, а указывает им его ваша статья. </p>
      <p id="48824bd3-b4bd-43b1-80f7-676a7c6e2a4f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Дай бог! </p>
      <p id="ddd2ecc2-2352-4103-8164-498db7ad72ff">Сегодня славянский день: два болгарина, словак, письмо Максимовича, сербский перевод «О присоединении Боснии», телеграмма из Белграда, урок польского языка М. А. Маклаковой.</p>
      <p id="849875a0-3d41-4eae-8c54-869e94fb3247">
        <pb n="301"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
