<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-20_1905-04-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-04-20" to="1905-04-20"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1f0b4c8f-c0b3-4e3a-92bb-231e4c588b0e">
        <span class="opener">
          <date when="1905-04-20">
            <hi>20 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Получена почта из Тулы, в ней — ругательная открытка. </p>
      <p id="525610c5-53a7-48de-966c-23bbac185bdf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это какой-нибудь последователь Иоанна Кронштадтского. </p>
      <p id="92959ba0-fcf3-4a0e-a74d-1014c2bca0a2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Социалист Герценштейн читал лекцию о Генри Джордже; говорил, во-первых, что одного земельного налога будет недостаточно для покрытия государственных расходов; во-вторых, что если капитал не будет обложен податью, то тем большее бремя падет на земледельца. Возражал ему Николаев<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note514">1</a>
          <span class="note" id="note514">
            <span>О своем возражении Герценштейну на съезде земских агрономов и статистиков 5 апр. С. Д. Николаев писал Т.: «Мне, постороннему человеку, удалось все же сказать несколько слов о Джордже и прочесть ваш очерк его проекта из обращения «К рабочему народу»».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="113ab2c9-cb07-41cf-ac71-245e6d8bb3bb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Будет обложена не земля, а рента с земли. Как выразить по-русски рента — ценность? </p>
      <p id="4629867b-8b9c-425c-b64e-5bb308fae842">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Дмитрий Васильевич</span>: Рента будет различна в Вологодской губернии и на Кузнецком мосту. </p>
      <p id="b10f817b-64f1-44e8-96cd-8746559edc1e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Генри Джордж хочет не защиты известного сословия, а узаконения равных прав на землю. Нравственные требования незаметно и медленно растут и осуществляются не ломкой. У Сенеки уже есть намеки на несправедливость рабства... По-моему, теперь четыре нравственных требования должны быть решены: война, брак и отношение к семье, суд (наказывание), земельная собственность. </p>
      <p id="d608d917-fd64-43c1-a581-e31382af7ed6">
        <pb n="251" xml:id="page251"></pb>
      </p>
      <p id="bbf9ef06-babb-4e52-9702-8a8a110895b9">Бутурлин рассказал, что пишут в сегодняшних газетах: распечатали раскольничьи церкви; в Москве, в Рогожской раскольничьей церкви, через 49 лет впервые сошлись раскольники — это трогательно описано в «Русском слове» 19 апреля. И издан закон, по которому можно перейти из православия в другое христианское исповедание, кроме изуверских. Но не перечислены ни христианские исповедания, в какие можно перейти, ни те, какие между ними изуверские<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note515">2</a>
          <span class="note" id="note515">
            <span>См. ст. Вл. Гиляровского «Возрождение Рогожского кладбища» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл.</span>, №105, 19 апр.). Там же — «Именные высочайшие указы правительствующему Сенату» (от 17 апр.). </span>
          </span>
        </hi>. Искренняя ли уступка эта или только обманная, временная? </p>
      <p id="eb66fc1e-bae6-47be-8fb9-f7eeb284c93b">Л. Н. порадовало это известие, и он внимательно вслушивался. </p>
      <p id="4ed9b197-eb3c-4c2c-bf90-f83a6f711561">Бутурлин рассказывал, что, может быть, раскольники купили этот закон, будто бы обещали за него миллиард взаймы без процентов. По другим слухам, будто бы 100 миллионов, половину последнего 5%-ного займа. </p>
      <p id="1ffdc321-3f67-411e-9129-9fe1d221f582">За чаем Л. Н. говорил о «Круге чтения», что, вероятно, целый год будет издаваться. Что за радость он чувствовал, когда составлял его! Прочел некоторые изречения Шопенгауэра, Торо, Сенеки о хороших книгах. Какой балласт уму и как мельчают от средних или плохих книг; надо читать хорошие, хороших никогда довольно не прочтешь. </p>
      <p id="b87f2a19-d698-4b4a-a883-2ade17777701">Бутурлин перевел речь на «Ниву» Маркса, Софья Андреевна — на гонорары. Л. Н. вспомнил, какое предложение получил от «Concert Direction». Сказал: </p>
      <p id="751f68a0-aa1f-4171-a7d9-665ee17f0f27">— Какая мерзость — религию, мысли связывать с деньгами. </p>
      <p id="dec0cafb-6f5b-4280-a757-c0f6a340b60d">Л. Н. поручил Татьяне Львовне написать письмо в газеты, что он не говорил таких вещей, какие приводятся в интервью с ним Романова в «Русском листке» от 8 апреля, что это «сплошь выдумка»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note516">3</a>
          <span class="note" id="note516">
            <span>Было ли написано Т. Л. Сухотиной такое письмо в газ., неизвестно.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fa8bdd75-f8f1-4e0c-b20f-5fc4e38de0b7">— Следующему корреспонденту — от «Биржевых ведомостей» — я отказал под влиянием письма, которое накануне получил, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="8a35c5f9-bd26-43af-b0c5-f57cfece63b9">Л. Н. рассказал Бутурлину о книге Таубе «Христианство и международный мир»: Таубе пишет, что всегда был идеал вечного мира, раз хотели его осуществить Римская империя, католическая церковь, Наполеон<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note517">4</a>
          <span class="note" id="note517">
            <span>Барон М. А. <hi>Таубе</hi>. Христианство и международный мир. М., «Посредник», 1905 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>), с. 10, 19 и 48. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="44295d98-3bd9-43d8-89b3-f82d16b7dfca">Л. Н. поручил мне ответить автору драмы «Jesus und Juda», что не может принять его — времени не хватает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note518">5</a>
          <span class="note" id="note518">
            <span>В письме от 15 апр. из Москвы К. фон Бёттихер просил разрешения приехать, чтобы прочесть Т. свою драму об Иисусе Христе и Иуде. Отв. Маковицкий (т. 75, с. 271).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7222c7d7-ecb5-4e91-9017-5e1bbdd86b27">Софья Андреевна заговорила о докторах, сказала, что из ста один хороший. </p>
      <p id="e92a0b73-7bbf-4074-b38d-7f7162bc5c2d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">оглянувшись на присутствующих</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">среди которых было вместе с ним три доктора</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note519">6</a>
          <span class="note" id="note519">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Три доктора </span>— А. С. Бутурлин, Д. В. Никитин и Д. П. Маковицкий. </span>
          </span>
        </hi>): А сколько же, в таком случае, из трех? </p>
      <p id="e62172c8-6dc3-419b-8fd8-134fd0b42a94">— Хорошие доктора знают, как лечить, и хорошо лечат, а кто хорошие — это решает Софья Андреевна, — сказал Л. Н. с улыбкой. </p>
      <p id="e200a350-57a6-405d-b250-04a7d306f9f8">Татьяна Львовна заговорила о русских курсистках в Лозанне: досадовала на их неряшливость и нечистоплотность. </p>
      <p id="1db46e46-e74b-4078-8fc6-a4d26f074b78">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это бедность. </p>
      <p id="ad176275-a952-4bc7-9b6e-f6a9c1e5f572">Бутурлин подтвердил, что чистоплотность дорога́. </p>
      <p id="ebbecab7-65c0-467b-8d6d-6770576b1b14">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: В газетах писали, что петербургские рабочие отказываются от водки, чтобы не дать правительству дохода. До сих пор две или шесть тысяч человек отказалось. </p>
      <p id="dec07db0-2476-456d-a37b-f9aaf426f22c">Бутурлин спросил Л. Н. о войне. Л. Н. сказал только то, что это большая схватка и что она проложит след в сознании людей. В первый раз идут воевать люди из всего народа без всякого интереса, против своей воли. </p>
      <p id="0e001647-738f-42d3-887c-3e5b4a54babb">Уехали Мария Алексеевна и Дмитрий Васильевич.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>