<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-20_1908-06-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-20" to="1908-06-20"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a99da85f-0303-4d34-8f37-16d617cac115">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-20">
            <hi>20 июня. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехал В. Г. Чертков. Пополудни я спрашивал Л. Н. о здоровье. Ответив, спросил меня, куда я вчера вечером ездил. Л. Н. обыкновенно перебивает мои расспросы, чтобы прекратить медицинские разговоры. </p>
      <p id="f47df844-eec7-4bcc-a2e8-aa16556dc7b9">Л. Н. не гулял, спал с 3 до 6. За обедом он спросил: </p>
      <p id="64302f93-ccff-4f52-95dc-2c63c157aae5">— Что нового в газетах? (Он их неделю не читал.) </p>
      <p id="5a01d813-35d1-4b4d-a437-bf3dd8ef3689">Молоствов ответил, что ничего, одни смертные казни каждый день. </p>
      <p id="a310285e-ba8f-472d-a06f-a84d1f5f5ae5">Гольденвейзер рассказал про политические события в Персии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note290">1</a>
          <span class="note" id="note290">
            <span>В Персии с конца мая происходили народные волнения, сопровождавшиеся жестокой расправой с революционными элементами.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ce8d9963-adb6-42e3-b7ed-2b5da44f11dd">Л. Н. спрашивал, есть ли в меджилисе партии за шаха и против шаха, и эти события ему интересны. </p>
      <p id="317336f0-42b2-4899-98d6-7859c6d196cf">Л. Н. просматривал почту; журнал «Review of Religions» из Пенджаба. </p>
      <p id="e71b3d64-9b29-4369-93fe-b173f4beee04">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я несколько дней пишу письмо индусу. Они (индусы, часть их) усвоили идеалы европейские — газеты, желание своего парламента. Это жалко. Неужели все идеалы должны быть в усвоении либерализма? </p>
      <p id="ad63e2ea-4339-4244-af94-46f716259285">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Где их держатся, в Западной Европе, там упорядочили свою жизнь. </p>
      <p id="65aaf7dd-e85f-4632-a0cf-b347b66a53b9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень хорошо упорядочили свою жизнь! В Англии устроена башня, где казнят усовершенствованным способом. Потом выставляюг флаг, по которому публика узнает, что казнь совершена, и аплодируют. </p>
      <p id="694eaf0f-67ed-4c32-b5d3-3d35e0f41b36">Софья Андреевна сказала, что она верит своим детям («Таня такая умница и никогда не врет»), когда они рассказывают о Швеции, Швейцарии, — там воровства нет. </p>
      <p id="8492b126-2b06-4a3d-b523-07975c5366ec">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я только привел образец. Там кипит ненависть пролетариата против богатых. Это хорошо тем людям, которые, как говорит Пушкин, привели свои дела в порядок или которые привыкли к беспорядку своих дел. </p>
      <p id="2262feb4-b92b-499c-8f47-2cdb646434f7">Шахматы с Гольденвейзером.	О </p>
      <p id="7c01f83d-4ca8-4dec-ab57-a55683ffaf61">Вечером Л. Н. читал «Новое время» и спросил Гольденвейзера, что такое Всероссийский союз<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note291">2</a>
          <span class="note" id="note291">
            <span>Т. читал ст. М. О. Меньшикова «Национальное движение» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11589, 18 июня) об открытии «Всероссийского национального союза». </span>
          </span>
        </hi>. Гольденвейзер объяснил, что это дело Меньшикова и Пуришкевича. Потом Л. Н. позвал меня в кабинет и расспрашивал о Македонии, Болгарии, об Аннаме, Тонкине. </p>
      <p id="21becd83-e83f-4cfb-a229-028b99913462">— Как вы это все помните, я вам завидую, — сказал он. </p>
      <p id="b0dcaa56-7632-480e-804c-ff1152cfbf99">Придя в залу, Л. Н. стал говорить о том, как теперь во всем мире (в России поляки, прибалтийские, финляндцы, кавказские народы, английская Индия, французский Тонкин и т. д.), захваченные чужими государствами, желают освободиться: «Дайте нам жить, как мы хотим». </p>
      <p id="b751dc8a-d3e8-4a9d-b232-dff6206e4c47">— После бесчисленных насилий, совершив захват, когда народ после одного — шести лет шевельнется, это считается бунтом, и забыто, что над ним совершено так недавно насилие и что оно продолжается. </p>
      <p id="6ac8d2c0-3a9c-473b-933c-a68e4fd95b99">Присутствовали Молоствов, Николаев. </p>
      <p id="d5a998ca-8104-47be-b5ca-90c359a57329">Разговор Л. Н. с Николаем Николаевичем о чудесах. Л. Н. вспоминал восточную легенду про пастуха из победоносцевского «Московского сборника» и рассказал ее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note292">3</a>
          <span class="note" id="note292">
            <span>Притча перс. поэта Джалалиддина Руми о Моисее и пастухе (с. 163). Т. неоднократно рассказывал эту легенду, текст ее привел в письме к И. И. Соловьеву от 8 июля (т. 78, с. 178) и включил в «Путь жизни» (т. 45, с. 63).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c6396657-923c-41f8-b129-052dfc03e716">
        <pb n="121" xml:id="page121"></pb>
      </p>
      <p id="843fca70-dec3-4af5-804a-4e2676cb5c20">— Я нахожу, что это хорошо, — сказал Л. Н., — нам трудно перенестись в тех людей, в которых только брезжится свет. Моя сестра — как этот пастух. Что по ее духовным силам, больше она не может. Я прежде был строг в этом отношении, теперь — менее. </p>
      <p id="a32b3210-70ca-4d31-a3eb-6b51a508a5a4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как раз читаю материал биографический о Пушкине Анненкова: очень хорош. Очень интересен потому, что Анненков в своих работах пользовался материалом, тогда для печати недоступным. И его (Пушкина) письма к брату Левушке, его отношения с отцом интересны. Это такой блеск остроумия, полнота здравого смысла. </p>
      <p id="50501f07-d1ba-4209-ac2c-e795f03c1c1e">Л. Н. припомнил с похвалой свойство Пушкина: ценить писателей — своих современников. </p>
      <p id="91ecffd3-bad6-476d-af6d-001dfc5e04e4">Николай Николаевич сказал, что если бы Пушкин дольше пожил, у него последовал бы религиозно-нравственный кризис, он уже наступал. </p>
      <p id="f79aa95e-0302-49fc-9419-81b5856c7d04">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это один из тех людей, которые растут, подымутся и остановятся. Признание героев, которое у него было, «великая жена»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote40">*</a>
        <span class="note" id="footnote40">Эпитет, прилагавшийся поэтами к ЕкатеринеII. </span>— это все бы улетело. (О дуэли — как идея дуэли тогда была сильна.) Теперь не то<hi>... </hi>Очень хорошо устроено богом, что человек 80 лет проживает, а 100 не может. Что бы делалось в голове человека! </p>
      <p id="dfcc29ea-62b0-409f-9797-5b769e03f071">Молоствов спросил Л. Н., существует ли ответ Хомякова на его, Л. Н-ча, речь, в каком-то московском обществе<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note293">4</a>
          <span class="note" id="note293">
            <span>Речь, произнесенная Т. в Об-ве любителей Российской словесности 4 февр. 1859 г. по случаю избрания его в члены О-ва (т. 5, с. 271—273). Отв. речь предс. О-ва А. С. Хомякова: А. С. <hi>Хомяков</hi>. Соч., т. III. М., 1900, с. 418—419. </span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. не вспомнил. Молоствов сказал, что его, Л. Н-ча, речи нет. </p>
      <p id="d1989653-db3e-4900-92f0-1d8148aef209">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">со смехом</span>): Потери большой нет. </p>
      <p id="f4fd3b1c-dbd7-4772-ac46-d2bdc4cb018d">Разговор о речах, о последней, четырехчасовой Пуришкевича. </p>
      <p id="32705b22-67eb-487a-ad0f-14f659f57a4f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Совершенно это бесполезно, если долго говорить. Всякую речь можно свести на короткую, только нужно очень много поработать, чтобы коротко сказать. </p>
      <p id="c4e22250-fded-4a49-8c8f-39679bacea0f">Молоствов спросил: </p>
      <p id="8396b015-68da-4754-b39e-9bcc21cdf14c">— Привьется ли парламент в России? Во мне такое чувство, что в России не может привиться. </p>
      <p id="aa8ced42-4e2e-4eaa-aebb-4c63aa6160ee">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Кто его знает<hi>... </hi>Теперь очевидно, что парламент никак не может достигнуть тех целей, какие себе ставит: усовершенствование правительства посредством парламента. Никак его не усовершенствуют. </p>
      <p id="8c28a193-b719-40b5-9cd1-56b00577e512">Уехал Молоствов с художником-фотографом. Поехал в Казань снимать дома, где жил Л. Н.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>