<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-14_1910-10-14"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-14" to="1910-10-14"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7ca6cdf1-d857-43d9-9dee-556038589dbf">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-14">
            <hi>14 октября. </hi>
          </date>
        </span>Софья Андреевна написала Л. Н. письмо, в котором упрекает его за то, что он не завещает издательских прав семье<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note647">1</a>
          <span class="note" id="note647">
            <span>Письмо от 14 окт. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ПСТ</span>, с.794—795). В связи с этим письмом Т. сказал Александре Львовне: «Терпеть надо. Ну, зато теперь все ясно. Мы дошли до того пункта, где все разъяснилось. Мне, по крайней мере, это легче. А потом я стараюсь учиться новому правилу, совершенно обратному тому, которому учился всю жизнь: не приписывать никакого значения ее словам. Сейчас одно, а через минуту совсем другое» (запись 14 окт.).</span>
          </span>
        </hi>. Сегодня говорила о том, что она написала завещание относительно своих мемуаров «История моей жизни», приблизительно такое, чтобы издать их через 20 лет после ее смерти, чтобы всякий свободно ими пользовался, только чтоб они никогда не были уничтожены. Из детей не допускать к ним Сашу. Об этом она сказала Варваре Михайловне и ей дала переписать это завещание<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note648">2</a>
          <span class="note" id="note648">
            <span>Сохр. два позднейших завещания С. А. Толстой — от 26 февр. 1913г. и 9 авг. 1916г., в к-рых «права литературной собственности» на ее «записки под заглавием «Моя жизнь», дневники, повести, письма» передаются «в пользование детям», в том числе и А. Л. Толстой.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8a93ddde-e2da-45f7-bc80-bb933801bc76">Л. Н. сегодня опять переделывал статью о социализме и сказал о ней Александре Львовне с оговоркой: </p>
      <p id="1149166a-ec45-4d69-aa91-b5a0fac04668">— Пустяковая статья. Я ее начал и<hi>... </hi>кончу, Душану надо сделать удовольствие. </p>
      <p id="b21eed5d-52f2-4c80-85db-1bceaf1daa4d">Софья Андреевна, когда вошла в зал, а там был Л. Н., подняла голову, сделала страдальческое и величаво презирающее Л. Н. лицо. </p>
      <p id="a9d9cadc-3912-40ed-8ee2-bf04c4494d63">Варвара Михайловна мне говорила, что Л. Н. рассказал Александре Львовне, что Софья Андреевна сегодня стояла перед ним на коленях, целовала руки и умоляла завещать авторские права семье<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note649">3</a>
          <span class="note" id="note649">
            <span>В дн. А. Л. Толстой записано 14 окт.: «Когда я вошла к отцу, чтобы возвратить ему письмо, он мне сказал, что была Софья Андреевна, что она плакала, становилась на колени, просила его уничтожить завещание, умоляла, целовала его руки».</span>
          </span>
        </hi>. А Л. Н. ей ответил: «Полно, полно!» </p>
      <p id="b4237b70-4628-4079-9e86-6e639084a9dc">Я сегодня на прогулке верхом, думая о поведении Софьи Андреевны 24 июня, пришел к заключению, что и ревности к Черткову в действительности не было и нет. Софья Андреевна ее показывала, чтобы добиться удержания его вдали от Л. Н., т. е. чтобы Чертков не имел влияния на Л. Н.; она ведь влиянию Черткова приписывает, что Л. Н. хочет дать свои сочинения в общее пользование. </p>
      <p id="dfa5059b-f851-4af7-b54c-bff5ba2ec49f">Сегодня поехали в 2ч. Л. Н. был плох, очень бледен, губы не слушались его (шепелявил), я боялся обморока и ехал за ним вплотную. Но через полверсты Л. Н. стал бодрее, выехали на будку железнодорожную в лесу Засеки, а оттуда отводом и просекой на Медвежьи казармы. Через ручеек в поводу проводили лошадей. </p>
      <p id="2167a51d-7ee0-41fb-ad96-1e066d7cc979">Л. Н. вчера говорил о письме, которое получил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note650">4</a>
          <span class="note" id="note650">
            <span>Письмо Ф. Фишера из Гроссвустерлица от 20 окт. н. с.</span>
          </span>
        </hi>. Это был проект замены кириллицы латинским шрифтом. Л. Н. с этим согласен. </p>
      <p id="bfd62a37-d335-4820-957c-d76fc4d29d54">За обедом Горбунов говорил о подавлении стачки французских железнодорожников министром-президентом, бывшим социалистом Брианом. Прекратили стачку тем, что железнодорожные рабочие были призваны к отбыванию военной службы. </p>
      <p id="207fbeef-1f28-47cf-bf07-77c97d481aba">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тут солдаты оказались солдатами и изнутри<hi>...... </hi>
        <ref target="#footnote208">* </ref>
        <span class="note" id="footnote208">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Власть может поддерживаться только насилием, с чем революция борется. Власть, по существу, — насилие<hi>... </hi>** <ref target="#footnote209">** </ref>
        <span class="note" id="footnote209">Переписано в 1911г. </span>Был Горбунов. Всего провел около четырех дней. </p>
      <p id="82e709e9-dd6e-4eea-b802-5d4c5cda0d2b">Л. Н. сейчас читал Достоевского («Братья Карамазовы»)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note651">5</a>
          <span class="note" id="note651">
            <span>12 окт. Т. начал читать т. I «Братьев Карамазовых»: <hi>Достоевский</hi>. Полн. собр. соч., т. XIV. СПб., 1883 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы; находится в кабинете Т.). </span>
          </span>
        </hi>: </p>
      <p id="7bfacfdb-6d5c-45f7-b9c2-7f74719abbe6">— Отвратителен. С художественной стороны хороши описания, но есть какая-то ирония не у места. В разговорах же героев — это сам Достоевский говорит. Ах, нехорошо, нехорошо! Тут семинарист и игумен, Иван Карамазов тоже, тем же языком говорят. Однако меня поразило, что он высоко <pb n="381" xml:id="page381"></pb>ценится. Эти религиозные вопросы, самые глубокие в духовной жизни — они публикой ценятся. Я строг к нему именно в том, в чем я каюсь, — в чисто художественном отношении. Но его оценили за религиозную сторону — это духовная борьба, которая сильна в Достоевском. Я как раз читаю художника (французского писателя), в котором никакого (религиозного) содержания<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note652">6</a>
          <span class="note" id="note652">
            <span>Вероятно, Мопассан (см. запись <ref target="ma4-147-.htm#1910.Октябрь.5_октября">5 окт.</ref>). Т. находил у него и «задатки глубокой мысли», умение «изображать пустоту жизни» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Булгаков</span>, с.385). </span>
          </span>
        </hi>. Но художественное не терпит посредственности; тут нужно, чтобы это было такое, чтобы читатель перенесся в это, переживал то, что автор. </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-381-.jpg"></graphic>
        <p id="f8d74398-7c1e-4d11-8fdd-16f5838060c0">
          <head>ТОЛСТОЙ </head>
        </p>
        <p id="985efdc1-37d3-4a62-9b6b-427be725e3f6">Крекшино, 5—18 сентября 1909г. </p>
        <p id="d2e15717-8741-4912-a743-3be8dc36d415">Фотография В. Г. Черткова с дарственной надписью Толстого Маковицкому: «Милому Душану <br/>от благодарного друга Льва Толстого. Ок. 1910». </p>
        <p id="d746dae6-c23f-4e97-9b8a-6787a1aacf9d">«Matice Slovenska» (г. Мартин) </p>
        <p id="d9fbe009-a29c-457c-ad6b-bf4866f65f25">«Сегодня обрадовала меня Александра Львовна подарком<hi>... </hi>— новым портретом Л. Н. с его <br/>подписью». — Запись от 26 октября 1910г. </p>
      </figure>
      <p id="d48108cd-6661-429e-a406-1c6e872d05f4">Л. Н. вспомнил, что в газетах пишут про писательский юбилей Боборыкина, и спросил про него<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note653">7</a>
          <span class="note" id="note653">
            <span>50-летие лит. деятельности П. Д. Боборыкина.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e6fafbc7-6e19-401d-bc79-58dcb681e200">
        <pb n="382" xml:id="page382"></pb>
      </p>
      <p id="81b614c8-0c14-408a-96ef-a6883c92daae">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Горбунов</span>: Боборыкин — старый веселый малый. </p>
      <p id="934d56d1-d9a8-45a5-8563-0d6cd0dcf6a4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне хотелось бы приятное для него сделать. </p>
      <p id="582d477f-48d7-4612-a343-48c55a747754">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Горбунов</span>: Он ничего<hi>... </hi>и пакостей за ним никаких, но ужасно легкомысленный. </p>
      <p id="734593a8-236e-43ca-9963-5749b69b80ef">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Но придумайте телеграмму — или промолчать, как о Муромцеве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note654">8</a>
          <span class="note" id="note654">
            <span>14 окт. скончался знакомый Т. — предс. Гос. думы С. А. Муромцев. С. А. Толстая предлагала отправить телегр. вдове с выражением соболезнования.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="530471aa-fb54-450b-a82a-a1a88461ee02">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Горбунов</span>: Он легкомысленным остался. </p>
      <p id="1a95d901-17d4-42e4-a88f-b3d57de9bc09">Л. Н. рассказал про письмо к нему Чуковского. Просит на одном листке написать против смертной казни. </p>
      <p id="8816ceda-7653-45a8-b583-b5b708950c05">— Хочу переработать все в одну, выбрать самое лучшее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note655">9</a>
          <span class="note" id="note655">
            <span>12/24 окт. К. И. Чуковский послал Т. из Куоккалы письмо, в к-ром просил его выступить в печати с протестом против смертной казни (см. т.58, с.560—561). На конв. помета Т.: «Отвечать». Отв. Т. превратился в ст. «Действительное средство» (т.38).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f8b5f19c-f7f5-43ea-b636-f4d149774a58">В газетах П. А. Сергеенко перепечатывает некоторые письма из своей книги, которая должна через недели две появиться: «Письма Л. Н. Толстого. 1848—1910». Л. Н. прочел в газетах свои письма, писанные брату Сергею из Севастополя, и о них сказал: </p>
      <p id="8676ec58-6ac9-402b-8912-f3e5176e13d0">— Читал я свои письма. Постыдно. Патриотизм. Крупные опечатки<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note656">10</a>
          <span class="note" id="note656">
            <span>См. запись <ref target="ma4-147-.htm#1910.Август.29_августа">29 авг.</ref>
            </span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>