<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-26_1905-07-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-07-26" to="1905-07-26"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="24031436-a4b4-4ab8-8d1b-3f9c2b14327c">
        <span class="opener">
          <date when="1905-07-26">
            <hi>26 июля. Вторник. </hi>
          </date>
        </span>Утром я был у Страхова в Овсянникове. Работа над корректурой «Круга чтения» радует его. Пополудни в Телятинках — у Гольденвейзера. Пришел пешком туда и Л. Н. — а жара — поиграть в шахматы. Когда пил чай, Л. Н. поблагодарил Гольденвейзеров за то, что обратили его внимание на рассказ Герцена «Долг прежде всего»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note887">1</a>
          <span class="note" id="note887">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Женева</span>, т. IV, 1878; <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, т. VI. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f72fbb25-0107-4f01-ac3f-9a70d130316d">— Вечером будем читать его вслух, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="c0a042ec-459c-43fc-a4ad-68d9f2cc26d1">Поговорил со старшим Гольденвейзером, Николаем Борисовичем, о Канте<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note888">2</a>
          <span class="note" id="note888">
            <span>Н. Б. Гольденвейзер переводил Канта на рус. яз.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. сказал приблизительно так, что его, Канта, главная мысль в «Критике практического разума»: нравственный закон — основа всего. Свобода нужна ради него. Отсюда гипотеза, что если есть нравственный закон, то должен быть и создатель его — бог. </p>
      <p id="55819e7a-4c7b-45a4-93dd-e4b4a06a3dc8">Надежда Афанасьевна (Гольденвейзер) подошла с газетой и сказала что-то о беспорядках, об опровержении какого-то убийства. </p>
      <p id="3c9214d1-fb11-4de3-be7a-20c696e6a4a1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Давайте говорить об орфографии, не о политике. </p>
      <p id="1db5544a-6b5d-4102-a987-f9d85b45c2f2">За обедом С. А. Стахович, Мария Николаевна, Абрикосовы, Софья Андреевна, Александра Львовна и я. Софья Александровна рассказывала о статье Мережковского в «Русском слове», посвященной Чехову. Мережковский хвалит его простоту, которой не достигли ни Тургенев (мало старался), ни Толстой (слишком старался), и его несравненное искусство художественно описывать природу. Приводит примеры, но как раз самые искусственные, неестественные<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note889">3</a>
          <span class="note" id="note889">
            <span>Д. <hi>Мережковский</hi>. Свирель Антона Бедного (Памяти Антона Чехова) ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл.</span>, №198, 24 июля). Приведено описание грозы из повести «Степь». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4b5660fb-2d32-4af5-9777-9fd1a2db8dec">Л. Н., в связи с Мережковским, вспомнил, что́ декадентского читал в «Вопросах жизни», и сказал: </p>
      <p id="e67176bd-b440-4967-a7c4-cdcfd15a0510">— Все это декадентство — полное сумасшествие. Тут некоторая ограниченность — не преувеличиваю — есть и малообразованность, пожалуй; необразованности нет. </p>
      <p id="eb05c69f-65a2-4e1d-8382-a34ad38eb32a">
        <pb n="354" xml:id="page354"></pb>
      </p>
      <p id="cf2d62ab-fd33-46fe-b8e2-3c4de8708d7f">Там же читал о Константине Леонтьеве, славянофиле. Он был в Оптиной Пустыни в послушании у Амвросия (Абрикосов сказал: «Предшественник Амвросия — Макарий, которого описал Достоевский»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note890">4</a>
          <span class="note" id="note890">
            <span>В июне 1878 г., начав работать над «Братьями Карамазовыми», Достоевский вместе с В. С. Соловьевым посетил Оптину Пустынь. Впечатления от бесед с настоятелем монастыря Амвросием, в к-рых, вероятно, упоминался и Макарий, повлияли на изображение монастырского быта и на образы монахов в романе.</span>
          </span>
        </hi>). </p>
      <p id="36cfa9a6-d976-47d5-8916-73cad9f50019">— Я его знал (Леонтьева), очень интересный человек, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="f03a0ef6-2404-44fb-a987-4336d7cd1961">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вечером, если будет охота слушать, будем читать рассказ. Герцена «Долг прежде всего». Нет ничего подобного в русской литературе. «Кто виноват?» — робкое, это — бойкое... </p>
      <p id="d271a232-95b9-491c-abe1-0310a89f8cf0">С. А. Стахович рассказывала о брате Александре, что должен был ехать в Маньчжурию, а не поехал, потому что ждет, что будет в Петербурге с Земским собором. </p>
      <p id="cdc3b8cd-c586-47ee-8654-a28d56e79e91">Л. Н. пошутил о конституционном Земском соборе в том смысле, что не надо о нем говорить. </p>
      <p id="0bd735a5-9f17-4da9-b8e4-5c53dfd4d2ba">Софья Александровна дальше говорила о брате, какой он хороший отец, с каким доверием к нему относятся дети, все тайны ему поверяют. </p>
      <p id="2b5aa783-de50-4d6e-bc41-a3cd94049579">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Лев Николаевич, и когда писал романы, находил время обширно и часто писать детям. Всегда старался, заботился о них. Если Миша двойку получал в Петербурге, огорчало его<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note891">5</a>
          <span class="note" id="note891">
            <span>М. А. Кузминский с 1881 г. жил с родителями в Петербурге.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="16f888d2-659c-480d-a8f0-5399cfb31750">В половине десятого Л. Н. не было. </p>
      <p id="3dd6027f-d089-47cb-a6f3-cb810be7a98e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Где старик? Ушел по направлению к лесу и не возвратился. Все время так делает! </p>
      <p id="eef49bff-3447-453e-9cb5-625ec86b045d">Я пошел его искать; когда вернулся, Л. Н. уже был дома, взял меня за руку и повел в кабинет: </p>
      <p id="730fc7e7-49f0-4f79-8828-d196c319d9f2">— Искал вас, нарочно заходил к вам, хотел поговорить с вами, не трудно ли вам? </p>
      <p id="a9423811-477a-465b-8a24-2c26fd556b9b">— Нет, бывает, как я вам уже говорил: тогда, когда я собой недоволен. </p>
      <p id="9e9d5910-bc5c-425e-9555-fc84b3f0daf5">Х. Н. Абрикосов говорил о матросах с «Потемкина», оставшихся в Румынии: один из них писал, что пять дней голодали и что в Румынии им дадут по пяти десятин. </p>
      <p id="1995a3f0-37e8-4b04-afd6-d9e031865a68">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: С радостью им дадут. </p>
      <p id="f18affbe-1aa6-48a1-9ccc-bdde9cf32404">Софья Александровна рассказывала о подстрекательстве народа где-то и о радости газет из-за неудач правительства. </p>
      <p id="b2ec8f4b-7c00-4185-8a68-af24d7b2ed23">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Подстрекательство это ужасно неприятно, потому что видишь, что люди, которые делали пакости в тысячу раз хуже, радуются, когда могут упрекнуть правительство, и обвиняют его в делах, где оно не виновато. Похитонов рассказывал, как на его глазах в Минске убили пристава и в тот же день троих полицейских из-за угла. Убийцы скрылись. Как же полицейским не бояться! В кишиневских событиях обвиняют правительство, будто бы было письмо Плеве. Я этому не верю. Лебединский мне писал: «За свободу готов убить родителей, жену, детей». Письмо Ивана Михайловича (Трегубова) о стачках. Стачки — всегда столкновение. Это ужасное настроение молодых людей<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note892">6</a>
          <span class="note" id="note892">
            <span>И. М. Трегубов писал об этом Т. 24 июля из с. Кобеляны Полтавской губ. Т. отв. 20 авг. (т. 76, с. 16).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ecda7230-b4d9-4565-a6ac-c41d46725dcc">(Л. Н., когда писал «Великий грех», имел в виду русскую молодежь, чтобы указать ей поприще для работы, а «Великий грех» появился в «Times» и прошел незаметно. А в «Русской мысли», где появился по-русски в июле, редактор оговорил в примечании, что редакция не согласна со статьей, но из большого уважения к Л. Н. помещает ее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note893">7</a>
          <span class="note" id="note893">
            <span>См. <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>, №7, с. 247. </span>
          </span>
        </hi>.) </p>
      <p id="fb50ca50-19d6-45ab-b5fb-8d927de5be14">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Писал и пишу о декабристах. Декабристы хотели освобождения крепостных и готовы были жертвовать своим положением (помещичьим). Теперешним же нужно право болтать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note894">8</a>
          <span class="note" id="note894">
            <span>См. «Великий грех» (т. 36, с. 228, 224—225).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c0f7b2ae-3343-4ebf-96e1-b9e43417b7ce">Я подал Л. Н. «Новое время» с двумя интересными статьями. </p>
      <p id="cb127a0a-db29-48d4-afe6-0ca6c86b0d83">Л. Н. не взял: бог с ним! </p>
      <p id="5cc8a9ee-b9f7-44f1-90b7-f00f80c247bb">А когда Софья Александровна посоветовала ему прочесть эти статьи, сказал: </p>
      <p id="69f42274-3292-460b-a187-9f5a4734616e">— Как отвыкший курить, дорожу чистотой, свежестью умственной. Нет ни запаха табаку, ни коричневого цвета усов. Татьяна Андреевна читала газеты, — продолжал Л. nbsp; Н. — Ну что? — спросил я ее. — «Газеты <pb n="355" xml:id="page355"></pb>теперь скучные». — «Как скучные? — отозвался Сережа, — ведь убили Быстрова». </p>
      <figure>
        <figDesc>Дом М. Л. Оболенской в Пирогове. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-355-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Дом М. Л. Оболенской в Пирогове. Фотография </figDesc>
        <p id="5194350f-37e1-4410-8a09-199fc098ce74">
          <head>ДОМ М. Л. ОБОЛЕНСКОЙ В ПИРОГОВЕ </head>
        </p>
        <p id="4ccbf395-244b-4be2-a2a4-a963e1cbaa4a">Фотография М. Л. Оболенской, 1904 </p>
        <p id="6754aa4e-870c-4862-af44-ec20177e0c96">«За обедом было решено сегодня же ехать в Пирогово (35 верст)». — Запись от 2 августа 1905 г. </p>
      </figure>
      <p id="645b40e4-3fbe-4d49-aeeb-6a22475960fb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: В Англии дама спрашивает читающую газету: нет ли nice death?<a href="#" data-type="snoska" id="footnote185">*</a>
        <span class="note" id="footnote185">приятной смерти (здесь: казни) ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>). </span>
      </p>
      <p id="8c5fbb60-7de4-4b62-927b-b38fe0bf709c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Софье Александровне</span>): Рад бы вам дать книгу Завалишина. Это удивительная книга. Писать о декабристах, не зная этой книги, нельзя. Открывает глаза. </p>
      <p id="d6c7598a-3fec-424f-95c8-0d77d0ef672c">Еще говорили о теперешних разводах. </p>
      <p id="7574a1c4-6705-405f-b993-7e473ae9102c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: На своем веку пережил три отношения к супружеским несчастьям. Первое — период чести: ни о чем не разговаривать, терпеть и не думать, что можно переменить (борьба и страдание). Второй фазис — романтический взгляд (40-х годов) — страдания. Третий — страдания, разногласия не переносить, а сейчас же развод. </p>
      <p id="2d5f5508-c870-4651-a6a1-5e346f0cfd8f">За чаем Л. Н. читал вслух растроганным голосом первую главу из «Долга прежде всего» Герцена. Об участи крепостных. </p>
      <p id="57b6ae38-0601-4e25-99de-ce63bc477ca5">— Я это помню: обоз с дровами (привезли барину в Москву) — эта первая глава превосходная, удивительная<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note895">9</a>
          <span class="note" id="note895">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Женева</span>, т. IV, 1878, с. 5—13; <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, т. VI, с. 249—255. </span>
          </span>
        </hi>, — сказал Л. Н. — Это читать теперешней молодежи. Далее скабрезно. </p>
      <p id="9deb6157-95ff-4929-9fe1-16fcdb7b8d17">Л. Н. любит все быстро делать — например, читать вслух. </p>
      <p id="a7864d6a-227a-41d3-96ae-97be4dd1ad2b">Л. Н. как-то сказал: </p>
      <p id="b1b9f48d-d764-413b-8cfa-0be9b86e54f5">— Какая завидная работа у мужиков — молотьба: чистая солома, зерно<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note896">10</a>
          <span class="note" id="note896">
            <span>В этот день в Ясной Поляне была уборка овса ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ</span>).</span>
          </span>
        </hi>. Но и самая трудная работа эта.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>