<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-03_1907-12-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-12-03" to="1907-12-03"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="04c134af-f502-49d6-9390-f5b40f8512e3">
        <span class="opener">
          <date when="1907-12-03">
            <hi>3 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. не выходил. В 3 часа пополудни снял перевязку и положил руку в косынку. С 6.40 до 7.40 у Л. Н. был И. П. Галанин — чтобы разъяснить себе смысл жизни. </p>
      <p id="fbf9da09-e37c-4853-b4c7-0b0edae60f3e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о сибиряке Галанине</span>): Рассуждения о христианстве привели его к материальному устройству, социализму. </p>
      <p id="07670bc9-bbe4-454c-b381-c381a67619d6">Александра Львовна стала списывать целиком начисто первое число месяцев «Круга чтения»; писала подолгу — три дня; еще 30 чисел — это будет 90 дней усиленной работы. Вечером Л. Н. вышел в 10 часов и стал читать вслух из лебреновской рукописи о Герцене им (Л. Н-чем) подчеркнутые места из Герцена Софье Андреевне, Юлии Ивановне и мне. Когда прочел мысли Герцена, одобряющие сохранившееся в России землепользование, заметил с грустью, болью в голосе: «Вот Столыпин...», намекая на изданный в прошлом году закон, поощрявший выход из общины. </p>
      <p id="a35a35f0-1a7b-4b5b-834a-852ee513947b">Читая другое сильное место о том же, что Россия крепка общиной, Л. Н. заметил: </p>
      <p id="5b6991c7-33bd-4ebe-b914-f57212817bc4">— А теперь они все это забыли. </p>
      <p id="21db3a60-bc6d-4c6d-b9f6-10243b93f996">Софья Андреевна переспросила: </p>
      <p id="cddb5a63-fccd-4133-bf88-0840cb0aa53a">— Что забыли? </p>
      <p id="b46017c2-953a-4105-b8ad-f12a0d9b8877">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хотят уничтожить общинное землепользование, а ввести собственность на землю. В Сибири, — вспоминая только что бывший разговор с сибиряком, — земельной собственности нет. </p>
      <p id="daedb5c4-198d-4cb9-a888-ce25ec20cdd4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Как нет, есть ведь поместья? </p>
      <p id="41570810-b23e-4a4d-8142-507136aa198b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Есть, у казачьих офицеров, которым выделили участки, а у крестьян нет. </p>
      <p id="d86d5b62-43a1-4ed1-8978-de6edaa5deb2">Когда Л. Н. читал у Герцена об ортодоксальности демократизма и о консерватизме революционеров и о либеральных журналистах, сказал: </p>
      <p id="703e4717-d1bb-4a86-8b6d-fc9fd330d177">
        <pb n="579" xml:id="page579"></pb>
      </p>
      <p id="d3570443-fb87-40ec-8fb8-3a6d2f2ba762">— Как они от своих доктрин не отступают, как ни ясно, что справедливо было бы иначе поступить, так же как православный не рассуждает о православии (старается о нем не вступать в спор). Эти «Русские ведомости» такие православные (ортодоксальные) — Родичевы, Стахович<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Вероятно, А. А. Стахович.</span>. </p>
      <p id="1b652039-37e5-4607-a8dd-1ed536dacdd7">Где Герцен говорит о реакции против нового конституционного, республиканского правительства и о жестоком подавлении республики (военными силами), Л. Н. сказал: </p>
      <p id="4b4411e9-3c9e-44e7-868b-973e7fc17539">— У нас старое правительство убивает революционеров, там (во Франции — Vendée<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Вандея ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, Вар) — новое революционное правительство... </p>
      <p id="15040a18-efb2-4c48-befb-bca4dc1108a7">Я спросил Л. Н., не напишет ли предисловие к лебреновской статье о Герцене. Л. Н. сказал, что желал бы. </p>
      <p id="9edfb236-c095-4f0b-9119-6804e96739d7">Л. Н. получил третье письмо от одного и того же юноши из Варшавы — просит 30р. на дорогу в Ясную Поляну. Разговор о назойливых корреспондентах и посетителях; Баскин-Серединский приезжал три раза к Л. Н. затем, чтобы ему дали рекомендательные письма в редакции, в том числе и в «Русские ведомости», с просьбой поручить ему литературно-критический отдел. </p>
      <p id="fb8e5967-d783-4508-86a3-fc978c7c89d8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Есть люди, которые не думают о других (т. е., не тяжелы ли они другим). </p>
      <p id="9cb8f1dd-0782-476f-bf4a-72328d76787a">Юлия Ивановна просила Л. Н. дать ей прочитать географические книги «Посредника». </p>
      <p id="7e9071dc-ddd2-4dcd-97a3-100aba234db1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о книге Чижова</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Е. <hi>Чижов</hi>. Тайны и чудеса божьего мира. Земля и небо. Рассказы о разных странах, о земном шаре, о звездах и планетах со многими рисунками. Изд.4-е. М., «Посредник», 1907 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>): Мне понравилась. </p>
      <p id="0b41cde9-7a92-478e-8fdf-0a6f4a21f9f6">Я сегодня получил от друга П. Гесса известие о смерти Доротеи Галековой, вдовы чешского поэта. Гесс пишет, что мадьярские газеты моему подстрекательству приписывают письмо Бьёрнсона о суровости мадьярского правительства и письмо Толстого о том же, и что следовало бы меня заключить в сумасшедший дом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>О смерти Доротеи Галеновой (29 нояб.) П. Гесс сообщил Маковицкому 8 дек. н. с. ( <span class="hi" data-attribute="italic">PNP</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Юлия Ивановна об этом рассказала за чаем. Л. Н. поинтересовался, и я рассказал, что это касается письма Бьёрнсона о черновских жертвах и подложного письма Толстого о венгерском премьере Аппоньи. Письмо это появилось в парижском «Courrier Européen» — будто переведено и цитировано из «Русского слова». Собственно же его в «Русском слове» не было. </p>
      <p id="596d5e94-e721-4217-97bc-8af0b55adfea">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я жалею, что не писал. Некогда. Мои интересы — не политические. </p>
      <p id="92a3b7f1-7a53-40b3-aee5-41f76446345e">Л. Н. сегодня еще говорил с интересом об аэронавтике. Это его интересует. О французском военном воздушном шаре, изображенном в иллюстрированном «Новом времени» 1 декабря<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>«Пропавший воздушный корабль», подп. <span class="hi" data-attribute="italic">Л. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Илл. прилож. к НВ</span>, №11395).</span>
          </span>
        </hi>, о статьях Меньшикова «Пьяный бюджет. IV» и С. Смирновой «Толпа и наука» (о студенчестве) и о Леопольде — бельгийском короле, что хочет взять Конго в свою собственность, чтобы отдать наследнику от нового брака, но бельгийский парламент отстоял его<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11395, 1 дек.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>