<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-05_1905-11-05"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904–1905. М.: Наука, 1979. С. 447–448.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">447–448</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-11-05" to="1905-11-05"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="bb1cf853-ebcc-46ab-b6e3-7db0e4cab51b">
        <span class="opener">
          <date when="1905-11-05">
            <hi>5 ноября. Суббота. </hi>
          </date>
        </span>М. С. Сухотин вечером, вернувшись из Тулы, привез известия: что забастовали русские железные дороги с требованием автономии Польши; что польские забастовщики струсили, потому что Вильгельм двинул 200000 войск к границам и они не хотят подпасть под власть Германии; им выгоднее быть с Россией<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См., напр., <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №291, 5 нояб. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="98de1b4a-b353-40dd-8fdd-553768ea3800">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Особенно теперь, когда правительство будет слабее. </p>
      <p id="2be9f609-6659-4189-a6f3-be61b276d0c0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Обнародован царский манифест о прекращении выкупа (выкупных платежей) с нового, 1906 года, наполовину, с 1 января 1907 — полностью. </p>
      <p id="10565a75-285b-449a-8a2d-a8ef4fb5ae35">Еще рассказывал Михаил Сергеевич об озлоблении против забастовщиков тех рабочих, которые не хотят бросать работу. Вице-губернатор Хвостов говорил ему, что грозят перерезать их семьи. </p>
      <p id="7d8b143f-16f2-47c3-a69f-66ae0a706b28">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Есть такая книга — Евангелие, которую никто не знает, где все это предсказано — «Поднявший меч от меча погибнет»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Матф.</span>, XXVI, 52. </span>
          </span>
        </hi>. Забастовщики собирают плоды. </p>
      <p id="3028724a-aa7d-42b2-a1f8-082dfbc1f874">— Ужасно в это время, — говорил дальше Л. Н., — короткая память. В борьбе двух партий (либералов и революционеров) образуется третья, которой нет дела ни до той, ни до другой: sans-culottes (во Французской революции), черная сотня (у нас). И из боязни перед ней из тех партий выдвигается диктатор, Наполеон, которому не совестно расстрелять десятки тысяч. Версальцы убили 30000. Такой будущий диктатор будет оправдывать свои жестокости (жертвы) тем, что они нужны для установления порядка, — приблизительно в таком смысле говорил дальше Л. Н.</p>
      <p id="e1c50124-1a6b-478e-ba8f-4525987211cd">
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">**</a>
        <span class="note" id="a1">Дальнейшее, до окончания записи этого числа, восстановлено мною с черновых записей на листках через восемь лет. </span>Еще Л. Н. сказал: </p>
      <p id="faceea21-64ba-4b60-8ad4-b6e2351165d0">— Надо ясное общее начало, и тогда подробности сложатся сами собой. Мы не можем никаких форм осуществлять, а можем только стремиться к идеалу. А идеал — полная свобода. Предугадать же будущее мы никак <pb n="448"/>не можем. Кто бы мог при распадении Римской империи предсказать будущие формы, Карла Великого? </p>
      <p id="da3c4b89-c105-4072-b349-11221b5a4d12">Кроме того, Л. Н. восхищался тем, как Тэн описывает толпу. </p>
      <p id="1d60b48c-489d-47f1-9870-656b6ae24db0">Ездивший в Тулу приказчик рассказывал, что там ходит слух, будто в Ясной Поляне скрывают разных социалистов, и мужики, наверное, придут к нам бить и грабить. Л. Н. встретил три раза какого-то незнакомого человека, который глядел в землю<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>5 нояб. Т. «ездил верхом к заставе» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f40034e5-4ecb-4f7d-bd4a-54cba17a8967">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Мы тут говорим, что грех быть землевладельцами, панами, а живем по-пански, одна Мария Александровна живет своими трудами. </p>
      <p id="828e0ef9-a690-4074-8463-336f4067355a">У Строганова перерезали жеребцов. Андрей Львович также боится разгрома Ясной Поляны.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
