<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-09-07_1909-09-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 62.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">62</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-09-07" to="1909-09-07"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ce2d8fda-d2e2-431f-a6ae-299310910ebb">
        <span class="opener">
          <date when="1909-09-07">
            <hi>7 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н. гулял к Брянской железной дороге. Писал статью о польке. Исправлял корректуру Лао-тзе. Пополудни ездил с Владимиром Григорьевичем. Утром Анна Григорьевна рассказала, что говорил урядник, будто бы становой намерен произвести обыск. Очень неприятное впечатление. Владимир Григорьевич все, что было в одном экземпляре, отсылает в Англию. </p>
      <p id="3d1e72f8-f5ec-47da-a69f-321aea338e90">Утром уехал Хирьяков на суд. Перна. Пополудни Димочка с Крутиком — в Телятинки. </p>
      <p id="29c9ff43-c686-420a-a9dd-fa68d2cdd2e0">Вечером играли на «Миньоне». При увертюре вагнеровского «Тангейзера», сыгранного Листом, Л. Н. чуть не уснул. Остановили эту увертюру. Потом играли рапсодию Листа. Л. Н. не высказался о ней. </p>
      <p id="fe28ce55-0dd7-46a9-969f-905a9b186176">Огромная почта. Ламанский пишет и присылает две книги. Одна из книг — «Три мира европейско-азиатского материка» — прислана в связи со статьей «Письмо польке»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>При письме от 5 сент. В. И. Ламанский прислал 2 свои кн.: «Три мира Азийско-Европейского материка». СПб., 1892 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись) и «Secrets d’Etat de Venise<hi>...</hi>». S. Pétersbourg, 1884 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись). Т. отв. 8 сент. (т. 80, с. 89—90). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="9ec986e5-8a0f-4993-833e-537bc6ba2da9">Поздно вечером телеграмма от Софьи Андреевны, что она встревожена известием газет о нездоровье Л. Н-ча. Л. Н. ответил: «Совершенно здоров. Очень ожидаю тебя и все Чертковы. <hi>Лев</hi>»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Телегр. опубл. с датой 8 сент. (т. 84, с. 390).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7a5de2ef-c2a5-4ac1-8390-ed3ade121f53">Владимир Григорьевич возмущался неверными газетными слухами (для сенсации) и перевираниями корреспондентов последних дней. Первое о Москве: будто бы Л. Н. пожалел, что отстранился от городской жизни. А Л. Н. сказал, что ему множество людей (городских), живущих совсем чуждой ему жизнью, чуждо, а вместе с тем сознает, что он составляет часть их жизни, участвует в их жизни. Второе: о памятнике Гоголю. Л. Н. совсем не критиковал его, а сказал, что он понимает художника, что́ он хотел выразить. Гоголь смотрит на гуляющую внизу публику серьезно, грустно. Но духовное нельзя выразить скульптурой. Третье: о «Миньон-пиано», что журналисты приписывают Л. Н. мнение, высказанное Гольденвейзером. Л. Н. «Миньон-пиано» не считает достижением в популяризации музыки. Это ведь ему с изуродованным вкусом Шопен (в передаче «Миньон-пиано») нравится, а чтобы это была музыка всеобщая, Л. Н. не думает. В Германии будет нравиться Штраус, в России — наша народная. </p>
      <p id="f8fb6b18-360e-4c4f-b1a5-4b4536ff193d">Л. Н. хорошо настроен. Сегодня не было гостей. Л. Н. спрашивал Владимира Григорьевича про его дядю Пашкова, высланного из России за евангелическую пропаганду. Его выслали и сделали обыск в том же доме в Крекшине, в котором теперь живут Чертковы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
