<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-03-20_1906-03-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-03-20" to="1906-03-20"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="46261cee-4366-4aab-af10-4dd62ee9571c">
        <span class="opener">
          <date when="1906-03-20">
            <hi>20 марта. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. после обеда пошел гулять, перед крыльцом встретил Жарову, вдову, вернулся и спросил меня: </p>
      <p id="1888214b-bc8d-4789-ae89-577aa4955e21">— Я вам ничего не должен? Есть у вас два рубля? Сегодня был у меня юноша, прекрасный человек; жаль, что вы его не застали. Служит на Московской железной дороге. Нарочно приехал. Говорил: «Я прочитал «О жизни», это меня спасло. Я готовился идти убивать людей». Я ему дал много книг и записочку к Николаеву<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note263">1</a>
          <span class="note" id="note263">
            <span>Текст записки Т. к С. Д. Николаеву неизв.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a5e5e4bb-8c09-49c7-80a5-48673ba1b2cd">Вечером говорил об этом же юноше: </p>
      <p id="930735f9-1d6a-4b7b-92b5-3d83eb4718eb">— Ему тягостно жалованье, которое получает, потому что несоответственно высоко оплачивается его труд в сравнении с крестьянским. Бывшие же несколько дней тому назад телеграфисты желали повышения жалованья. </p>
      <p id="55177b12-98d0-419b-85a6-1514dc74b5ad">Уехала Мария Александровна. Л. Н. говорил: </p>
      <p id="9e869403-d23c-4b3e-ad24-216a2099de57">— Как вышел, ждет баба из Телятинок, брат умер... Тот, в лохмотьях, сапожник, который, когда его спросил: «Смерти боишься?» — ответил: «Чего бояться, разве от Него уйдешь?...» Ждал Фаддей, дочь двух лет умерла, он ее воспитал после смерти матери, белый хлеб покупал ей... Ждала Жарова, просила помощи... На Косой Горе встретил высокого сторожа, нес ковригу хлеба из Тулы, жена помирает в чахотке, четверо детей. От нее не может отлучиться на заработок. </p>
      <p id="43903480-0fca-49c7-b6fa-9db2758556c2">С болью в сердце Л. Н. сказал: </p>
      <p id="094d6c47-dc85-4f2f-9cb9-d984ef7ae2a3">— Сколько нужды! </p>
      <p id="154b0862-962e-46b1-841a-a8d147c84c67">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Моя девичья мысль была детский приют устроить. И теперь желала бы. </p>
      <p id="84fc419e-bfb7-4c14-b842-a2dbbd14a80b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что ты! Заплаты! </p>
      <p id="b8c0a6ed-fa65-498b-822f-6a6531cddfa2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Деревенский приют. </p>
      <p id="8298543e-e967-4d25-bac9-8358c47fddd7">После обеда. </p>
      <p id="9670a2d5-fd8d-47a8-a462-5fd3e75efa77">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: То, что Дмитрий Алексеевич Хомяков и вы говорите, что мужики не желают власти, оказалось на этих выборах <ref target="#footnote84">** </ref>
        <span class="note" id="footnote84">Выборах избирателей депутатов в Первую Государственную думу. </span>неверным. Мужики жадны до власти, выбирают только мужиков. </p>
      <p id="121b8946-0d08-4209-97ed-89c7ba0dd6b6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тут начинается развращение народа. Но разврат касается, слава богу, небольшой части. </p>
      <p id="05167596-531c-4717-b53d-671a7723cf7c">
        <pb n="85" xml:id="page85"></pb>
      </p>
      <p id="31ba0fd8-3b51-4afc-baa9-b04c925e521a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Один мужичок говорил: «Бог покажет, кого выбирать». Встал другой и говорит ему: «Бог-то покажет, да ты, дурак, не увидишь». </p>
      <p id="ce7e1616-44e2-4db1-b3d5-a6957002f35e">Мы расхохотались. Л. Н. заметил: </p>
      <p id="f0289eba-9e0f-41a0-b04d-aaa07661c36d">— Это препирательство. Дурак — не mon honoré préopinant <ref target="#footnote85">* </ref>
        <span class="note" id="footnote85">мой уважаемый предыдущий оратор ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>— имел успех, хотя не сказал ничего умного. </p>
      <p id="fc74dfcf-d76b-4752-885b-5dbe12acb27b">Вечер. Л. Н. просил найти ему в библиотеке Соловьева о Петре<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note264">2</a>
          <span class="note" id="note264">
            <span>С. М. <hi>Соловьев</hi>. Упом. изд., тт. XV—XVII (1865—1867) ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, пометы). </span>
          </span>
        </hi>. А когда я ему принес, сказал: «Ах, благодарствую!» </p>
      <p id="aada67d2-f002-42e2-8e84-5bb9f3ef75e2">Л. Н. говорил Татьяне Львовне о Софье Андреевне, что все сочиняет целый день. А у нее нет того, что Брюллов называл «чуть-чуть», одно внешнее; копировать может. Критики могут писать, писать — им все ясно, видят одно внешнее — именно потому, что у самих нет ничего художественного (сами не художники), не знают, как трудно творить. </p>
      <p id="c4636b40-f48a-450a-b51f-02fdb7f9e79d">Александра Львовна была в Туле, рассказала, что незнакомый помещик из-под Крапивны ей говорил, что крестьяне, арендующие его землю 11 лет, хотели откупить ее, и он им сказал, чтобы сами оценили и предложили ему цену. Предложили 200р. за десятину. Он им сказал: «Этого не стоит, возьму 175». </p>
      <p id="16ba122a-8413-46bb-a7ba-cd3f2631ff12">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Такое отношение к землевладению! Начинается такое, какое было к крепостному праву. </p>
      <p id="5d76ce9e-b2f2-48f2-8b4a-60052f0823eb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: В Туле, говорят, крестьянам посоветовал директор Крестьянского банка не давать больше 100 рублей, так как землю теперь везде продают охотно. </p>
      <p id="bee29e8d-5f8d-486b-a00b-5fdcd60581d2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Это соврал.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>