<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-06-01_1907-06-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-06-01" to="1907-06-01"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7acf9139-7e01-4445-a52e-90e72edffe37">
        <span class="opener">
          <date when="1907-06-01">
            <hi>1 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. хорошо спал; вышел в залу за почтой; заметил, что «Нового времени» нет. (Оно часто не получается, пропадает где-то.) </p>
      <p id="158f9243-4f3a-44a8-a7f7-43d6cc5a004e">И. М. Трегубов прислал свое обращение в Государственную думу: «В защиту гонимых за веру Христову», отказывающихся от военной службы, чтобы вместо военной службы назначили им такие работы, которые не противоречат их совести, которые требуют особенного терпения, как уход за душевнобольными, прокаженными, требуют самопожертвования. Л. Н. прочел это обращение и просил написать Трегубову некоторые советы насчет перередактирования и ответить ему, что он вполне согласен с его обращением, оно прекрасно написано: </p>
      <p id="36ebbabb-7725-4a17-860a-b4b415cc423d">— Не подписываю его только потому, что не признаю никаких учреждений, в особенности таких нелепых, как Дума<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Свое обращение к Думе И. М. Трегубов прислал при письме от 30 мая. Т. отв. 1 июня (т. 77, с. 122).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c95d717c-76ed-4706-ac3f-507637309cb1">Приехал Андрей Львович. Л. Н. с 5 до 6 беседовал с ним в кабинете<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Разговор с А. Л. Толстым был вызван его увлечением Е. В. Арцимович, женой тульского губ. (см. т. 77, с. 100).</span>
          </span>
        </hi>. Утром приезжал 18-летний фельдшер из Смоленской губернии, Сенкевич, спросить Л. Н. о значении места в Евангелии, где Христос проклинает <pb n="444" xml:id="page444"></pb>смоковницу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Матф.</span>, XXI, 19. </span>
          </span>
        </hi>. (Мне сказал, что ему товарищ говорил: «Увидишь, что Толстой живет противно своему учению».) Очень даровитый (и понимающий, способный фельдшер). Л. Н. с ним поговорил полчаса в кабинете, читал ему из детского «Круга чтения» и послал его к Николаеву. Л. Н. тоже нашел, что он разумный. </p>
      <p id="3bb560ad-220a-4443-80cc-170b8ad37fbd">О «Русских ведомостях», в которых Л. Н. раньше писал (по выражению Андрея Львовича, «их создал»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Т. напеч. в <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед. </span>в 1889 г. «Праздник просвещения»; в 1891 г. — «Страшный вопрос»; в 1891—1893 и 1899 гг. — отчеты об употреблении денег, пожертвованных для помощи голодающим, и письма в ред. по разным вопросам. </span>
          </span>
        </hi>), Л. Н. сказал, что стали подлой газетой. </p>
      <p id="230d4899-3729-4d27-88fc-88e07ae12af3">Александра Львовна говорила, что в Думе по две стенографистки записывают за каждым оратором. </p>
      <p id="cc6c780e-0a88-4540-a079-aacaa063216d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Драгоценность! </p>
      <p id="dac85fcd-8687-4eb2-aa09-7789d4375811">Варваре Михайловне, тоже говорившей про стенографисток в Думе, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="909a4d18-dd95-41e7-b67b-1cd417c7443e">— Я рад, что вы не попали в Государственную думу записывать эти гадости.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>