<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-10_1907-12-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-12-10" to="1907-12-10"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d4d8ced1-3c47-4a6f-bd34-df63f4698751">
        <span class="opener">
          <date when="1907-12-10">
            <hi>10 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Утром уехал Булыгин. Дома Софья Андреевна, Александра Львовна, Юлия Ивановна. Я ездил в сумерках в Коледино; возвращаясь, сбивался с пути. Лошадь стара, слепа. За обедом Л. Н. говорил, что в «Новое время» попало изречение Андрея Львовича, а Александр Столыпин цитирует из его письма к нему. </p>
      <p id="5c2eb3c1-a94f-4912-b401-e36415ae1e50">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В доме «обстреливают». Это неправда! Нужно каждый день писать, принимают (за правду) всякие слухи<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В «Заметках» А. Столыпина ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11402, 8 дек.) цитируются след. строки из письма к нему «одного из сыновей» — А. Л. Толстого: «Не могу не ужаснуться тому, что делается в бедной России. Государя сажают на камень в нескольких верстах от Петербурга, а Льва Николаевича Толстого обстреливают в Ясной Поляне». (Царская яхта «Штандарт» села на каменную мель в Финском заливе.) </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="39f81f6f-49b4-4de5-9d07-84ec4dda2d71">Об иллюстрированном «Новом времени» с карикатурой на Челышева, Л. Н. с недоумением: </p>
      <p id="18bc115d-4cf1-4567-8ecb-d58f2f0afaba">— Челышев говорил в Думе об уничтожении продажи водки; его почему-то подымают на смех<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Думские ораторы. М. Д. Челышев. Сорокаградусный вопрос — «Пить или не пить»». Карикатура Боба ( <span class="hi" data-attribute="italic">Илл. прилож. к НВ</span>, №11402, 8 дек.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b8bd116c-718c-4c40-9c9a-dcb6e407c0fe">Я привез из Ясенок, а Адриан Павлович из Тулы почту. Л. Н. читал письма с 6.30 до 9.30. При некоторых были статьи (Хирьякова, П. Л. Успенского), при некоторых — стихи, дал мне ответить восемь писем. Между прочим, получил фотографии — произведения скульптора Францишка Билека и его альбомы (пошлины в 5р.). </p>
      <p id="2e0e0a20-03d5-4dd8-86b4-20d0d278531d">За чаем Л. Н. сказал: </p>
      <p id="3ef87610-60ec-4e98-8f3f-c2fea110a705">— Должен сказать, что письма вызывают во мне не приятное, а скорее неприятное чувство, или я зол. Теперь были письма: дама пишет: «Неужели вы и на это третье мое письмо не ответите мне и не пришлете мне...» Другой присылает стихи и просит 50 рублей... и так далее. </p>
      <p id="dc87c286-9135-430a-92b1-5757b272ee46">Потом рассказал, что А. М. Хирьяков присылает статью о том, что убийства производят люди психопатические, что это гипноз и что их не следует за это казнить. И просит Л. Н., чтобы об этом написал и он. Л. Н. сказал, что не будет писать, что только бы успеть кончить то, что пишет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>А. М. Хирьяков прислал при письме от 30 нояб. 2 вырезки из газ. «Час» — ст. Ф. Рыбакова «Экспроприации и психоз»» (№41, 9 нояб.) и ст. Д. Дриля «Прискорбные явления современности» (№54, 25 нояб.). Т. отв. 10 дек. (т. 77, с. 256—257).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="67c672f0-57bd-4b95-90d5-8540c087a13b">Потом говорил про статью П. Л. Успенского, в которой он приводит, не упоминая имен, историю убийства доктора доктором, чтобы занять его место. Он не знает подробностей, которые Л. Н. знает из писем третьего доктора и женщины. Л. Н. попросил Софью Андреевну передать эту статью через Сережу в «Голос Москвы». Успенский прислал ее в петербургские газеты, ее не приняли<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>П. Л. Успенский прислал Т-му при письме от 3 дек. рук. ст. «Глубокая драма» по поводу убийства в Харькове врача Г. Я. Острянина врачом В. М. Бокитько. С. Л. Толстой переслал эту ст. в ред. <span class="hi" data-attribute="italic">Г. Москвы</span>, где она была напечатана 2 февр. 1908 г. под псевд. <span class="hi" data-attribute="italic">Петров-Леонидов</span>. По поручению Т-го Успенскому отв. Маковицкий 10 дек. (т. 77, с. 319). Подробности дела Т. знал из письма к нему врача В. Недригайлова от 28 сент. См. письмо Т. к Д. И. Бобкову-Басову от 15 апр. 1908 г. (т. 78, с. 123). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f4ce55d0-a4d8-4de9-b30a-8a23b9242fe0">Потом говорил про письма Бирюкова: </p>
      <p id="cb60ea25-9628-470b-ad7a-910642649679">— Как увидел его почерк, стало приятно. Они живут в Костроме, у Павлы Николаевны школа для малых детей<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо П. И. Бирюкова от 7 дек. Т. отв. 15 дек. (т. 77, с. 259—260).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0ee82bbe-8271-4604-b1e9-4640b7cb8a91">Л. Н. и Юлия Ивановна стали смотреть фотографические снимки статуй Ф. Билека. Л. Н. был ими не только не тронут, но даже не равнодушен к ним, а скорее огорчен ими. Пересматривая фотографию за фотографией, смысла многих не постиг, и восклицал: </p>
      <p id="18943628-ddc1-4e15-bdb8-97eef48ed568">
        <pb n="586" xml:id="page586"></pb>
      </p>
      <p id="bdfaf277-dd69-4110-8361-5ad678c2fca9">— Это декадентское! Это бог знает что такое! Это отвратительно! Зачем Христос таков, а тут другой Христос и тоже ничего не выражает. </p>
      <p id="94fafb8b-ac1b-4459-8725-b0a67168816d">Потом о чем-то: </p>
      <p id="af5e1938-1b1a-43eb-93ae-eecd7849db66">— Рисует хорошо. Чтобы это рисовать, дорого издавать, должно быть, есть сочувствующие. </p>
      <p id="7d7ebe98-c225-4820-a838-03fb7d5ae542">И не досмотрел до конца. Текста совсем не читал: </p>
      <p id="ccc7a311-e349-41b0-ac38-243ac5a2701e">— На это нужно время — все пересмотреть, перечитать. — Ушел к себе в кабинет и пробыл там четверть часа. Вернувшись, спросил: — Кто такой Билек? — и сказал: — Это слишком искусственно, простоты нет. Некоторые (рисунки) хорошие. </p>
      <p id="97474f23-8a05-4128-877c-ee6da5fa4a18">Потом я спросил Л. Н., что написать Билеку или моему другу Велеминскому, который присылает эти фотографии. </p>
      <p id="f3a5ea8a-6aa4-44ba-89e4-7d086b3fccff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что же ему написать, чтобы не обидеть? — И, стоя на пороге в гостиной, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="88d45404-a5ec-46be-924f-97b10eb2ee69">— Художественное изображение символического христианства мне несочувственно. Мне кажется, это время совершенно прошло. Христианскому искусству надо изображать жизнь христианскую, а не Христа. Благодарите за присылку. У него большой талант<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>10 дек. по поруч. Т-го Маковицкий поблагодарил К. Велеминского за присланные фотогр. со скульптур работы Ф. Билека (т. 77, с. 320).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8a1dff9c-b351-4d16-8bfa-516f9f1a729e">Около полуночи стала смотреть Билека Софья Андреевна. Несколько картин пересмотрев, оставила. Мнение Юлии Ивановны: «Рисует хорошо. Однообразно. </p>
      <p id="f211c0f0-46c2-4d88-a35f-2864990d6847">Потом Л. Н. говорил про полученную телеграмму от Черткова («Faut-il déposer somme pour affranchir Gusew. Combien?»)<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«Нужно ли внести денежную сумму для освобождения Гусева? Сколько?» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>, что, если будет жив завтра, спросит Лопухина об этом (чтобы выпустили Гусева под залог)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>На телегр. Черткова от 8 дек. отв. Маковицкий 16 дек. письмом на имя А. К. Чертковой. Т. отв. ей же — 15 дек. (т. 89, с. 238 и 86).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>