<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-12_1906-10-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 262–263.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">262–263</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-10-12" to="1906-10-12"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7dfab2a5-9956-4c52-ac36-bc6f0bd4dbfc">
        <span class="opener">
          <date when="1906-10-12">
            <hi>12 октября. </hi>
          </date>
        </span>Сплошной снег. За обедом Л. Н. сказал: </p>
      <p id="5cf7d45e-12a2-4847-8969-74405d7de021">— Гулял, устал очень: старость. </p>
      <p id="7c69f751-4bda-4a1e-94d2-68928ad8fd0a">Л. Н. дочел Гете «Wahrheit und Dichtung». Отложено в библиотеку. После обеда сел за круглый стол, усталый, хотел читать вслух французское предисловие к «Vicar of Wakefield» (в издании Hachette для учащихся по-английски), но не было Татьяны Львовны, и он отложил до 9 часов, и тогда читал вслух французское предисловие сперва сам Л. Н., потом продолжал Николай Леонидович. Татьяна Львовна читала из английского текста «Vicar of Wakefield». </p>
      <p id="e3dde032-728c-48d3-84fe-b257eb530f54">Л. Н. сказал, что Гете обратил его внимание на «Векфильдского священника»: </p>
      <p id="c6a3f0a2-8222-4a2a-8c2f-9538f6382743">— Уже его раз читал и теперь второй раз. Хороший английский язык. Дай бог, чтобы теперь так писали! С наслаждением читаю эту книжку. Он тут описывает с сердечностью, нежностью своего отца. — Л. Н. рассказал его историю: они были богаты, разорились... Это теперь хорошо читать после этой злобной дребедени (последних лет). И тщеславный, и добродушный, и charitable<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">щедрый ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.).</span>, и игрок, и застенчивый был «Vicar of Wakefield» — чисто, благородно, нравственно и содержательно, каждая глава содержит<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="d7c984a4-75d1-4ca3-b89d-932bc31bfd06">Л. Н. говорил, что сегодня гулял и сочинял стихи. Андрей Львович записал две строчки (меня не было). </p>
      <p id="83ff8233-ec96-415d-9155-2fb7e97c994a">— Чем ты увлекся? — спросила Мария Львовна. </p>
      <p id="8033f43b-471f-4f4e-870b-399765909dd8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Смотрю «Неделю», их политические разные рассуждения. </p>
      <p id="53d8ce52-9e76-43c4-a761-0c19135bdae2">Потом взял лежавший на столе журнал «Искры», на первой странице которого картина, как крестьянские семьи пришли к воротам тюрьмы, и над ней надпись: «Аграрные беспорядки». </p>
      <p id="c0844ea9-518a-4333-9990-97d3a7037c30">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Юмористический» журнал — с семьей у тюремных ворот!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>На обл. журн. «Искры», №40 воспроизв. фотогр. с подписью: «К аграрному движению в провинции. Крестьянская семья у тюремных ворот, явившаяся для свидания с заключенными» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="17340c9e-16d6-4cda-a507-1909690b7005">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Знаете, Душан Петрович, Стасов умер. Гинцбург мне писал за несколько часов до его смерти, что он умирает, а в газетах сообщается, что умер, — но не написал, в каком он был настроении перед смертью. Хочется спросить. Я написал его племяннице, приписал к Сашиному письму<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>И. Я. Гинцбург в письме к Т. от 10 окт. и Н. Ф. Пивоварова (племянница В. В. Стасова) в письме к А. Л. Толстой сообщали о тяжелом состоянии Стасова. Приписку Т. к письму А. Л. Толстой от 10 окт. к Н. Ф. Пивоваровой см. в т. 76, с. 212—213. Стасов скончался 10 окт.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7cccfcf1-ebcf-482a-a81b-4b673eb371b1">Стасов был, может быть, самый близкий из оставшихся в живых старых друзей Л. Н. Он подкупал Л. Н. своей любовью, но они мало сходились, он даже мало понимал Л. Н. Умер 84-х лет. </p>
      <p id="61cd103c-3948-40c9-adfe-87530a873672">Софья Андреевна вспоминала Татьяну Александровну, которая умерла тоже старше 80 лет, и не знали, отчего<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Т. А. Ергольская умерла 20 июня 1874 г.</span>
          </span>
        </hi>. Софья Андреевна говорила это с упреком и сожалением. </p>
      <p id="59df1a89-5883-4e7f-b3a3-8f67a85ea48f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это и хорошо, что не добирались, от чего умерла. </p>
      <p id="56edf54e-3887-4de4-8858-0670ba07454d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: У стариков бывает воспаление легких без жару. </p>
      <p id="cfd2579b-b5ea-4ce4-9158-325ac0f6cf98">Александра Львовна жаловалась на боли в руках, от писания на ремингтоне и игры на фортепьяно, и на бронхит. Я советовал ей лечь. </p>
      <p id="953498ee-5271-4f7e-ba57-7e6710a93d3d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Согласен с вашей теорией лечиться отдыхом в теплой кровати. Организм справляется. Но я весь день не выдержу лежать. В Hières был <pb n="263"/>немец знакомый, звал меня «Weltverbesserer»<a href="#" data-type="snoska" id="a3">*</a>
        <span class="note" id="a3">«исправитель мира» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем</span>.). </span>. У него был хронический ревматизм, он ложился на два дня — ревматизм проходил. </p>
      <p id="e4204a13-cb27-4438-95fb-c011fefb1118">Уезжал Ю. П. Базилевский, застенчивый, молчаливый. Л. Н. на прощание сказал ему что-то о талантливости и чтобы придерживался старых композиторов, не примыкал к новым. Сердечно простился с ним. Пополуночи Л. Н. пошел гулять с собакой (может быть, ходит ради нее: ее выпускает, чтобы не утруждать других).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
