<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-02_1909-04-02"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-04-02" to="1909-04-02"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2557a58b-49d7-4d17-a7e9-b55ad7a67490">
        <span class="opener">
          <date when="1909-04-02">
            <hi>2 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. рассказал мне новость, которая была для него неожиданна: Бирюков пишет, что его, из-за найденного при обыске издания «Обновления», подвергли аресту. </p>
      <p id="4281a0c2-389f-4339-87b0-af4a77e031b7">— Мальчишка-прокурор, — говорил Л. Н., — обвиняет его по какой-то статье, по которой ему грозит до восьми лет каторги, или, по меньшей <pb n="379" xml:id="page379"></pb>мере, заключение в крепость. Выпустили его под залог 600 рублей, которые с трудом собрал. Письмо его бодрое<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо П. И. Бирюкова от 30 марта, Т. отв. 2 апр. (т. 79, с. 144).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5ec22ef1-886f-4ad6-a696-0f068d790987">Л. Н. рассказал еще про полученное хорошее письмо Краснова, крестьянина, друга С. Т. Семенова. Бывал у Л. Н. раз двадцать; арестован за то, что был одним из устроителей Крестьянского союза. Остался беспартийным и во все время революции сдерживал крестьян и опропагандированных рабочих от насилий<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В письме от 1—29 марта В. Ф. Краснов, живший в Харькове на нелегальном положении, отмечал большую роль, к-рую сыграл в его жизни Т. На конв. пометы Т.: «Прекрасное письмо. Отвечать». Т. отв. 2 апр. и послал фотогр. (т. 79, с. 143—144).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4ea4b08e-3eae-4c3a-8929-558d98b9ed22">За обедом Михаил Сергеевич рассказал, что в «Минувших годах», в книге за август 1908 г., прочел воспоминания о В. К. Сютаеве «Крестьянин-коммунист» В. Рахманова, врача. Похвалил и спросил Л. Н., помнит ли Рахманова. </p>
      <p id="ae951af5-5247-489b-9271-40e1c4298a94">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Рахманова я читал, всегда хорошо пишет. </p>
      <p id="509c3353-2343-42aa-a0ac-c01b9ca1eb65">Л. Н. вчера и третьего дня говорил про Записки Синегуба в «Былом», читает их. </p>
      <p id="40c4f338-37dd-4414-a49d-92750f05cdc0">Л. Н. рассказал про инока, бывшего у него раньше и сегодня. Он прежде будто бы разделял взгляды Л. Н., а теперь опять вернулся к православию; просил и получил обратно свое письмо к Л. Н. и принес письмо Л. Н-ча к нему<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Инок Благобережной пустыни Афанасьев писал Т. дважды. В Кн. корресп. отмечено, что на 1-е письмо Т. отв. 14 янв. (отв. неизв.); на 2-е — 11 февр. (т. 79, с. 68—69).</span>
          </span>
        </hi>. Николай Николаевич не принял его: сказал ему, что он может, когда хочет, уничтожить его. </p>
      <p id="59e5c391-90c3-49fc-830e-629e0b300eeb">Впечатление производит, бедный, умалишенного. </p>
      <p id="e473fd7b-e7a0-4e7a-a339-e487ff506fb0">Вечером Л. Н. играл в шахматы, в винт и написал письмо Черткову<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Вероятно, письмо Т., начатое 2 апр. вечером и законченное 3 апр. (т. 89, с. 106).</span>
          </span>
        </hi>. В «Русском слове» подробное описание проезда Черткова через Москву и беседы с ним<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Анон. ст. «Беседа с В. Г. Чертковым» (№73, 1 апр.).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>