<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-04_1908-06-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 106.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-04" to="1908-06-04"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4771f4dc-5533-40d9-b93b-3d617a3b890d">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-04">
            <hi>4 июня. </hi>
          </date>
        </span>У меня, как уже много недель, очень много больных. За обедом Л. Н. мне: </p>
      <p id="4848fdcf-40a4-415b-a953-439ad2b98e1c">— Номера «Free Hindustan» получил. </p>
      <p id="0f1b0887-0bf6-49ed-9bb7-91b15790b9b3">Несколько дней тому назад писал издатель этого журнала Таракнатх Дас, студент, живущий в Соединенных Штатах, что посылает ему номера своего журнала. Но они вместе с письмом не пришли. И Л. Н. просил меня об этом написать ему (что журналы получены): </p>
      <p id="34fc1dec-ce42-4148-883e-5e9e928c84a0">— Нехорошо. Хотят конституцию, хотят участвовать в правительстве — и только. </p>
      <p id="1477d1e3-96e4-4206-96d3-53ee0d02cc26">И Л. Н. стал рассказывать к вчерашнему разговору о том же, как <pb n="106"/>англичане стали властителями Индии. Рассказал про португальцев, голландцев, про компанию английских купцов, поддержку ее английским правительством и т. д. Про сипайское восстание, вспомнил картину Верещагина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Народное восстание в Индии в 1857—1859 гг. Картина В. В. Верещагина — «Подавление индийского восстания англичанами» (ок. 1884).</span>
          </span>
        </hi>: </p>
      <p id="5bf3380f-97b5-4973-91c8-e4ed9d894dc8">— Со стороны смотришь — какие же сипаи — они сами себя угнетают. Сто тысяч англичан против этих трехсот миллионов. </p>
      <p id="8f09ff86-b934-4c53-ade8-d08e564c2fa5">Гусев сказал, что он вчера «проповедовал невежество». Приходили рабочие из Тулы, хотят готовиться к аттестату зрелости. Они с большим уважением относятся к образованию. Их вожди подчеркивают свою образованность, и они на это попадаются. </p>
      <p id="6c0fe7b4-c9e1-472b-8296-fa841bb55dee">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хотят сделаться господами. Я в каком-то своем сочинении сравнил это так: есть подмостки с господами (образованными, интеллигенцией) они давят рабочих, а из них все больше и больше влезает на подмостки, которые тем тяжелее становятся для оставшихся рабочих. </p>
      <p id="4687a050-5469-475b-8356-53dc21c2d03a">Сегодня до обеда Л. Н. под деревом оживленно разговаривал с рабочими. Старается где кому возможно, сколько хватает сил, объяснять. </p>
      <p id="ff11c6ed-a68f-491f-82ed-041ba7462a59">Гусев рассказывал про запрос в Думе о неудавшемся побеге арестантов из екатеринославской тюрьмы<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Взорвали стену двора, где арестанты гуляли во время прогулки; стреляли из трех револьверов.</span>, причем застрелено сорок арестантов и пятьдесят ранено. Столыпин послал по телеграфу благодарность за энергичное подавление смуты. </p>
      <p id="e62382bb-b312-4272-82c5-d105a6f53140">М. А. Кузминский говорил о переполнении тюрем. В Витебске в тюрьме, рассчитанной на 280 человек, заключено 720. Белья нет. </p>
      <p id="be2974a3-df21-4370-aec4-f6c49b7773f8">Вчера приехали на лето в Телятинки Гольденвейзеры. Сегодня вечером приехал Александр Борисович, играл в шахматы с Л. Н. Вечером Л. Н. не выходил.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
