<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-16_1907-05-16"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-05-16" to="1907-05-16"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="200416d7-1e06-44fb-a654-e7f66f953d34">
        <span class="opener">
          <date when="1907-05-16">
            <hi>16 мая. </hi>
          </date>
        </span>Вчерашнюю и сию ночь мороз. Листки на дубах свернулись. Вечером с 8 до 9 Л. Н. занимался школой, до 10 играл в шахматы с Михаилом Сергеевичем. </p>
      <p id="efd2501a-2db1-4efa-b38b-921ce35460a0">За чаем Л. Н. говорил, что получил письмо от духоборца Макасеева<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note307">1</a>
          <span class="note" id="note307">
            <span>В. А. Макасеев в письме от 4 мая н. с. подробно описал жизнь духоборов в Канаде. Т. отв. ему 17 мая (т. 77, с. 109).</span>
          </span>
        </hi>. Канадское правительство отняло у них земли, которой у них было около 320000 гектаров, оставив им на время 15000. За то, что не хотели присягать «царю» (английскому): «У нас один царь — бог». Не унывают. Пашни довольно, но пастбищ у них нет. Решили не держать скотины для продажи «под нож». </p>
      <p id="b0e3e214-3ff7-40ff-9084-8a509ea6f5ab">— Как они правильно поступают! — сказал Л. Н. — Разбились на три партии: 1 раздетые — у них никакой земли нет (они совсем не нуждаются в земле); 2 которые приняли землю от правительства и 3 принявшие подданство, — этих 100 семей, эти дурно живут, по Макасееву<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note308">2</a>
          <span class="note" id="note308">
            <span>Макасеев след. образом охарактеризовал эти 3 партии: «общинники», «свободники» (т. е. выпускающие весь скот на свободу) и принявшие канадское подданство.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="679e7adf-34cb-41b7-807e-0dfeb9799ed8">
        <pb n="432" xml:id="page432"></pb>
      </p>
      <p id="a05d3ab2-ccf0-4f5b-b8d8-76d5819d478b">Варвара Валерьяновна рассуждала про Думу, про Столыпина. Л. Н. ей сказал, что она распоряжается вполне только одним «Столыпиным» — собою. </p>
      <p id="7af99f93-17e0-49b3-972f-b19023d55d10">Говорили о том, что газеты столько пишут о романе Арцыбашева «Санин», как бы нарочно пропагандируют его. «Русские ведомости» посвятили целый фельетон, «Русское слово» тоже. </p>
      <p id="051de4f2-fd89-4758-ab2c-b605f3b3f239">О «Круге чтения» не заикнулись. Слышно было, что Буренин собирался писать о «Круге чтения», но так и не написал.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>