<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-04_1909-04-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-04-04" to="1909-04-04"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3b0aed3d-c0d2-4eef-8edf-b660848397d3">
        <span class="opener">
          <date when="1909-04-04">
            <hi>4 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. говорил за обедом, что читал в «Былом» о Мартьянове, крепостном графа Гурьева<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note240">1</a>
          <span class="note" id="note240">
            <span>М. К. <hi>Лемке</hi>. Дело П. А. Мартьянова ( <span class="hi" data-attribute="italic">Б</span>, 1906, №8). </span>
          </span>
        </hi>. Николай Николаевич сообщил Л. Н., что арестована книжечка «Посредника» «О разуме» из «Круга чтения», и Иван Иванович обвиняется по параграфу такому-то. Л. Н. переспросил, большая ли книжка, и, когда Николай Николаевич сказал, что маленькая, Л. Н-чу было жалко, потому что доступна народу. </p>
      <p id="adc06477-3926-4d60-9c45-200f3927f34a">Потом Л. Н. прочел вслух инкриминированное место — мысль Люси Малори. Действительно, нецензурная. </p>
      <p id="34e70553-6997-4a0d-bd11-c8e160ac8073">Л. Н. заговорил о статье Меньшикова в «Новом времени» 2 апреля «Развал Турции» — по поводу вспыхнувшей на днях контрреволюции в Константинополе. </p>
      <p id="b180670b-83e9-4818-b1e1-2ab66c018496">— Начало статьи прекрасное, — сказал Л. Н., — очень умно написано. Вопрос верно поставлен, где говорится о демократии и монархизме, восхищался, читая, но ответ — конец — плох. Рекомендуется угнетение национальностей (Л. Н. не сказал «угнетение»). </p>
      <p id="7ed93748-4c43-4701-875b-4fe06b5a6658">Говорилось о том, как все газеты пишут о приезде Черткова в Петербург. </p>
      <p id="be26b14e-76bb-4d7c-b2a0-c47979fdd892">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В событиях дня: «Турецкая революция» и «Чертков приехал». </p>
      <p id="69240716-6655-441d-a329-e00d9e8cdbff">«Русское слово» 3 апреля напечатало письма Гусева к старообрядке, но приписывает их Л. Н. Какое неуважение к Л. Н., какой подлог! Раздобыло их «Русское слово» неизвестно где и еще пишет, что печатает с разрешения самого Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note241">2</a>
          <span class="note" id="note241">
            <span>Под загл. «Письма Л. Н. Толстого к старообрядке» в №75 газ. опубл. письма Гусева, написанные по поруч. Т. к М. И. Ершовой от 23 дек. 1907 г. (с припиской Т.) и от 4 янв. 1909 г. (т. 77, с. 274—275 и т. 79, с. 249). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="a4220955-ee91-47d3-986f-962d1edcd76e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хирьяков в «Нашей жизни»! написал статью о высылке Черткова и о приезде его в Петербург. Нехорошо, там есть неправда: сказано, чего нет, и скрыто, что есть. Надо быть очень строгим и говорить одну правду<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note242">3</a>
          <span class="note" id="note242">
            <span>А. М. <hi>Хирьяков</hi>. В. Г. Чертков в Петербурге ( <span class="hi" data-attribute="italic">НГ</span>, №76, 2 апр.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="32038bd0-544e-447f-b7b9-81bc178c7ae0">Л. Н. по поводу найденного письма его к тетушке из Севастополя: </p>
      <p id="6ffbe3d3-6455-4bc3-914c-86d38796b971">— Я нынче думал, какая перемена с того времени. Я помню, что по-русски писать было что-то низкое. Аристократический круг выделялся: «Мы — что-то особенное». И даже вопроса не было, почему я сижу здесь, а они там. А потом старина разрушилась — Морозов, Михаил Петрович Новиков<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="5c4ba089-1985-4419-a68c-7e88d69d1426">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Я помню, раньше музыканты, актеры не могли быть в обществе никогда, а теперь<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="18e822d1-ff70-4971-b049-439c6cb595f1">Сергей Львович уезжает в Москву.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>