<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-26_1905-04-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. 257—259.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">121—482</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-04-26" to="1905-04-26"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e9a7e1f6-8ffc-416b-afb9-8803a5cb0869">
        <span class="opener">
          <date when="1905-04-26">
            <hi>26 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехала Е. В. Молоствова из Тетюшей Казанской губернии. Она приехала поговорить с Л. Н. — о чем, не знаю. Приехала в четыре часа ночи и в полночь уехала обратно домой. Л. Н. дал ей поручения: Генри Джорджа читать и распространять, посетить Малеванного и о нем ему написать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma1-121-.htm#1905.Май.23_мая">23 мая</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. Малеванный — в отделении у Сикорского. Он одержим религиозной экзальтацией. Сикорский говорит, что у него паранойя. «Глупые слова», — заметил на это Л. Н. и поручил ей еще что-то кому-то передать и советовал ей сблизиться с народом: «Увидишь свои вины; грех и его (народа) достоинства; меньше будешь его осуждать и себя оправдывать». </p>
      <p id="2cb73290-035d-462a-87c9-18a26a031b86">Она худощавая, милая, умное лицо и глаза; хорошо и интересно рассказывает и затрагивает всегда такие вопросы, что чувствуешь, что она сочувствует Л. Н., что она с богом. Вероятно, она и талантливая писательница. Когда рассказывала о психиатрической больнице в Казани, вспомнила, что нарочно спросила, нет ли у них больных по религиозным причинам. Ответили, что нет. Показали ей, дескать, всех больных, а по религиозным причинам больных там не видела. </p>
      <p id="890cb616-de1f-4093-8652-e6204b5f0c77">Л. Н. рассказал, что когда он был в Москве в отделении психиатра Келлера, то разговаривал там с ремесленником, который сказал ему, что он говорил, что идолов в церкви не должно быть, и резко отозвался о почитании изваяний и икон. За это его посадили. А он был душевно здоров. </p>
      <p id="80606b0a-6d9e-48e0-aa96-2a17c2caeb7b">— Я, — сказал Л. Н., — спросил Келлера, почему его держат? «Есть у него некоторые противоречия...» и т. д., — ответил. </p>
      <p id="ce614421-1baa-47b5-8786-ba1db2aba68f">Вспоминал другого душевнобольного, который ему рассказал, как заболел и как в сумасшедшем доме выздоровел и просил врача, чтобы его отпустили. Врач посмотрел ему внимательно в глаза и стал говорить: «Вы успокойтесь». Этот тон его раздражал, и это раздражение было «доказательством» для врача, что он болен. Когда второй раз обратился к врачу с тем же, опять произошло то же. </p>
      <p id="58bd5d79-eef9-4b1b-9325-eeb636f66273">— Как он потом должен был сдерживаться, чтобы не раздражаться! — добавил Л. Н. </p>
      <p id="e628fc9a-eb2d-4e43-b6c4-5ee8119e884e">Елизавета Владимировна рассказала, как врач водил ее по палатам, больные были милые, спокойные. </p>
      <p id="59e9daa9-7864-4c0c-bb2a-98d9b3a68299">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="fedd32dd-eca3-448b-a32e-2c4fb837e768">— Когда студенты придут, сейчас становятся мрачными, не могут переносить, когда о них говорят, как о больных. </p>
      <p id="c9c9d10d-49f7-4628-8a30-353c5c7dc145">По поводу «Красного смеха» она сказала, что Андреев хочет там пугать и делает это точно так, как дети, а где начинает просто говорить, там оборвет. </p>
      <p id="9dc199c7-c7d1-452e-aa86-ac48eb3e6e68">
        <pb n="257"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Статья «Великий грех» </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-257-.jpg"/>
        <figDesc>Статья «Великий грех» </figDesc>
        <p id="d7f47f81-377b-4fdd-a762-f5d581b1b316">
          <head>СТАТЬЯ «ВЕЛИКИЙ ГРЕХ», СТРАНИЦА, ЧАСТИЧНО ПЕРЕПИСАННАЯ МАКОВИЦКИМ <br/>И ПРАВЛЕННАЯ ТОЛСТЫМ </head>
        </p>
        <p id="9d36605a-0d64-4ad3-b611-fb09d5dbad89">Апрель — июнь 1905 г. </p>
        <p id="8369433f-54c6-45a2-948f-8f7001ffcd1c">Л. Н. прочел ей Молоствовой отрывки из своей новой статьи о Генри Джордже «Великий грех»». — Запись от 26 апреля 1905 г. </p>
      </figure>
      <p id="ff192915-e73f-438c-a0cd-4e9ddaf08f8c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда я читал первую работу Андреева, (впечатление было) то же самое — что он хочет пугать, а я не боюсь<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Об этом ставшем «крылатым» выражении Т. см. в кн. Н. С. <hi>Ашукин</hi>, М. Г. <hi>Ашукина</hi>. Крылатые слова, изд.2-е. М., 1960, с. 437—438. </span>
          </span>
        </hi>. Я ему (это) замечал. </p>
      <p id="1e6dfb7a-6a48-4bc9-a5bc-c57e92eea318">Разговаривали о Горьком. Ланин, у которого Горький служил письмоводителем, был у Л. Н-ча. Л. Н. его помнит. Горький был в Ясной Поляне как странник, еще не прославленный, — постоял у дома и ушел<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Горький приходил в апр. 1889 г. в Ясную Поляну, а затем в моск. дом, но не застал Т. (см. письмо Горького к Т. от 25 апр. 1889 г. — <span class="hi" data-attribute="italic">Горький</span>, т. 28. М., 1954, с. 5—6). Знакомство Т. и Горького состоялось 13 янв. 1900 г. </span>
          </span>
        </hi>. Говорил о том Л. Н-чу в Крыму. </p>
      <p id="f425332d-a3be-457a-a9a0-86e6a0cb917c">Молоствова наблюдала, как Горький рос «на ее глазах». Короленко был сослан в Нижний Новгород, хотел там газету издавать, не разрешили ему это. Переехал в Петербург, где стал одним из редакторов «Русского богатства»; в нем Горький поместил свой рассказ «Челкаш», и сразу в той же книжке «Русского богатства» были разборы его рассказов, принесшие ему славу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>М. <hi>Горький</hi>. Челкаш. Эпизод ( <span class="hi" data-attribute="italic">РБ</span>, 1895, №6. — В этом №впервые назван Короленко среди ред. журн.). Рецензий на рассказы Горького в №6 <span class="hi" data-attribute="italic">РБ </span>не было. 1-я рец. — в <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>, 1895, №8, с. 410—412, отдел: «Периодические издания». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2aea56c7-6fc2-47a9-b66c-709c3231d7b9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Слава Горького растет, как ком снега, лавина. Я читал первые его рассказы, и бросился мне в глаза его искусственный народный язык<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Об отношении Т. к языку Горького см. в очерке Горького «Лев Толстой» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Горький</span>, т. 16. М., 1973, с. 268—269, 279). </span>
          </span>
        </hi>. <pb n="258"/>Его слава никак не соответствует его писательскому таланту; таких, каков он, десяток. За свою жизнь Чехов куда меньше возбудил внимания, а Чехов был огромный талант, у него было богатое воображение, у него было богатство образов, как ни у кого. У обоих общее то, что не имели чего нового сказать. Заслуга Горького в том, что показал босяков. </p>
      <p id="ac682c40-a326-4715-bd50-409b0f0e0220">Елизавета Владимировна говорила (с порицанием) о двух пьесах, которые производят фурор в Казани: Косоротова «Весенний поток»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>А. И. <hi>Косоротов</hi>. Весенний поток. СПб., 1905. </span>
          </span>
        </hi>(ницшеанская проповедь свободной любви без мысли о последствиях) и Горького «Дачники». Здесь сравнительно молодой человек хочет жениться на особе старше его, у которой есть взрослая дочь. Дочь слышала разговор матери и сестры этого молодого человека об увлечении матери. Дочь прижимает голову матери к своей груди и, успокаивая ее, поет: «Баюшки-баю». Стыдно и жалко было присутствовать при этой сцене. Больше в театр не пошла. </p>
      <p id="e956c16c-d254-408d-ba91-fa98b46a1ee7">— Мой муж, — сказала Молоствова, — у мужиков снимает маленькие наделы в аренду, они живут отхожим промыслом на Волге. </p>
      <p id="271ab4ae-bcd7-4e73-a545-1d8df27a1d5e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какой это энергичный народ, красивый, вольный, богатый — поволжане! </p>
      <p id="4c09aec6-40e3-4a8a-bc51-6000a5a0f17f">Л. Н. спросил ее, читает ли Диккенса? </p>
      <p id="cd5424b8-58d9-457d-b3d9-fcd532209b42">— Я его читаю сызнова, — сказал Л. Н., — ищу подходящее для «Круга чтения», до сих пор еще не нашел. Читал, как описывает сумасшедшего, рассказывает сумасшедший... </p>
      <p id="6def7152-884f-4997-a7ab-5362bc95c186">Затем Л. Н. принес ей книг: несколько своих, в том числе «Мысли мудрых людей», и «Избранные речи и статьи Генри Джорджа» и сказал: </p>
      <p id="510f3743-155f-46c2-9066-d59df7df3f63">— Этот экземпляр дайте кому-нибудь, а сами себе купите другой и распространяйте идеи и книги его. Генри Джордж при жизни был больше известен, чем теперь. </p>
      <p id="c4f397d1-439f-4821-b3d5-2a2a3777ebba">Молоствова спросила, как может проект Генри Джорджа осуществиться? Ведь понимают его только отдельные, выдающиеся лица. </p>
      <p id="69557346-8efc-4712-8b6b-68e5df80e7ab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Общее сознание греха будет расти так, как крепостного права, и разрушится земельная собственность. Генри Джордж не хочет отнимать землю (право завещания). Доныне владевшие ею будут платить (Single Tax). Почему нам не идти в голове Европы — осуществить, что предложил Генри Джордж? Вполне оно нигде не проведено. Я посоветовал Кросби, когда он спросил, чему он должен посвятить себя, — распространять идеи Генри Джорджа. Он за двенадцать лет сделал много. Я не думал, что мое замечание будет иметь такие последствия. </p>
      <p id="f46a6e42-36e3-43fe-90a4-ae824eaf67a6">Л. Н. прочел ей отрывки из своей новой статьи о Генри Джордже<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>«Великий грех» (т. 36). 1-я ст. о Г. Джордже — «К рабочему народу», 1902 (т. 35).</span>
          </span>
        </hi>. Молоствова спросила его о Сютаеве. </p>
      <p id="99c1875d-cbda-485f-977a-b2f693efe8e8">Л. Н. напомнил ей о Ламеннэ<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>См. очерк Т. «Ламенэ» в «Круге чтения» — т. II с, 357 (т. 42, с. 164).</span>
          </span>
        </hi>: </p>
      <p id="43b01414-da01-4fc6-b885-bf18dd53a1d5">— Был, как наши славянофилы. Им жаль отказаться от могущественной организации церкви. Хотел ее реформировать. И наткнулся на неуступчивость и деспотизм. Боясь, что его на смертном одре захотят исповедовать, просил знакомых, чтобы от него не отходили. Умирая, сказал: «Ах, какая счастливая минута!» Его «Paroles d’un croyant» и «Les Evangiles» — выдающиеся сочинения<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>
              <hi>Lamennais</hi>. Paroles d’un croyant. P., 1903 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы); «Les Evangiles». P., 1846. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2003b099-820e-4e74-a2aa-07659dbd82ab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня в Крыму были времена, когда я бы спокойно умер. Монтень говорит, что о приближении смерти надо думать загодя<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>Ср. «Круг чтения», т. II, с. 435.</span>
          </span>
        </hi>. Надо рассчитывать, что завтра помру, тогда отпадут соображения приличия, корысти. Мой брат<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>С. Н. Толстой.</span>
          </span>
        </hi>, очень чуткий и очень умный, перед смертью спросил меня: «Как думаешь, причаститься ли, жена этого желает. На что?» Я сказал ему: «Причастись, если сделаешь жене более приятности, чем себе тягости от причащения». Он причастился и говорил, что ему легче. На следующий день умер. </p>
      <p id="0a501878-700f-467d-878e-684b390697fb">Михаил Сергеевич читал Л. Н. свою речь, которую должен завтра произнести на земском собрании в Туле. В ней он определенно высказывается за ограничение самодержавия, за конституцию, Л. Н. сказал ему, <pb n="259"/>что конституции нельзя утверждать как неизменное, вечное, т. к. «воззрения народа развиваются и видоизменяются». </p>
      <p id="bdfff92d-7aea-482f-b9d1-dd7a7b175ec8">Молоствова рассказала об их надельном острове в две тысячи десятин на Волге. </p>
      <p id="c4598ce7-aeff-4f99-818c-8944b5a9565a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если б я был Андрюшей (в его возрасте), жил бы там на острове Робинзоном в одиночестве. </p>
      <p id="4003548e-8dc6-4a86-83bb-a25618f15c44">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о весне</span>): В лесу слышно, как трава растет, листочки падают шурша. </p>
      <p id="31ab6bd9-4e0b-489b-8ec9-fa73aca57f4d">Еще Л. Н. сказал сегодня: </p>
      <p id="d3bc32e8-b992-42a6-a204-999c8f8d4cbb">— В молодости кажется, что время стоит, потом быстро идет, а в старости летит. </p>
      <p id="5a5aff3d-b78f-446c-9469-4235fd329126">Молоствова спросила о пашковцах. </p>
      <p id="0698f498-e4c5-4c4b-b3ac-bf598caee60a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне некуда поместить их уже, я полон веры. Вообще же их учение никогда не было мне близким. Я не могу допустить, чтобы одним людям было предопределено спастись, а другим погибнуть. Единственно от нас самих зависит и наше спасение, и наша гибель. </p>
      <p id="ada7d582-299e-459b-935a-fc144bf8a5d8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Молоствова</span>: Как вы, Лев Николаевич, объясняете слова Христа во время тайной вечери: «Придите, ядите, сие есть тело мое...» и т. д. </p>
      <p id="02eb578c-d6eb-4b55-967c-0d123d237a61">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ведь Христос говорил перед этим, что один из учеников предаст его... Потом, ломая хлеб, сказал: «Ешьте, среди вас один, который будет есть тело мое, пить кровь мою». И слова эти — «Придите, ядите» — должны относиться именно к поступку Иуды. Многие христиане и смотрят на обряд преломления хлеба как на символ страданий Христа, не придавая буквального значения словам «сие есть тело мое» и «сия есть кровь моя». </p>
      <p id="53cefb17-37f3-4716-9c9c-3453dae41a85">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Теперь пишу краткое изложение веры, доступное почти для детей. Недавно старик озадачил меня вопросом: «Что такое идеал?» Еще не нашел объяснения простым языком. </p>
      <p id="35d9ba8d-4a33-4346-9832-58e2e0ae8d2f">К разговору о снах. Л. Н. рассказал сон Маши: повздорила с кем-то и сказала ему резкое слово, а потом, чувствуя, что это ей только снится, наговорила ему неприятностей, все, что имела на душе. </p>
      <p id="9405a10e-f1fe-4247-96f0-8bbdeb6a1ea3">Молоствова рассказала сон С. А. Щепкина: в Государственном совете произносил речь, в которой высказал что-то очень важное. Все его поздравляли. Проснулся и записал. Сейчас же после этого заснул. Утром читает, что̀ это он записал важного: «Воздух сух, как гвоздь». </p>
      <p id="52c2fd8d-a463-4c1f-8420-d920c2dff6fe">Все дружно, громко рассмеялись. Л. Н. особенно весело. </p>
      <p id="a7837f22-9827-491c-a5c6-e12496eee8b0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сны важны в выяснении психических......<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Если бы ночь за ночью все одно и то же снилось, мы приняли бы его в воспоминании своем за реальность. </p>
      <p id="0e81aac3-1deb-4f5f-81a8-a98e3853e0d6">Сегодня Л. Н. получил книгу F. Rittelmeyer «Tolstois religiöse Botschaft»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>Кн. изд. в Ульме в 1905 г.</span>
          </span>
        </hi>. Понравилась ему цитатами, выбранными из разных его (Л. Н.) сочинений. </p>
      <p id="14c21f1f-c0a0-4630-8de1-8c4e678a8b00">Л. Н. ездил верхом в Ясенки на почту, отвез заказное письмо Черткову<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote13">13</a>
          <span class="note" id="footnote13" type="footnote">
            <span>Письмо от 24 апр. (т. 89, с. 18).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
