<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-01-22_1907-01-22"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-01-22" to="1907-01-22"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7057d44b-2837-4d83-9635-2872617875b1">
        <span class="opener">
          <date when="1907-01-22">
            <hi>22 января. </hi>
          </date>
        </span>За завтраком Софья Андреевна, Александра Львовна, Юлия Ивановна. Софья Андреевна вспоминала, как она воспитывала, учила девять человек детей. Илюша трудно учился грамматике. Тогда Софья Андреевна взяла три грамматики и из них составила свою. </p>
      <p id="1372741d-8c1f-4ee7-9b3d-3594590dc767">После завтрака Л. Н. позвал меня в кабинет и прочел мне письмо Наживина о Куртыше, который караулил Иконникова и тоже отказался от военной службы; его приговорили к дисциплинарному батальону, там посажен в карцер. Как хорошо отвечает и спокойно себя ведет!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note49">1</a>
          <span class="note" id="note49">
            <span>Письмо от 21 янв. </span>
          </span>
        </hi>Наживин вспоминает, что не получает от меня копий обещанных писем об отказах. Л. Н., главное, ради этого прочел, сам не хотел меня спрашивать и торопить из деликатности. Знаю, что часто о том думал и все-таки не торопил. Об этом же письме говорил вечером Михаилу Сергеевичу. </p>
      <p id="24982075-ec56-472c-a62a-89a7141729d8">К Л. Н. приехала Е. Д. Вагнер, седая, усталого вида дама, была учительницей у духоборов в Закавказье. Вопроса к Л. Н. никакого не имела, кроме того, чтобы ей дали рекомендательное письмо к земству; он ей дал к Ивану Ивановичу — получить работу. Она растерзана политическими событиями. Л. Н. говорил ей, чтобы этим не беспокоилась, а старалась о том, как ей самой поступать. </p>
      <p id="bebe9ade-d08f-469a-b99a-e34095fca188">Вечером за чаем речь о содержании статьи Н. А. Морозова «Возникновение «Народной воли»». Там что-то приписывается Тургеневу, о чем Л. Н. сказал, что это глупое, что Тургенев не мог этого сказать. Тут он (Морозов?) выдал себя<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note50">2</a>
          <span class="note" id="note50">
            <span>В ст. Н. А. Морозова «Возникновение «Народной воли»<hi>...</hi>», помещенной в <span class="hi" data-attribute="italic">Б</span>, 1906, №12, упом. о Тургеневе нет. Но в том же №журн. напечатан отр. «Из литературных воспоминаний» Н. С. Русанова, центральное место в к-ром занимает встреча Тургенева с радикально настроенными молодыми литераторами. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4db2659e-e88e-444f-b91e-c6a43a5e20ae">Потом Л. Н. сказал: </p>
      <p id="1a6c1283-f003-49c8-b74d-2b8b9e66a87b">— Морозов (?) первый проповедовал террор. </p>
      <p id="da502e48-14e8-45b3-ac09-797258cd7873">Потом Л. Н. говорил о самоуверенности, распущенности Морозова (?) и (ему подобной) интеллигенции в том числе и учительницы Вагнер. </p>
      <p id="02234b27-cee7-4ced-88b2-e9e85e46e358">— Глупы эти Морозовы, — сказал Л. nbsp; Н. — Но и Столыпин глуп, — прибавил Л. nbsp; Н., намекая на присуждение Куртыша в дисциплинарный батальон. — Как он может не видеть, что эти (Куртыши, Кудрины) не <pb n="358" xml:id="page358"></pb>опасны, что подделываться под это нельзя; кто это (отказ от военной службы) не делает из внутренней потребности, тот после дня карцера перестанет отказываться. </p>
      <p id="4bbb0c1b-8626-41bf-918d-610cf2e172f8">Я указал в «Русском богатстве» в мае — июне 1906 г. на «В начале жизни» Н. А. Морозова. Л. Н. попросил прочесть вслух. Михаил Сергеевич прочел. Л. Н. понравилось. Талантливо написано, позволяет «взглянуть в душу революционеров». За первой статьей Михаил Сергеевич прочел в «Русском богатстве» революционный стих: </p>
      <p id="5d01a7e3-f115-4787-a5d4-6dfdb52f852c">— Ты была не одна... Кто же, муж или брат, <br/>Жизнь твою молодую губя. <br/>Приготовил из грома и вихря снаряд, <br/>На убийство толкнувши тебя<hi>?..</hi>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note51">3</a>
          <span class="note" id="note51">
            <span>Из стихотв. С. Иванова-Райкова «Допрос». </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="b85465a9-df46-4bea-a5e0-4e67f6f78c14">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Кофточки побегут. Возьмут браунинги... Им не нужно убивать (что̀ им до людей, которых убивают), <span class="hi" data-attribute="italic">им нужно отличиться.</span>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>