<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-18_1908-04-18"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-04-18" to="1908-04-18"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="74e40682-eac1-4258-97aa-52628334460f">
        <span class="opener">
          <date when="1908-04-18">
            <hi>18 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Утром уехал Л. Д. Семенов, хочет поспеть к весенним работам. Уезжал с убеждением, что в последний раз жил в барском доме и обстановке. Там, в деревне рязанской, живет в избе. Рядом живет дедушка в барском доме. </p>
      <p id="a5d84b2b-f044-407a-b9c6-25286914dc38">Л. Н. ездил в Козловку нанимать дачу для Чертковых. За обедом говорили об этом и об открытке от Н. Н. Гусева и о нем. Л. Н. радовался на него, какой он душевно развитый, какие имеет умственные способности, трудолюбив, хороший помощник. </p>
      <p id="94801c6b-acab-4905-aa83-fb34e63ec944">После обеда Л. Н. дал мне отвечать на письма и дополнить список заключенных теперь за отказ от воинской повинности в статье «Всему бывает конец». И возвратил вырезки фельетона о Китае и Японии Немировича-Данченко. </p>
      <p id="aaa48e79-7733-4478-ba68-2140531d4bd9">— Не люблю я его тон, — сказал Л. Н. — Много интересного, но такой развязный тон, несерьезный. </p>
      <p id="ee11053d-b97a-4926-ba26-ca901bdde15f">За чаем Илья Львович говорил, что читал две французские книги о спиритизме и что что-то там есть. </p>
      <p id="6a09c02f-a4ef-4cc0-8481-8c8851d6c801">Л. Н. решительно ответил: </p>
      <p id="715676b5-ec73-4335-8d75-f61b4aefe19a">— Ничего нет. </p>
      <p id="cc5426e8-2b3b-4d72-9eb2-93102b4c18bb">Татьяна Львовна поддержала брата: </p>
      <p id="41eb34ee-3945-4bd4-9c3d-57d90c79ac12">— Какие-то силы. </p>
      <p id="61ad02de-ca03-4df0-a956-a0b7b1d8b712">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что важно — не исследуем, а придумываем<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="56c0b5e5-1273-4348-8384-b851a92e5233">Л. Н. перевел разговор на Китай. Немирович-Данченко пишет, что, хотя в Китае государственная власть есть, но, в сущности, китайцы не подчиняются ей, а устраивают свои общества, которые имеют свои законы, шпионов, казни. Таких товариществ бесчисленное количество, и законы этих товариществ обеспечивают их спокойствие. Китайцы живут не <pb n="66" xml:id="page66"></pb>государственной властью — она для дипломатических сношений с другими государствами, — а своими товариществами. </p>
      <p id="3f88d7b2-149b-413f-8907-2af3d2914428">
        <pb n="65" xml:id="page65"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой. Фотография С. М. Прокудина-Горского </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-065.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой. Фотография С. М. Прокудина-Горского </figDesc>
        <p id="12dd05ee-bdaa-47c6-bfdd-6bc254171692">
          <head>ТОЛСТОЙ </head>
        </p>
        <p id="ff581ffc-f9f5-4d9c-ad59-55a2920478ac">Ясная Поляна, 23 мая 1908 г. </p>
        <p id="f1689cfb-adaf-486e-9bb2-ce412504b0ae">Фотография С. М. Прокудина-Горского </p>
        <p id="b316e471-35e2-40d8-af25-65c05d498bc5">Первый русский цветной фотопортрет и единственный цветной фотопортрет Толстого «Приехал С. М. Прокудин-Горский, профессор химии<hi>... </hi>с П. Е. Кулаковым<hi>... </hi>снимать Л. Н. на цветной фотографии — новое изобретение». — Запись от 22 мая 1908 г. </p>
      </figure>
      <p id="f3ab86eb-8887-4863-9127-5b3f9478860b">Разговор о заманчивости жизни без занятия. Илья Львович говорил, что он уже без занятия не жил бы. </p>
      <p id="01eca8a4-db8d-4cba-9c6a-d7d82271b1a5">Татьяна Львовна сказала, что ей за границей без занятия все время было некогда, а Буланже рассказывал, что, когда физически работал в Грозном (восемь часов), писал свои записки, и оставалось все еще много досуга (больше, чем в прежней его службе); не знал, что делать. </p>
      <p id="ed93c0de-8046-4fdf-a2b3-7e51031697fc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Буланже прав. Когда занят физическим трудом, духовно совершенно отдыхаешь. А когда ты в гостиной с гостьей, то суетишься, думаешь о том и о сем. </p>
      <p id="23fecbd6-fb9d-4d76-819c-cae8a5cc42cb">Вспоминали о Фете. Татьяна Львовна, Илья Львович, Софья Андреевна рассказывали о его странностях, смешных сторонах, какой он был. </p>
      <p id="3e427ea2-ecf4-452a-8dd1-b46a411c95f2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Умен был. Он своим умом думал. От этого он и был поэт. Знаете, что означает «поэт»? По-гречески — ποίέω, работать. </p>
      <p id="dca97515-ade3-45f1-9b31-b9f4921b17e0">Разговор о птицах. Илья Львович о ста тысячах диких гусей на Волге. Л. Н. об аистах в Бессарабии. На каждой избе гнездо, и на нем стоят два аиста. </p>
      <p id="be58d15c-cdbc-48bb-b5b2-529f23fa1153">Л. Н. говорил, что он в пении канареек ничего не находит, в соловьином — да. Разговор о гнездах птиц. </p>
      <p id="0d309e4d-7118-46d6-b407-6d9c22e0b463">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какая тонкость. Ведь это делают для детей. Витье гнезд и перелеты<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Тут теория Дарвина не годится (т. е. что слабые не перелетают и гибнут, перелетевшие же живут, и по ним другие унаследовывают эти способности). А первые, которые не перелетели?</p>
    </body>
  </text>
</TEI>