<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-02-12_1910-02-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-02-12" to="1910-02-12"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="70747f44-11a4-40c5-a979-2385d3410a7d">
        <span class="opener">
          <date when="1910-02-12">
            <hi>12 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Метель. Ночью у Л. Н. болела печень. Стонал, не спал. Булгаков заходил к нему и разбудил меня, хотя Л. Н. этого не хотел. Когда я пришел в гостиную, стонов не было слышно, кроме одного. Л. Н., наверно, сдерживался, и я не вошел. Утром оказалась желтизна белков глаз, припухшая сверху печень и болезненность. Сухой, частый кашель. Л. Н. согласился гулять недолго. Погулял только около дома, пополудни вовсе не гулял. </p>
      <p id="0b8e11a5-aed0-4d99-ba4a-76e49f4e61fd">В такую метель был только один прохожий. Л. Н. рассказал про него: такой, что постоит за всех; в лохмотьях, 19-летний наборщик, хорошенькое лицо. Попался за распространение нелегальной литературы. Л. Н. советовался с Ильей Васильевичем, во что его одеть и какую фуфайку отдать. Хотел дать одну фуфайку, но узнал, что она от Сони (невестки), — эту не дал. Еще рассказал, какие интересные письма сегодня получил: от Веригина длинный отчет о духоборческом хозяйстве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note85">1</a>
          <span class="note" id="note85">
            <span>К своему письму от 4 февр. из Канады П. В. Веригин приложил отчет о съезде духоборческой общины. На конв. Маковицкий пометил, что отчет послан для публ. в <span class="hi" data-attribute="italic">Жиз. д. В.</span>
            </span>
          </span>
        </hi>— урожай хорош, долги выплатили, купили 13000 акров (10 тысяч десятин) земли в Британской Колумбии, куда намерены постепенно переселиться. Пока будут сажать там фруктовые деревья. От японца длинное письмо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note86">2</a>
          <span class="note" id="note86">
            <span>Письмо христианского пастора из г. Кофу, близ Токио, Киносукэ Шираиши от 4 февр. н. с.</span>
          </span>
        </hi>. У них вооружения и вооружения, народ беднеет. Спрашивает, что им делать? Отказываться от военной службы? — Карается смертью или заточением на всю жизнь. Те, которые отказались, — под конец подчинились. Еще пишет о преследовании социалистов; и что у них (правительство) хуже, чем в России. </p>
      <p id="fae2f48a-8bfd-45bf-aaee-de939b6e7c1f">Из Парижа турецкий радикальный журнал. </p>
      <p id="aabf8d2a-d1e5-4efb-93f3-468ed0d4e4a1">— Это вам будет интересно, Душан Петрович, — сказал Л. Н. — Посмотрите, пишут, что конституция (турецкая) — один обман; что производятся пытки. </p>
      <p id="78e67c53-225d-46b8-84e8-a7011d769816">Л. Н. спросил Михаила Сергеевича: </p>
      <p id="be6f26ef-d4d2-46b0-afb8-dfcf873e6d9d">— В России пыток все-таки нет? Слышно было бы о них во время судов. </p>
      <p id="49e541cb-1e32-4fe3-ad61-e191f2ddae4a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Есть своего рода истязания, расправы. Татьяна Львовна припомнила, что Л. Н. были присланы лет десять назад картинки пыток во французской армии. </p>
      <p id="c5173aff-516f-44c2-b346-7be985170c81">Я добавил: </p>
      <p id="2ea828f0-86ef-40cc-946c-3390e23990fb">— И года три-четыре тому назад — пыток во французской армии в Алжире. Здесь, в России, часто жалуются на избиения в полицейских участках и в тюрьмах, когда туда привозят. </p>
      <p id="6becc10f-d4dd-4da0-97be-f85c8d3fb9f2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Персиянин 20-летний из Петербурга пишет, он внук премьер-министра; религиозные вопросы; спрашивает о магометанстве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note87">3</a>
          <span class="note" id="note87">
            <span>Письмо Мирзы Насрулли Хана Нури из Петербурга от 10 февр. (почт. шт.). Т. отв. 12 февр. (т.81, с.96).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ac2b4dba-d8e1-4e2b-b3be-408180986578">— Вы слышали, — обратился Л. Н. ко мне, — как обидели Ивана Ивановича? Забрали книжку его стихотворений, которая три года продавалась, и судят его за нее. </p>
      <p id="be1ec924-25e3-44a3-b802-c3273ba8e861">За чаем Л. Н. о том, сколько сегодня работал. В записной книжке записано, что́ нужно написать: 1) статью к книге Буланже (о Будде), 2) письмо о бессмертии, письма Хирьякову, Е. И. Попову, Гусеву. Все написал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note88">4</a>
          <span class="note" id="note88">
            <span>12-м февр. помечено 8 писем по поруч. Т. (т.81, с.276—277). Упом. письмо о бессмертии — отв. Т. на письмо Г. Князева из Минусинска от 21 дек. 1909г. (т.81, с.102).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="09e28222-2103-41e5-87a2-a4aee85fed2a">
        <pb n="181" xml:id="page181"></pb>
      </p>
      <p id="ec52a07d-f084-445f-9453-59dd024d5aea">Булгаков хвалил критические статьи Н. Н. Страхова. </p>
      <p id="a4a90e6a-1acb-4bcf-ab0a-b3de83245489">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о нем</span>): Он был необыкновенно скромный и огромной начитанности. Он ценил других и себя забывал. Был предан литературе. Достоевского любил. </p>
      <p id="b71c8459-34de-45bc-855d-669188f9a84f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: И Соловьева. </p>
      <p id="dfb92f6c-9864-464e-9f70-6006ee02e6b8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Всех. Правда, Некрасова не любил. </p>
      <p id="f5f686ad-6f8c-4ce0-88a9-183915587a08">Л. Н. вспомнил, как Страхов говорил тихим голосом: «Как у вас хорошо гулять по нижней аллее» (поперечной липовой). </p>
      <p id="b3c94af3-e94a-4938-a3ba-06a2aa4cb3ef">— Когда там хожу, всегда вспоминаю. </p>
      <p id="7b40e3bf-8225-416f-be1e-e13f36a2233e">Татьяна Львовна с улыбкой рассказала про Страхова. Там, за канавой, жили башкирцы. Николай Николаевич любил кумыс пить и говорил, что, когда холодно, кумыс греет; когда тепло — холодит, когда голоден — насыщает; когда полон — кумыс облегчает, и так без конца. </p>
      <p id="f150a009-50e7-4375-a547-112a80afe267">Разговор про Бьёрнсона, Ибсена. </p>
      <p id="1caa803b-543b-4e4c-b6fd-041956db5857">Л. Н. спросил: </p>
      <p id="df57d5a9-bcde-403e-a213-9846b5d27ea2">— Бьёрнсон, он что же? </p>
      <p id="2f83515d-917b-40c1-928b-1e5d39174889">Татьяна Львовна и особенно Булгаков рассказали про его драмы. </p>
      <p id="a30c4250-fb0c-4728-bd4e-3122b55f2dc1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Булгакову</span>): Как вы это знаете? Я понимаю, молодому человеку нельзя ничего пропустить: а вдруг там есть что-нибудь? </p>
      <p id="bd1626df-f23b-4bbc-9552-a6db2427a387">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Булгаков</span>: А вот Ибсена, Лев Николаевич, вы знаете? Вот у него хорошие вещи. </p>
      <p id="6b0edd72-ecc5-42a4-a580-20843fe4d735">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не знаю, не помню. </p>
      <p id="6008d613-9b28-4abd-b38e-ab65f247a2b4">Татьяна Львовна рассказала что-то про французские пьесы Мирбо и других. </p>
      <p id="bceda4ec-75cb-413b-b26a-17fe0a773690">Л. Н. сказал ей, что он с ней в том сходится, что французы — самая симпатичная нация. Все последнее время от них... </p>
      <p id="fbcc7a42-d82d-46c4-92c1-38236454c665">Л. Н. добавил: </p>
      <p id="8ea8bd3b-173e-4440-b489-f5fb6e9a237a">— В политическом — республика<hi>... </hi>Канта уже как ценю, но он тяжел, туманный. А Руссо и особенно Паскаль — это такой блеск, ясность, красота изложения! </p>
      <p id="a1fd977a-14e7-449a-8c1f-d5c965cfe52f">Булгаков восхвалял Художественный театр. </p>
      <p id="0fa840f5-c3dc-48e6-a485-1dff79c7f271">— Вам нравился бы, — говорил он Л. Н-чу. — Вам съездить бы в Художественный театр. — И хвалил игру его актеров. </p>
      <p id="9c096703-1660-425b-86f2-10972402ef6e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, я не имею права говорить<hi>... </hi>А Островского не дают? </p>
      <p id="5396d652-97f0-472c-b682-0d11059ac7ab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Как сильно действует сцена! </p>
      <p id="65d663fa-3320-4b1e-ba62-3fbd07f2bdeb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ах, я редко удовлетворялся — вижу актеров. </p>
      <p id="35236332-9590-4db9-8d54-0e87f16de6c1">Булгаков и Михаил Сергеевич, восхищаясь, хвалили драму «Царь Федор Иоаннович». </p>
      <p id="1c1a6deb-1822-46d1-a708-f909090cd2c8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не в моем духе это. </p>
      <p id="b1d6b805-afa3-4253-942d-2e21d4dd89df">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Это старина. </p>
      <p id="29511fa2-32b8-4d19-ac23-103ba5b51bde">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не думаю, чтобы это восстановить бы можно было. </p>
      <p id="77612ff3-9683-4adc-b0e3-5fa8f4ea54f3">Михаил Сергеевич рассказал содержание «Федора Иоанновича». После рассказал, как лет 20 тому назад были Л. Н., Татьяна Львовна, он и Танеев в опере — «Зигфрид» Вагнера. Как Л. Н. было смешно и не нравилось. Потом написал об этом в «Что такое искусство?», переименовал «Зигфрида» на другое<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note89">5</a>
          <span class="note" id="note89">
            <span>Т. слушал оперу Р. Вагнера «Зигфрид» в Большом театре 18 апр. 1896г. (см. т.69, с.82—83). Музыке Вагнера, в частности опере «Зигфрид», посвящена гл. XIII трактата «Что такое искусство?» (т.30, с.129—140).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>