<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-27_1908-10-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-10-27" to="1908-10-27"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a312f806-581a-4aae-88d1-b168a914e052">
        <span class="opener">
          <date when="1908-10-27">
            <hi>27 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. спал с 12 до 10.30 утра крепким сном и не помнил, что̀ с ним было. Вероятно, обморочное состояние ночью, во сне. Не узнает письмо сербке, которое пишет, и не помнит, зачем он его писал. Никакой работы переписывать не дал. Должно быть, ничего не работал или художественную вещь писал. В 2 часа лег в постель: слабость, сильно знобило. Пульс около 70, неравномерный и слабый. Перебоев не было. Встал в 6.30 вечера. С самого утра до вечера ничего не ел. Приехали, но не видели Л. Н-ча Д. Г. Янчевецкий, востоковед, сотрудник «Нового времени» и Е. А. Липеровская, директорша учительской семинарии в Москве. Янчевецкий передал привет от православных японцев. Софья Андреевна, как услышала, что он сотрудник «Нового времени», уже по этому одному решила не допустить. </p>
      <p id="b2c80c98-ddfb-44c2-9fdb-e4c610233be2">Николай Николаевич в Москве, Чертков сегодня не приезжал. Утром Л. Н. выходил и говорил с ломинцевским мужиком, попавшимся за нелегальную литературу. </p>
      <p id="58ae8570-9e25-4335-b14b-bf68053d8671">Пока мы — Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Михаил Сергеевич — обедали, Л. Н. сидел в кресле, ноги подняв на подставку, и сам заговорил по-французски, чего я в четыре года, как здесь живу, не слыхал, о том, что les domestiques<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">слуги ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>чувствуют envie<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">зависть ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, прислуживая за обедом господам. Л. Н. часто высказывался, что ему совестно, что лакеи прислуживают, но никогда не говорил этого при них. Раньше, когда Софья Андреевна при прислуге заговаривала по-французски, Л. Н. не поддерживал ее французского разговора, а отвечал по-русски или молчал, чтобы не обижать прислугу, чувствующую, что речь о них. </p>
      <p id="01728686-b86d-4918-bf51-eecfb16b38a9">Татьяна Львовна с Софьей Андреевной говорили про кухарку у Сергея Львовича, которая до 23 лет не говорила. </p>
      <p id="e63ee0c0-3dc3-41d2-b1f3-53724dda6cfc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Приятная женщина! </p>
      <p id="6aafd951-24f1-43b5-a164-f1d80a8b5879">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: И мы будем. Когда скажешь: «Расскажи что-нибудь, Таня», буду молчать. </p>
      <p id="5972dd1d-abae-42e6-8326-e24ba45147cf">Софья Андреевна сегодня очень беспокойна за Л. Н., как никогда. Старательно и особенно нежно ходила за ним. </p>
      <p id="76c75fc7-05fc-4da3-8743-33a6acdf8a56">Л. Н. вчера совсем кончил новый «Круг чтения». Январь можно переписывать начисто. Решил его назвать «Учение о (смысле) жизни. Чтение на каждый день»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Оконч. загл. нового «Круга чтения» — «На каждый день. Учение о жизни, изложенное в изречениях» (тт. 43—44).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="490e7799-7772-4184-9185-3fbe2147438d">Разговаривали о Екатерине Васильевне и об Ольге Константиновне, жалея обеих. Екатерину Васильевну за то, что теперь в ней поднимается материнское чувство к брошенным детям. </p>
      <p id="715f202b-9c98-42b6-9e87-638b1a30cf2e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нашему брату, мужчине, непонятно, как из-за такого сокровища можно детей бросить. </p>
      <p id="8b59c912-7c1a-411c-95a0-9637b2e8431e">Разговор продолжался.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
