<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-26_1908-07-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-07-26" to="1908-07-26"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a862efb3-21db-430f-9be5-0d092da3e820">
        <span class="opener">
          <date when="1908-07-26">
            <hi>26 июля. </hi>
          </date>
        </span>У Л. Н. нога больше припухла. Говорил: «Перетрудил ее. Быстро шел с купальни в гору длинными шагами. Все хорошо; умереть мне не неприятно!» <ref target="#footnote59">*** </ref>
        <span class="note" id="footnote59">Самое большое страдание для Л. Н., когда заболевает, — не болезнь, а лечение, приставание — особенно Софьи Андреевны, — чтобы лечился. Софья Андреевна всецело убеждена в том, что недостаточно только не вредить болезни, вести себя сообразно, спокойно и терпеливо, переждать, пока пройдет, а всегда нужно лечить ее разными средствами. Софья Андреевна страсть к лечению, вероятно, унаследовала от отца. Л. Н. в письме к ней от 25 ноября 1864г. так пишет о нем: «А. Е. (А. Е. Берс) тоже тяжел своей непрестанной, томящей заботой о своем здоровье, которое было бы действительно много лучше, ежели бы он меньше о нем заботился и воздерживался бы» (Из книги «Письма гр. Л. Н. Толстого к жене». Москва, 1913)<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note708">1</a>
            <span class="note" id="note708">
              <span>См. т.83, с.56.</span>
            </span>
          </hi>. </span>. </p>
      <p id="51bfd2af-8a68-4a0f-939b-bc69857b3796">Я рассказал Л. Н., что брат мне пишет о «Круге чтения»: ему дорога эта книга. </p>
      <p id="55086d59-2664-45ba-8b4b-03e9b650ee30">— Разве есть по-чешски? У такого маленького народа! По-английски нет, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="1bec40f9-8711-4ce2-a3dd-b97f93f23b5e">— «Царство божие» появилось по-чешски во втором издании. Среди чехов есть близкие вам по духу люди, — сказал я. </p>
      <p id="b14ec156-838c-43e2-a397-5b812e7a014e">Л. Н. говорил о письмах от крестьян. Радуют его. Те же выражения, как если бы сговорились, теми же словами: отошел от церкви, к революции, — не то<hi>... </hi>О жизни<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="99908020-a248-4a0f-bd0f-fb9e09cf7d60">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Есть определенное религиозное понимание без чудесного. </p>
      <p id="bb953244-82a2-43d2-b9db-fc357d4379d2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: В Англии от суеверия церковного уходят и останавливаются на атеизме, материализме. А в России усваивают себе ваше религиозное жизнепонимание. </p>
      <p id="41751878-f042-4d67-8e18-4f6df427e033">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Шопен писал очень трудно, постоянно марал и был вечно неспокоен. </p>
      <p id="d3b6ebdc-c345-4322-b806-b3471f6b9db9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Свойство всякого таланта — скромность и простота не напущенная, смирение, неверие в себя. Это прямо определяет величину. </p>
      <p id="c1b6d30d-cd56-452f-9929-52ba34b034d0">
        <pb n="151" xml:id="page151"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Рис. Художник Н. В. Орлов. Любительский снимок </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-151.jpg"></graphic>
        <figDesc>Рис. Художник Н. В. Орлов. Любительский снимок </figDesc>
        <p id="26e92788-254c-466a-8166-c27ca822634a">
          <head>ХУДОЖНИК Н. В. ОРЛОВ </head>
        </p>
        <p id="015d4992-49f4-403c-be11-ee78ec57c29c">Ясная Поляна, июль 1908г. </p>
        <p id="3430a998-bb51-46c8-9616-ef88282b2ba8">Любительский снимок </p>
        <p id="83e49d4e-8e40-4508-b481-531975f3d9e5">«Днем был Н. В. Орлов<hi>...</hi>». — Запись от 19 июля 1908г. </p>
      </figure>
      <p id="6cefd2fa-c4f8-4c6e-8cd3-0962fcb5e814">Об отношении к Жорж Санд. </p>
      <p id="895f7ff6-c080-4f42-8c20-20f5c6be3a46">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Трудно себе представить это — Жорж Санд, все, что про нее знаешь, отвратительно. Самая отвратительная особа. </p>
      <p id="96bb7dec-c49b-403a-ba4e-d6343874b4f1">— А есть вещи хорошие. «Consuelo», — сказала Мария Николаевна. </p>
      <p id="4020ed89-30cb-436e-8eb0-9c0fffd4e530">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, нет! Своего рода напыщенность. </p>
      <p id="358ec74f-8cc2-414c-8565-2cdd6e24b702">Мария Николаевна вспомнила Жорж Санд в Йере, когда Николенька умер: крупные черты лица. Она немолода была. </p>
      <p id="29c1fc73-f4b5-40c9-bb49-d8d914d32cad">Фере пела романсы. Гольденвейзер играл. </p>
      <p id="0df8b67f-4f23-4bd7-aaca-b896b7b759fa">Около Л. Н. — девицы, оставшиеся ими Христа-ради, вегетарианцы, абстиненты, непротивленцы, опростившиеся люди, земледельцы, отказавшиеся от военной службы, отказавшиеся платить подати, судиться, переставшие быть помещиками, студентами, офицерами, писателями (профессиональными).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>