<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-02-22_1905-02-22"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-02-22" to="1905-02-22"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fe841ba2-51de-414c-bc77-7ae1fd46d8d5">
        <span class="opener">
          <date when="1905-02-22">
            <hi>22 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н. ходил с Александрой Львовной на лыжах. Уехала Варвара Валерьяновна с Сережей. </p>
      <p id="6316e8c3-3890-4460-a214-92354ee88044">После обеда Страхов с Л. Н. </p>
      <p id="4e2fadfa-0313-4e5c-b8eb-8f259c438f63">Л. Н. получил сегодня письмо, упрекающее его в том, что он на стороне консерваторов — против конституции. </p>
      <p id="684cc1bf-a691-42a2-be18-a0ff022cff81">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Страхов</span>: Нужно было бы ему послать «Русское слово»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note246">1</a>
          <span class="note" id="note246">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл. </span>от 20 февр., с фельетоном В. Дорошевича. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="dfc0fce7-fd93-4800-80b2-8065753e8810">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хотелось бы мне написать о науке, что она — то же, что церковь. Церковь выбрала кое-что из христианского учения, а провозглашает это за общую религию; и наука дает лишь часть истины, а провозглашает, что это вся истина, и непогрешимая; самое же главное — как жить, она пропускает; она ввела софистику в теологию, в юриспруденцию и даже в философию. </p>
      <p id="20fab3eb-d001-4242-8f2b-efe5a04e49d6">Вера Александровна завела речь о «Русском слове». </p>
      <p id="ef043acd-9eaf-431a-8c79-a690d3461501">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Страхов</span>: Оно распространено так благодаря священнику Петрову. Один книготорговец мне говорил, что теперь мало покупают книг (а только газеты), кроме священника Петрова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note247">2</a>
          <span class="note" id="note247">
            <span>В каждом № <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл. </span>сообщалось о количестве проданных экз. Так, №50 от 21 февр. разошелся в 152981 экз. (объявление в №51, 22 февр.). В этой газ. печатались ст. либерального свящ. и писателя Г. С. Петрова. </span>
          </span>
        </hi>. Он проповедует не православие, а христианские истины. </p>
      <p id="62aadd8f-9d21-4df2-a28f-c0e287b15f3f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Лихтенберг говорит, что самое вредное — это немного измененные истины<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note248">3</a>
          <span class="note" id="note248">
            <span>Ср. Г. Х. <hi>Лихтенберг</hi>. Афоризмы. СПб., 1899, с. 107. Высказывание это Т. включил в «Круг чтения» — т. I, с. 300—301 (т. 41, с. 266). </span>
          </span>
        </hi>. Таковы истины Петрова. </p>
      <p id="0c45e085-0800-4e7d-8a8c-f58363490e34">Вечером говорили про Лескова. </p>
      <p id="328f82be-bee0-449d-a226-45e9af81d59f">— У Лескова многословие, — заметил Л. Н., но хвалил его рассказы: «Шуба»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote55">*</a>
        <span class="note" id="footnote55">Л. Н. взял из этого рассказа в «Воскресение»: старика (вызванного в суд), у которого украли ковер<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note1329">5</a>
            <span class="note" id="note1329">
              <span>См. в «Воскресении», ч. I, гл. XXXIV.</span>
            </span>
          </hi>.</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note249">4</a>
          <span class="note" id="note249">
            <span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Шуба</span>» — это «Под Рождество обидели (житейские случаи)» (1890), «О <span class="hi" data-attribute="italic">людях</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">которые ждали пришествия Христа</span>» — «Обнищеванцы» (1881); « <span class="hi" data-attribute="italic">Крестьянин</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">который верил</span>», — возможно, «Христос в гостях у мужика» (1881); « <span class="hi" data-attribute="italic">Коза</span>» — «Томленье духа». </span>
          </span>
        </hi>, «О людях, которые ждали пришествия Христа» (жены спрятали одежды), «Крестьянин, который верил», «Коза». </p>
      <p id="557421f4-15f8-46d4-a1b0-6c038837ea86">Страхов передал содержание двух рассказов своей сестры, которые годились бы для «Круга чтения»: о кучере и «Без привычки» (брат навестил сестру-помещицу. Поехали в лес. Услыхали, что кто-то рубит лес. Брат пошел накрыть вора — видит бедную бабу с ребенком. Ему стало неловко, и он осторожно вернулся к сестре. Сказал, что никого там нет)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note250">6</a>
          <span class="note" id="note250">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">О кучере </span>— рассказ Л. Авиловой «Первое горе» ( <span class="hi" data-attribute="italic">РБ</span>, 1900, №8). Т. переработал его и включил в «Круг чтения» — т. I, с. 470—481 (т. 41, с. 403—413). «Без привычки» — из кн. Авиловой ««Счастливец» и другие рассказы». СПб., 1896. Оба рассказа Авилова послала Т. при письме от 1 марта (почт. шт.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1e55a0ed-0b65-4d1f-8849-dbf0e43da8a0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Лесков мне говорил о «Петербургской газете»: «Плохая, лакейская газета, но очень распространенная». Он писал в ней. Там появился его рассказ о людях, ждавших Христа<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note251">7</a>
          <span class="note" id="note251">
            <span>Рассказ «Обнищеванцы» был напеч. не в <span class="hi" data-attribute="italic">ПГ</span>, а в <span class="hi" data-attribute="italic">Р.</span>, 1881, №№16—21, 24, 25—28 февр. — 4 апр., 25 апр., 2 мая. По просьбе Т. его искала для «Круга чтения» Авилова. 17 марта она сообщила Т., что не нашла его. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fe645835-41b2-49ba-97d2-1a32d97040cf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Страхов</span>: Худеков получает 100000 рублей. </p>
      <p id="24fc0fdf-e5a5-447f-805b-5a1f2e788390">
        <pb n="186" xml:id="page186"></pb>
      </p>
      <p id="f1935370-ea15-4ef5-85d6-580f364a43b0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ну как же после этого не хвалить литературу? </p>
      <p id="946d13d7-83bb-4338-85da-302556ff1d2b">— Щедрина — о мальчике, который слушал проповедь, — надо бы в «Круг чтения», — сказал Л. Н. — «Круг чтения» не такой, какой мог бы быть. Можно было бы много больше собрать хорошего. </p>
      <p id="126ae0ef-299b-44de-b948-72d47b404c1b">Л. Н. прочел вслух естественно, словно не читал, а рассказывал, «Козу» («Томление духа») Лескова. </p>
      <p id="5931f3b3-6ef3-4a6e-a893-029626ad24cb">— Хорошо, только размазано, — сказал он. </p>
      <p id="991ab98d-cb6d-4c6a-b06a-c22134ff6878">Страхов спросил о смысле рассказа «На краю света». </p>
      <p id="e3572c98-f5db-48ea-8118-c91fe2f5faab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень хорошо противопоставлены простая, искренняя вера и поступки, согласно с нею — у тунгуса и искусственные — у архиерея. У Лескова нет чувства меры. И у Горького нет. Лесков берет «Пролог», пишет по нему вариации, но искажает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note252">8</a>
          <span class="note" id="note252">
            <span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Пролог</span>» — древнерус. сб. кратких житий, поучений и назидательных рассказов, восходящих в своей основе к визант. первоисточнику. Нек-рые сюжеты «Пролога» получили отражение в произв. Лескова. Ему принадлежит также исслед. женских типов «Пролога» — «Легендарные характеры. Опыт систематического обозрения» (Полн. собр. соч. Н. С. Лескова, т. XXXI, изд.3-е. СПб., 1903; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a0b8a10b-b727-49de-b29b-e69e6b1d270d">Страхов спросил Л. Н., готово ли «Божеское и человеческое»? </p>
      <p id="5d2a3db1-ef74-4734-87f4-4df9b1bc0dc2">— Да. </p>
      <p id="5a660b75-f5d3-48c2-947a-c2fb3a19f5bf">— А что тут божеское и что человеческое? </p>
      <p id="a2af1cf8-c3f4-447e-b927-454292a8b726">— Три жизнепонимания. Больше ничего<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note253">9</a>
          <span class="note" id="note253">
            <span>Т. имел в виду «жизнепонимания» Светлогуба, старика-сектанта и Меженецкого.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2f5e27c7-6529-438d-8663-4cdef27763e4">Л. Н. пришел в полночь вниз, принес статью Страхова «О мысли, слове и деле». </p>
      <p id="50b25ee2-ef71-440b-8a7e-9e0bed99ccdd">— Длинна и скучна, — сказал он. </p>
      <p id="afc9fed3-cc89-48d9-a0c6-713b356abc79">Из писем, которые Л. Н. получил 21 февраля (н. ст.): от Э. Моода, который послал ему три книги Карпентера — «Civilisation», «England’s Ideal» и «Angel’s Wings» (слабые). Он пишет, что ни в «Encyclopædia Britannica», ни даже в «Literary Year-Book» на нынешний год Карпентер не упоминается. «Карпентер, — пишет Моод, — в настоящее время наиболее выдающийся и лучший из реформаторов индивидуалистической школы в Англии»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note254">10</a>
          <span class="note" id="note254">
            <span>В отв. на просьбу Т. (письмо от 31 янв. — т. 75, с. 214—215) Э. Моод при письме от 21 февр. н. с. прислал след. соч. Карпентера: «England’s Ideal and other Papers on Social Subjects». N. Y, 1895; «Angel’s Wings. A Series of Essays on Art and its Relation to Life». L., 1899; «Civilisation: its Cause and Cure and other Essays». L., 1903 (последние 2кн. сохр. в <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. И далее: «Мне бы хотелось, дорогой великий учитель, чтобы вы знали, как ценят ваши книги в Лондоне, особенно в среде интеллигенции». </p>
      <p id="4ccf403b-b164-43be-8150-c298dea7316f">«Толстой — светоч России», — пишет ему по поводу 9 января американец (так названо одно из присланных им стихотворений).<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note255">11</a>
          <span class="note" id="note255">
            <span>Альвин Бишоп (AlvinB. Bishop) писал Т-му из Ватерлоо (США) 27 янв. К письму приложено стихотв. «То count Leo Tolstoi. The Light of Russia». </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="d08b4026-4992-48b7-8271-7fdfeb83f33d">«Приободрите ваш народ, Вы являетесь единственной великой душой, которая может им управлять», — пишет гречанка.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note256">12</a>
          <span class="note" id="note256">
            <span>Irène Michalino в письме от 18 янв. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="aed9fb7b-9043-4092-840e-d62dfe6feb09">Д-р Kyri из Вены прислал Толстому воззвание «Auch eine Stimme für Maxim Gorki»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote56">*</a>
        <span class="note" id="footnote56">«Еще голос в защиту Максима Горького» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>).</span>: «Человечно ли это, — говорится в воззвании, — требовать для него (Горького) другого правосудия? За него вовсе не должны были подавать своего голоса люди «с положением и значением», но должны были смело и активно выступить те, для освобождения которых он призван и которых до сих пор как раз эти люди, «с положением и значением», презирали и унижали. Слаб был бы тот герой, который позволил бы себя «освободить» по особой милости, благодаря ли нашему «протесту» или же благодаря самому царю России. Главным «залогом» Горького в правдивости его убеждений является его жизнь. Только тот бессмертен, кто умирает за свое дело!»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note257">13</a>
          <span class="note" id="note257">
            <span>Воззвание было вложено в письмо Кири от 8 февр. н. с. (почт. шт.) с обр. адресом: «Wien IX, Gunthergasse, 2». В петициях в защиту Горького участвовали и бурж. журналисты. В 1906 г. в связи с памфлетом Горького «Прекрасная Франция» они напомнили ему о своей помощи. 11 дек. 1906 г. в №968 «Humanité» Горький ответил им в открытых письмах под загл. «Моим клеветникам!» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Горький</span>, т. 23. М., 1953, с. 406—409, 457—458). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="d207991d-48e6-4115-9f9a-b6392263bd16">Баба Бхарати, выдающийся индийский философ и учитель (брамин), автор книги «Кришна, бог Любви», главный представитель Индии на Международном конгрессе в октябре 1904 г., пишет Л. Н-чу: «Мой уважаемый махатма! «Махатма» значит по-санскритски «Великая душа». И это то, чем вы являетесь всем своим существом. Вы единственный действительно великий человек на этом ослепленном властолюбием и самодовольством материалистическом Западе»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note258">14</a>
          <span class="note" id="note258">
            <span>Отр. из письма Баба Премананда Бхарати от 27 янв. н. с. из Бостона. К письму приложен обзор речи Баба Бхарати на Междунар. конференции мира в окт. 1904 г. в Америке («Boston Evening Transcript», 1904, 5. Х).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8d4c8b31-5282-4c8b-8a80-67cfd64748e8">Студент из Гейдельберга, Johannes Kordes, спрашивает Л. Н., ехать ли ему призываться на военную службу в Россию и там отказаться, или же просто остаться в Гейдельберге?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note259">15</a>
          <span class="note" id="note259">
            <span>Письмо от 28 янв. н. с. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="e45ae538-3d98-4cc0-82d6-319e0c2b3f56">
        <pb n="187" xml:id="page187"></pb>
      </p>
      <p id="64cd1fe5-20ea-4a2f-b1ed-5213a9ee4fa9">W. H. Nachtrieb хочет назвать свою новую аптеку Толстовской аптекой. Ждет ответа<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note260">16</a>
          <span class="note" id="note260">
            <span>Письмо от 28 янв. н. с. с обр. адресом: «Decatur, Ind. USA».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d79f17bf-a50a-4d23-89b6-0100266468e5">Сегодня после обеда Александра Львовна пришла, задыхаясь: </p>
      <p id="9ed6581e-33f7-42ab-8d2a-9b42e72ca2d9">— Душан Петрович! Папá сидит в кресле, не шевелится. Не знаю, уснул ли. Идите, посмотрите. </p>
      <p id="416baf48-8569-48f0-add5-7a882398fcd7">Л. Н. спал, сидя в кресле в своем кабинете. Ночью он поздно ложится, днем слишком много работает. В коридоре ждала Вера Александровна: «Я так испугалась!» </p>
      <p id="60b80e9c-cc1f-45fb-808d-13e2649faadb">Л. Н. сказал как-то (о Флобере): </p>
      <p id="0090652f-aed7-438f-90c3-0b982251e333">— «Сентиментальное воспитание» и соблазн духовной гордости, «Искушение св. Антония». Талантливее всего написана «Madame Bovary». </p>
      <p id="687d3741-9d9b-44ce-adf1-70ac95a797b7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Завоевание материального могущества есть не что иное, как искушение для народа.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>