<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-25_1907-09-25"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-09-25" to="1907-09-25"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="01835ea6-1985-47a9-91d2-80969a86090a">
        <span class="opener">
          <date when="1907-09-25">
            <hi>25 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня утром Л. Н. зашел за разрозненным «Кругом чтения» (не хочет портить новый экземпляр). Л. Н. пополудни пришел ко мне и сказал: «Не пугайтесь, я просто в гости» (намек на то, что в эти дни все давал мне письма отвечать, и Л. Н. казалось, что дает мне слишком много работы). Потом попросил меня взять у него письмо словацкое, полурусское, учителя из Моравии A. Grydil, который не достал 18 книжек, просит послать все сочинения Л. Н. и русско-чешский словарь и портрет с подписью (Л. Н.)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note500">1</a>
          <span class="note" id="note500">
            <span>На письмо А Гридила к Т. от 20 сент. /3 окт. н. с. отв. Маковицкий (т. 77, с. 310).</span>
          </span>
        </hi>. Репин пишет Л. Н. с Софьей Андреевной<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note501">2</a>
          <span class="note" id="note501">
            <span>Портрет хр. в Ин-те рус. лит-ры (Л.) См. его воспроизв. на с. 573.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. ездил верхом. После обеда Л. Н. прочел вслух письмо Кудрина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note502">3</a>
          <span class="note" id="note502">
            <span>В письме от 16 сент. А. И. Кудрин сообщал о своей жизни в тюрьме. Т. отв. 26 сент. (т. 77, с. 205—206).</span>
          </span>
        </hi>. Раньше он его для себя не читал, а вынес его из кабинета, с тем чтобы прочесть его всем. Уже заранее предполагал, что будет хорошее. </p>
      <p id="a79ad856-a419-45ff-aa07-1ead3bb24ac8">Л. Н. подсел в зале ко мне и разговорился. Занят «Кругом чтения», осталось еще один месяц составить и один день новый. Я вчера говорил Л. Н., что Шкарван заметил, что нет дня о целомудрии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note503">4</a>
          <span class="note" id="note503">
            <span>См. письмо А. Шкарвана Т-му от 17 апр. н. с.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н-чу кажется, что есть, — там, где о блуде. Я поискал при нем и не нашел. Л. Н. удивился и сказал, что это легко будет составить. Л. Н. вчера получил «Верьте себе», изданное «Посредником», и корректуру «Не убий никого»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note504">5</a>
          <span class="note" id="note504">
            <span>Кн. «Не убий никого» в свет не вышла из-за ценз. затруднений.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>