<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-04_1905-04-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-04-04" to="1905-04-04"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2f1d420b-7814-4c41-9a73-6f8df9b76a05">
        <span class="opener">
          <date when="1905-04-04">
            <hi>4 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Приехали Сухотины, Андрей Львович из Петербурга. </p>
      <p id="7d6862c4-bd5a-4582-a07c-9edd08500440">За завтраком Татьяна Львовна рассказывала описанный в фельетоне Дорошевича в «Русском слове» (3 апреля) случай о замуровании заживо свыше двадцати раскольников-беспоповцев их единоверцем Ковалевым для того, чтобы во время переписи они не были записаны на листки, присланные из Петербурга<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note446">1</a>
          <span class="note" id="note446">
            <span>Это произошло в с. Терновские Плавни, Тираспольского у., Херсонской губ., во время переписи 1897г. Раскольники были замурованы заживо по собственному желанию, спасаясь от переписи, к-рую приняли за знак «пришествия антихриста». Дорошевич назвал свой фельетон «Трагический водевиль» и ввел в него юмористический элемент (В. <hi>Дорошевич</hi>. Петербург. — <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл.</span>, №90, 3 апр.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="960c2021-4c47-43bd-a9ae-0a14a909f76d">Л. Н. возмутился поверхностным пониманием Дорошевичем религиозного сознания; сказал: </p>
      <p id="3d26b6bd-9e9f-4f7e-a0e8-4ee2776a55cc">
        <pb n="235" xml:id="page235"></pb>
      </p>
      <p id="6c41c25e-630f-4677-965d-e0772d27dead">— Это самое высшее... Ему, Дорошевичу, далеко до религиозного чувства, он выказывает неуважение к религиозному чувству. Их (раскольников) побудило оно, но в неправильной форме выразилось. </p>
      <p id="d52b628a-920b-4abc-8edd-aeb60f04d703">Андрей Львович рассказывал петербургские, московские новости, связанные с войной. </p>
      <p id="2676a477-bb07-4310-805f-32a38ea32ad5">Другие шумели, перебивали Л. Н. Он выпил чашку чаю и вышел из-за стола. Гулял по зале и комнатам и в три четверти одиннадцатого ушел в кабинет. </p>
      <p id="4ea63ade-0d75-42d1-a796-330af4798341">Татьяна Львовна боится, что помрет родами, и сегодня за обедом несколько раз заводила об этом разговор и просила родных в случае ее смерти исполнить разные ее поручения. </p>
      <p id="b319de0c-7a8a-4173-9477-1752bd644386">Л. Н. решительно ее остановил (как я еще до сих пор не слыхал): </p>
      <p id="8c39b7da-35d9-41b7-8a0e-9c48ef8d0194">— Не говори глупостей! Я тебя люблю... </p>
      <p id="6aba7e1c-9e08-472c-80b4-c9abf400d5a4">Татьяна Львовна замолкла. </p>
      <p id="f7506fe8-82e4-4985-8544-d07409403cdd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ко мне</span>): Какое интересное, смешное немецкое письмо получил. Читали? Общество «Concert Direction» приглашает прочесть шесть лекций в Берлине, Мюнхене и Вене и за это предлагает 20 тысяч франков, и, кроме того, еще две-три лекции в Париже и в Лондоне — тоже 20 тысяч, и путешествие в первом классе — luxus<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note447">2</a>
          <span class="note" id="note447">
            <span>Письмо «Концертной дирекции Жюля Закса» (Берлин) от 12 апр. н. с.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>