<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-24_1909-11-24"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-11-24" to="1909-11-24"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2b86e506-66da-4d5e-8198-ade3653e78f1">
        <span class="opener">
          <date when="1909-11-24">
            <hi>24 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Утром вернулась Софья Андреевна из Москвы. Нашла места в приютах мальчикам-сиротам новоколпнинским. Л. Н. пополудни поехал известить их мать об этом. От Двориков до самой Новой Колпны ехал без остановки быстрой рысью. </p>
      <p id="f4538c53-e109-4f47-86fd-cca57eb89048">За обедом Ольга Константиновна спросила, кто такой Беха Улла. </p>
      <p id="697a8c49-eb52-421e-8d15-889e070913bd">Л. Н. ответил: </p>
      <p id="9a5da3d0-b643-4f24-b4ff-d6fe4cab7d21">— Баб был предвестник (Иоанн Креститель): настоящий учитель был Беха Улла. Теперешний же глава бабидов Беха Уллы сын, Аббас Эффенди. Беха Улла был больше. </p>
      <p id="264e5501-c73a-4087-92b1-817ae8d05834">Софья Андреевна рассказала, что встретила скульптора Андреева, поговорила о памятнике Гоголю. Софья Андреевна ему высказала свое неодобрение. Он спросил мнение Л. Н-ча. Софья Андреевна сказала ему: «Лев Николаевич смог перенестись в вас, (понять), почему вы сделали его, Гоголя, таким, каким вы его сделали». Андреев ответил, что его совесть спокойна: сделал Гоголя так, как понимал его. </p>
      <p id="b9a713cb-019e-4fe5-a394-7f2ec9f82bcc">Софья Андреевна рассказала про свою встречу с Е. П. Ермоловой, больше чем 80-летней старушкой-фрейлиной, которая давала ей наставление, как сохранить здоровье Л. Н.: не допускать к нему посетителей, не волноваться ему. «Молиться, и довольно дела». </p>
      <p id="12f54e98-2f4c-4241-b636-df8c6b08917d">Л. Н. вспоминал, что он с ней танцевал, что она не возбуждала влюбленности. «Хотя я более красивой женщины не видал», — сказал Л. Н. Софья Андреевна описала ее облик, сказала, как она и теперь красива, и что она была тип целомудренной красавицы. Л. Н. согласился и добавил, что ее сестра, Самарина, была тип женственный. </p>
      <p id="d3dce76b-f725-4633-a78b-7beac3120805">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Зося то же самое, что Екатерина Петровна. </p>
      <p id="62732df4-1c5e-4701-b6c5-ebbd12163287">Софья Андреевна рассказала, что слышала от Екатерины Петровны про царицу, что она нервная, все нервные узлы у нее болят: дрожит за жизнь царя и детей. Прекрасная мать-наседка, семьянинка. Детей сама обучает. Безличная. Софья Андреевна рассказала еще про вдову убитого Сергея Александровича, великого князя. </p>
      <p id="c6054632-c843-4596-9ffe-2c79e8a72018">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Она, если бы была хорошая, могла бы влиять на царя. Несчастные они все. </p>
      <p id="18d49c29-7423-4350-809b-f66926a84931">Я принес Л. nbsp; Н-чу в кабинет I—III тома «Дневника писателя» Достоевского, по изъявленному вчера желанию Л. nbsp; Н. прочесть его. Л. nbsp; Н. <pb n="114" xml:id="page114"></pb>продержал один вечер и в 11nbsp; ч. сказал, что можно убрать, что не будет читать: </p>
      <p id="66283501-4107-4ac8-b3fd-8ba3aa71ffe0">— Он труден. </p>
      <p id="c0ecaaee-73e5-4ff7-9f37-39360c9e1ebb">Л. Н. о французах, игравших четвертого дня: </p>
      <p id="4d064444-e989-46d3-abbc-ba70e4ab9582">— Превосходно играли. Французы всегда очень приятный народ: в обращении милы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>