<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-25_1910-09-25"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-09-25" to="1910-09-25"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c4b07d5f-ab2f-4c8d-9d19-5097d59e5dc8">
        <span class="opener">
          <date when="1910-09-25">
            <hi>25 сентября</hi>
          </date>
        </span>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote184">***</a>
        <span class="note" id="footnote184">Записано 27 ноября 1911 г.</span>. Софья Андреевна три раза снимала Л. Н. на дворе (кажется, с собою: заставляла Булгакова снимать). Александра Львовна упрекала отца, что он дал себя снимать и что он позволил ей портрет снять со стены, не помню какой: Черткова с Илюшком, или Л. Н. с Александрой Львовной, или даже оба. Софья Андреевна повесила на место снятого свой портрет или, не помню, себя с Л. Н. Это в кабинете над круглым столиком, за которым работал Л. Н. </p>
      <p id="bba8a28b-e76b-4315-a98e-f553674948be">Получена книга Малиновского о смертных приговорах, казнях, убийствах<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note597">1</a>
          <span class="note" id="note597">
            <span>И. А. <hi>Малиновский</hi>. Кровная месть и смертная казнь. Томск, 1910 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы). На кн. дарств. надпись: «Льву Николаевичу Толстому, обличителю всякого насилия и, в частности, великого зла, именуемого смертной казнью. От автора». </span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. говорил о ней, что в ней собрано пропасть и очень поразительного материала. Материал не только о казнях, но и об убийствах и всяких жестокостях. Верность его мысли, что смертная казнь развращает народ, Л. Н. подтвердил. Л. Н. читал из книги вслух, как приговоренные убивали сами себя, не будучи в силах выдержать это ожидание смертной казни. </p>
      <p id="cb8b9582-09be-4278-a9c2-22afbf84417e">Кто-то из присутствующих заметил: </p>
      <p id="257bec82-232e-4630-b327-fbabb75a7e98">— У меня чувство стыда и потребность мщения. Каково состояние души у такого приговоренного человека? </p>
      <p id="f781cd1e-cc8a-4229-a3e9-9800c0c89c91">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Надо почитать книгу Малиновского. Очень интересно. Надо будет написать о ней<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note598">2</a>
          <span class="note" id="note598">
            <span>Отзыв Т. об этой кн. см. в его письме к Малиновскому от 25 сент. (т. 82, с. 169—170).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="521e0134-6c8c-49bf-93e5-22db7619e798">Л. nbsp; Н. говорил про какую-то статью д-ра П. nbsp; Каруса в его журнале «The Monist»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note599">3</a>
          <span class="note" id="note599">
            <span>Напеч. в №4 журн.; находился в кабинете Т. В 1896 г. Т. перевел рассказ Каруса «Карма» (т. 29).</span>
          </span>
        </hi>, говорил, что его (Каруса) статьи всегда трудные, праздноумственные, <pb n="360" xml:id="page360"></pb>что есть некоторые вещи, которых лучше не трогать, — такой, например, вопрос, что́ будет после смерти. </p>
      <p id="c36aaec4-cec9-45f7-89eb-ba11282d3e58">Л. Н. читал в газетах про низвержение короля в Португалии (МануэлаII) и провозглашение республики. </p>
      <p id="12bd7589-953d-4231-8956-b162be411ce9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У нас будет не португальская революция, если будет.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>