<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-17_1909-11-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-11-17" to="1909-11-17"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5f223689-55b2-49cb-84bd-ecdf304d447a">
        <span class="opener">
          <date when="1909-11-17">
            <hi>17 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. спал хорошо. Утром проснулся после восьми. Вошли к нему Софья Андреевна, которая и ночью проведывала его, Александра Львовна и я. Говорили о его сне, желудке. Софья Андреевна предложила ему боржому попить хоть для освежения рта. Я — массаж желудка. Л. Н. отклонил и то и другое. Я остался. Л. Н. говорил мне, что чувствует усталость, нервную слабость. После работы делается вял, шалеет, и, когда в таком состоянии развлекают, — вчера проситель приставал, — разгорячился на него. </p>
      <p id="3fcb3f20-5a5a-4f0c-8467-549372aa8554">— Я беру пример с вашей духовной медицины: внешняя медицинская помощь мне не нужна; надо молчать, надо жалеть себя побольше. </p>
      <p id="1ec28cfb-9a63-44ef-9395-2d455a8fd04e">Л. Н. спросил про Михаила Васильевича и просил извинить его и передать ему, что ему неприятно, что забыл его сыновей, которых он, Л. Н., так любит. Л. Н. хотел встать. Я ему сказал, чтобы остался лежать, что еще нужно отдохнуть: видно по тому, что язык у него тяжело ворочается. Л. Н. остался лежать и даже позвал задернуть шторы. </p>
      <p id="8064de33-75df-419e-946f-7f5fc2ed218d">— Надо полежать. </p>
      <p id="5bf04805-2866-49ad-ac83-c012db406104">
        <pb n="105" xml:id="page105"></pb>
      </p>
      <p id="edc48a8d-4720-4c24-b61e-1546a3cc5ae8">Почту принесли к кровати. Л. Н. просмотрел «Новую Русь» от 15 ноября, где продолжается печатание «На каждый день», и был озабочен что̀ ей будет: не будет ли оштрафована, верно, как газета больше, чем типография «Труд», где Сытин печатает «На каждый день». Заметил статью Буланже там же о том, как возник «На каждый день», но боится, что она может повредить печатанию «На каждый день». </p>
      <p id="f2570f7b-2887-45bc-ac80-24752fa581cd">Приехал человек из Донской области об «очень серьезном деле» поговорить с Л. Н. Александра Львовна сказала ему, что он болен и что он ни о чем не разговаривает с приходящими, кроме как о религиозных вопросах. Он сказал на это, что он именно об этом и хочет поговорить и что охотно подождет один-два дня. На следующий же день пополудни Л. Н. оторвался от работы и принял его. И человек попросил найти ему место. Л. Н. волей-неволей написал ему три письма: к И. И. Горбунову<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо от 17 нояб. (т. 80, с. 200).</span>
          </span>
        </hi>, к Дунаеву и к М. Н. Толстой — невестке<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Эти письма Т. к А. Н. Дунаеву и М. Н. Толстой неизв.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="53b19cae-2850-45f0-821b-507b8f715d2f">Л. Н. заметил в «Вестнике теософии», №11, Петербург, 1909, перевод Бхагавид-Гиты; поручил передать Буланже<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>сохр. полный комплект «Вестника теософии» за 1909 г.; №11 почти не разрезан. </span>
          </span>
        </hi>. На вопрос Ольги Константиновны о теософии Л. Н. говорил, что теософы любят браминское учение: </p>
      <p id="ab18b3b5-f4bc-4f43-b5e6-cfba47d671a5">— Но вздору там (в теософии) много, ужасно много: четвертое измерение — (будто бы возможность) читать письма закрытые, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="af943601-ee9f-487a-a497-2ce2bd006c30">Л. Н. все у себя сидел. Пришел в 10-ть. Софья Андреевна собиралась в Москву. Заговорила что-то про М. А. Стаховича, что он хитрый, и другое недоброе. Разошлась и что-то спросила о нем, ожидая согласия. Л. Н. ответил с укором: </p>
      <p id="dfd185e4-c06f-4dbd-905b-da0a20d4ef56">— Он добродушный, привязанный, друг нам. Все люди добрые, тем паче Стахович. </p>
      <p id="0ef862dd-ceb2-4c10-8ee4-9d56c0780e3a">Д. В. Никитин пишет, что Л. П. Никифоров очень нуждается в заработке и слышал, что у Л. Н. есть какие-то прочтенные им рассказы, которые он находит хорошими, и просит их для перевода на русский язык. Л. Н. ничего такого не знает, но стал искать. Я ему принес из библиотеки десяток книг. Шоу Л. Н. не одобрил и не мог советовать. Болтона Холла тоже не одобрил. Просматривая Давидсона-Моррисона, Л. Н. нашел что-то лестное про себя. Неодобрительно сказал: </p>
      <p id="d393e5f1-f96d-41fa-8c87-d1387001c7f8">— Я вчера думал, какой я дурной и ничтожный человек. Право, я характером<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Когда же найдется ein kleines Kind<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">маленький ребенок ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>).</span>, который крикнет: «Er hat nichts an!»<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">«Он голый!» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>).</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Из сказки Андерсена «Новое платье короля». Т. перевел ее на рус. яз. в 1857 г., включил излож. ее в «Азбуку» (1872) и трактат «Царство божие внутри вас», а позже в новой обработке — в детский «Круг чтения».</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>