<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-07_1909-05-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 404–405.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">404–405</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-05-07" to="1909-05-07"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a199d626-031f-4437-b6b4-e6a340ef79b8">
        <span class="opener">
          <date when="1909-05-07">
            <hi>7 мая. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. сегодня утром, идя в сад гулять, нес под мышкой дневник. Теперь по утрам, не получая почты, пишет дневник. </p>
      <p id="31b93239-f25a-4296-afdc-e6c9c4fdf2ff">Разговор о вчерашнем офицере Назимове, капитане Семеновского полка, участвовавшем в усмирении московского восстания в декабре 1905 г. </p>
      <p id="4c5515ed-e21f-40d2-9949-0d5978371e60">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о нем</span>): Он наивный. </p>
      <p id="d4ffa396-3f83-4c5b-a3dc-09050a851299">Иван Иванович и Софья Андреевна о памятнике Гоголю<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Открытие памятника Гоголю работы Н. А. Андреева состоялось в Москве 26 апр.</span>
          </span>
        </hi>: тела нет, одно выразительное лицо. И лицо надо отыскать, видно только с одной стороны. </p>
      <p id="da87db14-3530-4ded-b964-d8b1e3d3fad2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Художник, вероятно, скажет в свое оправдание: «Тела нам не нужно, а нужно одно выражение лица». </p>
      <p id="d243af83-44a6-412b-8726-9c567e390834">Л. Н. об армянине-журналисте<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>О. Малхасян.</span>
          </span>
        </hi>, бывшем сегодня с 1.15 до 1.30 у него в кабинете: рассказал про погром армян в Турции — 100000, а в России «только» 5000 погибло. </p>
      <p id="dd15aa03-288f-4cb7-8aed-4d9e8144e966">Я заметил, что в последнем погроме в Адане, во время константинопольской контрреволюции, по газетным слухам, погибло 2500 армян, а о мусульманах погибших не упоминалось. А по донесению турецкого вали из Адана погибло 1400 армян и 1300 мусульман. Значит, это была междоусобная резня, как и бакинский «погром армян» 1906 —1907 гг. </p>
      <p id="91bbd47a-2a6f-444c-82d3-f8e668c61cc9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, он говорил, что армяне были Воронцову очень благодарны за то, что он дал им возможность защищаться. </p>
      <p id="b5690875-259b-4401-93a5-5f9efab851fb">Л. Н. о письме Черткова, которое получил: </p>
      <p id="e62bdca0-67e8-45fb-bd48-f38cb4309938">— Благодарит Таню за ее хлопоты, желает сам поговорить со Столыпиным<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>4 мая Чертков писал о своем намерении встретиться со Столыпиным. Т. отв. 6 мая (т. 89, с. 114—115).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0a6eb604-a095-4c00-b35e-9781e78d9eb3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Таня ничего не достигла, потому что она пряма и требовательна была, а тут надо и польстить, и, по старинному выражению, «будочнику ручку поцеловать». Это я бы сумела сделать. </p>
      <p id="d99eaa7a-5e54-46e9-bbf6-92b56e2ce894">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне все это противно. Наказывать (Столыпин может наказывать!) никого нельзя, ни мужика. Мы все люди свободные, как это наказывать? </p>
      <p id="b973dd62-f7c5-4f68-88f0-6927eba5b6f4">И сказал, что в письме Хирьякова было ему тяжело читать, что его жена была «наказана невинно». Выходит, стало быть, так, что Хирьяков признает право наказывать. В Евангелии сказано: прощать надо до седмижды семи раз<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Матф.</span>, XVIII, 22. </span>
          </span>
        </hi>, но это еще мало сказано, тут он (Христос) ошибся. </p>
      <p id="e0e02153-a704-417c-a16f-83006d17b611">Л. Н. с Иваном Ивановичем о книжках «Посредника»: первая о Кришне. </p>
      <p id="68151827-6162-4fd7-9005-99785d286e04">Иван Иванович переспросил, не о Рамакришне ли? </p>
      <p id="ae8094e9-873f-4a5c-a049-4a8cde44fa1d">— Нет. Рамакришна — новый, и он слаб. Из новых индийских мыслителей выдающиеся — Вивекананда, его надо будет сократить и издать — и Абхедананда<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>
              <hi>Abhedânanda Swami</hi>. Vedanta Philosophy. S. a. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб*</span>); <hi>его же</hi>: Vedanta Philosophy. Divine Heritage of Man. N. Y., 1903 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Еще речь об Эйнгорне. </p>
      <p id="2084e07c-ee6e-486d-9326-ff35d3cb1ff0">Разговор о том, что готовится что-то важное в ближайшее время — война. Л. Н. спрашивал — какая. Иван Иванович не знал, только рассказал, что Витмер в «России» пишет о разоружении крепостей в Польше и об уступлении ее Пруссии и также уступке Кавказа, Финляндии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>А. <hi>Витмер</hi>. Необходимое объяснение («Россия», №1057, 5 мая). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f56dfb0e-6fda-4ff3-bf5b-4a5a2ec25f23">
        <pb n="405"/>
      </p>
      <p id="a62d6288-d237-4ead-9089-a01d324bbf3f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Христианство и патриотизм нельзя соединить: две основы, которые jurent ensemble<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">друг с другом не вяжутся ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="29e081d2-787f-4f56-8ead-9e88a09071be">Л. Н. вспомнил о П. П. Николаеве, двоюродном брате Успенского, бывшего вчера, что он печатает книгу об общих всем религиям основах, и Л. Н. одобрил и высказал радость. </p>
      <p id="6276a1bf-baf2-435a-b18c-d9a3e8611518">Я выразил удивление, что эту работу раньше никто не сделал. </p>
      <p id="4aed5719-9a4a-4327-aa1c-f2817fe19098">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это механический способ узнать истину. Пропускать несогласное, оставлять согласное, и дойдет до того, что во всех религиях одно, ибо в мечети сидеть на коленках и стоя креститься — это различное. А любить ближнего — везде одно. </p>
      <p id="057bce79-70b3-47bf-bd82-921694768741">Приехал Перна в форме студента Петербургского горного института. Едет на Урал искать залежи асбеста. </p>
      <p id="304e41e5-1802-451a-9aac-b5ad77bac0a0">Мария Александровна не читала сегодня «Круга чтения». Л. Н. прочел вслух. </p>
      <p id="9d6a702e-db9e-403c-b122-bab9fdfc7508">— Оставлял его себе на закуску, — сказал он, — и сам восхищался: </p>
      <p id="25d992e3-9a1f-4e09-9507-2f2401fec2b5">— Какая хорошая книга! Я сам ее составлял, а всякий раз, когда ее читаю, я духовно возвышаюсь. </p>
      <p id="c2e25272-1c9c-4996-ad15-bf7470cb2cab">Кто-то заметил, что она малоизвестна. </p>
      <p id="7e4be787-550f-47e1-9f3c-622139b5bfd7">— Как это люди могут жить без «Круга чтения»! — вырвалось из сердца Л. Н. (убедительно, воплем). </p>
      <p id="41b01965-990e-42e4-a353-1e2d479fb013">Л. Н. не пропускает ни дня, чтобы не читать «Мысли мудрых людей» в гостиной и «Круг чтения» у себя.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
