<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-19_1905-03-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-03-19" to="1905-03-19"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="913bff26-8b01-443e-aff4-f2ca921d9aa0">
        <span class="opener">
          <date when="1905-03-19">
            <hi>19 марта. </hi>
          </date>
        </span>Ждали пришедшие просить «на погорелое место». До обеда в амбулатории никого не было. </p>
      <p id="b5a30a78-2d5d-4fd8-b522-debaa64d150b">Вчера Л. Н. сказал мне, что ему хотелось бы знать, о чем я думаю. Во-первых, отказаться от квартиры или нет, — это беспокоит меня; во-вторых, я решил не читать газет и не читаю; в-третьих, вчера вечером начал читать «Что же делать?»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Трактат Т. «Так что же нам делать?» (т. 25). </span>
          </span>
        </hi>и решил продолжать читать произведения Толстого; в-четвертых, сегодня утром я попробовал ответить Бодуэну де Куртенэ на развиваемую им мысль, что «Толстой играет на руку реакционерам», и мне удалось довольно хорошо изложить объяснения<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо И. А. Бодуэна де Куртенэ Маковицкому от 4/17 марта на польск. яз. по поводу ст. Т. «Об общественном движении в России» ( <span class="hi" data-attribute="italic">LAMS</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Все это меня ободрило. Утром в амбулатории я начал записывать вопросы к Л. Н. </p>
      <p id="c584d495-f134-4d43-8ae8-d56ec156a142">После обеда я был в усадьбе Звегинцевой у садовницы. Таял снег, дорога была ужасная. Вечером гостья — бывшая певица<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>М. Н. Муромцева-Климентова ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ</span>, 19 марта). </span>
          </span>
        </hi>. Она живо рассказывала Л. Н. о гулльском инциденте, обсуждающемся в Париже, о Сиветоне, об отвратительных жестокостях французов в Конго, о способах сохранения красоты лица, о m-me Viardot. </p>
      <p id="fc1c9799-ca4d-46ff-b828-f27f9fffa479">Кладо убежден, что на Доггер-банке были японские торпиллеры<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">миноноски (от франц. torpilleur).</span>. Русская дипломатия замолчала это, т. к. из-за этого могла бы произойти война. Л. Н. согласился с тем, что из-за этого могла бы начаться война. </p>
      <p id="6f4581ed-9cb3-4433-b282-c4ccf923f461">Нелидов говорил хорошо по-французски, медленно излагал и производил эффект на прессу. Англичанин — сжато и неправильно по-французски; может быть, на англичан и немцев и произвел бы впечатление, на французов же нет. </p>
      <p id="ef2cceeb-4129-49b8-afcd-bf8d7045df51">— Это ужасное практическое подтверждение низости уровня цивилизации, — сказал Л. Н. — Хотя я теоретически знал, что цивилизация — самое ужасное, что австралийский дикарь стоит нравственно выше бульварного парижанина, но это меня поражает. </p>
      <p id="7ef9fe6b-a988-4a64-951a-5d1c6712ab1f">Певица рассказывала еще про комиссию, которая изучает вопрос о парижском Русском университете. </p>
      <p id="4fffb816-727d-4220-ae35-3a457b84c1b2">
        <pb n="216" xml:id="page216"></pb>
      </p>
      <p id="3feffa25-e774-4142-8a6f-d049064e127e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Русский университет в Париже совершенно ни к чему; теперь доступны книги по разным отраслям, можно дома читать (не надо в Париж ездить лекции слушать)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Русский ун-т в Париже, или Высшая русская школа соц. наук, основан в 1901 г. проф. М. М. Ковалевским.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="05ffc349-b3f2-4d56-b7d1-d62c9fdfd92d">Зашла речь об отношениях Тургенева к m-me Viardot. Софья Андреевна убеждена, что они были чистыми. Певица же говорила, что не знает, были ли они таковыми или нет; говорила, что m-me Viardot, у которой действие непосредственно следовало за каждой задуманной мыслью, подчинила себе слабовольного Тургенева; рассказала два характерных эпизода. Л. Н. рассказал третий: в Баден-Бадене m-me Viardot играла перед будущим императором ВильгельмомI, а пятидесятилетний Тургенев играл перед ним роль не то слуги, не то шута<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>На представлении оперетты Тургенева и Полины Виардо «Последний колдун» 11/23 сент. и 7/19 окт. 1867 г. в баденском доме Тургенева присутствовала прус. королевская чета. Тургенев исполнял роль колдуна (см. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 73, кн.1, с. 177—224; <span class="hi" data-attribute="italic">И. С. Тургенев. Письма</span>, т. VI, с. 308, 324). </span>
          </span>
        </hi>. Толстому тяжело было это вспоминать. Он рассказывал так, как будто бы сам присутствовал при этом, словно сам это пережил, а не слышал от других. </p>
      <p id="2911e2cb-f43e-45e1-a69b-15c51f2f443a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: M-me Viardot теперь 94! года; ее брат Гарсиа, изобретший ларингоскоп, тоже жив, ему 100 лет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Т. мог прочесть об этом в <span class="hi" data-attribute="italic">Илл. прилож. к НВ</span>, №10423, 12 марта, с. 11. П. Виардо было 84 г. (род. в 1821 г.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1255ccec-683d-4c64-8f03-5a652ab358ad">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Вот и ты можешь прожить 100 лет. </p>
      <p id="63bf1428-20b4-486a-8fe9-23955ca674e3">Л. Н. прочел нам стихи, присланные ему 15-летней девушкой. </p>
      <p id="ace31016-0e7e-4491-9686-c5a082c246d6">— Что ей ответить? — сказал он. — «Талантливо, но бросьте, ничего путного из этого не выйдет». </p>
      <p id="340e949a-0788-42b9-90c5-27f9cab8b9e4">Певица рассказывала о Бальмонте, как он по-напускному, по-декадентски разговаривает в обществе. </p>
      <p id="d47054a0-0f87-42e9-9687-f7cd4f9646bb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о нем</span>): Он неумен. </p>
      <p id="084334a0-93e8-4dce-9c8e-e3dc39142992">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Бальмонт глуп<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>К. Д. Бальмонт виделся с Т. в Гаспре 14 и 22 нояб. 1901 г., затем писал ему, посылая свои кн.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>