<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-07-23_1910-07-23"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-07-23" to="1910-07-23"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="28fa3099-44cd-426c-957c-001505730d6b">
        <span class="opener">
          <date when="1910-07-23">
            <hi>23 июля. Пятница. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. вчера вечером в 10.45 жаловался, что ему холодно; все окна и двери были у него открыты, и Л. Н., спокойно сидя, читал на таком сквозняке. Погода же изменилась. Дневная жара прошла, и резко похолодало. Утром долго спал. Когда проснулся — температура у него 37,4. Встал в 11 часов, Софья Андреевна то и дело заходила к Л. Н., уговаривала приложить компресс. Л. Н. же хотел побыть один и все сделал бы, может быть (т. е. приложил бы компресс), если б она не так навязчиво этого требовала. Александра Львовна послала за мной в лечебницу. Была встревожена, как всегда при заболевании отца. Л. Н. ей говорил: «Меня нечего лечить, не понимаете, что мне болезнь, кроме приятного, ничего не доставляет». И еще сказал Александре Львовне насчет того, как ему мешает Софья Андреевна, беспрестанно приходит к нему и повторяет без конца упреки, почему он не принял вчера вечером, когда она ему подавала, слабительное, и не наложил компресса, что был бы теперь здоров. </p>
      <p id="d023a2c6-b311-4c94-b841-366a1562e604">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: Когда приходят последние дни, тут серьезные мысли, тут не до любезничанья и притворства. — И сказал еще, что в последние дни приходит ему чаще мысль уехать куда-нибудь с Александрой Львовной. Л. nbsp; Н. <pb n="305" xml:id="page305"></pb>лежал до 11 часов, и казалось, что хотел еще спать. Я просил Софью Андреевну не входить к Л. nbsp; Н. </p>
      <p id="e40d5ca8-5d61-4700-aaa2-e5c00eb4e413">Л. Н. в 12-м часу, несмотря на повышенную температуру, сошел вниз и ушел в парк, где посидел минут пять — восемь. </p>
      <p id="62a7bbb1-54bf-445d-8604-4e7315ad499f">Сегодня приехал Михаил Львович с женой и двумя детьми и вернулся Лев Львович из Чифировки. На днях приедет Андрей Львович с Екатериной Васильевной и дочкой на две-три недели. Александра Львовна говорила Черткову, что Л. Н. в отчаянии, что приедет Андрей Львович. Разговор между Александрой Львовной и Чертковым, наверно, шел на тему об отношении Софьи Андреевны к нему (Черткову) и кто ее настраивает против него. Лев Львович, теперь Михаил Львович и еще будет Андрей Львович. Причиной же нынешнего возбуждения Софьи Андреевны против Черткова она считает Н. Н. Ге, бывшего в Ясной Поляне в то время, когда Л. Н. был в Мещерском. Верно ли это — вопрос. </p>
      <p id="b4dfb582-2700-43ae-8734-aaf8ebbb4102">Был И. И. Горбунов с рукописью — переводом мест, указанных Л. Н., из Кришны и с жизнеописанием Кришны, смесью подвигов мудрых, смиренных наряду с богатырскими, разбойничьими и чудесными<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note421">1</a>
          <span class="note" id="note421">
            <span>Составленная С. Д. Николаевым кн. «Жизнь Кришны (индусские сказания)». В нее вошла легенда о Кришне и его изречения, выбранные Т. Кн. была набрана в «Посреднике», но ее изд. не осуществилось. Сохр. корр. с типогр. шт. «23 июнь 1910 г.». Предисл. Т. опубл. в т. 40.</span>
          </span>
        </hi>. Вечером был Чертков. Софья Андреевна не отходила от них. Потом жаловалась, что слышала, как Л. Н. спросил Черткова, получил ли письмо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note422">2</a>
          <span class="note" id="note422">
            <span>21 июля Т. подписал текст завещания, оформленного в соответствии с нормами гражданского законодательства, и вследствие этого были названы имена лиц, к к-рым переходили его рукописи и право собственности на все произведения: А. Л. Толстая, а в случае ее смерти — Т. Л. Сухотина. В дополнение к завещанию Чертковым была составлена объяснительная записка, смысл к-рой заключался в том, чтобы сохранить за ним право просмотра и изд. соч. Т. (т. 82, с. 228). Разговор Т. с Чертковым касался двух его поправок к этому документу. После смерти Т-го С. А. Толстая возражала только против передачи А. Л. Толстой (на основании пункта завещания о «переходе в полную собственность А. Л. Толстой всего написанного Толстым») сданных ею в 1904 г. на хранение в Историч. музей 10 ящиков с рукописями писателя. Спор между ней и А. Л. Толстой дважды рассматривался в Сенате и только в ноябре 1914 г. было принято решение о признании права владения С. А. Толстой этими рукописями. Она предоставила дочери возможность снятия с них копий для подготовки первой публикации.</span>
          </span>
        </hi>. — «Получил». — «Согласны?» — «Согласен». «Что в нем было?» — спросила она Л. Н. — «Мое дело». </p>
      <p id="4a3b0560-721f-42d1-b203-dbb05274fa96">— Какими глазами он на Черткова смотрел! Я не могу дольше видеть Черткова! Пусть остаются одни, мне и так советовали доктора уехать. Вот я и уеду, хоть на несколько дней. — Пошла в комнату, заперлась и начала укладываться.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>