<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-05-20_1907-05-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 434–435.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">434–435</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-05-20" to="1907-05-20"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a8181173-a835-4bf8-9329-c8aefb05df51">
        <span class="opener">
          <date when="1907-05-20">
            <hi>20 мая. </hi>
          </date>
        </span>Получена телеграмма, что убит В. А. Берс, брат Софьи Андреевны. Он заведовал работами Городской петербургской думы для без работных. Убили же его и его сотоварища-инженера рабочие<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Инженер путей сообщения В. А. Берс, бывший в то время гл. инженером комиссии по организации работ в Галерной гавани, а также инженер Д. К. Нюберг были убиты 19 мая во время осмотра работ.</span>
          </span>
        </hi>. Известие это смутило Софью Андреевну и всех, кто знал покойного, но никакой злобы против убийц не вызвало. Ведь убийства левыми правых, т. е. на партийной почве, их последнее время в каждую неделю по одному до четырех, совершаются без протестов со стороны кадетов, даже с тихим согласием их, а сыновья и невестки Софьи Андреевны, кроме Андрея Львовича, кадеты. А это убийство совершено тоже левыми. Речь была только о том, <pb n="435"/>какой был человек Вячеслав Андреевич. Добрый, справедливый. А Л. Н. сказал: </p>
      <p id="8ba658e2-bc7f-45ac-93b7-23214fbbebb4">— Я его уважал за его замечательную нравственность. </p>
      <p id="8bfc7bc2-54a1-4115-a4e3-73fa1ad49239">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Д. Николаевой</span>): Он был известен тем, что взяток не брал. </p>
      <p id="08829711-0f5c-4607-981c-68809efcedbd">Пришли телятинские мужики снимать покос у Софьи Андреевны. Она не вышла к ним: «Мне физически невозможно. Брата убили. Пусть поговорит с ними приказчик». </p>
      <p id="cecf2138-69e2-4fb2-adb2-273e6d17596b">Л. Н. слаб, у него жарок, зябнет. Илья Васильевич говорил, что прежде зябкости не знал. Как только теплее становилось, окна выставлял. Вечером шахматы с Михаилом Сергеевичем с 8 до 9 и с половины 11-го до 11. </p>
      <p id="a20cc482-7b1f-4c15-a43f-5d69839f5891">Л. Д. Николаева говорила про воспитание, что надеется, что их дети не будут учиться в школе. </p>
      <p id="b38c0594-9698-4dea-869c-6159eb5873e2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Избави бог детей от ученья! </p>
      <p id="34f9a34e-228b-44fc-b9bc-6c3c3e6d5f4b">Л. Д. Николаева продолжала, что она, как училась, получила золотую медаль, а осталось ей в памяти только то, чем интересовалась, чему выучилась помимо школы. </p>
      <p id="2754b538-ee78-42eb-a852-f251f1f36fd5">— Самобытное осталось, — сказал Л. Н. — Я сегодня получил три письма, и не проходит дня, чтобы не получил одного такого письма: «Я учусь, средств у меня нет, помогите мне образоваться». — Такая уверенность в том, что то, что считается образованием, наукой, есть истинное благо. </p>
      <p id="51b0ab65-82c4-4649-8ee4-ef84c0d22a0c">Л. Н. спросил меня, что читаю в «Новом времени» — «Думу»? — И на мой ответ продолжал: </p>
      <p id="fc73d70b-5a50-4492-9bc6-128d5a7006c8">— Маклаков — больших умственных способностей, но нет у него разума, сердечного разума, который направляет на важные вопросы. </p>
      <p id="6cecb979-60f7-45d3-bf2e-ced3c87df7a0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Михаилу Сергеевичу</span>): Как это молодые люди пишут, речи говорят, а старые — нет. В молодости кажется, что все так есть, как ты понимаешь, что ты с неба упал, а в старости видишь круговорот жизни, какие причины влияли на изменение тебя. Вам сколько лет? 57? Вы уже то же видите, что я. Вы жили при АлександреII. Тогда были либералы, славянофилы. Я же знаю историю до АлександраII и что с тех пор происходило. То, чему отдаются молодые люди (либеральничанью), ты никак не можешь делать. Теперь... </p>
      <p id="61a7a8bb-b0a4-4622-baed-900bdc65017e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Но это время должно иметь, ждет большого писателя. Он должен разобраться в сложных событиях. Как ему их схватить? </p>
      <p id="52693c92-410e-4a42-a016-a412becfa0af">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Надо ключ.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
