<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-22_1910-08-22"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-08-22" to="1910-08-22"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="000d17cf-027e-4027-8b77-57968ffc89e7">
        <span class="opener">
          <date when="1910-08-22">
            <hi>22 августа. Кочеты. </hi>
          </date>
        </span>День рождения Софьи Андреевны. Второй день без дождя. Пополудни поехали верхом к «сталоверу» скопцу Григорьеву, в хутор Александровский. В лесу около усадьбы Л. Н. вспомнил, что в бюваре забыл письма Черткова и письмо Россолимо к Татьяне Львовне, и послал меня за ними — боялся, чтобы Софья Андреевна не нашла их. И дневник прячет от нее. </p>
      <p id="7a210ceb-191b-419f-bebc-f032e6c31162">Ехали на Желябуху, Побединскую волость, сокращая дорогу, прямиком полем в 80 минут. Обратно через большую деревню Победино старинного вида, овраги, овраги — 85 минут. У Григорьева побыли не больше пяти минут. Туда пришлось спрашивать дорогу, и, по русскому обычаю, показывали нам только самую ближайшую, а о дальнейшей, когда будут развилины — ни слова или на прямой вопрос мальчик отвечал, что и не будет развилин, а они были. У брода под самой деревней встретили Андрея Яковлевича, водившего захромавшую от заковки лошадь поить. Он с нами в гору скороходной, бегом и не запыхивался. Был рад и вместе с тем сконфужен приездом Л. Н. Повел к большому каменному дому; у крыльца слезли с лошадей, привязали их к плетню, к Григорьевым прошли через небольшую горницу в другую такую же. Обе завешаны множеством одежд — и зимней и летней. В той живут сестра и племянница, в этой — брат Мардарий с Андреем Яковлевичем. Л. Н. сел на высокую и широкую скамейку, но Андрей Яковлевич ему приставил стул, на котором, сказал, лучше ноги отдохнут. Л. Н. пересел. Андрей Яковлевич жалел, что так накоротко приехали — на минутку, как ему сказал Л. Н., что не может угостить: раньше не знал. </p>
      <p id="65f8a733-8785-4c00-a286-3c8b2323e848">Л. Н. жалел, что брата дома нет, и с ним не может познакомиться. Потом, посидев минуты три, Л. Н. встал, простился и вышел. Попросил у меня письма, сел на лошадь и уехал, я за ним вдогонку. Вернулись в 5 часов. </p>
      <p id="6cd08b42-2876-4cd0-a68f-df6c8984a580">За обедом Л. Н. рассказывал: </p>
      <p id="31564cce-4d15-46e1-8e2f-1192163072b2">— Ну, поехали мы<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="060a79bc-2aa7-46e2-b48c-22d0717ab247">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: А не блуждали? </p>
      <p id="5ddbfa14-7b74-4d7d-8f33-d058a27eb4e3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да по степям<a href="#" data-type="snoska" id="footnote165">*</a>
        <span class="note" id="footnote165">Степями яснополянские крестьяне зовут места в 20 верстах на юг от Ясной Поляны, где редкие леса, но там настоящих степей-пастбищ нет. Тут Л. Н. назвал степью такое же место. </span>везде все видно. </p>
      <p id="2ab091b7-e9c3-4a85-8376-9abf02468ee8">О верховой лошади, сером Монголе, Л. Н. говорил, что неприятная, длинного шагу у нее не всегда добьешься. Когда слышит за собой лошадь, тогда лучше идет, а то скучна или тряска (трусцой). Кашляет сильно; жалко, что Монгол запален. </p>
      <p id="bcf025ea-c99a-4ef5-9cc7-19180d7f87af">
        <pb n="331" xml:id="page331"></pb>
      </p>
      <p id="a7cd20eb-dc28-47ea-9591-538755be311e">Л. Н. обратился к И. М. Диомидову: </p>
      <p id="17ea810c-537e-48ca-92f3-739e2733a356">— Не потребуюсь вам? </p>
      <p id="a8cbdb80-6cd8-415a-ad30-b677ea0c6405">— Да, позвал четырех мужиков, желающих поговорить о вере. </p>
      <p id="04fd0629-d87c-4d48-b5e5-5a051a087b1f">Л. Н. побеседовал с ними в комнате И. М. Диомидова во флигеле. Один из них, Филипп Фосев, 35 лет, верующий православный, страстно отстаивал православие: праздники, обряды, богослужение. Другой, Семен Маринин, 29 лет, ищущий. Спокойно и свободно высказывался против православия, за евангельские правды. Другие двое мало говорили и были ближе к Семену. </p>
      <p id="5e505b0b-c2c1-4200-9808-14b44be26d66">Л. Н. отвечал Филиппу, но тот горячился и перебивал, не давал говорить. Тогда Л. Н., раздраженный, сказал ему, чтобы дал ему высказаться. Филипп обиделся, хотел уйти. </p>
      <p id="2c832a77-22d1-475d-928c-67ccdf65fbb0">Л. Н. о вознесении Христа на небо отвечал резко, что̀ не понравилось, может быть, оскорбило их неожиданностью. </p>
      <p id="a97e7b5c-f5d2-4df0-8ae3-8e16aacf90e8">Говорили с Л. Н. просто, как равные, никакого подобострастия, никакого «вашего сиятельства». Уходили недовольные. И. М. Диомидов остался тоже недоволен, ждал от Л. Н. большей снисходительности к примитивным взглядам, большей мягкости и чтобы Л. Н. не показывал со своей стороны, что несомненная правда может быть только его, а не православия. </p>
      <p id="bf8bd9e1-14ad-4bab-8a73-18070e91c5ca">Александра Львовна в комнате соседней с моей записывала стенографически. Может быть, потому, что чувствовал слушателей и записывающих, Л. Н. отвечал так сухо и резко, а не так, как наедине с ищущими веры или даже обращающими его в православие, — задушевно, сердечно. </p>
      <p id="4afe5128-a830-4355-b175-4e7b8439c7d8">Притом нездоровится ему. </p>
      <p id="e9fd7eb6-9359-423e-9fb1-371a7f78f4e4">Вечером винт.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>