<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-20_1906-05-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-05-20" to="1906-05-20"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5ba50729-054d-4482-8192-33fafa569d5b">
        <span class="opener">
          <date when="1906-05-20">
            <hi>20 мая. </hi>
          </date>
        </span>Утром Л. Н. гулял с Ефимом Дымшицем. Вышедши на утреннюю прогулку, Л. Н. встретил этого молодого человека и, поговорив с ним, пригласил его с собой, продолжал с ним гулять. Вернувшись, сказал мне: </p>
      <p id="26fbd02d-cce9-4eef-931d-c3ed88be6990">— Этот молодой человек — еврей, он против революции. Дал мне читать свои мысли — превосходные, какие могут быть у 22-летнего! Хочет отказаться от военной службы. В сентябре написал об этом воинскому начальнику, что в случае призыва не явится в присутствие. Теперь едет в Витебск отказываться. Ему как еврею будет особенно тяжело. Не поверят ему. </p>
      <p id="44746d07-6e8b-433d-9ca8-b76a3d117102">Мне говорил, что таких, как он, между евреями-друзьями есть несколько. Молчаливый; очевидно, бедный. Оборванный. Когда я приглашал его поесть, не пошел, ушел в Козловку. </p>
      <p id="374f89ca-4092-430e-8052-207550dd8210">Л. Н. не работалось. Когда взялся за работу («Две дороги») — Л. Н. пишет на четвертушках и, пока работа не разрастется, не номерует их, — листы разлетелись от ветра; и покамест искал и с трудом складывал — один полетел в спальню, — у него прошла охота к работе. Послал Анну Ильиничну за Дымшицем ко мне в лечебницу, чтобы с ним поговорить. Узнав, что он ушел, сказал: </p>
      <p id="8736da9f-ef45-4ba3-826b-05a7bd77a3e5">— Удивительная скромность! </p>
      <p id="5a9169a3-6959-4f54-9f8d-9db2e0767ae2">Мне Л. Н. говорил, что прочел из его рукописей разбор Нагорной проповеди: хороший, и что его рукописи надо отдать Горбунову, чтобы выбрать пригодное для печати<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note424">1</a>
          <span class="note" id="note424">
            <span>В арх. Т. сохр. рук. 2ст. Е. И. Дымшица. Изд. их осуществлено не было.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3f8f07f0-4994-42cb-a7b9-9b976853be86">До полудня пришел А. Офицеров из Самарской губернии. Девять дней пешком, три дня — по железной дороге, где его везли даром. Говорит только о духовном. </p>
      <p id="10a7a60d-620b-49d0-bfc5-04444169dfc7">— Весь горит этим огнем, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="fca63750-2a02-4662-9566-010a389bc65f">
        <pb n="144" xml:id="page144"></pb>
      </p>
      <p id="e16239b6-56ed-4a80-a0d5-38f1b6a6d644">Пополудни на террасе был разговор, меня не было. Андрей Львович пересказал мне слова Л. Н. о Тургеневе: «Тургенев сказал: «Если бы мне выпустить из сочинений все места, которые не нравятся людям, тогда бы ничего не осталось»». </p>
      <p id="fca2bb43-5433-43aa-a9c9-5cd751e7dc5e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот, Андрюша, когда Аникины, Аладьины кончатся, тогда явятся Наполеоны, начнут всех вешать. </p>
      <p id="f67feaeb-b4a3-4041-a182-e4ef65597b29">После обеда играли в лаун-теннис, и Л. Н. немного играл. Лев Львович подавал ему так низко и в такие места, что Л. Н. не мог принимать, а так хотелось ему! (И здесь проявился характер Льва Львовича. Поэтому Л. Н. бросил скоро играть.) </p>
      <p id="da6ca56b-ad75-4924-899a-0b388a7137f7">С 7 до 8 часов Л. Н. ходил гулять с Офицеровым. </p>
      <p id="f1733946-b481-4ad8-91d6-8bbd21b8d664">Вечер. Письмо от Моррисона-Давидсона; пишет почти то же, что писал Кросби, т. е. что Россия пойдет впереди мира и что в Думе разочаровывается за то, что копирует Запад<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note425">2</a>
          <span class="note" id="note425">
            <span>Письмо Дж. Моррисона-Давидсона от 27 мая н. с. Т. отв. 27 июня/10 июля (т. 76, с. 168). Об этом же писал Э. Кросби 4 авг. 1905 г. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.1, с. 402). Отв. Маковицкий (т. 76, с. 274).</span>
          </span>
        </hi>. Еще письмо от Токутоми из Порт-Саида. Едет посетить Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note426">3</a>
          <span class="note" id="note426">
            <span>Письмо от 22 мая н. с. ( <span class="hi" data-attribute="italic">Шифман</span>, с. 272). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="c072052d-82e9-4d36-9d15-e820162406be">— Он считает себя христианином, — сказал о нем Л. Н. </p>
      <p id="f6793f88-199d-4815-9b12-6c4d2c817a06">Елене Сергеевне, когда она говорила, что ее муж ни одной газетой не доволен, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="e2b6f974-e8a9-43aa-9d89-4c61f41de6f2">— Пусть их бросит читать. Я, как их бросил, свет увидал. </p>
      <p id="8587db51-aa24-40ee-aa9d-40c5b61b7ff9">Л. Н. в полночь пришел к нам — к Андрею Львовичу и мне. Сказал: </p>
      <p id="47c763a4-dcee-45db-b66d-67ab680c1f9f">— Я взволнован письмами Моррисона-Давидсона и Токутоми и тем, что вчера и сегодня были такие хорошие посетители: Быков, Дымшиц, Офицеров.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>