<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-11_1906-02-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-02-11" to="1906-02-11"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="754a1c25-a111-4125-a4a9-c3bc9048e927">
        <span class="opener">
          <date when="1906-02-11">
            <hi>11 февраля. Вечер. </hi>
          </date>
        </span>Играли девятую симфонию Бетховена, сюиту Аренского. Когда сыграли первую часть симфонии, Л. Н. не был доволен, сказал: </p>
      <p id="9185ea45-4868-4526-a67c-9c88609d21c0">— Трудно очень, боюсь, что это не музыка, а то, что погубило музыку. </p>
      <p id="5dc76e84-a45b-4c64-93af-6445f5c20ecc">Гольденвейзер уверял Л. Н., что дальше будет лучше; так и было. Но Л. Н. сказал о всей симфонии: </p>
      <p id="f41d8a85-05af-4602-9c73-a89e5556ec67">— Напускное трагическое в ней. </p>
      <p id="d84e3b39-d941-4294-babe-6c86040a5cc9">Потом, за чаем, разговор о музыке. Л. Н. говорил приблизительно в том смысле, что музыка вызывает уверенность и надежду. Музыка пусть остается в своей сфере; не надо примешивать к ней драматическое, поэтическое. Она — самое высшее искусство, неясное, неопределенное. Где поэтическое примешано к музыке, по воздействию оно относится как 1: 100. Цыгане поют слова удобные к раскрытию рта, но без смысла. </p>
      <p id="74fb9f08-fb37-4869-9c12-1887dea07d99">Гольденвейзер возразил, что в былинах словесное содержание — важное. </p>
      <p id="c1eb667d-6c33-4771-b23d-fb6c83f9208e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В былинах больше эпического, музыка на втором плане, мелодии однообразны, просты. </p>
      <p id="64b836b6-34de-47e7-a688-b662fa24a0e7">Гольденвейзер еще возражал, что в настоящем вокальном произведении музыка соответствует словесному содержанию. </p>
      <p id="a6db02c3-eb03-4908-8b60-23467cba222d">
        <pb n="46" xml:id="page46"></pb>
      </p>
      <p id="d70ac402-e055-4c39-a8e2-0abd09cb14a4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: К грустным словам грустный напев. Но что музыка выше и главное — это показывает «Волшебная флейта», где текст ничтожный. </p>
      <p id="978dcaf2-f763-47bd-b6ff-f557ddbd9dc9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>: Гете находил его глубокомысленным, хотел написать продолжение. </p>
      <p id="27f913b5-1682-4381-b7ca-86f0ddf8000e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Гете! Вторую часть «Фауста»<hi>...... </hi>
        <ref target="#footnote35">* </ref>
        <span class="note" id="footnote35">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="6a1af23a-e71b-4f63-9510-1a63726aa9da">Потом Л. Н. с Танеевым говорил о кружке Клечковского в Москве, в котором учат взрослых и детей без принуждения. </p>
      <p id="2342fa21-122a-430f-9444-772d18d8757b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как нельзя кормить ребенка, когда ему не хочется есть, так нельзя и принуждать учиться, когда ребенок не хочет. Математику учат преждевременно, когда тут, — Л. Н. показал на лоб, — не готово, а через год-два — будет легко. </p>
      <p id="1fe00866-76ba-4578-bc1c-72e8c39d65a8">Потом Л. Н. показывал Татьяне Львовне и Гольденвейзерам книгу портретов выставки 1905г. Прочел вслух про Коновницыну. </p>
      <p id="8a232624-4070-4a43-ac3b-3e8a90af78a0">Л. Н. дал Танееву три экземпляра «Круга чтения» с автографами, один — ему, другой — его племяннику, третий — Аренскому, которому надписал: «Прошу читать». И сказал: </p>
      <p id="8c85ee9c-3d08-435e-b9d4-9a539904a63f">— Аренскому может быть полезно. </p>
      <p id="63d80a28-845e-4c30-9d5f-60b7ea63a5b4">Потом, явно устав, Л. Н. дал читать Гольденвейзеру вслух из книги Д. А. Хомякова «Самодержавие» примечание о земских правах женщин. Когда Гольденвейзер прочел, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="ec7210e5-cdae-45e7-bdd5-8845a03a22dd">— Остроумно, хорошо <ref target="#footnote36">** </ref>
        <span class="note" id="footnote36">Хомяков говорит, что женщинам не следует участвовать во власти.</span>. Эту книгу («Самодержавие») и все славянофильские труды правительство запретило<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note136">1</a>
          <span class="note" id="note136">
            <span>«Самодержавие» Д. А. Хомякова, изд. в Риме в 1899г., вышло в России только в 1905г. (в 1903г. было разрешено изд. 50экз. на правах рук.).</span>
          </span>
        </hi>. Они гораздо опаснее для правительства, чем социалистические. </p>
      <p id="8842b199-6fe0-4978-82d3-1ed3893e04da">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Танеев</span>: Алексей Степанович Хомяков, говорят, был славный диалектик. </p>
      <p id="86f14cfd-82bc-4eb7-89bc-ec76cb59107b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он был блестящий, общительный человек, а Дмитрий Алексеевич — бирюк. Я у Свербеева, славянофила, в Москве видел Хомякова. Ему было 55, мне — 27 лет. Он спорил с Ешевским. Потом он позвал меня к себе — они жили на Собачьей площадке, — вероятно, чтобы узнать взгляды молодого литератора<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note137">2</a>
          <span class="note" id="note137">
            <span>Т. познакомился с А. С. Хомяковым 21 мая 1856г. у С. Т. Аксакова (см. т.47, с.74). А. С. Хомякову было тогда 52 года.</span>
          </span>
        </hi>. Милое впечатление осталось.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>