<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-22_1905-10-22"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-10-22" to="1905-10-22"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9e466f49-673a-4d5b-9ae6-91f5961f7368">
        <span class="opener">
          <date when="1905-10-22">
            <hi>22 октября. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня я ездил к больному в Рудаково (деревня на полдороге в Тулу). Много народу шло из Тулы. С одним 50-летним мужиком я разговорился. Работал на фабрике, ее закрыли, другой работы не найти, идет домой; с ним — другой, из той же деревни (верст 40 от Тулы). Он рассказал мне, что в Туле стало опасно, на улице застрелили 120 человек. Я ужаснулся и усомнился в этой цифре. Он подтвердил, что сам своими глазами видел на улице целые ряды трупов. Его товарищ тоже подтвердил это. Говорили так просто, убежденно; видно было, что сами верят тому, что говорят. </p>
      <p id="c233f660-99ec-4c23-94f7-f468c8df63e9">Я спросил рудаковского священника. От него и от других я услыхал, что убито 19 человек, почти все залпом солдат. Первым затоптан молодой Дреэрг<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>«Этот слух оказался неверным: Дреэрг был сильно избит, но остался жив» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Прим. Гусева</span>). </span>
          </span>
        </hi>, сын врача, будто бы стрелявший в портрет государя; убит и продавец суворинского киоска. </p>
      <p id="e9c73406-fbf6-4473-858d-f6a0452846b9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Никогда не надо верить слухам. </p>
      <p id="44fe6e61-e997-4666-8725-785b3526981f">Л. Н. сомневается, чтобы Дреэрг стрелял. Он будто тихий, добрый человек, только ярый революционер. </p>
      <p id="039d7b30-70c3-458c-b7bc-79ef0aebc5fc">Вечером Л. Н. с Гусевым читал вслух «Конец века» (по рукописи). Л. Н. читал вслух «Конец века», кажется, два раза; замечания ему делали Гусев и я. Потом его прочли и проредактировали Бутурлин с Никитиным и Беркенгеймом, потом Гусев, потом М. С. Сухотин<a href="#" data-type="snoska" id="a1">***</a>
        <span class="note" id="a1">Позднейшая приписка Маковицкого: «Вспоминаю из прошлых дней».</span>. </p>
      <p id="7b318a2c-0c5d-4a7c-bc99-9e0c6064b730">Потом Л. Н. читал вслух из «Писем из Франции и Италии» Герцена — одиннадцатое письмо. </p>
      <p id="9244032a-2aea-4b18-ac81-8a03759c7b84">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как Герцен писал о том, что́ теперь нужно, полвека тому назад. Под «социалистом» понимал не что-то определенное, вроде нынешних социал-демократов, но человека, который видит несправедливость экономического положения и хочет равенства. </p>
      <p id="426f2d57-5a85-4bac-a4af-21a29908f048">Особенно понравилось Л. Н. следующее место (стр. 339): «Уничтожение авторитета — начало республики. Первое условие ее — свободные и самобытные люди; авторитет убивает независимость разума. Республике нет нужды в других началах, как в необходимых началах всякого общежития; она основана на тех существенных, всеобщих и необходимых условиях, без которых всякое общество делается невозможным»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Женева</span>, т. IV, 1878, с. 334—350; <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, т. V, с. 177—189. </span>
          </span>
        </hi>, и т. д. </p>
      <p id="df61989b-3960-4ba0-8607-554e37170cc3">— Письмо это писал Герцен после переворота Кавеньяка, — сказал Л. Н. — Герцен говорил про свободных людей 50 лет тому назад, а теперь они воображают себя свободными, добиваясь <span class="hi" data-attribute="italic">права </span>выбирать представителей; готовы подчиняться законам, которые ими избранные представители издадут, не зная вперед, какие это будут законы. Они законами связаны по рукам и ногам, воображают себя свободными! </p>
      <p id="8e0ea585-70c8-4da1-a739-c4841c50abfb">Л. Н., читая Герцена, высказал и свою оригинальную мысль, что, как, по словам Герцена, в 1792 г. нельзя было быть гугенотом, так в 1848 — недостаточно было быть республиканцем, а в 1905 — конституционалистом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Женева</span>, т. IV, 1878, с. 335; <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, т. V, с. 177—178. </span>
          </span>
        </hi>. Читал быстро, выразительно. </p>
      <p id="af382ebf-645d-451c-b89e-2b713ee70e5e">
        <pb n="435" xml:id="page435"></pb>
      </p>
      <p id="efed3251-2187-42e2-a5ea-08f05967d0bb">Сегодня Л. Н. для себя читал Диккенса, Герцена, Канта, Фонвизина (декабриста). </p>
      <p id="d8512543-c915-4aca-8708-3fb637c74b5d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Фонвизин был западник, но вместе с тем со славянофильским уважением к народу, к общине. </p>
      <p id="5a11a953-59f0-42cf-a55b-29fd523e1efb">Неделю тому назад возвратился И. К. Дитерихс из путешествия и привез Л. Н. привет от его старинного друга молодости. Л. Н. сказал решительно, что не знает и не знал его. </p>
      <p id="03fd2817-b63c-4b1c-b795-0ab769c0f598">Тревожное, полное важных событий, впечатлений время! Посетители рассказывают интересное, гости, газеты. Л. Н. на все отзывается. Я очень мало, и то отрывочно и совсем несвязно записываю. Взвинчен и устал. Днем очень устаю с больными в амбулатории и с тифозными в домах. На этой неделе в деревне Ясной Поляне умер пятый из 60 заболевших тифом. Почти каждый день разъезжаю и по другим деревням. Больны Софья Андреевна и Л. Н. Татьяна Львовна в ожидании родов. Множество прохожих, безработных и всяких несчастных приходит. В доме политическими событиями все встревожены, расстроены, горячатся, спорят. </p>
      <p id="79269657-a315-4a99-8171-7fb2abb9e6d9">Л. Н. все еще нездоровится. Измученное лицо, но не говорит о болезни. </p>
      <p id="6750519b-c283-4607-8eb2-66fc1cfad7f8">Татьяна Львовна сегодня ждет родов. </p>
      <p id="6846203a-67dd-433b-baff-4f28a94f8a58">Михаил Сергеевич пел романсы, куплеты. Было дико, шумно, весело. </p>
      <p id="699af8bf-61a1-4f33-8305-4ea94378722f">Я позабыл, что отец мой, быть может, умирает, и плясал. Л. Н. сторонился меня из-за этого. Наверное, ему это было неприятно; непристойно, с моей стороны, похоже на дурака. </p>
      <p id="5c6fc477-b7ff-4e0f-8fd4-b39219b17fbc">Вчера Александру Львовну не хотели пускать в Тулу.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>