<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-05-13_1905-05-13"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-05-13" to="1905-05-13"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e97fe7e9-9c69-4b50-809a-f2df28485b27">
        <span class="opener">
          <date when="1905-05-13">
            <hi>13 мая. Пятница. </hi>
          </date>
        </span>Вчера ночью уехала Юлия Ивановна в Москву, сегодня утром приехала Софья Андреевна. </p>
      <p id="f27ae909-eea9-4992-a59f-cde699c0829c">С недавнего времени — кажется, с февраля 1905 г. — русские газеты печатают с пропусками короткие статьи и письма Л. Н., выходящие за границей. В «Нашей жизни» от 10 мая — «Три сына»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Притча Т. «Три сына» (L. <hi>Tolstoï</hi>. Trois fils. Conte inédit) была перепеч. из «Revue» (vol. LVI, №10, mai 15, p.169—171) не <span class="hi" data-attribute="italic">НЖ</span>, а <span class="hi" data-attribute="italic">БВ </span>(№119, 15 мая — «Новый рассказ Л. Н. Толстого»).</span>
          </span>
        </hi>, в «Сыне отечества» — «Письма к японцам»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Из переписки Льва Толстого» ( <span class="hi" data-attribute="italic">СО</span>, №71, 10 мая — переп. Т. и ред. газ. «Хеймин Шимбун-Ша» Изо-Абэ). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7f25d529-727d-40f5-a41e-b8d97b342bfe">Сегодня приехали Гольденвейзеры и бельгиец, профессор французской литературы Эдинбургского университета Charles Sarolea<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Ш. Саролеа в письме из Севастополя от 12 мая н. с. просил у Т. разрешения посетить его.</span>
          </span>
        </hi>, а позже вечером председатель Московской судебной палаты Н. В. Давыдов. Саролеа самоучкой научился по-русски, чтобы читать и переводить Толстого. Интересуется беллетристикой («Анну Каренину» прочел десять раз, она для него — «Одиссея»; Толстой-романист выше Шекспира) и, как он выразился, социальным и нравственным учением Л. Н. </p>
      <p id="0bd5b7e2-f797-40de-a622-f0373b8d63a2">За обедом разговор о Генри Джордже. Саролеа говорил, что в Англии его порядочно изучают и разделяют его взгляды. Л. Н. сказал: «Наверно, в cercle borné»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">узком кругу ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>. Саролеа говорил о предшественнике Генри Джорджа — Уоллесе Рёсселе (Russel) — и о своем учителе, Эмиле Лавеле, единомышленнике Генри Джорджа. Хвалил книгу Анатоля Леруа-Болье о России<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>A. <hi>Leroy-Beaulieu</hi>. L’Empire des tsars et les Russes, vol. I—II. P., 1897—1898. </span>
          </span>
        </hi>. Рассказывал о Иерусалиме (был там 12 дней), о Киеве — главное, о паломниках, о политических деятелях, которых посетил; говорил, что в России брожение, в городах революция; что либералы негодуют на Толстого за то, что не участвует в их движении. </p>
      <p id="2adffb50-f588-4974-81b9-e1e34b8d7b5b">Давыдов рассказал, что упразднили Министерство земледелия и государственных имуществ — хотели устранить Ермолова с министерского поста. Сделали такую штуку — часть (ведомства) разбросали и учредили какой-то бессмысленный департамент. Говорят, что хотят уничтожить и Министерство путей сообщения, а шоссейные дороги причислить к Морскому министерству<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>6 мая мин. земледелия и гос. имуществ было преобразовано в Гл. управл. землеустройства и земледелия. Тогда же ушел в отставку мин. земледелия А. С. Ермолов. Мин. путей сообщ. реорганизовано не было.</span>
          </span>
        </hi>. Министра юстиции Муравьева сменили, а его послали послом в Италию<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Мин. юстиции Н. В. Муравьев был смещен 14 янв.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="57e42eb2-11e5-46d3-9c08-07975a56bd65">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Кажется, на посту министра или посла не надо иметь особых знаний. Сапожник не может быть кучером, если раньше им не был, но военный министр может быть министром просвещения. Кто это все делает? </p>
      <p id="2d9b36d9-be74-4382-9a89-8b18d31756ce">— Трепов, — отвечал Давыдов, — какой-то офицер Путята (?) и Николай. Они вместе и молятся... и представляют себе мистически, что русские победят. А после Мукдена дезертировало 60 тысяч солдат — не хотели повиноваться и заразили других неповиновением. А Рожественский пишет жене, — из перехваченного письма, рассказывал мне товарищ министра, — что экипажи, офицеры и матросы не хотят воевать, нет у них боевого духа. Учредили новый пост — начальника обороны внутренней и внешней. </p>
      <p id="615b78ef-8cac-4c0e-bcc8-54d3c9462963">— Как это шли на войну, так без ропота, столько людей, чудно́, — сказал серьезно Л. Н. (Но опять же казалось, что сведения о Мукдене и Рожественском были ему неприятны.) </p>
      <p id="7bfbbaaa-57be-4268-b6e8-566462df18e8">Давыдов говорил, что в Москве должна была появиться новая политическая, либеральная, но не радикальная газета — «Московская неделя», под редакцией Трубецкого. За два дня до выхода первого номера ее запретили. Единственно потому, что требовала свободы печати<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>1-й №«Моск. недели» был задержан и вышел (в виде журн.) сдвоенным (№1—2) 12 мая, а последн. №3 — 24 мая. Н. В. Давыдов значился в списке сотр. газ. (см. <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №121, 7 мая, с. 1). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c858d1ce-c930-486a-ab67-f8bc0c626280">
        <pb n="279" xml:id="page279"></pb>
      </p>
      <p id="e435c62c-7bd7-4327-8dcc-57674545608e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Им нечего говорить. Если бы им дали высказаться, был бы им конец. Это все — предлог. Правительство может дать свободу печати: оно имеет суды для преследования крайностей, как может дать и свободу вероисповедания, имея средства против скопцов, и т. п. </p>
      <p id="6e21e52f-ffb6-45cf-87d7-07587e363bb3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Давыдов</span>: Радикально могут писать газеты, это не опасно, а либерально — нет. Это делает правительство. </p>
      <p id="6ea404e3-a03a-45ea-ba3a-3b13eeead9ad">Далее Давыдов рассказывал о частых убийствах, о мании убивать городовых (пять городовых в день убивают), губернаторов и т. п. О нелепости, что повесили четвертого дня в Шлиссельбурге убийцу Сергея Александровича; значит, незачем было ходить его (Сергея Александровича) вдове туда<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>И. П. Каляев был казнен 10 мая. Свидание его с вел. кн. Елизаветой Федоровной состоялось по ее желанию 7 февр. в арестном доме Пятницкой части (Москва).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1d3f50d1-d95c-46a3-8078-87d68f5e01e6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Могли в Шлиссельбурге тихо оставить, как убийцу Елизаветы (Австрийской)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>Анархист Луккени, убивший в 1898 г. в Женеве австр. императрицу Елизавету, был приговорен к пожизненному заключению; в 1910 г. покончил с собой.</span>
          </span>
        </hi>. Это было бы, с их точки зрения, приличнее. </p>
      <p id="c494a6f1-cfc9-48c5-a994-5a3b1070ad9b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Давыдов</span>: Я написал статью о том, какой грех убивать невинных городовых: их семьи остаются без поддержки. «Русские ведомости» «вследствие несогласия», что нельзя критиковать частные случаи, не приняли ее. </p>
      <p id="f7dc9b4b-75ce-4c70-82d7-d3743f1d6bb4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сегодня, идя из Тулы по старой дороге, встретил Марию Александровну, женщину очень христианского настроения. Ходила в Тулу посетить племянников, 13 и 15 лет. Рассказала, что они горят желанием убить городового. Это гипнотизация газет, как были крестовые походы детей. Берусь решать только общие высокие вопросы. Всякое убийство — грех. На мою точку зрения смотрят как на что-то неожиданное, хотя 25 лет это проповедую. А это потому, что они (революционеры) из моего берут, что̀ им на руку — критику властей, самодержавия. Источника <span class="hi" data-attribute="italic">не </span>знают. </p>
      <p id="d870f756-29c5-441e-b189-229eb4ae3a72">Когда разговор зашел о сектантах и государственных исповеданиях, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="01d11e04-c55f-4180-943f-35a4a1a814da">— Читаешь, что католики, православные гордятся тем, что они верят в одно. Когда даже листья на дереве не одинаковы, каждый по-своему, тем более человек должен быть индивидуальным. Сектантство имеет это преимущество. </p>
      <p id="2abe502a-8863-4156-be00-f0db68cace04">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саролеа</span>: Les Russes sont plus ouverts que comme tous les autres. Prince<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Русские гораздо откровеннее всех других. Князь ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>Трубецкой — какой сердечный человек. </p>
      <p id="37c91f74-8839-495c-ba6f-663f3759afee">Саролеа говорил, что читал Данилевского «Россия и Европа»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>Н. Я. <hi>Данилевский</hi>. Россия и Европа. Взгляд на культурные и политические отношения Славянского мира к Германо-романскому. Изд.4-е. СПб., 1889 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>).</span>
          </span>
        </hi>. Пушкин и все настоящие русские писатели «owe» to the russian people<a href="#" data-type="snoska" id="a3">**</a>
        <span class="note" id="a3">«многим обязаны» русскому народу ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>).</span>. Об английских писателях Саролеа сказал, что они méprisent le peuple<a href="#" data-type="snoska" id="a4">***</a>
        <span class="note" id="a4">презирают народ ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="3791f25b-ba72-4cb1-a4b2-d27f6dd2182e">Л. Н. советовал Саролеа читать славянофилов и разговорился о них, о своем отношении к программе славянофилов — самодержавие, православие, народность<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>Формула «самодержавие, православие, народность» представляет собой кредо т. наз. «официальной народности», не во всем совпадающей с учением славянофилов. </span>
          </span>
        </hi>— сказал: </p>
      <p id="047f8d58-90f1-44b5-9050-1995d03447bf">— Pas l’autocratie, pas le nationalisme — le troisième, je le partage: c’est l’estime pour le peuple, pour sa tâche, c’est comprendre ses tâches<a href="#" data-type="snoska" id="a5">****</a>
        <span class="note" id="a5">Не самодержавие, не национализм — третье я разделяю: это уважение к народу, к его делу, это значит понять его задачи ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>, задачи, желания — c’est l’admiration du peuple<a href="#" data-type="snoska" id="a6">*****</a>
        <span class="note" id="a6">это — преклонение перед народом ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. Можно разделять и православие как церковь, наиболее широкую, терпимую. Самодержавие они оправдывают тем — как китайцы, что царь — совестливый человек, для которого существуют только общие интересы. Беда, что царями бывают люди эгоистических интересов. В славянофильстве — гегельянство, философское оправдание существующего; но славянофильство — самобытное, русское, система последовательная, выработанная, не принимает западных теорий, а главное в нем — преклонение перед народом. </p>
      <p id="c9b716aa-750b-403c-8f37-a480e48d6245">
        <pb n="280" xml:id="page280"></pb>
      </p>
      <p id="8a7cc81b-a2ad-4be4-9cda-328c4e4526de">Л. Н. говорил это с остановками, обдумывая каждое слово. Он сказал: </p>
      <p id="8cabbca9-3363-4b95-852a-6a275abf0cee">— Я знал всех выдающихся славянофилов, из них особенно высоко ставил Юрия Самарина, Хомякова, Аксаковых. Я сам admirateur<a href="#" data-type="snoska" id="a7">*</a>
        <span class="note" id="a7">почитатель ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>народа, был и остался им. Советую вам изучать особенно Хомякова, а из Хомякова особенное внимание посвятите la préface aux œuvres de Chomiakov<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>А. С. <hi>Хомяков</hi>. Полн. собр. соч., тт. I—IV. М., 1861—1873, т. I (собр. отд. ст. и заметок разнородного характера) — под ред. И. С. Аксакова; 2-еизд. — 1878—1882; 3-е — 1900—1906; 4-е — 1900—1914.</span>
          </span>
        </hi>. L’aîné<a href="#" data-type="snoska" id="a8">**</a>
        <span class="note" id="a8">предисловию к сочинениям Хомякова. Старший ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>Аксаков лучше<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote13">13</a>
          <span class="note" id="footnote13" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">L</span>’ <span class="hi" data-attribute="italic">aîné Аксаков </span>— С. Т. Аксаков. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6bbf15ca-4f72-4d3f-9fe8-56173f4ba326">О славянофилах Л. Н. говорил с воодушевлением, с таким уважением, с каким при мне он не говорил ни о ком, кроме как о русском народе. </p>
      <p id="43999fd2-85f3-4dab-8ad8-5f34bf22262f">Саролеа говорил об убыли деревенского населения в Шотландии, гораздо более ужасной, чем во Франции; об ужасной нищете в английских городах; о том, что виды на будущее Англии внушают гораздо больше опасения, чем Франции; говорил о романе Рода из швейцарской крестьянской жизни<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote14">14</a>
          <span class="note" id="footnote14" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб </span>сохр. след. кн.: E. <hi>Rod</hi>. La course à la mort. P., 1885; L’eau courante. P., 1902 (дарств. надпись); Les trois cœurs. P., 1890 (дарств. надпись).</span>
          </span>
        </hi>и Базена — французской<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote15">15</a>
          <span class="note" id="footnote15" type="footnote">
            <span>R. <hi>Bazin</hi>. La terre qui meurt. P., 1899.</span>
          </span>
        </hi>. Рассказывал о шотландских священниках, что подобных им не знает. Живут и работают для простого народа (для milieux<a href="#" data-type="snoska" id="a9">***</a>
        <span class="note" id="a9">окружения ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>, в котором живут). Они нонконформисты, пуритане; у них нет епископов, они зависимы только от коммун — эвентуально<a href="#" data-type="snoska" id="a10">****</a>
        <span class="note" id="a10">при случае (от лат.: eventus).</span>, иногда от патронов; жалования получают высокие, в среднем 300 фунтов. </p>
      <p id="f6ad53c2-73d5-4777-8616-e2bfd1d60741">Саролеа очень понравились русские паломники в Иерусалиме, видел их три тысячи (в иные годы их бывает 20 тысяч) и в Киеве — 15 тысяч. Лица осмысленные, видна самостоятельность, достоинство, вера. Спрашивал, нет ли о них литературы. </p>
      <p id="889c3ba1-519a-4954-8b68-730627158cde">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это известное состояние странничества, в котором они находятся. Кто лишается места, жена умирает, другое несчастье случится — идет странствовать. Имеет обеспечение — хлеб и кров. Щедрин писал о них, Лесков и другие<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote16">16</a>
          <span class="note" id="footnote16" type="footnote">
            <span>М. Е. <hi>Салтыков-Щедрин</hi>. Губернские очерки. Богомольцы, странники и проезжие ( <span class="hi" data-attribute="italic">РВ</span>, 1857, №7; Полн. собр. соч. М. Е. Салтыкова, изд.5-е. СПб., 1905. Прилож. к журн. «Нива» на 1905 г., т. III ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Возможно: Н. С. <hi>Лесков</hi>. Вдохновенные бродяги (Удалецкие «скаски»). — Сб. «Нивы» за 1903 г. Полн. собр. соч. Н. С. Лескова, т. XXI. Изд.3-е. СПб., 1903 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Имеют выработанные пути, идут в Киев, к Полтаве... в Воронеж, Новый Афон на Кавказе... Легкий способ познать их — возьмите сумку, обуйте лапти и идите с ними. </p>
      <p id="731dc428-9565-4a10-b267-a4d8e21685bc">Л. Н. читал вслух «Великий грех», медленно, выразительно, чтобы и Саролеа понял. Когда читал место, как крестьянин перекрестился, прослушав газетную статью о земле, стянуло ему горло. Прочитав, спросил: «Имеет ли кто что заметить?» </p>
      <p id="ff84dd61-387c-4ff3-801c-f3be316904dd">Александр Борисович сказал: </p>
      <p id="396bbe3f-ccf2-4137-813a-353b42e5420f">— Статья сильная, убедит многих. </p>
      <p id="b60c0a43-6e40-49da-b13c-91d79348e350">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я с тем и писал ее для молодежи, чтобы увидела дело, которое на очереди. </p>
      <p id="d1aa4222-c428-49ae-98c6-3fd449532885">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Васильевич</span>: Статья может появиться в России? </p>
      <p id="e9fe17af-ca87-418c-938f-3f3e7493eb0e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Рад бы эту статью напечатать в «Русской мысли». Вы там еще сотрудничаете? </p>
      <p id="3f0a4950-ecfa-4c11-ac59-6f3f211c14f3">— Мало. Если желаете, я переговорю с редактором. </p>
      <p id="ab0f8327-6435-441a-8413-1f7436d1f203">— С их точки зрения они могут полемизировать со статьей, но поместить ее могут. Когда эту статью кончу, больше не буду на современные вопросы отзываться, — прибавил затем Л. Н. </p>
      <p id="8b568a31-247d-41fd-b5f0-257df9e560e9">Разговор зашел о прессе. </p>
      <p id="fc799abc-f964-4ab5-9b46-6c77cfb2300f">Л. Н. сказал, что никогда ни одна газета не признается в неправде. Каждая утверждает, что она пишет правду, а другие ошибаются. Теперь такая печать в России, которая не захочет принять этой статьи («Великий грех»). Сегодня Л. Н. говорил, что партии в России, которые борются между собой, тоже каждая думает о себе, что только она заступается за правду. </p>
      <p id="b5897419-43e5-41a1-92c8-86ec416f2897">
        <pb n="281" xml:id="page281"></pb>
      </p>
      <p id="17994f2f-4327-4e3e-b50b-8d3216e7fc10">Потом Л. Н. прочел письмо к лакею (Суворову). Начал его читать вслух по просьбе Л. Н-ча Давыдов, но у него не шло, не разбирал почерка, не мог читать быстро; продолжал и докончил Л. Н. </p>
      <p id="e986759a-94b4-4c2d-bbc3-1f1c690bfde4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Васильевич</span>: Кто этот лакей? Писал вам с тех пор? </p>
      <p id="ecc10c70-91d8-4ca6-87d4-33bc594b5903">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Писал хвалу и благодарность, начал рассуждать широко и, как при том бывает у людей, имеющих только одну ясную мысль, запутался<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote17">17</a>
          <span class="note" id="footnote17" type="footnote">
            <span>Во 2-м письме — от 9 апр. — М. Д. Суворов поблагодарил Т. за его письмо от 5 апр.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="de7e3355-73da-43b7-8d10-72cdd4427209">В сегодняшних газетах: священник убил околоточного. </p>
      <p id="0eaad916-ec9b-4802-9465-64324831d5b7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Недавно были здесь два брата Ставровские<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote18">18</a>
          <span class="note" id="footnote18" type="footnote">
            <span>Ставровские были у Т. 23 апр.</span>
          </span>
        </hi>, сказали: «Почему же не убивать, жизнь не так важна!» Я им ответил: «Свою жизнь приносить в жертву — другое дело, чем отнимать ее». Долго держали бутылку закупоренной, теперь не остается ничего другого, как ждать, пока все выльется. </p>
      <p id="9386eea3-028f-42b8-a019-b9c1013b1885">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саролеа</span>: Надо требовать свободы печати, при ней можно будет проповедовать хорошие идеи. </p>
      <p id="d5988f6b-5a26-471e-94c8-900bfc6e2fd4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Правительство глупо, что не дает ее. Имеет возможность судебно преследовать злоупотребления. При свободе печати станет ясно, что либералам нечего сказать. </p>
      <p id="c7c0ea32-37b9-4bc6-9b6e-7a7ae9f69b18">Из дальнейшего разговора: </p>
      <p id="0629dcc3-e5d5-404d-be51-bb37e22a3e7f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нужно, главное, землю landvalue taxation, Single Tax<a href="#" data-type="snoska" id="a11">*</a>
        <span class="note" id="a11">обложить налогами по ее ценности, установить единый налог ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>).</span>. He люблю называть это национализацией. Паллиативы только отсрочат истинный прогресс. Русский народ смотрит на участие в правлении, как на грех. Совестные люди избегают должностей старосты и других. В народе нет approuvement<a href="#" data-type="snoska" id="a12">**</a>
        <span class="note" id="a12">одобрения ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>чиновничьей деятельности. </p>
      <p id="f7b8cf3d-410a-4928-8ac8-5b3116764ba9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саролеа</span>: Левин в «Анне Карениной» был такого же мнения о земстве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote19">19</a>
          <span class="note" id="footnote19" type="footnote">
            <span>См. «Анна Каренина», ч. I, гл. VIII, и ч.3, гл. III (т. 18, с. 29, 259—261).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0d7f8643-fe52-4bb6-bf6a-6c4de8adc171">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Il avait raison<a href="#" data-type="snoska" id="a13">***</a>
        <span class="note" id="a13">он был прав ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="09c4270f-f2ac-490d-977c-aef048728cc8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Саролеа</span>: За границей — наоборот. Любят быть официальными лицами. У каждого народа такое правительство, которого он заслуживает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote20">20</a>
          <span class="note" id="footnote20" type="footnote">
            <span>Известное выражение Ж. де Местра (перефразировка афоризма Монтескье).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3c51d792-254f-4d26-b5bb-459973429ac2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мы не соучастники японской войны, как были избиратели-англичане — в бурской. </p>
      <p id="60e32c8a-0c2d-4e85-9b8f-b063554b203c">В полночь уехали Давыдов и Саролеа.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>