<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-12-16_1906-12-16"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-12-16" to="1906-12-16"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="520f2c51-b63e-438a-a7a7-e899b98fe85d">
        <span class="opener">
          <date when="1906-12-16">
            <hi>16 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. 13-го стал учить, кроме Дорика, еще и деревенских мальчиков от 8 до 12-ти лет. Сперва троих, четверых, шестерых в своей комнате, сегодня — 20, в мастерской<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note950">1</a>
          <span class="note" id="note950">
            <span>Желая проверить доступность приготовленных материалов для задуманного детского «Круга чтения», Т. начал занятия с крестьянскими мальчиками. 13 дек. С. А. Толстая записала: «Лев Николаевич привел к себе Дорика и деревенских ребят, читал им мысли Эпиктета и пытается сделать общедоступный «Круг чтения»» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ff7842e4-2ed1-4114-b241-ced34a9c9e9c">За обедом: Сухотины, С. А. Стахович. Было весело, уютно. Михаил Сергеевич смешно рассказывал про Федора-дворника. </p>
      <p id="dfd22d7f-8c2a-434e-bb9d-0a9c8ca75e33">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">про Федора</span>): Он умен, непосредственен, хорошо читает. </p>
      <p id="7e1feb27-4801-46a4-a638-6cf00ec204d8">Кто-то сказал: </p>
      <p id="114964e1-97a4-4b7d-97b8-be4ce1c1bb34">— Он очень хорошо рассказывал, как сестру выдавал замуж за Фаддея; гостей чаем угощал, водки не было, книжки Л. Н. вслух читал, они слушали. </p>
      <p id="ea74193f-c8fb-493f-ba60-83a6fc66f629">Уезжала С. А. Стахович. Разговор о М. А. Шмидт. </p>
      <p id="f972c04d-2ba2-435b-8e2c-ed80748e3e06">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Она фанатически предана Л. Н. и любит крестьян; опрощение в жизнь проводит. </p>
      <p id="204395cf-1d6a-41de-8c90-ec674d4f7575">Л. Н. вспомнил: </p>
      <p id="0347fc1c-594e-40fa-b435-deb063b40a5f">— Меньшиков — за телесные наказания. (В «Новом времени», №11048, 14 декабря — «Расстройство армии».) </p>
      <p id="ec0d8f68-a56c-4a6d-9c4a-9a943965cc0d">Сухотины говорили об Ouchy в Швейцарии. Л. Н. вспомнил о Сереже, который в Лозанне, в университете: </p>
      <p id="6cca14b3-7967-4363-a79d-52836c3ffd5a">— Что могут профессора дать? Они так плохи по своим знаниям, что даже не в силах написать книжку и будут 30 лет болтать. В Московском университете Ключевский и ( <span class="hi" data-attribute="italic">я не расслышал кто</span>) какие слабые, а считаются выдающимися. На модно-научном жаргоне умеют говорить. Лучше пойти в хорошую библиотеку в Париже, Лондоне и прочесть, что́ тебя интересует. Кенсингтонский музей образовался так: стали туда дарить разное: книги, коллекции, потом читатели стали спрашивать, и нашелся человек, который стал приглашать специалистов отвечать на известные вопросы, задаваемые читателями в известные дни. </p>
      <p id="2a154a15-e2ea-40a8-bc80-5f1dc2db324d">Татьяна Львовна стала защищать лекции в Академии художеств. Л. Н. допустил, что преподавать опыты физические, клинические — осмысленно, но арифметику, юриспруденцию, астрономию... </p>
      <p id="538ea89e-af5b-4b0c-abbd-048e0ee2f27f">— Я всю свою жизнь не мог слушать лекции, а учился по книгам, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="3423c18a-6492-491c-8bb6-b8b83a52b99c">Потом Л. Н. вспомнил про Коншина. Кросби ему писал, что Коншин поехал через Японию домой<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note951">2</a>
          <span class="note" id="note951">
            <span>Письмо Э. Кросби от 21 нояб. н. с. На конв. помета Т.: <span class="hi" data-attribute="italic">Б. о. </span>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="542cf8c5-1faf-486a-b7e0-19ddb54f139b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какой тип вырос на моей памяти — образованных купцов: Гучков, Дунаев, Коншин — очень хороший тип. </p>
      <p id="331dd3d6-38a3-4ea1-95f6-f385c6474371">
        <pb n="333" xml:id="page333"></pb>
      </p>
      <p id="1cf81bbc-d2a9-43b5-a7fd-79c27ca7d043">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Они свежее, энергичнее нас. </p>
      <p id="5af67210-6a51-4585-aff3-08b553b4b0aa">Л. Н. вчера и сегодня сравнительно молчаливый.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>