<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-03-25_1908-03-25"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 39.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-03-25" to="1908-03-25"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="930b0a48-e4a2-4db0-bea6-bb9a721f51cb">
        <span class="opener">
          <date when="1908-03-25">
            <hi>25 марта. </hi>
          </date>
        </span>Вторник. Благовещение. Приехал Н. В. Давыдов (меня не было при этом), рассказал Л. Н., что должен был выйти в отставку. Требовали от его суда смертных приговоров (политическим), он не хотел; требовали также, чтобы при казнях присутствовал один из секретарей их суда, — тоже не хотел, и секретари не хотели. Подал в отставку. Еще говорил, что его не любят за то, что он в дружбе с Л. Н. и в родстве с Трубецкими, Евгением и Сергеем. </p>
      <p id="20a86456-ef1c-4aea-9bed-fc702d29c846">Говорили про юбилей. Давыдов — тоже член московского юбилейного кружка, и хотят его выбрать в председатели. Намерен принять председательство, дать иное назначение кружку. </p>
      <p id="1a2fd7a5-e16a-49fa-b3d8-6de630f9a8ad">Давыдов говорил про «труп» (т. е. про мужчину, о котором он рассказывал Л. Н-чу, и Л. Н. написал о нем драму «Живой труп»), что он недавно помер<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Н. С. Гимер.</span>
          </span>
        </hi>. Давыдов устроил было его в суде. Затем говорил про устроенный им тульский приют для малолетних преступников. Некоторые из бывших питомцев — теперь порядочные люди, иные — рецидивисты. Говорил про тамбовский (такой же) приют, управляемый четой — мужем и женой, так что там живут, как в семье. </p>
      <p id="0e221fbb-9677-4e34-b7a8-fe2ff534c778">После обеда, уже при мне, Л. Н. спросил Давыдова: </p>
      <p id="01f52c04-42c4-49e2-bc01-31253b1038ef">— Вы должны много читать (новые законы и т. д.)? </p>
      <p id="aa454d36-3a36-420b-9162-9b02bbb7ca91">Получив утвердительный ответ, спросил, есть ли что близкое его (Н. В. Давыдова) взглядам в новых законах, постановлениях. </p>
      <p id="b747b7d3-07d4-4f6a-aad1-10d84de48020">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Васильевич</span>: Очень мало, а что есть — и то недоделано. </p>
      <p id="db2ccf90-2d1b-440f-834c-77da7408157f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне попался рассказ Серафимовича «Пески»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>19 февр. Т. прочитал гостям начало этого рассказа. Опубл. в «Лит. -художественном альманахе изд-ва «Шиповник»», кн.3, 1907. См. <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 92. </span>
          </span>
        </hi>. Это такая прелесть. <pb n="39"/>Ничего особенного (по содержанию), но настоящее художественное произведение. Это мне Чехова напоминает. Такой он мне чужой был по взглядам, такой ничтожный по содержанию, но настоящий художник. </p>
      <p id="5962be14-f69f-4d73-af4b-35af8a87847c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: Читал ты, папа́, в фельетоне Меньшикова письмо Чехова к нему о тебе?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma3-007-.htm#1908.Март.12_марта">12 марта</ref>. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="4fed5147-79ee-4552-80b8-194db9005ab9">Л. Н. кивнул головой и сказал: </p>
      <p id="d7eafe2d-38ba-4128-9a63-06206b474d96">— Я не знал, что он меня так любил. </p>
      <p id="167cc10a-0742-47dd-b632-1106e6ee4b49">Л. Н. в первом и втором письме к М. А. Стаховичу хотел высказать свое мнение о юбилее. И Давыдова просил о том же хлопотать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Н. В. Давыдов приехал по поручению моск. комитета по организации чествования Т. В этот день Т. продиктовал в фонограф письмо, в к-ром просил «уничтожить всякие попытки чествования» его (т. 78, с. 104—106). Давыдов прочел письмо на заседании комитета 2 апр., и деятельность комитета была прекращена.</span>
          </span>
        </hi>. И был очень доволен, что освободился при помощи Михаила Александровича и Николая Васильевича (они постараются разъяснить и от себя) от затеянного юбилея. </p>
      <p id="7a76a579-bae6-4dae-8c56-e10c8a23f323">Л. Н. просил Сергея Львовича сыграть на фортепьяно. Сергей Львович охотно сейчас же встал и играл. </p>
      <p id="beb8002f-86ea-4ae6-9c08-13bd4d999b17">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Такие музыканты приятны, потому что он себя не боится уронить, а те (имея в виду профессиональных — Гольденвейзера и др.), кроме Танеева, который тоже всегда готов играть, играют только то, что умеют в совершенстве. </p>
      <p id="a88a34de-5708-43f1-b108-fd7079954717">Сергей Львович сыграл «Рысь» Рудольфа<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>«Кавалерийская рысь».</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. вспомнил про него, как пьяненький ходил в оранжерею и сочинял такие вещи<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Т. привез с собой из Москвы в Ясную Поляну музыканта Рудольфа в мае 1849 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7f58a9d4-c08a-457d-a54a-08fb64406fd2">Л. Н. поручил Гусеву отвечать на письма<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>См. т. 78, с. 331. </span>
          </span>
        </hi>и насчет одного ответа заметил: «Я с вашим согласен, как всегда».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
