<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-03-12_1908-03-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-03-12" to="1908-03-12"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="94fc59d4-5321-4296-ac58-728b51d68574">
        <span class="opener">
          <date when="1908-03-12">
            <hi>12 марта. Среда. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. гулял. За обедом разговор. Софья Андреевна начала его, сообщив, что получено письмо от архиепископа (А. П. Храповицкого) о возвращении Л. Н. в Церковь. Софья Андреевна спросила, что ответить. Л. Н. сказал, что он на прогулке обдумал ответ<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note61">1</a>
          <span class="note" id="note61">
            <span>9 марта архиепископ Антоний (А. П. Храповицкий) писал С. А. Толстой: «Вам, надеюсь, было бы очень отрадно, если бы он умер в мире с Христом Спасителем или если бы поправился и стал сыном церкви». Он просил сообщить, может ли приехать в Ясную Поляну. С. А. ответила в тот же день (отв. неизв.).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a9dd4e86-392c-44a1-b369-80176f761862">Софья Андреевна объясняла, что хотят вернуть Л. Н. для того, чтобы возможны были церковные похороны. </p>
      <p id="9c6a221c-0fed-449d-b029-e38a45cf4a60">Л. Н. спросил, кто такой Храповицкий. Николай Николаевич ответил, что председатель миссионерского съезда в Казани 1897 года. Он писал к Л. Н. письма в печати, очень сдержанно. (Убеждал его вернуться в православие.) </p>
      <p id="b3800db9-39a9-4388-9752-32573550f16b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я думаю, что, точно, я очень умен, потому что никого не обращал — это неуважение (обращение в веру). Неужели мне, 80-летнему, Антоний что нового скажет, что̀ я не передумал? Точно так же, как я не сказал ничего нового Антонию (он все это знает). У него устройство психики такое, что все это соскакивает (с него). </p>
      <p id="0b67cf2d-586f-4228-b6a0-8434afa2ca64">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ко мне</span>): Получил большое восторженное письмо от Досева<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note62">2</a>
          <span class="note" id="note62">
            <span>Письмо Х. Досева от 4 марта н. с. (почт. шт.). Т. отв. 17 марта (т. 78, с. 93).</span>
          </span>
        </hi>. Он пропагандист. Христианское — одна своя, внутренняя работа, — она важна. Есть двоякая деятельность: свое, внутреннее отношение и внешнее <pb n="29" xml:id="page29"></pb>воздействие. Иногда человек умный бросается на внешнее воздействие. Ищите царства божия, и все остальное — это внешнее воздействие — приложится вам. Есть люди, которые на это одно внешнее воздействие отдаются. Тут ничего дурного нет, но это не то. </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой на прогулке в Яснополянском парке. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-029.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой на прогулке в Яснополянском парке. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <p id="e3be9605-ab15-42f2-b312-8119edabf711">
          <head>ТОЛСТОЙ НА ПРОГУЛКЕ В ЯСНОПОЛЯНСКОМ ПАРКЕ </head>
        </p>
        <p id="9c609977-3d15-4523-8722-d23deb66f69d">Январь — февраль 1908 г. </p>
        <p id="0c9330d6-790c-415b-91f3-c24db9388df4">Фотография В. Г. Черткова </p>
      </figure>
      <p id="fe9c7e3d-fc0d-4d9d-835b-bec7ecb51da5">Николай Николаевич сказал Л. Н., что тут крестьянин из Лаптикова, средних лет, пришедший поговорить о вере. Л. Н. был очень рад и пошел к нему. В дверях остановился и спросил Николая Николаевича: </p>
      <p id="b485e12f-6a2a-4ea9-9330-71e5e6f62c50">— Читали вы «Письма к ближним» Меньшикова? В них письмо Чехова к нему. Интересно, что он пишет о себе, что он (Чехов) неверующий<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note63">3</a>
          <span class="note" id="note63">
            <span>В фельетоне «Толстой в плену» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11491, 9 марта) М. О. Меньшиков цитировал письмо к нему А. П. Чехова от 28 янв. 1900 г. (А. П. <hi>Чехов</hi>. Собр. соч., т. XII. М., 1964, с. 360—362). </span>
          </span>
        </hi>. Очень интересен всегда мне был он — как и многие — тем странным отношением «пожалуйста, не трогайте меня» (не говорите про христианство), которые боятся, что христианство расторгнет его спокойствие, которое он себе устроил. </p>
      <p id="c6e1c936-4f41-4eea-98d7-a48a9ea5d72d">За вечерним чаем Л. Н. рассказал, что, возвращаясь с Козловки, написал палкой на снегу: «Братья, любите друг друга». </p>
      <p id="df9829bb-21fe-47e2-8c9c-3a85702c4d46">Говорил про своих учеников, из них шесть выдающихся: Коля Орехов — это первый<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">*</a>
        <span class="note" id="footnote6">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>, Болхин<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">*</a>
        <span class="note" id="footnote7">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>, Шураев<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">*</a>
        <span class="note" id="footnote8">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>, брат Архипки. </p>
      <p id="18c3e909-0f78-4d48-8ef2-2f8c4252ffb3">Сегодня первый раз после болезни учил в третьем часу пополудни в продолжение четверти часа одиннадцать мальчиков. </p>
      <p id="737dc548-d79d-49c1-8a0f-a2eda37fe74c">Софья Андреевна вырезывала из газет, что̀ пишут по поводу ожидаемого юбилея 80-летия Л. Н. со дня рождения, и говорила, что ежедневно, в каждом номере газет, есть статья. </p>
      <p id="59d81edf-e939-4c2d-9a7b-5de3a5d8d6eb">Нынче присылают следующие газеты: «Новое время», «Русь», «Русские ведомости», «Слово», «Русское слово», «Биржевые ведомости», «Сибирь» (Иркутск). </p>
      <p id="39650b1e-c9bf-4d53-9806-6043daeb2850">
        <pb n="30" xml:id="page30"></pb>
      </p>
      <p id="6532c093-d107-4e2f-8e58-0d77bc67e5b1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Зачем вырезывать? Откладывать номера. </p>
      <p id="3a66df0a-ec01-46d9-b13e-c6d0a98bfc81">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ко мне</span>): Бодянский написал длинное письмо, как чествовать Толстого: «Заключить его в тюрьму — его последователей сажают. Это ему будет самое настоящее удовлетворение»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note64">4</a>
          <span class="note" id="note64">
            <span>В письме к Гусеву А. М. Бодянский сообщил, что послал в газеты откр. письмо по поводу юбилея Т. Газ. этого письма не напечатали. Ответ Т-го Бодянскому от 12—13 марта (т. 78, с. 88—89) опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №65, 18 марта (ср. <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 110). </span>
          </span>
        </hi>. Совершенная правда. </p>
      <p id="fadd237a-ff91-45ae-87d3-e59b0ad3f033">Софья Андреевна протестовала: </p>
      <p id="06266d1f-5533-4bbe-82ab-837f30c24b6d">— Там распух бы, чистой постели не было бы. </p>
      <p id="a3ed9786-3ef5-44c1-8662-17e087d95b54">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Уверяю тебя, что было бы приятно. Хоть было бы верное избавление от празднования — туда, куда-нибудь в Крапивну, с венками не пришли бы. </p>
      <p id="601a2973-85e0-4bdd-a51a-4869187fe313">Софья Андреевна соглашалась, что духовно было бы спокойно. </p>
      <p id="f0c5527e-5ca4-418c-8d26-ab205bb33d7e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не напечатала ни одна газета (письма Бодянского).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>