<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-02_1906-04-02"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-04-02" to="1906-04-02"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="58328569-5733-4568-bc2f-70fc63ff19de">
        <span class="opener">
          <date when="1906-04-02">
            <hi>2 апреля. Светлое христово воскресенье. </hi>
          </date>
        </span>Чудный весенний, ясный, теплый день. Травка пробивается, зеленеет. Пчелы летают. Дрозды свистят; иные наподобие соловьев. Журавли кричат, летя на север. В деревне поют. Колокол. У Л. Н. удрученное состояние (нездоров). Все-таки ездил на Делире. </p>
      <p id="9b5b0eaf-140b-4cec-bf73-5abf4d85aa25">Л. Н. получил от Шкарвана его с Е. Г. Шмитом немецкий перевод «Круга чтения» («Für alle Tage»). Л. Н. сравнивал и находит перевод хорошим. </p>
      <p id="1ce24c13-6b07-4982-ab72-b7e8c2cc2b82">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Некоторые выражения казались мне неправильными по-немецки, и я приписывал бы их неточному знанию немецкого языка, но когда тут Шмит... чему я очень рад. Шкарван отыскал подлинники: тут четверостишия Гете, которые у меня в прозе. Издание прекрасное. — Л. Н. показывал его Сергею Львовичу, а потом понес к столу Татьяне Львовне<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>L. <hi>Tolstoi</hi>. Für alle Tage. Bd. I. Dresden. 1906 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, дарств. надпись А. Шкарвана). Упом. Т. тексты Гете — на с. 79, 159, 279 (см. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.2, с. 148—149). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="06f943d4-075f-4357-bfbb-4ae062cdbb43">Л. Н. спросил меня, что нового в газетах. </p>
      <p id="061cf94c-67ad-4d82-80b9-2266ffc5c3d5">— Я сегодня не читал, опять решил бросить. Не знаю, долго ли выдержу. </p>
      <p id="2f43e92e-4ca7-44e8-8f8e-21ab05347896">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это хорошо. Что вам пишет Страхов? </p>
      <p id="a1c01935-f114-4952-9ba0-08f0f6624f74">— Пишет, что Битнер в «Неделе» хочет печатать еженедельно 96 страниц ваших сочинений. Страхов ему посоветовал начать с социально-религиозных, как с более интересных. Но Битнер просит авторизации от вас, чтобы его издание, которое должно быть точным (пропуски будут обозначены точками), выделялось среди других. </p>
      <p id="b918f339-4ecc-4ba0-affa-61b198fbdfe2">Л. Н. прочел письмо Страхова и сказал, чтобы В. В. Битнер издавал его сочинения, что он очень рад этому. Но письма не напишет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо Ф. А. Страхова к Маковицкому от 31 марта ( <span class="hi" data-attribute="italic">PNP</span>). В 1906 г. в каждом №«Недели» печ. ранее запрещенные соч. Т. В <span class="hi" data-attribute="italic">Япб </span>сохр. №№15, 16, 18—22 журн.</span>
          </span>
        </hi>. Издатели этим пользуются — хотя этого не предполагает о Битнере. Снял с полки моодовский перевод «Resurrection»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Этот текст Т. печ. в англ. и амер. изд. «Воскресения» в пер. Л. Моод. В <span class="hi" data-attribute="italic">Япб </span>хр.: L. <hi>Tolstoy</hi>. Resurrection. N. Y., 1899.</span>
          </span>
        </hi>и показал на четвертой странице обложки напечатанное факсимиле: «This English version of «Resurrection» is published by Dodd, Mead and Company by my authority»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«Этот английский перевод «Воскресения» публикуется Доддом, Милом и Компанией, мною авторизован» ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.). </span>и сказал: </p>
      <p id="d7bfe533-a770-4ddb-b78c-83b4dd0276fe">— Выходит двусмысленно. Можно думать, что именно это издание — единственно авторизованное. Эта книга заставила меня дать себе слово, чтобы никогда не писать ничего поощряющего издателей. </p>
      <p id="fda77172-2506-4e4a-a749-7bbc0843be56">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я сегодня получил три религиозных письма. Одно из Канады от духоборца — что обряды венчания и крестин не нужны, что это противорелигиозное<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Письмо В. Сметанова от 19 марта.</span>
          </span>
        </hi>. Мелкое, но на религиозном основании. Второе — от молоканского периодического издания (с Кавказа), хорошее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо Н. Ф. Кудинова от 2 марта из Владикавказа.</span>
          </span>
        </hi>. Третье — от брата Сиксне из Пскова, отказавшегося от воинской службы, приговоренного в дисциплинарный батальон на два года, но полковник смягчил на год. Но от розог не освобожден. Подчиниться — быть солдатом — не намерен. Придется ему терпеть<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Письмо Р. П. Сиксне от 28 марта. Отв. Ю. И. Игумнова (т. 76, с. 282).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4428b724-4bc2-4e66-99fc-8ac56c7ed4f6">За чаем разговоры о Петербурге. Лев Львович говорил, какая пустая и отвратительная жизнь там: одни театры, концерты, цирки, гулянья, карты. Лауниц, градоначальник, запретил женщинам посещать игорные клубы. Разговор о «Былом». Несколько недель тому назад Л. Н. читал в нем Ашенбреннера. О редакторе «Былого», Пругавине, Л. Н. сказал, что он нерелигиозный. О письме Токутоми Л. Н. сказал: </p>
      <p id="5fd7f990-9228-4347-a892-272206d4d14f">— Они, японцы, такие учтивые, готовы приятное сказать, но есть в них что-то льстивое, неискреннее. О царе — что он склонен к реакционерству. </p>
      <p id="4e485a22-0502-473b-9112-3190af7b1eda">Сыновья с Л. Н. играли в винт. </p>
      <p id="a07e074f-4c1b-463f-941e-d02158506c4f">
        <pb n="98" xml:id="page98"></pb>
      </p>
      <p id="f762635c-f858-490b-896b-bf6015802c69">Вчера, сегодня с Л. Н. мы были близки (друг с другом). Меня удивляет, как мало внимания в последнее время обращают журналы, газеты, «общество» на Л. Н. Даже и его друзья все меньше о нем заботятся — например, московские, кавказские, петербургские. Ему это пренебрежение, скорее, мило. </p>
      <p id="9d070367-b52b-4e54-8036-37f8f871f71a">Вчера Карай брехал под окнами Л. Н. и не унимался. После пяти минут Л. Н. вышел на балкон, засвистел тихо и крикнул: «Перестань!». Утих.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>