<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-29_1906-10-29"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. 290.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—345</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-10-29" to="1906-10-29"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3a7e852e-c4df-4435-a053-993b0f9eedc5">
        <span class="opener">
          <date when="1906-10-29">
            <hi>29 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. после обеда говорил о фельетонах студента Петра Гайды в харьковской «Южной жизни»: </p>
      <p id="a349ad44-a52f-4db6-9789-dc210ac0c5d1">— Сначала было мне неприятно, потом был рад. Было мне breathing<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">полезным поучением ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.). </span>, как англичане говорят. Где вы эту газету нашли? Я бросил ее, чтобы не читали. </p>
      <p id="677fca90-3219-4fa2-8081-673e32fb9179">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: В корзине. (Иногда ищем и находим там рукописи Л. Н.) </p>
      <p id="aa4d2df4-c216-4259-850f-fad775d52cad">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Его избили. </p>
      <p id="2d60d2d1-617f-4345-9952-9f12c3c4790a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Дня четыре тому назад должен был состояться суд, 20 яснополянских парней и девушек пошли в волостное правление, но он не явился. </p>
      <p id="db6d6ed1-1a1a-474c-b334-d47239d74456">Николай Леонидович сегодня взял газету у меня, хочет написать редактору, что такое нельзя помещать. И пошлет опровержение<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma2-007-.htm#1906.Октябрь.26_октября">26 окт. </ref>и <ref target="ma2-607-.htm#1906.26_октября.2">2-еприм. </ref>к ней. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c16f8c43-5ec2-4db2-a0ac-d9bcfa672ebe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Вы видели эту газету (венскую «Kronenzeitung»)? Прислал мне ее, очевидно, поляк, но пишет по-русски. — Показал статью «Das Haus der weissen Sklavinen». — Пишет, что он против насилия, но тут, в этом судебном деле, не уместно ли наказание? Я тут не понял, какую операцию совершили над девушкой, — и начал искать в статье. Наконец, Л. Н. нашел место об операции. </p>
      <p id="98f6f0de-5082-4170-8971-30535e64ab0f">Я сказал, что тут шла речь о криминальном аборте. </p>
      <p id="43c640b0-3207-4d64-83f1-8314fe2fee9c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, как я не догадался! Он (поляк) мне пишет: «Этот процесс их вразумит». Мне было интересно прочесть. Нет, наказание не вразумит. Судьи, прокуроры участвуют в том же. Тут никаких крайностей нет. Даже отец (девушки) не видел в этом предосудительного, и женщина, содержательница этого дома, — вдова, муж оставил ее в долгах, она хотела их выплатить... Это объяснение — как оно естественно... все одно за другое цепляется<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо С. Михальского от 5 нояб. н. с. На конв. помета Т.: <span class="hi" data-attribute="italic">Б. о </span>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4fc41a6c-1499-427a-86aa-d7186032f19b">Л. Н. увидел в открытой «Review of Reviews» портрет 80-летнего генерала Бутса, посмотрел на него. Татьяна Львовна начала говорить об «Армии спасения» и хвалить ее членов, утверждая, что в этих приказчиках есть чувство самопожертвования. Л. Н. не одобрял: </p>
      <p id="97ebe426-2d5d-47ec-ae92-59d195302643">— Это гримасничанье. Вот Душан Петрович рассказывал (Софья Андреевна вставила: «Я рассказала Льву Николаевичу, что̀ вы мне вчера вечером говорили об инсбрукских католических сестрах милосердия»), в старинных учреждениях, монастырях сестры милосердия, это самопожертвование. Доски на груди носят, не моются. Это хорошо, — Сказал Л. Н., остановясь на этом. — Англичане говорят cleanliness is godliness<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">чистоплотность — благочестие ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.). </span>. Тут, наоборот, жертвуют чистотой, считают ванны роскошью. </p>
      <p id="83421f34-1871-4764-ad4c-5bb4b339ac7d">(Я думаю, Л. Н. не нравится формальная сторона «Армии спасения», как учреждения, их реклама)<a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">Позже, в 1909—10 г. Л. Н. интересовался «Армией спасения», читал, расспрашивал о ней, хотелось поучиться у них практической стороне благотворительности.</span>. </p>
      <p id="eab3c7ca-5340-41f9-bdd9-ded12b0ce7af">
        <pb n="290"/>
      </p>
      <p id="552c05fd-a927-469f-99b3-671b8b87f4db">За чаем: Л. Н., Софья Андреевна, Оболенские, Юлия Ивановна, Мария Алексеевна. Речь о бриллиантах и других драгоценных камнях. </p>
      <p id="bd300845-ea41-4558-a82b-f115ec858271">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Англичане презирают брильянты, их может носить каждый, у кого много денег. Вкуса не надо. </p>
      <p id="c7055348-aaa7-400d-a0dc-0bea8fcb90c9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Старое русское название изумруда — смарагд. </p>
      <p id="09ef570a-614b-4e2c-9b22-de1834109c23">Смотрели в словаре Брокгауза о драгоценных камнях<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">П. З. </span>Драгоценные камни ( <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгауз</span>, кн.21). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8bbb6bfc-bf75-4f1a-949f-b23db40c7b70">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какое люди везде приписывают драгоценным камням значение! В Индии тысячи рабочих жизней губится из-за драгоценного камня. </p>
      <p id="56978bf6-2274-49a7-bc39-723452fb1c4b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я сегодня в таком состоянии... Прочел «Новое время» с начала до конца. Что же в нем нового, интересного? Меньшикова, Столыпина нет... — Л. Н. припоминал и не мог сразу вспомнить. — Да, о Японии. Как японцы в торговле в Маньчжурии, Корее, Китае успешно конкурируют, даже вытесняют американские, английские товары. Как с французами договариваются о Сиаме, чтобы французы его не трогали. Это мне очень интересно, нравится. Так и должно быть<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Сообщ. опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11000, 27 окт. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="20e5b57b-289b-49b5-a88a-ca07d3134a36">Речь об Афросимове, весельчаке, плясуне, певуне. </p>
      <p id="19e3e825-c47b-489d-b5f3-175e5cd80621">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Странно, что такие люди приятны, а если разберешь, — пусты. Их жизнь — эгоизм, наивный эгоизм, оттого они приятны, что их эгоизм — наивный эгоизм.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
