<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-30_1910-08-30"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-08-30" to="1910-08-30"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0e21bb9f-fa30-4eeb-840f-f1aecbb3d91c">
        <span class="opener">
          <date when="1910-08-30">
            <hi>30 августа. Кочеты. </hi>
          </date>
        </span>Утром Танечка в коридоре визгливым голоском: «Дедушка, как твое здоровье? Бабушка велела каждый день тебя спрашивать». </p>
      <p id="0286699f-9165-495d-b03e-284eeabe77d1">Приехал James Mavor, профессор политической экономии университета в Онтарио в Канаде. Разговорчивый, приятный. 11 лет тому назад видел Л. Н. и не находит перемены в нем. Проезжал через Китай, где пробыл несколько месяцев, через Сибирь, Москву, а так как в Москве ему было «больно холодно», съездил в Крым, чтобы смягчить резкую перемену климатов южного Китая и Москвы. </p>
      <p id="03089846-b5ff-40aa-b8a1-04f1f7cc202e">Мэвор проехал на лошадях 35 верст, в тонком пальто, прозяб; был взволнован ездой и, торопясь уехать к следующему поезду, желал видеть Л. Н. сейчас же, что и было исполнено ввиду его спешки. Л. Н. вышел к нему в 11 часов. Несколько нежных слов Л. Н. сразу успокоили Мэвора. Потом Л. Н. раньше обыкновенного прервал свою работу и беседовал с Мэвором. С Л. Н-чем Мэвор говорил о положении Китая, о религии, культуре, о перемене политического положения, за обедом — о системе Генри Джорджа; Мэвор — противник ее; он говорил полемически, пылко. Его аргумент против Джорджа тот, что земледельцы не захотят быть арендаторами государства и что единый налог — только один из многочисленных видов податей. </p>
      <p id="d6bc86c1-f0d8-47c8-a6ab-f68d4ce9d552">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ему</span>): Если вам нужны подати, что́ справедливее обложить: землю или работу? </p>
      <p id="d1a91fed-4168-4479-adf5-354144a0767d">Л. Н. говорил, что доводы в пользу системы Генри Джорджа нравственны; как устроить отношение к земле: «The ownership of land like the ownership of slaves is unjust» <ref target="#footnote173">* </ref>
        <span class="note" id="footnote173">«Владение землей, как и владение рабами, — несправедливо» ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>). </span>. </p>
      <p id="9af86074-551e-4f2c-aa70-aa07fae1b61e">Михаил Сергеевич сказал, что мужик не согласится на платеж высших податей с земли. Косвенные подати он не считает столь несправедливыми, как увеличение налога на землю<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="b01e8214-1af1-40dc-8ece-9ecf99b49567">О Брайане как о человеке Л. Н. отозвался уважительно; Мэвор сказал, что его акции<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note522">1</a>
          <span class="note" id="note522">
            <span>Брайан предполагал баллотироваться в четвертый раз на должность президента США. </span>
          </span>
        </hi>is a humbug <ref target="#footnote174">** </ref>
        <span class="note" id="footnote174">вздор ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>). </span>; потом опять о Китае. Мэвор говорил, что за последние пять лет там возникло много китайских газет. Китайцы не агрессивны (в политике). Густота населения, нищета (distress) ужасная. Культура земли (урожайность) превышает ожидания. Представления их правителей о Европе, о европейских правительствах — наивные. Из Китая велик экспорт бобов в форме жмыхов для удобрения; вывозят главным образом, во Францию для виноградников. </p>
      <p id="8e6f5998-87ce-4fb9-adce-6d797663462e">Мэвор рассказывал, что в Китае, не в центре, а в городах и близ городов, школы все свободны. Правительство государственных не учреждает, они частные; есть старики, у кого из них три, а у кого шесть учеников, и все грамотные. </p>
      <p id="7f26b298-7037-4f95-b74e-e97d92552007">Мэвор, пробыв несколько часов, вернулся в Мценск. Когда Мэвор уже уехал, Л. Н., пересказав его речи, особенно о Китае, о его пренебрежениях к Генри Джорджу, сказал Татьяне Львовне: </p>
      <p id="b7268055-f31f-4544-a098-d4e2c3d2fe42">— Он тебе втер очки. </p>
      <p id="c69834f2-83fb-40fa-984e-3a993b6a71b1">— Нет, я ему втерла. </p>
      <p id="6875d599-067c-4f53-aba8-6eeec6c50dfc">Татьяна Львовна в споре сказала Мэвору, что он приписывает Генри Джорджу то, чего тот не говорил; на это Мэвор ответил, извиняясь за неточное свое знание, что он читал Генри Джорджа давно, 30 лет тому назад. </p>
      <p id="8421c582-917f-4d18-b1b6-f1268748acca">
        <pb n="339" xml:id="page339"></pb>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-339-.jpg"></graphic>
        <p id="be8f8ff4-fc2b-4137-bd80-11e33989776a">
          <head>КОНВЕРТ ПИСЬМА ГЕРМАНА ЭЙХБОРНА К ТОЛСТОМУ ОТ 28 ИЮЛЯ (н. ст.) 1910г. <br/>С НАДПИСЬЮ ТОЛСТОГО: </head>
        </p>
        <p id="beb8720d-b4b8-45f0-8749-27cae674dfb8">«Душану ответить учтивой благодарностью, прибавив, что всякое касающееся войны дело <br/>мне [не только] [более] чуждо, [но и неприятно]». Ниже помета Маковицкого: «Ответил Д. М. </p>
        <p id="93d69ab2-bd91-4dc7-beef-ad3b01679e4c">21. VII.1910. Eichborn, Gries, присылает книжку» </p>
        <p id="81fbdade-b9ae-4c09-b778-7f050a1f9d3e">Почтовый штемпель: «Засека 11.7.10» </p>
      </figure>
      <p id="2a95a764-d0c1-4ca2-8563-cc683930ece1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он профессор политической экономии — это все. Утвердившиеся знания. Он говорит: всякое произведение есть произведение и земли и труда<hi>... </hi>Это правда, но в какой мере чего? </p>
      <p id="257a24a9-c6d0-41b0-a9c6-fef182b584b9">Когда Мэвор уезжал, он пожелал Л. Н. жить 90—91 год. </p>
      <p id="50adcb4e-f9b9-4794-a915-0d4a0aa639c4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Важно, как воспользоваться годами. </p>
      <p id="3b012b01-4653-4b62-8187-202f964414a5">Разговор происходил на английском языке. </p>
      <p id="676e0bad-b210-4054-abe9-84dbb48bda55">Мэвор помогал в устройстве духоборцев в Канаде. </p>
      <p id="2133384e-b982-4b2b-b17c-4b81b022eed3">Почты вчера и сегодня небольшие: 15 и 20 писем; 5 и 1 телеграмм поздравительных. </p>
      <p id="e6c44b98-175b-4045-ab7b-50cebbf4e24f">В «Новом времени» 28 августа ни слова о 82-летии Л. Н. </p>
      <p id="79859f6d-7bd8-4794-9afb-48522f514ca9">Сегодня был местный учитель. Л. Н. дал ему свой ответ Аншиной<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note523">2</a>
          <span class="note" id="note523">
            <span>Письмо Т. к А. Ф. Аншиной от 24 авг. (т.82, с.117).</span>
          </span>
        </hi>; еще был учитель из Сетухи, хлопочущий об учреждении кредитного общества в Сетушской волости. </p>
      <p id="110ce6f8-5473-41ba-88ee-c3866f186082">Шахматы, винт. Л. Н. чувствует себя хорошо. Я получил письмо от Миграи о намерении издать «В чем моя вера» в мадьярском переводе.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>