<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-08-09_1905-08-09"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-08-09" to="1905-08-09"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="14fe0255-c5a9-4c68-ad33-e3f806d8d434">
        <span class="opener">
          <date when="1905-08-09">
            <hi>9 августа. </hi>
          </date>
        </span>Вечером были Лебрен и Николаев. Николаев прочел и поправил предисловие Л. Н. к его статье, вычеркнув похвальное выражение: «знаток» литературы по земельному вопросу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note937">1</a>
          <span class="note" id="note937">
            <span>В черн. тексте письма, написанного рукой неустановл. лица, было: «Моего приятеля, переводчика и великого знатока не только Г. Джорджа, но и всей литературы о Г. Джордже и земельном вопросе — Николаева». Зачеркнуто и сверху рукой Т.: «Статья эта принадлежит моему приятелю Николаеву, переводчику и большому знатоку и сочинений Г. Джорджа, а также и литературы о нем и вообще о земельном вопросе». В печ. вар. несколько изменено ( <span class="hi" data-attribute="italic">СО</span>, №169, 31 авг.; т. 76, с. 9). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e5d6eb1b-c03c-4e66-b321-7c315a5d8d1f">Л. Н. читал нам письмо Кросби, в котором пишет, что не раз высказывал ту же мысль, что и Л. Н., — что Россия укажет всему миру путь к разрешению земельного вопроса<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note938">2</a>
          <span class="note" id="note938">
            <span>Письмо Э. Кросби от 4 авг. н. с. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.1, с. 402). На конв. помета Т.: «Напишите, что получил письмо». Отв. Маковицкий; см. запись <ref target="ma1-121-.htm#1905.Август.20_августа">20 авг. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b737a04f-86a8-487f-a9fe-de361bf37932">
        <pb n="371" xml:id="page371"></pb>
      </p>
      <p id="b8f45682-0c6a-43e3-b7b7-9b23c5c1a0fb">Л. Н. рассказал про тульских слесарей и других рабочих, уволенных с заводов, которые его сегодня посетили. Один, который зарабатывал 30р., жаловался, что не может найти работу. </p>
      <p id="acd02d1a-38bd-4006-962c-e621eac6a290">— Работу на 6—15 рублей я нашел бы ему, — сказал Л. Н., — но я не сказал ему этого. </p>
      <p id="9e370086-9aad-4502-b602-cf7aa2c5855a">Далее Л. Н. продолжал: </p>
      <p id="f61ed784-ae68-4fae-9a30-9d0817ad82c2">— Когда мы ехали в Пирогово, встречали людей с котомками — шли в Тулу искать работы. Слышали, что рассчитали забастовщиков. Другой мне говорил, что был у Куна — узнать, почему его рассчитали. Кун ему сказал, что это дело его совести. Наверно, тот был социалистический агитатор, и Кун хотел оградить от его влияния прочих рабочих. У этого рабочего вопроса религии не существует. Заняло все социалистическое учение о материальном устройстве. Десять часов без отдыха работают, от семи до пяти. </p>
      <p id="b87bfdc4-0c14-46c1-935e-be7935b78a80">Сергей Дмитриевич рассказал о крестьянине, социалисте-революционере из Геленджика, который, под влиянием Юшко, заявил на социал-революционном съезде, что надо национализировать землю, помещикам дать пенсию и тем решить земельный вопрос. Николаев спросил его: «Почему не провести национализацию по системе Генри Джорджа?» Ответил: «Не знаю его, хотя сам распространяю его книги, а не читал их». </p>
      <p id="2ca87996-0a52-44ac-b1e2-54c6a43141c3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У них все старое дурно, наскоро же и кое-как придуманное на его место новое — не сомневаются — будет хорошо; правительство самодержавное — дурно, конституционное — хорошо; обязательное обучение — хорошо; брак — дурно, а развод — хорошо. </p>
      <p id="cf2f7ed6-b887-4770-a62d-75b3f552cdd9">Л. Н. рассказал: </p>
      <p id="26e7545a-4bdb-4ebb-b6dd-2b27e8d0b857">— После Крымской войны посылали в Китай людей. Приятель уговаривал меня пойти в инструкторы артиллерийских офицеров. Помню, я очень колебался. Товарищ поехал Колумчек (?), который получил и другие предписания; с восточными народами поступают хитро. Стал позже послом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note939">3</a>
          <span class="note" id="note939">
            <span>В словацк. ориг. — «Колумчек», в пер. Шкарвана — «Колумзек». Сохр. поправка рукой Гусева (по свед. Н. П. Чулкова): «По-видимому, речь идет о полковнике Льве Федоровиче Балюзеке (1822—1879), который был товарищем Л. Н. Толстого по Севастополю и был министром-резидентом в Пекине в 1860-хгг.».</span>
          </span>
        </hi>. Может быть, и я стал бы послом. </p>
      <p id="e2c460d6-8b8c-4b90-9245-e7c75f66e437">Вечером Николаев, Анненкова. Софья Андреевна раздражена; завела речь о том, что последние статьи Л. Н. взял Горбунов, а они были в единственном экземпляре, что этого раньше не могло быть. Бранила отсутствующих Александру Львовну и Юлию Ивановну, потом Горбунова, Сытина за то, что наживают деньги на сочинениях Л. Н. Потом пошла к Л. Н., и слышно было, как, не сдерживаясь, в истерическом припадке упрекала Л. Н. Долго у него пробыла (через три дня Софья Андреевна рассказала, что вышла сцена, какой десять лет не было. Л. Н., дескать, упрекал ее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note940">4</a>
          <span class="note" id="note940">
            <span>9 авг. в <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ </span>записано: «Вечером тяжелый разговор с Л. Н. Несправедливые упреки, злоба, и опять тоска жизни...»</span>
          </span>
        </hi>).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>