<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-04_1909-08-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-08-04" to="1909-08-04"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="073d76ee-c35c-4886-b1ee-99bc25983596">
        <span class="opener">
          <date when="1909-08-04">
            <hi>4 августа. </hi>
          </date>
        </span>Приехала В. С. Толстая. Вечером — Гольденвейзер. Я уехал верхом по больным. Когда вернулся, узнал, что в 8.30 прибыл становой со своим помощником и со стражниками, на двух-трех экипажах, арестовали Гусева и увезли в Крапивну, чтобы отправить его этапным порядком в Чердынь Пермской губернии на два года в ссылку. Сообщил это встретившийся мне Гольденвейзер. </p>
      <p id="f9a4069d-5a89-4fe6-a4e3-3377f463c368">Вернувшись в 10.10, застал Л. Н., читающего вслух «Единую заповедь» за круглым столом. Слушали: Мария Николаевна, Вера Сергеевна, Денисенки, М. А. Маклакова, Варвара Михайловна. Читал, как всегда, внятно, с убеждением, с жаром. Когда прочел, что всякого человека любить надо, Софья Андреевна возразила: </p>
      <p id="56821210-9a56-439c-b3b0-9418dcfce64a">— Только не Столыпина и станового. </p>
      <p id="92d01e5c-15ff-4f58-ba57-6befb20e1c29">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как же, именно их-то. </p>
      <p id="855155b4-7437-4617-9023-33c8af9c1f86">Когда кончил, Л. Н. подождал. Было тихо. Никто ничего не спросил. Только когда встал и прошел через залу, подошел к нему Онисим 16-летний и спросил его о «личном боге». </p>
      <p id="5c0e0ddb-4927-4838-ada5-559b0ebf6dc0">Л. Н. вечером мне: </p>
      <p id="4bdba4db-a829-4885-ab6e-90132ca1c7f8">— Жалко, что вас не было. Мы с такой любовью провожали его. Мне особенно было приятно, с какой любовью провожали Николая Николаевича все: и гости, и дети. </p>
      <p id="dc06d0c7-a098-4f49-877e-a776309687a6">Л. Н. вернулся к столу, где был разговор как раз о том. </p>
      <p id="e04655f4-9d80-4574-9190-7045b845b30e">Л. Н. заметил: </p>
      <p id="5eb700d6-4e45-48a8-8c6f-ea6c43dbf9b9">— Помощник пристава сказал, что делает по предписанию господина министра. Говорил это таким голосом, что очевидно было: министр — бог ему. </p>
      <p id="265dedb6-7aa9-4877-bdaf-ff7c036e8a2d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Николаевна</span>: Помощник пристава, которого я оплевала. Я плюнула ему в спину и сказала: «С удовольствием плюну вам». </p>
      <p id="574ae7b1-b979-4f95-afd7-61c9fe1fbcd3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Исправник — тот умный, он знает, а помощник — он начал говорить, а тот его перебил. </p>
      <p id="7504d175-b71a-4aba-9272-26b2ae23c9e4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Варвара Валерьяновна</span>: Когда уходили, никому в глаза не поглядели. Были смущены. </p>
      <p id="f4e3f906-a9b2-401a-b83c-3ee6ba809f3e">Л. Н. спросил, кто подписал акт о ссылке Николая Николаевича: Столыпин или Курлов? Если Курлов, можно на Столыпина подействовать. </p>
      <p id="62c7964a-1515-4ee5-9cdd-de775569f67f">Л. Н., когда ложился спать, сказал мне: </p>
      <p id="ad70e069-b3f3-47e8-a913-f564177c807e">— Я радуюсь, что у меня никакого личного чувства нет, что я потерял такого хорошего сотрудника. Просто жалко мне его как человека. Я думаю, судя по его высылке, по письмам, которые получаю, из Петербурга и со всех сторон — просят книг, — что религиозное движение усиливается, правительство это чувствует и потому высылает. </p>
      <p id="917c80f8-9e38-4b3f-8b9c-d808232b4d90">Л. Н. о Николае Николаевиче и о Лебрене (я заговорил про его письмо): </p>
      <p id="e4c444f8-2a08-4788-8a95-99daed854d4c">— Все мы идем по одному пути и все больше сближаемся. </p>
      <p id="082d706d-b9bb-4402-b5b8-804d6f8981e6">Говорили о 12-летней Танечке Денисенко: она очень живая, восторженная, бойкая. </p>
      <p id="2340793b-3606-47ff-aba9-1d581fef1c42">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Много опасностей ей предстоит, между иными и та, что будет сочинять. </p>
      <p id="57c2a4c0-422a-4b24-81e2-ebd801922547">Потом Л. Н. сказал: </p>
      <p id="43c4a4ea-124b-412c-9f05-61e91763db86">— В иллюстрированном «Новом времени» я прочел стихотворение женщины (Веры Рудич). Стихотворение как стихотворение, только один эпитет нехороший. Прочтите, найдите какой. </p>
      <p id="75263bf1-9200-4de4-a53d-88145502df48">
        <pb n="30" xml:id="page30"></pb>
      </p>
      <p id="951ea225-7d0b-4c98-95f8-d5639ce17c5b">Иван Васильевич прочел раз, никто не заметил, какой. Прочел на вызов Л. Н. еще раз две строки, в которых он заключался; опять никто не нашел. Тогда Л. Н. указал: «Гнется яблонь в <span class="hi" data-attribute="italic">золотых </span>плодах» и сказал: </p>
      <p id="0792edd5-0357-4b9c-a6a8-cafb913eba98">— Яблоки золотые никогда не бывают. Пишут это зачем? В деле искусства нужна близость к совершенству, а если этого нет, то не стоит писать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note50">1</a>
          <span class="note" id="note50">
            <span>«Тихой печалью повеяла осень туманная<hi>...</hi>». — <span class="hi" data-attribute="italic">Илл. прилож. к НВ</span>, №11993, 2 авг. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0aae1e6b-d355-43b5-8fa0-5bc258cf8272">Разговор о современных стихотворениях. Иван Васильевич недоумевал над французскими стихотворениями в «Il Futurismo» — журнале на трех языках (один номер прислали Л. Н.) и прочел вслух по-французски программу этого журнала. Всех занимало, удивляло и особенно Л. Н.: </p>
      <p id="57664aa3-207c-4bd1-9f19-de2f3b6c2615">— Это злое и скверное, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="9677fa6b-db35-4f34-8b7f-20be01176fdc">Заговорили о том, как Петербург заражает все города европейской, городской, суетливой, пустой, модной, внешней жизнью. </p>
      <p id="40bce9e2-45b5-4945-a3a8-ea862b64ce97">Л. Н., ложась спать, мне: </p>
      <p id="a79f5fb7-643f-43f4-abdf-5dbd6dbcb3b7">— Софья Андреевна все в неврастеничном состоянии. Как будто едет в Стокгольм, но все говорит против поездки. Я предоставляю все судьбе. Я поездке не придаю особенного значения: в моем возрасте все равно.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>