<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-12_1909-11-12"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 100–101.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">100–101</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-11-12" to="1909-11-12"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a4578591-5a91-427c-8de7-249f255ba000">
        <span class="opener">
          <date when="1909-11-12">
            <hi>12 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Приехала Татьяна Львовна. Здесь Мария Александровна. Л. Н. ездил один: я был занят больными до самого вечера. Делир споткнулся и, быстро поднявшись, ударил головой Л. Н-ча по лбу. </p>
      <p id="9b095540-4ee8-486e-aaef-f228ecdac6d5">Татьяна Львовна сказала Л. Н., что Полилов, на днях писавший ему о Генри Джордже, — это она. Л. Н. даже не было приятно: он думал, что явился новый сторонник Генри Джорджа не из его близких. </p>
      <p id="173ea7fc-e77c-4afe-b920-26f514e1fb8f">Л. Н. проводил больше обыкновенного времени в зале из-за приезда Татьяны Львовны, которую так любит. Рассказывал ей происшествия: об Эрденко, как он играл, — скрипка какая идеальная: для каждой ноты на струне одна только точка, которая верна, о Крекшине и т. д. Татьяна Львовна за обедом говорила Л. Н., ужасаясь проводами в Москве — как им было, когда еще теперь Александра Львовна, рассказывая про эту давку, трясется от ужаса. </p>
      <p id="3c17f29a-3456-4d38-ad3a-42c0061dd8ea">Александра Львовна сказала Л. Н., что он не знает, как она вытолкнула из вагона влезшего за ними еврея, хотевшего их снимать. И Дима ей помогал: это не было непротивление. Л. Н. по поводу непротивления вспомнил, что ему самому понравилось, что̀ на днях написал в письме; закон непротивления — стрелка компаса, к направлению которой надо стремиться, приближаться. Это не закон, а направление<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо Т. к А. Воловому от 11 нояб. (т. 80, с. 187). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="56982e42-0def-4370-ac6b-61e5137c0e8e">Л. Н. рассказал Татьяне Львовне о том, что ожидали Андреева, что он читал его и Горького. Александра Львовна вставила что-то про Чехова. </p>
      <p id="3d5f8f97-1c0c-4d98-ba8c-d54587484b66">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У них (Андреева, Горького) такие же бессодержательные темы, как у Чехова, но у Чехова комизм, наблюдательность. </p>
      <p id="9dd2f79b-857b-41c6-8c8e-66f8169c3c8e">Татьяна Львовна в Риме была у Бьёрнсона. Он ее просил: «Et votre père, croit-il à Dieu?» — «Oui, et je pense que vous croyez aussi». — «Moi? Jamais. Ni à toutes ces choses saintes ni à la vie future». — «Mais d’où prenez-vous la morale? Vous êtes dans vos ouvrages pour la morale». — «Pour être heureux dans la vie matérielle on doit être honnête et bon»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«А ваш отец верит в бога?» — «Да, и думаю, что вы тоже верите». — «Я? Конечно, нет. Не верю и во все эти святые истины и в загробную жизнь». — «Но откуда же вы черпаете нравственность? В своих произведениях вы за нравственность». — «Чтобы быть счастливым в земной жизни, надо быть честным и добрым» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="cbf441aa-c409-44fb-909f-f27e1ed92e51">
        <pb n="101"/>
      </p>
      <p id="580ec0cb-5709-4bd9-932f-2214944c7d5b">Бьёрнсон умер 78-летним от воспаления легких. </p>
      <p id="c7eb0fb8-f7e0-4130-b8e9-febb31f9a911">Софья Андреевна находила сходство с кончиной Марии Львовны. Говорили про докторов. Мария Александровна про докторов, мучивших умиравшего Гоголя, как она их вмешательства боится. Потом о мучительных освидетельствованиях больных, бесконечных, повторных, когда их демонстрируют ученикам-фельдшерам в Туле. </p>
      <p id="a4a88db2-71f5-4e81-a810-d049d9936c96">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда люди ставят науку, общественное благо выше отношения к человеку, то и выходит это уродство. В «Русском слове» 11 ноября статья Боборыкина «Нет ложной науки!»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>П. <hi>Боборыкин</hi>. Нет ложной науки! (Мысли вслух, вместо ответа автору) ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл.</span>, №259, 11 нояб.). </span>
          </span>
        </hi>. Уморительная! Наука ему то, что иным — православие: это суеверие. </p>
      <p id="6a1052ac-0e09-49e6-a15f-7948ba1ed640">Я вспомнил во вчерашней статье редакции «Русских ведомостей» о статье Л. Н., что они повторяют возражения, приводимые, предусмотренные уже Л. Н. в его статье. </p>
      <p id="1ea06e4e-dab9-4a75-8d90-fdbed7c8d8ce">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Заметили? Я вчера не хотел о том говорить. </p>
      <p id="dd1fffaf-47d6-4ec1-888b-413972b7d9ee">Л. Н. говорил дней десять тому назад, что он рад: Андреев не приехал; ему было бы тяжело с ним, говорить ему о его недостатках. </p>
      <p id="b62bc037-d9e7-4c8a-9e35-c73df0bb7571">Л. Н. сегодня много писал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>12 нояб. была написана 1-я ред. очерка о нищих, вошедшего в трилогию «Три дня в деревне» под загл. «Первый день. Бродячие люди» (т. 38).</span>
          </span>
        </hi>. Винт.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
