<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-26_1907-12-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. 602.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-12-26" to="1907-12-26"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="482cd608-686c-4735-9991-ccd76f5d6e53">
        <span class="opener">
          <date when="1907-12-26">
            <hi>26 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехали Сергей Львович с женой, Черенин (нотариус близ Ярославля). Я ездил на завод Гиля, назад полпути — пешком. Шоссе заметено снегом. Черенин двадцать лет тому назад примкнул ко взглядам Л. Н. Приехал прочесть Л. Н. свое описание посещений Л. Н-ча в июле 1907 г. и лет двадцать тому назад. Л. Н. посмотрел, дал ему совет, чтобы о нем не писал, как о вознесенном над другими (и Черениным) человеке, чтобы подробности поездки («они кушали») выпустил. Суть Л. Н-чу понравилась<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>А. Черенин приезжал к Т-му 2 июля 1907 г. В студенческие годы он часто бывал у Толстых в Хамовниках.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fa45eb76-69ef-44b2-948b-afdbf282073a">Вечером Ландовска еще играла. Л. Н. сказал Ландовской, что она подтвердила ему его взгляд, что музыка в начале XIX века, в XVIII, XVII веках была в зените, а после начала XIX века в декаденции. </p>
      <p id="7c566bc1-bfa5-47cc-bb54-f7059105b588">Черенин говорил Л. Н-чу про старика, учителя сына графа Шереметева в Москве, который приедет к ним петь старинные русские песни, былины и играть на гуслях. Л. Н. очень советовал Ландовским отыскать его в Москве (с помощью Танеева). </p>
      <p id="378c1b13-b9b6-46e9-93b3-638ceef2eefc">Л. Н. спрашивал Ландовску, постоянно ли она отыскивает старинные песни. Александра Львовна говорила, что Ландовска четырнадцати лет окончила Варшавскую консерваторию, а потом сама дальше училась, выбрав старинные песни. Будь у нее учитель, он бы ее свел на общее поле, а так — сама себя сделала тем, что есть (изображательницей исторической музыки). </p>
      <p id="6c072722-487f-483b-a8a8-40b28d0b75d9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Все, что сильно действует — все свое, из себя. А что напущенное, чужое, слабо действует и легко соскакивает. </p>
      <p id="254e9872-2e18-448a-8af9-de91ea78b3e3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: Она «Chasse» три года учила. </p>
      <p id="2072ec3c-57e3-4e7c-8d94-1001e9ee2ec0">
        <pb n="602"/>
      </p>
      <p id="241e78d2-0f4b-42eb-b936-6655759da3a4">Л. Н. сказал о том, что для того, чтобы так играть, требуется не только дарование, но и упорство. Это интеллектуальные способности и сила воли — по Чамберлену — у евреев есть, а религиозно-нравственного у них нет. Кто-то сказал, что евреи — лучшие музыканты. </p>
      <p id="702a525b-e999-40d9-9c3a-3ddfe965521e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: По творчеству — нет: у них Мейербер и Мендельсон — второстепенные. А в исполнении — выдающиеся (Рубинштейн). </p>
      <p id="7fbc335d-6f29-490d-a338-5cd6ce58a9ab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Черенину</span>): Благодаря своей известности я au courant<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">в курсе ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>того, что в мире творится, — письмами, книгами, посетителями. Эти Ландовские мне показали парижан. Утонченные, но к религиозно-нравственным вопросам совершенно равнодушные. </p>
      <p id="26d159e2-cbda-4315-a39f-d84b6d24e9a3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Желал бы им дать не один портрет с подписью<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В арх. Т. сохр. черновик надписи к фотогр., видимо, подаренной Ландовской: «A madame Vanda Landowsky. En souvenir des journées de 24, 25 Déc. 1907» (т. 77, с 282).</span>
          </span>
        </hi>, а что-то им полезное. У меня есть переплетенный «Круг чтения»... (подарок Сергеенко Л. Н-чу). </p>
      <p id="47d3dd11-f2ae-4041-85cb-ea07ace5fc83">Но, кажется, не дал им его. </p>
      <p id="b084c235-c279-417e-b891-126fb88a895c">Ландовска при отъезде растрогалась, плакала, плакала. </p>
      <p id="192f6fa5-8668-410b-9d8f-0fa203151a1c">Александра Львовна желает поехать в Петербург на их концерт, высказав несмело это желание. Л. Н. поощрил ее (и повидать родню в Петербурге).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
