<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-05_1905-03-05"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. 201.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-03-05" to="1905-03-05"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="534f7e35-ebbf-40c5-97e2-a0db00a36550">
        <span class="opener">
          <date when="1905-03-05">
            <hi>5 марта. </hi>
          </date>
        </span>Вечером Л. Н. читал рассказ Авиловой — понравился ему<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Рассказ «Первое горе» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ</span>), рекомендованный Т-му братом писательницы, Ф. А. Страховым. Позже Авилова прислала Т. оттиск рассказа при письме от 28 апр. </span>
          </span>
        </hi>. Рассказывал разные вещи, потом шла общая семейная беседа. </p>
      <p id="2d2166d3-9129-44d9-8d50-8dc8054f1187">Были: Михаил Львович с женой, С. А. Стахович, Мария Александровна, Оболенские, Елизавета Валерьяновна. Говорили о жизни колымских ссыльных, похожей на жизнь Робинзона, об Америке. Америка — новая страна, где нет феодалов, династий, церкви, преданий, а рабство такое же, как и в Турции; одна треть рабочих без работы, накапливание земельных владений... </p>
      <p id="c47e5b5f-261b-4cd2-9ab5-65271aaee262">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Там ужасная продажность в судах. Знают, сколько стоит какой процесс, такую сумму и несут в Вашингтон. Тресты всегда выигрывают. </p>
      <p id="57316384-5126-4669-831a-a247d4df18c0">Куропаткина отозвали. </p>
      <p id="d85842ab-4dba-4c47-87b3-92225365be92">
        <pb n="201"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой за работой. Набросок </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-201-.jpg"/>
        <figDesc>Толстой за работой. Набросок </figDesc>
        <p id="93c97365-f340-435f-b30b-043b3d2eb379">
          <head>ТОЛСТОЙ ЗА РАБОТОЙ </head>
        </p>
        <p id="7317d343-640e-4698-8ce7-8ef6cf8ef71d">Набросок (тушь) Н. А. Андреева, 1905 </p>
      </figure>
      <p id="1f4b043a-e5aa-4bd2-ac2d-32b4405e9659">«Варшавский дневник» сообщает: из девятнадцати солдат, отказавшихся быть солдатами, пять расстреляно, двоих оправдали, остальных сослали на каторгу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Сообщение об этом событии, происшедшем 28 февр. в г. Волковыске, было перепеч. из «Варшавского дневника» в <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №61, 5 марта. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bfcba881-7cef-4bf8-a17e-0197f77aedd5">Михаил Львович сказал, что, когда убили Сергея Александровича, он чуть ли не ревел. </p>
      <p id="ed218c88-1381-4fd5-96fa-b0af7565ce08">Л. Н. рассказывал о том, что он читал о политических убийствах в книге Дебогория-Мокриевича; затем вспомнил какого-то своего крымского (севастопольского) товарища, который впоследствии стал варшавским губернатором, и других знакомых из правительственных лиц. Л. Н. знал Мезенцова, был с ним на <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>. </p>
      <p id="8cf632b8-7261-4800-8719-e9761c309d6a">— Это был добродушнейший малый, — сказал Л. Н. — Был добр к друзьям; наверное, к прислуге, а по службе был строг. Мезенцова убил Кравчинский-Степняк. Мезенцов и ему подобные люди думают о том, что́ им скажет царь и что́ они ему ответят, что́ скажет царица, и т. д. Сколько приготовлений нужно для такого убийства (как Мезенцова — шефа жандармов), как тяжело, сколько опасностей связано с ним для заговорщиков. Любая женщина, дворник могут их выдать. </p>
      <p id="0a112b27-f0fc-4c6f-96dc-e5513732b1cb">Когда приезжали гости, без конца рассказывали новости, и как интересно!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
