<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-01-07_1910-01-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-01-07" to="1910-01-07"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="4997b2c5-1957-496d-b2ff-40b92f3181ab">
        <span class="opener">
          <date when="1910-01-07">
            <hi>7 января. </hi>
          </date>
        </span>Вернулся Д. А. Олсуфьев от Андрея Львовича. Вернулся Абрикосов от Булыгиных вместе с Михаилом Васильевичем. </p>
      <p id="ed6d3ae4-c684-4b1b-b937-44f75c78ed10">За обедом Татьяна Львовна рассказывала про похождения Дашкевича и о Кропоткине; удивлялась, что Дмитрий Адамович не знает «Записок революционера» Кропоткина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note11">1</a>
          <span class="note" id="note11">
            <span>П. А. <hi>Кропоткин</hi>. Записки революционера. L., 1902 (ср. т. 88, с. 285). </span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. спросил, нет ли их у нас. </p>
      <p id="fe3323eb-2270-41fd-af42-ffe7d93173e1">— Нет в библиотеке. </p>
      <p id="1cc8737b-eb9c-428e-987a-221b3c06a0b0">Л. Н. стал говорить Дмитрию Адамовичу про Герцена: </p>
      <p id="a502a4c4-1760-4115-bf26-13a17f9e87b4">— Это тип старого революционера. Герцен — глубокий, горячий, серьезный. </p>
      <p id="a5d3b84b-6bc7-43ea-b2fe-cc4f23e179b4">Дмитрий Адамович говорил про Елизавету Федоровну (вдову убитого великого князя Сергея Александровича) и про ее отношение к убийце — Каляеву. Он советует Репину это написать. </p>
      <p id="e5d7425a-570e-4477-8d2c-d5cd647bf0d5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это психологически интересно, посоветуйте ему писать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note12">2</a>
          <span class="note" id="note12">
            <span>Репиным картина на эту тему написана не была.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="9b831656-f7a6-4278-8c29-4f69e07ef282">Дмитрий Адамович говорил затем, что Елизавета Федоровна до сих пор красивая и все, что имеет, раздает всем. </p>
      <p id="9f0a436f-a0cd-462e-bb4e-e6af95dc3f1a">Л. Н. спросил, есть ли биография Каляева. </p>
      <p id="b3cf54bc-3fc1-447b-bc1e-6674019b3942">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Дмитрий Адамович</span>: Есть записки его где-то<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note13">3</a>
          <span class="note" id="note13">
            <span>Вероятно, рассказ Каляева о свидании с Елизаветой Федоровной (вдовой вел. Кн. Сергея Александровича) в кн. «Дело Ив. Каляева». СПб., 1906, с. 42—45.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="87fef523-e4f0-4065-ad24-53653aa54979">Вечером кинематограф: показывали зверей из какого-то зоологического сада на юге, Бенарес, Леонида Андреева на даче, 80-летний юбилей Л. Н. в Ясной, Крекшино. А когда должны были, по желанию Софьи Андреевны, показывать «Власть тьмы», Л. Н. ушел. Спросили, почему уходит. — «Глаза устали». </p>
      <p id="3e35743c-674b-4286-8de7-390102242843">«Власть тьмы» в кинематографе — гадкая, страшная, сенсационная<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note14">4</a>
          <span class="note" id="note14">
            <span>«Власть тьмы (по драме Л. Н. Толстого)» — кинодрама в 7 картинах. Режиссер П. И. Чердынин, оператор В. Сиверсен. Производство А. А. Ханжонкова, 1909.</span>
          </span>
        </hi>. То, о чем автор промолчал или одним словом сказал, тут представляют мимикой, растянуто. Например, страшную сцену отравления и ограбления мужа, вырывания ребенка у родившей Акулины<hi>... </hi>Ужасно безобразно. Я не выдержал и ушел. Сказал, чтобы перестали показывать. Но Софья Андреевна просила продолжать. Отвернулись и ушли Александра Львовна, Илья Васильевич. </p>
      <p id="a7f9e1ff-36db-4ebb-a287-8508a9334b86">Дранков тот раз показывал, как купец соблазняет девку, — Л. Н. тоже ушел. </p>
      <p id="5d580f23-5d8d-4d2b-a819-7b8fd30d3d5d">Л. Н. рассказал Булыгину про Авдакова, члена Государственного совета, получающего в разных местах жалования и вознаграждения 250 тысяч рублей в год. </p>
      <p id="0007a2ec-9d5f-453f-9eef-7d64294c4a34">— Чего же больше воровать? — сказал кто-то. </p>
      <p id="0e34cf75-8736-40d2-b684-5a8926475d5f">Вечером уехали Д. А. Олсуфьев, Мария Николаевна с Сережей. </p>
      <p id="858b2e52-186e-4787-94f1-b252092d6393">Софья Андреевна просила Дмитрия Адамовича хлопотать за Андрея Львовича, место ему найти. Л. Н. же — о Молочникове и о других.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>