<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-07-04_1909-07-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 9–11.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">9–11</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-07-04" to="1909-07-04"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="07c67128-8cb2-4833-8045-ee3dcd28f5da">
        <span class="opener">
          <date when="1909-07-04">
            <hi>4 июля. </hi>
          </date>
        </span>Вчера вечером вернулись с Л. Н. из Кочетов. Утром Л. Н. съездил на Делире к Анне Константиновне, из-за которой и поспешил приехать. Она в полдень уехала скорым в Крекшино — имение Пашковых близ Москвы. Перевозят туда и корову, т. к. крестьяне там до того бедно живут, что молока у них достать нельзя. </p>
      <p id="eb64d276-c694-42f1-9082-23b9ca732471">Пополудни Л. Н. короткое время гулял. К вечеру нога не болела, только немного отекла. Работалось Л. Н. хорошо. Домашние — Варвара Михайловна и Николай Николаевич — рассказывали о том, с каким нетерпением Софья Андреевна ждала мужа, как была зла, что он так долго не приезжает. Она злилась на всех и ругала главным образом Черткова. </p>
      <p id="ac703581-d051-482a-b72a-1d046a3c5fdd">
        <pb n="10"/>
      </p>
      <p id="a2ac9497-5b00-4c10-838a-f96ef3ac025d">Здесь были сыновья — Лев, Андрей — и внуки Ильичи. Она им говорила, что Чертков берет самовольно из дому рукописи их старого отца и деда. Когда она спрашивает Л. Н., отдаст ли он рукописи Черткову, он отвечает, что не даст и не знает, что́ (?) возьмет Чертков. </p>
      <p id="725a68e1-f124-4e89-85c4-30e793eae9ef">Софья Андреевна осознала, что она без Л. Н. ничего не значит. Она всегда говорит, что ненавидит людей, и теперь заметила, что нет взаимной любви. С мужиками, которые возвращались с косьбы, тоже плохо обошлась. Будь там Чертков, он назвал бы ее демоном смерти, такой она была в это время. </p>
      <p id="9e505c03-dcb1-4198-bd67-323c9b360dc0">За обедом Л. Н. рассказал о Кочетах, о путешествии сюда. Софья Андреевна ужаснулась, что ехал в третьем классе. </p>
      <p id="908b2a96-b087-4edb-89fe-c97a3f452105">Л. Н. рассказал: </p>
      <p id="ab334137-e968-48f4-b44b-8cb14ad536ab">— Было набито, тут мы и воспользовались важностью своей. Остался один железнодорожный жандарм, очень умный человек, и потом Душан Петрович привел женщину с двумя детьми. </p>
      <p id="49240ccd-c32b-47ca-8655-5109780a3e78">Л. Н. рассказал, что вошел к переселенцам из Орловской губернии, которые не знали его, называли «отец», охотно слушали. Говорил с ними о земле по Генри Джорджу. Они едут в Акмолинскую область, получат по 15 десятин на душу. Их семь мужских душ (120 десятин). Говорили, что их дома заставляют выходить из общины всякими прижимками: кто не платит податей, а согласится выйти из общины — отсрочат ему платеж податей. </p>
      <p id="f0acade3-ce71-46d2-9054-e663f0ea15cb">Л. Н. получил письмо, в котором его укоряют, что отказался от авторского гонорара, что надо бы этими деньгами помогать нуждающимся <hi>1</hi>. </p>
      <p id="ae026d6f-19fa-4dbf-859c-096049aef810">К Л. Н. приезжала из Тулы овдовевшая дама просить помощи. </p>
      <p id="70495230-2d28-44af-9cf0-eaa386dd8b41">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как это люди не могут понять человека, окруженного миллионами людей, который вследствие этого не может помогать. Всякий другой лучше может: случайно узнает о бедственном положении. А этому нет возможности: завален (прошениями), как выбирать? </p>
      <p id="83c109b9-6f95-40e3-9c1e-9d32ca875372">Александра Львовна спросила Л. Н., что́ ей ответить А. А. Стаховичу, желающему привезти П. Струве. Кто-то заметил: «Ответить, чтобы он приехал без Струве». </p>
      <p id="764b346a-b2ff-4546-8c2f-e36108f205a4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Лучше со Струве пусть приедут<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>А. А. Стахович и П. Б. Струве приехали в Ясную Поляну 12 авг. (см. т. 57, с. 115).</span>
          </span>
        </hi>. Миша Сухотин привез в Кочеты «Вехи». Все люди читают «Вехи», потому что интеллигентные люди нашли, что бог есть. </p>
      <p id="1e5b6f85-0552-4bcf-b2e8-730b6c21b49e">Л. Н. видел сегодня у Чертковых фотографии ярмарки в Ломцах, восхищался ими, заговорил об этой ярмарке. Народу было тысяч десять. Водил фотографа (Тапселя), чтобы снимать, но мешали полицейские. </p>
      <p id="55b986d9-be8d-46c3-aa16-aa5f4b35e35f">— Они, чтобы сделать мне приятное, — сказал Л. Н., — ходили со мной и делали дорогу. </p>
      <p id="accba414-11d7-4c78-b30b-853261b74c58">Л. Н. хотел, чтобы Тапсель снял, как торгуют корову за 46 рублей, и все дело только в том, кто даст 15 копеек на магарыч. Не удалось. На земле сидели. Л. Н. подошел к ним. «Грибки едим, милости просим», — пригласила его старушка. Л. Н. присел, Тапсель снял. Хорошо вышел старик, сидящий на первом плане; остальных полицейские подняли. </p>
      <p id="83e72019-da11-4043-bf5b-673246af7780">Вечером Л. Н. в кабинете говорил с Николаевым о статье «Неизбежная революция», которую перед отъездом своим в Кочеты отдал Николаеву, чтобы ее проредактировать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Ст. Т. «Неизбежный переворот» (т. 38); Т. внес в ст. исправления, предложенные С. Д. Николаевым (см. т. 57, с. 93).</span>
          </span>
        </hi>. Потом диктовал какое-то письмо о земле<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Отв. на письмо Н. М. Кузьмина из В. Устюга от 23 июня о Г. Джордже; черн. с датой 10 июля (т. 80, с. 18).</span>
          </span>
        </hi>. Потом Николаев прочел Л. Н., очень хорошо, письмо И. П. Накашидзе о Генри Джордже. И раньше, наверно, прочел письмо о Генри Джордже Кузнецова, члена Первой думы, в котором тот упрекает себя, что поздно узнал о Генри Джордже. Интересно, что Накашидзе пишет про Генри Джорджа чуть ли не те же самые слова, которые Л. Н. только что продиктовал в своем письме. </p>
      <p id="66a816ff-2dff-437c-84fa-db70990f8b14">Получено множество книг. </p>
      <p id="69090866-ff83-4e33-a609-7c2fd0be634d">
        <pb n="11"/>
      </p>
      <p id="05c6d4bc-ebea-4138-8fc3-46bf66854038">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что это за масса книг! Мне совестно, что получаю и ими не пользуюсь, а много хорошего в них. </p>
      <p id="117095de-46a0-43bd-8f96-62a35609a4be">О полученной картине В. Черного «Сожжение Яна Гуса» Л. Н. не высказался, но видно было, что был разочарован в ней. После сказал только: </p>
      <p id="8fb4ad56-4e71-45eb-8be8-97e372c0b97f">— Мила любовь, а не подарок. — И еще сказал: — Надо сочинить письмо к славянам. </p>
      <p id="04170a84-6061-454c-8ded-f967ca0275d6">Гусеву и Николаеву сказал: </p>
      <p id="1f07fbda-eecd-4a63-8fc8-781cd0789ef2">— Мне совсем не нравится, особенно лицо Гуса — деревянное. </p>
      <p id="3c1e21ba-44e3-463f-8cbf-30f425c6ead5">На картине надпись: «Великому реформатору». А письмо «Славии», присылающей эту картину в подарок, Л. Н-чу понравилось<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Моск. отд. Всеславянского о-ва «Славия» прислало Т-му 23 июня / 6 июля, в годовщину сожжения Яна Гуса, картину и приветствие, заканчивавшееся словами: «Все люди должны быть братьями не только по крови, но и по духу. Или, как прекрасно выразился поэт Ян Коллар: «И пусть на зов твой «Славянин!» ответит эхо: «Человек!» Т. отв. 8 июля (т. 80, с. 10). Письмо его было прочитано председателем О-ва С. О. Коничеком 12 июля на празднике под Москвой (Крылатское).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ae2f8f3f-fde9-4461-b4f6-24de27d5290a">— У них вся идея, — сказал Л. Н., — за которую я себя упрекаю, что славяне более склонны к решению религиозных вопросов, чем другие народы. </p>
      <p id="085ab8c2-30cb-4db0-b211-132bdf29a41e">Николай Николаевич сообщил Л. Н. новость: Досев женится на дочери Скороходова. </p>
      <p id="155b8bf4-8053-447a-943e-a41421a61cc1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это хорошо. Лучше не жениться. Но, когда женится, жениться на дочери Скороходова, это хорошо. </p>
      <p id="052e376e-4219-4423-a3b2-b6d602718d42">Л. Н. рассматривал книгу, великолепно изданную: <hi>Stump </hi>und <hi>Willenegger</hi>. Zur Alkoholfrage. Verlag R. Willenegger. Zürich. </p>
      <p id="f6e86470-fae6-494a-820b-6cb19152b0b6">Л. Н. вспомнил изречение Лихтенберга о том, какое впечатление должно производить художественное произведение («Круг чтения», 2 июля), и относил особенно к музыке<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Изречение не Лихтенберга, а Шопенгауэра («Круг чтения», т. 2, с. 5; т. 41, с. 463).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ca82d03d-bb53-4cd3-8e12-6fd5e04ad0bf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я внушал Михаилу Сергеевичу: как вы можете жить, не читая «Круга чтения»? Он сказал, что теперь будет. </p>
      <p id="ebc3d2bf-44d8-472c-9449-607f35eeea05">Л. Н. сказал, что у Лихтенберга и Амиеля есть изречения (не воспользовались ими для других сочинений) особенной глубины. </p>
      <p id="b532874f-2bc0-4981-bbaf-cc6da8b85776">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это хорошие мысли. Надо их наизусть заучить. Коли проживу еще до ста двух лет, буду знать «Круг чтения» наизусть. </p>
      <p id="9265b954-0ac9-4a16-98ec-09276afad395">— Жена Левы Сухотина и ее сестра — милы, для них эти взгляды новы, — говорил Л. Н., — они имеют несчастье быть богатыми. </p>
      <p id="d8c2d583-0b2a-41bc-802f-fd734ed03b77">Миша Сухотин, конногвардеец, привез граммофон. Фальшивит. Голос еще ничего, а скрипку, виолончель больно слушать.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
