<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-04_1908-12-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-12-04" to="1908-12-04"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e453bd53-d973-46e8-947b-96b950269caa">
        <span class="opener">
          <date when="1908-12-04">
            <hi>4 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Гусев ездил на допрос в Жандармское управление, и так как не знал, не задержат ли его, он дал мне некоторые свои письма. Лебрен же вчера предсказывал, что если Л. Н. помрет, немедленно будет обыск в доме Ясной Поляны. Гусев на вопрос допрашивающих, отправлял ли он запрещенные книги по почте, отвечал одно: что не признает за ними права привлекать его к ответственности, спрашивать его, и потому не отвечает им. Были с ним очень любезны. Расспрашивали о Л. Н. </p>
      <p id="e4fb751d-81d8-4e5c-a4b7-7379967396c2">Письмо Л. Н. к жандармскому полковнику, в котором он указывает на себя как на распространителя запрещенных книжек и пишет, что Гусев по его поручению высылает их лицам, обращающимся к нему (Л. Н.); что главный виновник — он, Л. Н., чтобы его и привлекали<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо Т. в Тульское губ. жанд. упр. от 20 сент. (т. 78, с. 233—234).</span>
          </span>
        </hi>. Полковник признал письмо это частным и не приобщил к «делу». Дело смягчено ими, сведено на покушение, т. к. те посылки, из-за которых возбуждено дело, задержаны, не выданы адресатам, поэтому не распространение, а покушение на распространение запрещенных книг. Дело передано будет Московскому окружному суду, прокурор решит — возбудить ли его или нет. </p>
      <p id="63b398b4-569e-4d8d-b0a2-9ca60ed3fcc6">Чертков предложил Л. Н. послать копию к тульскому жандармскому полковнику и требовать, чтобы оно было приобщено к делу. Оно даст делу такой поворот, что Гусева не будут привлекать к ответственности. </p>
      <p id="816d40b8-763e-4405-9456-52ce447a80d7">Л. Н. на настоятельное, повторенное предложение Владимира Григорьевича сейчас не согласился, а ответил, что о нем подумает. </p>
      <p id="0d414157-d339-435e-ab52-5cbcfb89de2e">Софья Андреевна известила о письме И. Е. Репина, о желании его с Нордман приехать на полдня ради портрета, который написал у себя. Софья Андреевна пригласила их на более долгое время<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Н. Б. Нордман-Северова в письме к С. А. Толстой от 28 нояб. просила разрешения приехать 14 дек. на неск. часов в Ясную Поляну. Репин приписал: «Я последнее время усиленно работал над этюдом головы Льва Николаевича (с чертковских снимков — такая жалость: они ретушированы), для того чтобы докончить голову в группе, кот. я писал у вас в Ясной (собственность вашего музея)».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c2c0f062-9be4-462e-90d5-fbc9fa158e02">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Папа̀, ты читаешь «Новое время»? </p>
      <p id="30832c24-ac9d-4cc3-b1e7-aeb715521793">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Чуть ли не с Нового года, но, наверно, с весны, с тех пор, как здесь Владимир Григорьевич, Л. Н. читает регулярно «Слово» и иногда «Новое время», реже — другие газеты. Раньше, с 1904 — до начала 1908 г., читал регулярно «Новое время».</span>. </p>
      <p id="2a81524a-620d-4bc4-9c20-0f0a135bc36c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Там А. А. Столыпин описал посещение им Репина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>А. А. <hi>Столыпин</hi>. Заметки ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11750, 26 нояб.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="39ca57a4-3a24-45e0-aade-afa7d38cb75c">И Андрей Львович рассказал, как А. А. Столыпин с А. А. Стаховичем посетили Репина в Финляндии и описали их жизнь. Одна прислуга у них, и она через день свободна. </p>
      <p id="012dafb5-59d6-4858-ba94-bd98b032340d">Хвалили Репина как писателя. </p>
      <p id="6fba3b60-6def-4ce4-90b3-2f300ede0b15">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Репин — оригинальный человек, кроме его огромного таланта. </p>
      <p id="378e30c2-a2dd-40f0-9ca7-0aa267c6ce80">Гусев рассказал про Кузьмина. Он заявился к властям, и его сослали. Писал из Устюга, там тысяча ссыльных. </p>
      <p id="963b617d-081e-4dce-ad54-7944ee2a5706">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я очень рад, что он заявился. </p>
      <p id="8ba47074-0287-44a8-82a0-2e34e891cf98">Гусев рассказал, что ссыльные получают от 8 до 11р. ежемесячно и что местные жители удивляются. Лебрен нашел странным такое наказание, где правительство платит. </p>
      <p id="e6e13d6b-bbe3-48d7-bb7d-1eda5708a98f">Л. Н. читал в «Слове» речь Образцова — крестьянина, правого члена Думы, о законе 9 ноября, о выделении из общины и укреплении надела в собственность. Л. Н. хвалил эту речь: «Превосходна»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Речь В. А. Образцова на заседании 1 дек. ( <span class="hi" data-attribute="italic">Сл.</span>, №638, 2 дек.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="80dac659-b114-46ea-b9af-7791b355f38d">В этой речи Образцов говорил, что уже теперь миллион безземельных крестьян. Протестовал против права исключительной собственности, <pb n="268" xml:id="page268"></pb>когда отец может исключить сына из владения землей. Раньше давало землю общество, теперь — отец. «Вы делаете бездомных». Правый крестьянин сошелся с крайними левыми против закона 9 ноября. </p>
      <p id="b0a95045-a254-4697-b4e8-26d75d514981">Андрей Львович рассказал, что его друг, член землеустроительной комиссии, вышел из нее, потому что ему совестно содействовать ее деятельности: пролетаризации крестьян, т. к. те, которые выделяются из общины, большею частью продают свою землю. </p>
      <p id="0fbc481b-8746-46a1-a468-5bf73edbc35d">Л. Н. рассказал, что в «Искрах» картинка: боснийцы, политические арестанты на одной цепи. Был поражен и возмущен этим («Искры», №47, картина: «Сербы православные и мусульмане, обвиняемые в велико-сербской пропаганде»). </p>
      <p id="5282cba7-06b2-4725-8608-1a8a345307a6">Л. Н. разбирал тульскую почту. Получил рукопись: «Причина появления вещества»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>В. Фельзенмейер прислал при письме от 23 нояб. из Нью-Йорка свою ст. «Появление вещества как следствие взаимодействий вечно существовавших величин» и просил содействовать ее напечатанию. 7 дек. Т. отв. отказом, т. к. нашел «высказанные в ней положения неверными» (т. 78. с. 276). С этой ст., очевидно, связаны записи в Дн. 6 и 15 дек. (т. 56, с. 162, 163—164).</span>
          </span>
        </hi>, и, не взглянув в нее, рукой отстранил. </p>
      <p id="d218f036-268a-46ea-a3ab-47a2ed2e2699">В холсте упакованные стихи. </p>
      <p id="a1d69904-e6b5-48e8-b0cf-8c16bf5a3ff9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сегодня третья посылка стихов. Чуть не каждый день получаю две-три. Эти от 14-летнего гимназиста, его письмо преинтересно. Пишет: «Прочел множество авторов и пишу трагедию». — Л. Н. тут же продиктовал ему ответ — не советует писать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>В письме от 29 нояб. А. Извеков сообщал, что пишет стихи и «начал трагедию «Фемистокл»». Т. отв. 6 дек. (т. 78, с. 276).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4b49a924-4f6f-431e-8f37-9599414c5bcc">Сегодня были Андрей Львович с Екатериной Васильевной, Чертковы. Вечером винт. </p>
      <p id="d5991772-c9c0-4289-8478-addcfec35cc7">Сегодня Варвара Михайловна именинница. Л. Н. ей: </p>
      <p id="cf35654e-f47f-4a13-8d6e-5580bfba9950">— Смею поздравить вас; вас, наверно, всегда поздравляли.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>