<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-10-11_1909-10-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-10-11" to="1909-10-11"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c20bc072-f397-4f5b-ae66-8eadab8690f9">
        <span class="opener">
          <date when="1909-10-11">
            <hi>11 октября. </hi>
          </date>
        </span>Утром был у Л. Н. Сережа Попов, автор писем к В. Скороходову о путешествии с братом Львом без паспортов, на пути к матери в Петербург, пешком и товарными поездами. Очень скудно одет, маленький, белокурый, вида детски невинного. Он вышел из гимназии, прожил три-пять лет у Скороходова и еще где-то на земле. Белинький спросил его, сколько десятин земли у Скороходова. </p>
      <p id="6c2c5e14-5b99-4df3-b58d-d9be4ae16724">— Двадцать пять присвоенной, а двадцать десятин арендует. </p>
      <p id="32dc6b64-2c11-4cc8-90a5-64dfb62192e6">Были еще Гусаров, проживающий с семьей в Телятинках у Чертковых, оклеивающий дом, Перевозников и Белинький. Перевозникову предстоит, может быть, военная служба, он еще не решил, отказаться ли. Л. Н. говорил ему, что быть или не быть солдатом — это дело между ним и богом. Но, если служить — не оправдывать служения, знать, что это грех. Оправдывать — самое худшее. </p>
      <p id="c9a72654-07c2-45b8-a250-cd01dfbdb4b3">Л. Н-ч С. Попову о рассказах Андреева «Семь повешенных» и «Тьма»: </p>
      <p id="5da5a0c5-accd-4756-a733-ceca8c7ab7fe">— Слабо, психологически неверно, много лишнего. — Л. Н. вспомнил некоторые подробности о казни цыгана как верные. </p>
      <p id="8154d03a-98e2-484f-93e7-091b2c7ff878">Как вчера, так и сегодня — тяжелые просители. Л. Н. слаб. В кабриолете ездили в Казначеевку к больным. Л. Н. пешком домой. Вечером написал семь страниц писем: Лебрену, Желтову и Черткову<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note137">1</a>
          <span class="note" id="note137">
            <span>Письма, датир. Т.12 окт.: Ф. А. Желтову, В. А. Лебрену, Я. Стыке, ред. газ. (т.80, с.138—140) и Черткову (т.89, с.146—147).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="03e2f2fb-6b9a-45bc-bf42-67b60a1ac4a5">Получен октябрьский номер ньюйоркского журнала «The World’s Work» со статьей «Tolstoy in the Twilight» и фотографиями посещения Ясной Поляны летом Генри Джорджем-сыном. Довольно хорошее описание и очень тактичное, учтивое<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note138">2</a>
          <span class="note" id="note138">
            <span>H. <hi>George </hi>Junr. Tolstoy in the twilight. With photographies made especially for this article and copyright by the Author («World’s Work», №87). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="00ac3531-5177-4e21-af78-b15a5a23e1fe">
        <pb n="74" xml:id="page74"></pb>
      </p>
      <p id="600a50b9-99d7-4728-a796-cb45d2ba9fbb">Л. Н. заметил в «Новом времени» неприязненную критику Кравченко на появившийся альбом Орлова «Русские мужики»: девять картин Орлова с предисловием Л. Н. Толстого. «Заслуга же Орлова только в том, что он о народном горе рассказывал в целом ряде картин, тогда как другие делали это между прочим, лишь изредка заглядывая и сюда». Картины находит вялыми, фотографическими, тенденциозными<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note139">3</a>
          <span class="note" id="note139">
            <span>Н. <hi>Кравченко</hi>. Художественная хроника ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №12061, 9 окт.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5ff0c7c2-b942-4512-bdfe-7417342c3fc1">Л. Н. вял.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>