<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-22_1908-04-22"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 71.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-04-22" to="1908-04-22"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="23fd1e65-88c1-4a29-987a-70eaf4c23bdf">
        <span class="opener">
          <date when="1908-04-22">
            <hi>22 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Гусев после недельного отпуска. Л. Н. гулял. Был 18-летний еврей, просил протекции, чтобы его приняли в юнкерское училище в Германии, и просил на обратный путь в Минск. Л. Н. дал ему три рубля. </p>
      <p id="684946fc-be5b-437d-95a5-7f6c82b3949a">За обедом и после Л. Н. расспрашивал Гусева, как съездил домой, об отце. </p>
      <p id="190423eb-25d9-41bb-a41f-5762d294b120">За обедом Л. Н. перечитывал письма Иконникова. Был заперт в холодном, темном карцере, шинель утром отнимали. Множество больших лохматых вшей<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письма А. И. Иконникова от 21 сент. и 7 окт. 1907 г. Т., вероятно, перечитывал их в связи с работой над ст. «Закон насилия и закон любви».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a8f709b8-5c83-4ec8-9ee7-561b7b57c093">Еще Л. Н. говорил про Калачева, Варнавского; будет писать о них в статье «Всему бывает конец» и хочет им писать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письма Т. к А. И. Иконникову от 10, 27 мая и 23 июля и А. В. Варнавскому от 23 июля (т. 78, с. 134—135, 144—145, 188, 190).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4baa37da-a004-4cca-b361-a47b28feea60">— Писать совестно, совестно жить, как мы живем, — сказал Л. Н. Николай Николаевич рассказал про С. Д. Николаева — был у него в Москве, — как он с гостями-рабочими разговаривал. Они социалисты. Говорили о капитале. Николаев сказал им, что, не будь привилегий правительственных (например, Николаевская железная дорога, вторая в России по доходности, сдана в аренду обществу, членом которого и один великий князь, и не приносит государству ничего), — капитализм не имел бы той власти. </p>
      <p id="5505377c-629f-406f-b36f-d88ad2b86f94">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Зачем говорить о железных дорогах, а не о главном: если бы не было земельной собственности, капитал не имел бы и одной двухсотой доли того влияния, какое имеет теперь. Очевидно, основное — земельная собственность, а то не было бы так, что никто ни в печати, ни в Думе слова не промолвит о ней. </p>
      <p id="ad226680-bed4-4589-a37f-86295ec7ec74">Л. Н. говорил, что в сегодняшних газетах читал о приеме в Петербурге молодого шведского короля, вступившего на престол. </p>
      <p id="905e9a84-7f7b-4faa-8bf3-c0bdbe6b7180">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В перечислении тех людей, которые присутствовали на обеде, почти все такие, которые проживают 200—300 тысяч в год. </p>
      <p id="35c852ca-1018-4f98-bbb4-67c080437353">Л. Н. говорил это, недоумевая, негодуя, испытывая отвращение. Об этих же людях говорил еще раз за чаем, вспоминая свою беседу с М. М. Сухотиным, молодым кавалергардом, который поступил в кавалергарды, по словам Татьяны Львовны, для того, чтобы быть вхожим в высшее общество. Михаил Михайлович сказал Л. Н., что уходит в отставку, потому что достаточно насладился. Л. Н. говорил об обществе царей и о самих царях в связи с тем, что их общество так высоко ставится. Рассуждая <pb n="71"/>о том, что Михаилу Михайловичу так импонирует высокое общество, он сказал, что это люди самого низкого умственного и нравственного состояния, главное — нравственного. </p>
      <p id="79aa88c0-4c62-4763-b667-6e23496ca929">Разговор об И. И. Горбунове, о запрещении администрацией продажи пяти книг Л. Н. и некоторых других, между прочим Наживина «В дни безумия»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Из Московского восстания, декабрь 1905 г.</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Рассказ Наживина «В дни безумия» из его сб. «В долине скорби». М., 1907.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8678d245-3f96-4fac-af15-f1059960504f">Н. Н. Гусев хвалит этот рассказ Наживина: Наживин проникает в души описываемых, сильно действует. Сравнивал его с Андреевым, выше ставя Наживина. </p>
      <p id="719b60b2-0f88-4cda-80f8-2545f5559e52">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.: </span>Он (Наживин) на меня не действует, мне не нравится. </p>
      <p id="05c5029a-9bec-4c37-9c24-9f8a01dc37ad">И Л. Н. взял книгу и стал читать про себя именно тот рассказ. Прочел несколько слов, проговорил: «Нет!» и отрицательно качнул головой: </p>
      <p id="30caddd4-0797-49dc-8ef4-a23ef511f8fc">— Я его очень люблю, но это все меня отталкивает. — И Л. Н. прочел вслух выражения «нудные глаза», «лес, сжимающий городок», и т. п. </p>
      <p id="915d0319-c3b8-4852-b83d-9dfaabe47e2e">— Если эпитет, он должен бы<hi>... </hi>Нет, не одобряю, не могу читать. </p>
      <p id="bae23193-c691-48f9-b829-1d8e63ad9cdb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Простоты нет. </p>
      <p id="01a92ba7-eb01-4322-bbbc-736e7e7eece8">Но Л. Н. все-таки взял книгу к себе и продолжал читать. Интересовал его рассказ по теме (убийство городового, пулеметы), нужной ему для работы. </p>
      <p id="c3de273e-360f-43d3-b010-6a966657c247">Л. Н. спросил меня, какое впечатление произвел на меня Щуровский. </p>
      <p id="c126243a-456b-41b3-99e4-9598ae43e994">— Как врач — очень хорошее. </p>
      <p id="30e666b0-6d85-4c87-be6b-e6b14a0affcf">Л. Н. качнул головой в знак несогласия: </p>
      <p id="d0550b6e-b120-44c7-8617-2c1846a4abf3">— А мне нет. </p>
      <p id="cd92d90b-3635-4301-b134-06f6fe41e10d">И сказал, что когда его близкие желают, чтобы подчинился лечению, он подчиняется. Но это не может изменить и одной тысячной того, что совершается само собой в теле людском. </p>
      <p id="49fcad78-b4f4-4b10-ac86-f917334b93d4">Уехал Никитин.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
