<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-11-13_1907-11-13"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. 561—562.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-11-13" to="1907-11-13"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f82d742b-2001-445b-92ad-034cbf80ca65">
        <span class="opener">
          <date when="1907-11-13">
            <hi>13 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. ездил верхом за почтой в Ясенки. За обедом Л. Н., Александра Львовна, Юлия Ивановна, С. А. Стахович. </p>
      <p id="0221b92c-74c8-472e-ad17-f4343297d9d5">Л. Н. с Софьей Александровной опять о стихах. Л. Н. говорил по памяти какие-то длинные стихотворения. Александра Львовна вела разговор о концертах, о Гольденвейзере, его неудавшемся концерте с Колонном — плохо ему аккомпанировавшем оркестре — разошлись. Софья Александровна вспомнила о том, что у А. А. Гольденвейзер бабушка — еврейка. Л. Н. об Анне Алексеевне, что ему она нравится, что она самобытна, самостоятельна и что у нее есть поступки, которые ничем не вызваны, кроме нравственности. </p>
      <p id="0438ceff-189f-489c-b192-9d0a67a84747">Ночью Александра Львовна уезжает в Москву; едет на концерт Никиша. <pb n="561"/>У нее билет — третий ряд — 8 р. Брали нарасхват. Никиш будет дирижировать. </p>
      <p id="5180db5c-36f9-487a-b0f8-2a0295a3a55e">Я удивился, что она едет смотреть, как Никиш будет «махать палкой» (как выразился Л. Н.) — еще понял бы, если бы он сам играл. Александра Львовна поразилась моему непониманию. Сказала, что огромная разница в дирижировании. Лучше, когда весь оркестр играет, чем один. Л. Н. сказал, что он тоже думает, как я, что тут, в придавании значения известному дирижерству, много гипнотизации. Л. Н. о последних фельетонах Валишевского (кажется, 9 и 10 ноября «Нового времени»)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>К. <hi>Валишевский</hi>. Письма с Запада. XXVII. Работоспособная Россия ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11374, 10 нояб.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a08559bf-4acb-42fd-abd0-93eada89b2eb">— Валишевский неприятен. Я его уже не читаю. </p>
      <p id="7c2eb860-a2d1-45b3-a6f8-da056ecfc932">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Он очень офранцуженный. </p>
      <p id="db0391ec-b699-46ff-865d-48192ff9b001">Л. Н. согласился. </p>
      <p id="a0b08ee1-aef8-41e2-9021-8a89800245a5">Л. Н. получил огромную почту. Между прочим, письмо от старообрядки-девушки, которое Л. Н. послал из кабинета в залу, и его прочла вслух Софья Александровна и была им умилена, так же как и Л. Н., восхищаясь его первой половиной<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Помета Маковицкого: «Цитировать его». Письмо М. И. Ершовой от 8 нояб. По поруч. Т. ей отв. Гусев; приписка Т. от 28 дек. (т. 77, с. 274—275).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="632ef159-94af-4876-b515-b37059547514">Почтой получена французская статья m-me Жюльетт Адан о Черновой; книжки славянофилки Е. де Витте: «Действительность». Выпуск 1-й — «Мадьяры и словаки» (1906); 2-й — «Чему учат нас поляки» (1906); 3-й — «Хорватия» (1907); 4-й — «Угро-Руссы» (1907). (Типография Почаевско-Успенской лавры.)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Все указ. выпуски сохр. в <span class="hi" data-attribute="italic">Япб.</span>
            </span>
          </span>
        </hi>Получено писем пять по поводу приписываемого Л. Н-чу письма к Рокфеллеру, которое появилось в «Matin», a после в «Новом времени». Опять какое неуважение журналиста к Л. Н. — сочиняет сам, а выдает за письмо Л. Н.! «Новое время» перепечатывает, не означив источника, — значит, участвует в этом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Сообщение о том, что амер. миллиардер Д. Рокфеллер будто бы обратился к Т. с письмом, в к-ром просил совета, куда употребить свои богатства, появилось в ряде газ., в сопровождении «ответа» Т-го. Письмо Рокфеллера было сплошным вымыслом; в качестве отв. печатался отр. из письма Т. к П. А. Буланже от 13 янв. 1903 г. (т. 74, с. 13—14).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6a351a4d-ce20-41d7-be56-6f25386ab397">Александра Львовна не хотела ехать в Москву; предлагала всем по очереди своей билет на концерт. По поводу этого разговор. </p>
      <p id="df982639-30db-4b7a-9e0b-200e4dcb1ecc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я ничего не желаю. Если бы вы знали, — обращаясь к Софье Александровне, — какая это прелесть — ничего не желать внешнего. Я все — еду ли верхом... желаю все одного: нравственного усовершенствования, которое отчасти от меня зависит. </p>
      <p id="8f1317a6-64b5-4d6c-90ed-1d2dcfb6445f">Л. Н. рассказал обстоятельно свой сон. Желает записать когда-нибудь сейчас же после пробуждения, а то теперь, как рассказывает, потеряны подробности, тонкости художественные. Сны бывают в полупробуждении. Когда спите мертвым сном, всегда без сновидений. Мысли во сне — вне времени. Тут нет никаких промежутков, все — как одна мысль — даже не мысль, для мысли нужно время, — а как одно представление. Выстрел раздался, ты проснешься, и потом в временном порядке разложишь последовательно представления. А весь этот сон был вызван в тот момент, когда тебя разбудил выстрел. </p>
      <p id="19cd8800-ff0f-4e5f-a1e4-d929655fc475">Софья Александровна читает новый французский роман: Pierre de Coulevain. «Sur la branche» (P., 1903), который привозят с собой все русские, возвращающиеся из-за границы. Л. Н. смотрел его и говорил, между прочим, о героине: «Она prise<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">пустила корни ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>в области чувств нечистых. Очень умна и очень довольна собой...» </p>
      <p id="cbe1b6b6-dc8c-4c87-9ff5-25912b287552">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Вы читали Доде? </p>
      <p id="ec0e540c-aa4a-4bde-a72a-8e1ff7d3e897">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Читал. </p>
      <p id="181dc3df-9750-4ef9-bc89-037f4c96d467">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Вы не любите Доде? </p>
      <p id="944395ca-f624-4588-9d54-7de1eb49feb6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет. </p>
      <p id="53679fe5-8618-4669-83cb-61bb9982681f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Вы Зола выше ставите? Вы где-то сказали, что Зола выше Доде. </p>
      <p id="99cc9501-1ce7-4585-9277-c5fdd014ab1e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Зола не выше Доде. Ни у того, ни у другого я не признавал таланта. Зола — Горький, Горький французский, с хорошим французским языком. </p>
      <p id="fc9d0a0f-ff52-4509-b98b-3c8435c5c434">
        <pb n="562"/>
      </p>
      <p id="ebfdc6b2-71f8-4581-b9d5-0727819038f3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Как вы можете терпеть Виктора Гюго? Вас трогает Вальжан. Но ведь, кроме него, 40 томов фальшивого пафоса. </p>
      <p id="941e1ac6-ae11-449b-9f39-9ce272db4ecc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хорош «Dernier jour d’un condamné». У Виктора Гюго есть большая сила, настоящая — философская, религиозная. </p>
      <p id="b4a44e2f-74c9-4046-8173-e1eeb0354225">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Нельзя любить Виктора Гюго. Вы такое значение придаете чувству меры художника, а у Виктора Гюго его нет. </p>
      <p id="2f02402e-1de3-481e-b338-6d9571eee5d3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это правда. </p>
      <p id="e3d4d667-8db2-4562-acae-9179d1b63269">Софья Александровна говорила что-то о père Didon. </p>
      <p id="44e0510b-8189-4857-8967-13b5c818fcaf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Père Didon — такой католик. В мое время он проповеди читал в Notre-Dame<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Соборе Парижской богоматери ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="8ef63965-5030-41bc-8417-5ed7f2019857">Александра Львовна вчера, ехавши с Софьей Александровной, отморозила себе уши. Сама не заметила, а Софья Александровна. Л. Н. по этому поводу сказал, что отморожение ушей служит прекрасным сравнением нравственному окостенению, которого сначала не замечаешь, и только позже начнет мучить и долго мучит. </p>
      <p id="c0a88999-34a3-4dd0-9ef8-7da718ce3fc1">Софья Александровна не в присутствии Л. Н. бранила Черткова, что имеет влияние на Л. Н.: «Ненавижу Черткова», и говорила о нем, что он ограничен, что Л. Н-чу раз сказал: как смеет драму писать. Придет с карандашом, поправляет то, что пишет Л. Н. Влиянию Черткова приписывала то, что Л. Н. очень сократил «Божеское а человеческое», оно раньше было гораздо лучше. Но говорила это Софья Александровна в озлоблении; вероятно, несправедливо. </p>
      <p id="6bb1099f-8705-4e44-846a-bf4461998505">Л. Н. дал мне отвечать письма<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Известно 2 отв. Маковицкого от 13 нояб.: К. И. Лизунову (т. 77, с. 315) и А. А. Черенину (т. 77, с. 271 — упом. об ответе). </span>
          </span>
        </hi>и извинялся, что затрудняет меня. Вчера продиктовал следующее: </p>
      <p id="15e96467-10a8-41f7-8856-9617c83ee119">«Его превосходительству господину тульскому губернатору <br/>вдовы Натальи Жаровой </p>
      <p id="7705e2f8-9b5d-46e8-98e3-d07a09ab4002">ПРОШЕНИЕ </p>
      <p id="64b1065f-51de-464f-a88d-10491969d41b">Ясенецкое волостное правление требует с меня запущенные еще свекром моим подати, в сумме двадцати одного рубля. Из этих денег двенадцать рублей причитаются за свекра, а девять — с меня. </p>
      <p id="7b96711d-8715-4316-b82b-8e90e16431e0">Находясь же в исключительно бедственном положении, будучи вдовой с шестью малолетними детьми и не имея никаких средств к жизни, кормясь подаянием, прибегаю к вашему превосходительству, прося освободить меня от этой непосильной мне платы»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Прошение опубл. по записи Маковицкого (т. 77, с. 282).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
