<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-03_1906-09-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-03" to="1906-09-03"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9428d499-2ae7-4069-ad34-e8f620383e6c">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-03">
            <hi>3 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Приехала Елизавета Валерьяновна, уехали Сергей Львович и Феноменов. За обедом: Татьяна, Мария и Александра, Илья, Андрей, <pb n="227" xml:id="page227"></pb>Михаил Львовичи, Елизавета Валерьяновна, доктора. Л. Н. пришел поздно: </p>
      <p id="d446a893-8cff-42bb-83c0-97c87741c418">— Я за ночь отоспался. </p>
      <p id="d6deea11-a85b-4de2-807d-37a7e6c7eb7d">Снегирев спросил Л. Н.: </p>
      <p id="ab3a56d2-cabd-4f5d-a3f7-c30cb0847e5d">— Где есть сильное религиозное движение? В России участвуете в нем вы, Соловьев, Достоевский. А за границей соответствующее есть? </p>
      <p id="f02074ef-63a8-481b-a7ec-5ae4c8e10a97">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Оно есть, но с оттенками. В народе оно сильнее всего у славян: назарены, духоборы. У образованных — у англосаксов; там это в большинстве Джон Булли<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Джон Булль </span>— персонаж сатирических памфлетов Д. Арбетнота «История Джона Булля». Он стал нарицательным именем англичанина-буржуа.</span>
          </span>
        </hi>, обрядовое празднование воскресенья и никакого внутреннего, духовного христианства. А редкие серьезно и глубоко поглощены христианством. У немцев — широкий протестантизм неподвижный, закостенелый или научный интерес. У американцев была плеяда замечательных писателей, начиная с Чаннинга, основателя унитаризма, — Баллу, Торо, Эмерсон... Не могу простить Тургеневу, что он просмотрел (это движение). В «Вестнике Европы» утверждал, что в Америке ничего нет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.2, с. 108. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="20c747b8-fa59-4489-a8fe-31f0494ff31e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Еще есть квакеры. </p>
      <p id="dc98b146-6158-434d-9e63-9baf4d2cd632">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Здесь были Bellows и Brooks, лучшие из них. Брукс был человек денег. Беллоуз — очень милый и добрый. Но когда Буланже говорил его сыну, что христианину нельзя быть богатым, это Беллоузу не понравилось, и он постарался удалить Буланже. Он это сделал гладко, у них приемы выработанные и веротерпимость (выработанная). Настоящие великие люди не живут без религии, а у нас выдумали, что надо ее оставить. В Персии есть бабизм, учащий тому, чему учит рациональное христианство. Только они скрываются, а то отрубят голову. Бывший персидский посол у нас, потом участник Гаагской конференции мира писал мне, спрашивая<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Я ему ответил длинным письмом, что на эти вопросы отвечает бабизм. Больше мне не писал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Мирза Риза Хан при письме от 29 июня 1901 г. прислал Т. пер. своей оды «Мир», посвященной Гаагской мирной конф. 1899 г. (Опубл.: <span class="hi" data-attribute="italic">Шифман</span>, с. 343—344). Т. отв. 10/23 июля 1901 г. (т. 73, с. 96—97).</span>
          </span>
        </hi>. Есть старые страны, Тибет; что́ там творится, не знаю. В Казани в больнице лежал по соседству со мной лама. На него в 30 верстах от Казани напали. Приставили ему дуло ружья ко рту. Он, по своей религии, не противился. Дробью ему пробили голову. Там лечился. Я тогда это не ценил, мы играли с ним в шахматы, он отлично играл, обыгрывал меня<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Т. находился в казанской университетской клинике с 11 марта по 9 апр. 1847 г.</span>
          </span>
        </hi>. Каждый день получаю письма: «Для чего жить?» От евреев есть запросы. Сегодня письмо учителя об «Исповеди». </p>
      <p id="946b413a-3ad0-4f7b-befa-6ac618a7e132">Л. Н. рассказал содержание письма<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Сельский учитель И. Чесноков писал Т. 3 авг. (почт. шт.) о впечатлении, произведенном на него чтением «Исповеди», и просил прислать кн. На конв. помета Т.: «Послать все». В письме от 14—15 сент. Чесноков сообщал, что кн. получены, и благодарил Т.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>