<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-19_1908-10-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-10-19" to="1908-10-19"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f8b885f6-5665-4e41-a58c-29cb7d2d6314">
        <span class="opener">
          <date when="1908-10-19">
            <hi>19 октября. Воскресенье. </hi>
          </date>
        </span>Утром возвратилась Софья Андреевна. Александра Львовна повезла Л. Н. в Телятинки. По пути к Ясной Поляне распрягся жеребец Лучший. Л. Н. выскочил с больной ногой из саней и подержал его (жеребец очень горячий), пока не пришел на помощь мужик и не запряг его. </p>
      <p id="22c784ae-8b49-4193-865e-0a84836a3c0d">Вечером пришел Ярцев, революционер 70-х годов, товарищ Лизогуба, которого Л. Н. описал в «Божеском и человеческом» как Светлогуба. Около часу беседовал с ним Л. Н. в кабинете. Приятный, простой, глуховатый. Когда мы остались одни — Ярцев, Гусев и я, — Ярцев разговорился о западных народах, сравнивая их с русскими. </p>
      <p id="deebdc30-45dd-4d10-84b4-795e2ee58da5">— Наша школа лучше в том отношении, что она менее патриотична, менее пакостит, — говорил он. — Там жизнь пустая — в рамках, обычаи вошли в веру, консерватизм. У нас живая перемена: взгляды наши, что́ считаем хорошим, что́ дурным, иные, чем взгляды наших родителей. </p>
      <p id="36f38015-f376-4118-b1e2-98d77ec50173">Вечером с Чертковым в шахматы. Л. Н. писал письмо сербке. Вечером мне прочел часть его сам, часть я прочел вслух. Софья Андреевна привезла Л. Н. из Москвы газеты 1886 и 1887гг. для его художественной работы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note537">1</a>
          <span class="note" id="note537">
            <span>9 окт. Т. просил А. Б. Гольденвейзера достать и прислать ему «Русские ведомости» «за какие-нибудь два-три года» 1880-хгг., т. к. ему хотелось «более живо восстановить в памяти общественное настроение того времени». Гольденвейзер выполнил поручение Т., но Т. газ. не воспользовался, т. к. вскоре «охладел к своей задуманной работе» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>, с.260). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="61648ec3-c551-4845-b26d-8468fb932904">Между утренними прохожими были двое ищущих работы и письменно обращавшихся к Л. Н. о помощи. Л. Н. им дал так, как всем: </p>
      <p id="3b0e5a70-25bc-4e48-b7cb-20759b5c0895">— Не могу делать исключений, войдите в мое положение.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>