<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-30_1908-06-30"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 130—132.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-30" to="1908-06-30"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="30088e5a-0525-4f7a-964f-81046ee96f62">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-30">
            <hi>30 июня. </hi>
          </date>
        </span>Я ездил к больной у Горбуновых. Иван Иванович мне читал статью, которую пишет о Кросби<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. Э. <hi>Кросби</hi>. Толстой и его жизнепонимание. Пер. с англ. Со вступ. за меткой Л. Н. Толстого и кратким биогр. очерком «Эрнест Кросби, поэт нового мира» И. Горбунова-Посадова. М., «Посредник», 1911. </span>
          </span>
        </hi>. Превосходная. Л. Н. ездил верхом. За обедом Александра Львовна рассказала, что в Елочках собака Найденый выгнала зайца, и заяц напугал ее, пробежал мимо нее и даже ударил ее в ноги. Л. Н. рассказал, что когда он — как сегодня — едет по краю оврага у Козловки, то думает о том, что если бы слева выбежал заяц, лошадь могла бы шарахнуться в овраг, но Делир до того умен, что он не сделал бы этого. </p>
      <p id="1feaa380-447f-49fc-a2fc-77a427b44246">— Он остановился бы, — заметила Александра Львовна. </p>
      <p id="a072de67-ffd2-4961-b2d0-8603d2aa29e3">— Делир молодеет, — сказал вчера Л. Н., хваля его резвость. </p>
      <p id="a36c507e-bf5d-46e0-be37-32484a3b1815">Л. Н. рассказал, как три камердинера его отца: Демьянушка, Петрушка и Ванюшка ехали на тройке и вывалились на Козловке с коляской в овраг. Пьяному Ванюшке ухо оторвало. </p>
      <p id="a29a66fb-3584-4d2e-83ab-94eb57f798cc">Владимир Григорьевич спросил Л. Н. про смерть его отца — правда ли, что его отравили. </p>
      <p id="eb88c2cd-bc6f-40b9-a9b1-fc9bb659639f">Л. Н. ответил, что нет. Догадки разные возникали: он в Туле был и, главное, что у него денег было много, и деньги эти пропали<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Причины смерти Н. И. Толстого подробно освещены в кн.: Н. Н. Гусев. Л. Н. Толстой. Материалы к биографии. С 1855 по 1889 г. М., 1957, с. 102—108.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3ae7853e-92e1-41d0-9cae-a5851730e705">Унковская рассказала, что получила письмо от сыновей, которые одни вдвоем полтора месяца тому назад выехали из Калуги на лодке по Оке, <pb n="130"/>Волге в Астрахань, куда прибыли на 35-й день. Главное в том, что это дело их рук — лодки, мачты; сами себе стряпают и т. д. </p>
      <p id="c63d956e-edcb-45aa-8f43-e547f0de60d9">Софья Андреевна заговорила о том, как она вчера злилась и осуждала Тенеромо. Унковская по этому поводу разговорилась о теософии, что они не осуждают. </p>
      <p id="4198228a-820b-4487-a8c9-4ea6f39654b8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Теософы — молодцы. </p>
      <p id="a66370ed-e5bc-48ed-a38a-8e0d947c20a7">Унковская спросила Л. Н., какое различие между рассуждением и осуждением. </p>
      <p id="9c39f9eb-0af7-4398-955f-896356170d4b">Л. Н. ответил, что осуждение узнается по недоброму чувству, если оно у тебя есть, к человеку. С удовольствием сам себе воспроизводишь недостатки другого, зло в мысли нарождается и оттуда выйдет в какой-нибудь форме. </p>
      <p id="fa377fde-0409-45b3-ba7f-d06965cbbd1a">После обеда был у Л. Н. его бывший ученик В. С. Морозов, старик за 50 лет, спокойный, разумный, симпатичный. Л. Н. пускал для него фонограф в кабинете. </p>
      <p id="9e5cf555-ee03-4462-a2e8-eb1895ce9a5f">Шахматы с Владимиром Григорьевичем. За чаем Николаева. Разговор, главным образом, вели Унковская с Л. Н. о теософии. </p>
      <p id="6a3cd681-f4fb-49b8-bfd7-f3e3d7248cf4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Рассказ Морозова надо переделать. </p>
      <p id="c46253f9-6e78-4afb-b807-8c3f432f1968">Я хвалил его Л. Н-чу, что ни слова лишнего в нем нет. </p>
      <p id="e993de7d-a255-4aac-818d-7a57d85fffb1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я неясности переделаю, а Николай Николаевич — по языку. Это так было, как он рассказывает. Надо поместить рассказ где-нибудь. Он в бедственном положении, деньги ему нужны. </p>
      <p id="77b15313-39cb-4863-841d-7ab9e29004b8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев</span>: Сергеенко попросить. </p>
      <p id="f76dd8ee-2883-44f4-a544-ee269070bc73">Унковская говорила о теософии. </p>
      <p id="137619ff-bb1d-4bc7-886a-6542dfb2232d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Духом слиться. Тут (в теософии) смешение духовного с материальным. А для бога, для духовного, нет времени. Потому что временное только тут есть, в этой жизни. </p>
      <p id="ee5a5428-68ad-45f2-b2cd-cc2360ebaf35">Унковская о воплощении эволюции, об Анне Безант. </p>
      <p id="0e355c59-02a9-4d0d-8e12-8fd64596e0bf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я очень желал бы полюбить Анну Безант, но она занимается в той области, которая мне неинтересна. </p>
      <p id="2cfdfcb3-0b6c-42e4-b559-9eeb0f76ba81">Л. Н. спросил, есть ли в библиотеке Анна Безант. Я ушел искать. Нет. Когда вернулся, Унковская говорила, что страдания не проходят даром. Потом об идеях эволюции, воплощения, о разных их стадиях, что никого не надо презирать. Он находится в такой стадии эволюции, которую ты прошел. </p>
      <p id="37169ccd-6a84-4bf6-8ad1-f0356afa3f0a">Л. Н. пояснил: </p>
      <p id="0ff43986-b952-4c38-8793-a80bf7152f54">— Да, это все равно, что ребенка презирать. Но это все вытекает из самого простого принципа любви. </p>
      <p id="b373cdbf-be86-466e-be61-b233600bcff5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: На всех теософках есть особенный отпечаток. На каком-то курорте из публики восемь теософок выделились. Сейчас узнали по свойственной им кротости, по желанию делать угоду другим. И так, как всякое молодое движение в молодости, отличается чистотой особенной. </p>
      <p id="0bfed106-238d-4b13-a47f-218dc7dd6758">Унковская рассказала, что душа выбирает себе семью, где она должна родиться. Потом рассказала про съезд теософов в Петербурге (?). На нем было много поляков. Поляки говорили в том смысле, что теософия имеет почву, будущность преимущественно у славян. Говорили со слезами о том, как не любят русских, что это несет карму той, прежней вражды поляков с русскими. </p>
      <p id="4847a55d-fa39-4529-b15a-930bf204c6f9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, карма, карма. А майя вы знаете что такое? Карма — связь причины со следствием. </p>
      <p id="e6c472b8-a346-4f8b-9787-44a1f4a0e12f">Унковская привела Христа, что он не имел друзей. </p>
      <p id="3585db4e-a0c3-4fa9-b3f7-25ca66da5e54">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Отчего? </p>
      <p id="daa4b71d-e034-45c7-8547-fddda0f66a1c">— Петр его оставил. </p>
      <p id="e138f815-ffca-4953-a155-ffa07db413c4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Петр в опасности не выдержал. </p>
      <p id="985ae56d-610e-4b2f-ae62-cb521f1fac31">Л. Н. спросил, кто основал их учение. </p>
      <p id="6f66b38f-acda-42da-8f0a-f71358611e80">— Блаватская. </p>
      <p id="cc84e51d-fab6-40ae-b410-b8c00c39bdd5">
        <pb n="131"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>А. Л. Толстой и др. Фотография К. К. Буллы </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-131.jpg"/>
        <figDesc>А. Л. Толстой и др. Фотография К. К. Буллы </figDesc>
        <p id="e1e10150-b136-41ac-9d82-e179b3039013">
          <head>А. Л. ТОЛСТОЙ, Т. Л. СУХОТИНА и М. Л. ТОЛСТОЙ В ЯСНОПОЛЯНСКОМ ПАРКЕ </head>
        </p>
        <p id="b3d73fe4-bc3b-4372-b011-81eb1dbfd8e9">8 июля 1908 г. </p>
        <p id="be915d4a-4e13-4783-aba9-0d4c1c1b79a3">Фотография К. К. Буллы </p>
      </figure>
      <p id="57ec8b68-5d89-43b6-bcba-0cf880f94827">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Потому дамы ухватились за него. </p>
      <p id="0de24a87-a67f-44e3-a56a-4e6df763ab20">Унковская говорила о Блаватской. Что у нее были учителя и что и теперь есть индийские учителя. Потом говорила, что ее обвиняли в шпионстве и шарлатанстве. </p>
      <p id="bd58668f-c753-469b-8764-6cccd4c4af6a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Почему шпионка? А что шарлатанка — это может быть. — И Л. Н. вспомнил, что, когда она была в славе, было недоверие к ней. </p>
      <p id="11322c3d-593a-4836-9264-cb2f53c6eecc">Лариса Дмитриевна рассказала, как она отвернулась от православия, а была ярой верующей: когда ей Сергей Дмитриевич показал в требнике место, где грозится священнику, у которого по нерадению заплесневеет причастие, расстрижением, так она прозрела. Если причастие может заплесневеть, так и мощи. А о них учат, что они не тлеют. </p>
      <p id="64a28263-f24b-4bfb-807f-87c8a187baa8">Унковская рассказала еще очень хорошо про 17—22 октября 1905 г. в Калуге. Она была царистка и юдофобка. От нее отвернулись ее ученики. Им манифест, свобода не были достаточны. А надобно было «море крови»: <pb n="132"/>перерезать купцов, дворян, капиталистов и т. д., как ей выразилась 16-летняя девушка. Она (Унковская), действительно, ожидала смерти. 22-го же разгромили шесть домов революционеров по списку, который будто бы церковный староста написал. Это ее побудило отвратиться от православия. </p>
      <p id="3606edb8-1bfa-4e8c-9172-9504e55133f4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о браке</span>): Когда поживешь, постоянно видишь, что люди, которые думали, что нашли единство, пожили некоторое время — и разошлись. В народе оба любят одного бога и одну нравственность, это главное (почему браки прочны). В крестьянстве ни у кого нет мысли уйти от православия. </p>
      <p id="0dc5cbe0-2a5e-41b0-9ad3-1908fb055296">Сегодня были посетители Л. Н.: застенчивая барышня, которая за завтраком ни слова не проговорила, и крайний контраст ей — очень развязный москвич. </p>
      <p id="164c186b-9a00-4bc0-8b94-0397a8597b0c">Иван Иванович читал мне вступление к статье о Кросби, где выделяет англосаксов как таких, которые чтут Толстого и считают его своим. И в истории упорное проведение учения Христа в жизни — лолларды<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Лолларды </span>— участники антикатолического крестьянско-плебейского движения, предшествовавшего Реформации.</span>
          </span>
        </hi>, квакеры, Дж. Кингсли, Вильберфорс, Чаннинг, Гаррисон.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
