<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-10-05_1906-10-05"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—345</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-10-05" to="1906-10-05"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="88b89cc5-7c74-4f55-a7d1-b7925da52e21">
        <span class="opener">
          <date when="1906-10-05">
            <hi>5 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. получил сегодня ответ от Люси Малори. Ее портрет потерян из письма. Тон спиритический (теософский)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В письме от 27 сент. н. с. Л. Малори сообщала о посланной фотогр.; в письме ее не оказалось (см. т. 76, с. 292). В письме от 8 нояб. н. с. Малори выслала свою фотогр. Т. отв. 2 дек. (т. 76, с. 251).</span>
          </span>
        </hi>. Еще получил вторую часть второго тома «Круга чтения». </p>
      <p id="c0a553c0-b438-407b-80a1-6e43c6ebd95b">Л. Н. рассказал, что встретился и шел с ламинцовским мужиком-революционером: </p>
      <p id="0da69118-d711-470a-80bb-b13376abaede">— Он говорил, что правительство должно быть свергнуто, должно быть общее восстание, что это печально, но оно должно состояться. Когда я его спросил о боге, ответил: «Бог у каждого по-своему». Как сумели сделать ламинцовских революционерами! Рабочие из Тулы и студенты опропагандировали их...<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Разговор с крестьянином послужил толчком к началу работы над ст., позднее получившей загл. «Что же делать?»; в ней приведен весь этот разговор (т. 36, с. 363—371, 541—542 и 544—545). </span>
          </span>
        </hi>Вся пресса, начиная с Чернышевского, революционная. </p>
      <p id="00b477e0-5219-4097-9885-0389db9047c9">Сегодня были у Л. Н. жена с мужем. Она служила у домовладельца в Туле, который подговорил ее, чтобы его подожгла. Она подожгла на чердаке солому, но испугалась и позвала людей тушить. Арестовали ее; под арестом просидела полгода, заболела, отнялись у нее рука, нога и речь. Теперь предана суду, должны ее осудить. Только, может, смягчат приговор. Она самая была и в прошлом году. </p>
      <p id="7f9a0fed-8986-4524-be44-dbfcba392c17">Вечером Л. Н., получивший сегодня последний том «Круга чтения», но без последнего листа, сказал: </p>
      <p id="b132377e-c990-4181-94b5-55b78f1c32af">— Я прочел три-четыре дня с удовольствием, там хорошее: Хельчицкий и другое. Вот что бы следовало запретить. Но ведь никто не читает его<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>2 отр. из соч. П. Хельчицкого «Сеть веры» включены под загл. «Закон бога и закон мира сего» и «Христианство и разделение людей» в «Круг чтения», т. II, с. 330—338 и 443—449 (т. 42, с. 142—149 и 240—246).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b3dc38aa-2c30-4758-bd3f-f96bc317cd90">Л. Н. читал второй фельетон Розанова о том, что Иисус был арийцем по происхождению<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>В. В. <hi>Розанов</hi>. Еще о нееврействе Иисуса Христа ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №10976, 3 окт.).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
