<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-03-07_1909-03-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-03-07" to="1909-03-07"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3bf9b4dd-e273-4503-9bae-a2c930be179f">
        <span class="opener">
          <date when="1909-03-07">
            <hi>7 марта. </hi>
          </date>
        </span>Александра Львовна очень обеспокоена болезнью отца; уверена, что Л. Н. больше не встанет, что умрет от сердца. У Л. Н. стеснение в груди, удушье. Пополудни приезжал Владимир Григорьевич, поговорил с Николаем Николаевичем о своих писаниях и рукописях Л. Н. Сегодня вид у него бодрый, вчерашняя усталость и впалость лица прошли. Как рассказывала Анна Константиновна, вчера дома все плакал. </p>
      <p id="a86ead6e-a580-4e31-ab43-156566074c4e">Утром приехал Е. И. Чекальский, ученик А. Н. Сиротинина, 24-летний молодой польский литератор. Л. Н. спрашивал его про польские дела. Спросил — идут ли мариавиты в солдаты, под каким правлением полякам лучше всего живется. </p>
      <p id="011e93de-7ab3-4800-a309-f8cd0f7f3de3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Чекальский</span>: Сытнее в России. </p>
      <p id="0442349d-79d6-4ff9-827a-e20b9720e703">Говорили про Немоевского; он враг слова «христианин», но признает этику христианства. К слову «христианин» прилипло слишком уж много грязи. Л. Н. согласен с его, Немоевского, пониманием христианского; относительно слова ничего не говорил. Потом про Жеромского — повесть о любви. </p>
      <p id="dc6c2a4c-eaf0-43ed-b62d-4ddc61890bd6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Господи, зачем люди романы пишут? Мы все под чарами эстетики. Философия Гегеля произвела на нас такое впечатление, что мы бессознательно иногда гегельянизируем. Не всякая этика — этика. Должно не подтягивать под это все, а только христианскую этику. </p>
      <p id="fb76f265-e537-4afc-a991-998cce892f9a">Л. Н. не любит Гоголя за восхваление российскости. </p>
      <p id="b65ebfdd-2e3c-4d08-b893-07d02adf5959">Александра Львовна стала заниматься стенографией, чтобы мочь заменить Николая Николаевича. </p>
      <p id="685d5c5b-2424-4f98-ade9-4a593f5c11ff">За обедом Л. Н. Владимиру Григорьевичу о книге Грабовского: </p>
      <p id="e518aa07-960a-4ac2-8319-f7c0e6ed7bfa">— Он очень оригинален; у него мания величия; он говорит, что открыл истину, которая тысячи лет известна. Наряду с утверждениями, с которыми я не согласен, есть у него глубочайшие истины. Он в высшей степени религиозный. Я выписал другие его сочинения. </p>
      <p id="12cad236-e380-477b-996d-e6ecd3190594">Владимир Григорьевич передавал Софье Андреевне совет Гали, чтобы свое письмо послала в «Русские ведомости» и «Нашу газету» Хирьякова. Софья Андреевна ответила, что можно в «Русское слово». </p>
      <p id="1aeacf68-b8d1-40f8-b4c8-e0f00899908f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: «Русское слово» не напечатает: это робкая газета; оно никакой статьи Л. Н. не печатает. Сытин в трудном положении: его преследуют за революционные книги, напечатанные во время революции. </p>
      <p id="8c7513b1-b8f8-4067-b08e-ed3b2a5412e2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я Гоголем занимаюсь. Одно из его писем, об отношении писателя к слову, превосходно. Пишет: «Писателя слова — это его дела»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note169">1</a>
          <span class="note" id="note169">
            <span>Н. В. <hi>Гоголь</hi>. О том, что такое слово (1844). Цитата приведена неточно. У Гоголя: «Пушкин<hi>... </hi>сказал так: «Слова поэта суть уже его дела»». </span>
          </span>
        </hi>. На эту тему Гоголь говорит очень хорошо. </p>
      <p id="bd3fbdd3-4867-42ff-9b78-f42ac044cfee">Л. Н. говорил это к словам Чекальского о Рабском, фельетонисте варшавских газет. За чаем Чекальский рассказывал разное Софье Андреевне. Л. Н. спросил меня, о чем мы с ним говорили и что́ он. </p>
      <p id="912dacb1-b3b6-423a-9a4f-a19ae7767327">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Он мил, добр, но легкомысленен и никаких серьезных вопросов в себе не имеет. </p>
      <p id="e8f788e4-2d08-43b0-a560-9514a4745339">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Без всяких убеждений. Он напомнил мне, что копошится весь мир нам совсем далеких, чуждых людей. </p>
      <p id="189c6a9d-58da-4f22-838a-26e0f19698a5">Вечером был Андрей Львович с Екатериной Васильевной. Андрей Львович говорил, что тульские дворяне посылали депутацию к Лопухину, <pb n="351" xml:id="page351"></pb>чтобы выслать Черткова. Лопухин же, будто бы от себя, выслал его, воспользовавшись отсутствием губернатора Кобеко и замещая его по должности. Кобеко сказал, что пока Л. nbsp; Н. жив, он Черткова не вышлет, не сделает этого ради Л. nbsp; Н. </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой с внуками Илюшком, Таней и Соней на террасе Яснополянского дома 3 мая 1909 г. Фотография Т. Тапселя </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-351.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой с внуками Илюшком, Таней и Соней на террасе Яснополянского дома 3 мая 1909 г. Фотография Т. Тапселя </figDesc>
        <p id="c7af1db4-6352-4f1a-98fc-90a1cd368d8e">
          <head>ТОЛСТОЙ С ВНУКАМИ ИЛЮШКОМ, ТАНЕЙ И СОНЕЙ НА ТЕРРАСЕ ЯСНОПОЛЯНСКОГО ДОМА 3 МАЯ 1909 г. </head>
        </p>
        <p id="d7da6cc9-8c48-4d2b-af17-f1f9c7e7fa88">Фотография Т. Тапселя</p>
      </figure>
    </body>
  </text>
</TEI>