<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-07_1910-09-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-09-07" to="1910-09-07"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="3f7ab14b-39d1-47aa-a41b-142cc16cb689">
        <span class="opener">
          <date when="1910-09-07">
            <hi>7 сентября. Кочеты. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. долго не просыпался. Припухлость на пальце порядочно опала, красноты, болезненности меньше, но Л. Н. просидел весь день с протянутой ногой. Днем Дранков снимал, как мананки<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note536">1</a>
          <span class="note" id="note536">
            <span>См. <ref target="ma4-433-.htm#1910.28_июня.3">прим.3 </ref>к записи 28 июня. </span>
          </span>
        </hi>сучили притуги (которыми притягивают, когда кроют соломой крыши), и другие их работы по экономии Сухотиных. </p>
      <p id="97c54545-fbe8-4e04-a161-06f9c002f40e">Вечером Абрикосовы. Представление кинематографическое в каретном сарае; зрители — из деревни, очень благодарная публика. Представляли Ясную Поляну зимой, Кочеты, свадьбу в Кочетах; охоту на волка в соседних Головеньках («Хлеб»), в Италии и прочее. Л. Н. не был на представлении. За чаем Л. Н. сказал Софье Андреевне и Абрикосову: </p>
      <p id="b20ef160-28de-41a2-93e6-78f63832cfea">— Я очень хотел поехать в Горбову. Мне одна учительница писала — умное письмо, она хочет передавать нравственное учение чтением «Мыслей мудрых людей». — Л. Н. одобрил и посоветовал ей спрашивать у детей: «Они хорошо передают, они прямо поправляют вас»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note537">2</a>
          <span class="note" id="note537">
            <span>Письмо А. Ф. Аншиной от 24 авг.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b781077f-5fec-4b44-819b-249fd46f83e7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ко мне</span>): Сегодня получил книжку о черте оседлости евреев, прекрасная брошюрка; как черта образовалась, как изменялась<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note538">3</a>
          <span class="note" id="note538">
            <span>И. В. <hi>Галант</hi>. Черта еврейской оседлости. Киев, 1910. В письме от 3 сент. (почт. шт.) автор просил Т. высказать свое отношение к вопросу, затронутому в его кн. Т. отв. 9 сент. (т.82, с.142). </span>
          </span>
        </hi>. Оказывается, что там народ, по крайней мере он (автор — еврей) это доказывает, что там народ богаче. </p>
      <p id="a6f7f6f4-1b0f-4245-b719-d56850bda2de">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">к Дранкову</span>): Как все евреи умственно развиты, хотят образовываться. Сегодня два таких письма получил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note539">4</a>
          <span class="note" id="note539">
            <span>Письма от Шапиро (26 авг.) и А. Колодного (1 сент.). Отв. Т-го Колодному см. в т.82, с.137.</span>
          </span>
        </hi>. — И Л. Н. сказал, что он не сочувствует ни поступлению в высшие учебные заведения, ни тому, чтобы из-за этого менять веру. </p>
      <p id="5e9e412e-54de-4bb9-b901-a6033c2ed516">Говорилось о росте преступности вследствие пьянства. Приехала С. А. Стахович<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note540">5</a>
          <span class="note" id="note540">
            <span>С. А. Стахович приехала 5 сент. (см. т.58, с.100).</span>
          </span>
        </hi>; находит, что Л. Н. изменился, забывчив стал, неспокоен, оживляется с Григорьевым и за винтом. Л. Н. умственно созрел к смерти, но физически у него еще страх перед ней; то, что он вечером думал о гангрене, это от страха. А духовные интересы его тянут еще к жизни: вот едет к скопцу, на отруба — интересны ему, нет равнодушия. </p>
      <p id="81202f73-510e-41c6-9ecf-6d6ae01cb7a2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вчера совпало — как опухоль опала, долго спал, хорошо ноге. </p>
      <p id="9699acaf-2269-478c-990a-8be89c9baf58">Говорилось о том, что магометане — трезвее и воздержаннее христиан. Индусы — кротче, японцы — послушнее (дисциплинированнее). </p>
      <p id="72c4914b-c1a9-4755-85e8-153c18c7fcdf">Разговор о книге H. Bordeaux «La peur de vivre»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note541">6</a>
          <span class="note" id="note541">
            <span>Кн. вышла в Париже в 1902г. Т. слушал чтение вслух вступления к роману (см. <span class="hi" data-attribute="italic">ДСТ IV</span>, с.188—189).</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н-чу понравился поступок прачки: кончила четырехклассную гимназию<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="9a8d1941-1e32-454b-a00f-3686263847fe">Третьего дня обрадовался «Вестнику Европы»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note542">7</a>
          <span class="note" id="note542">
            <span>В №9 <span class="hi" data-attribute="italic">ВЕ </span>напеч. «Три дня в деревне» Т-го. По его поручению ред. журн. К. К. Арсеньеву было послано письмо с благодарностью.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>