<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-03-01_1905-03-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-03-01" to="1905-03-01"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="73ad4c01-f495-41e8-a6f9-323278b41259">
        <span class="opener">
          <date when="1905-03-01">
            <hi>1 марта. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня было множество больных. От четверти девятого до четверти двенадцатого у дьячихи, потом до половины шестого у меня было 24 новых и около 20 старых больных. </p>
      <p id="d548836b-2146-4732-9b9a-e148c63370b8">За столом говорили о портрете Александры Львовны, сделанном Софьей <pb n="197" xml:id="page197"></pb>Андреевной. Л. Н. советовал совсем его уничтожить (сначала же пошутил, что хорошо бы его вместо чучела поставить в огород, чтобы лошади туда не ходили). </p>
      <p id="174105fe-2c7e-4a64-8ddd-d101cf7f6314">Я не разобрал, в какой связи Л. Н. заговорил о тупости ученых, о том, что они ничего не понимают, кроме своей специальности (ни в религии, ни в нравственности). </p>
      <p id="c068137f-a6a9-445c-9a56-24fec5a34bea">Л. Н. говорил, что биографию Победоносцева написал его враг; он изложил в ней все его взгляды, выписав их из «Московского сборника» и других его сочинений<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Биографию К. П. Победоносцева Т. читал в <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгаузе</span>, кн.46, где упомянуто собр. ст. Победоносцева, изд. им под назв. «Московский сборник» (1896; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="90692bd0-da3a-4f60-a0b6-4075fb788ab6">Я никогда не видел, чтобы Л. Н. вышел из терпения или хотя бы поморщился в разговоре с каким-нибудь глупцом, неприятным или надоедающим ему человеком. </p>
      <p id="3fa1a458-a386-4764-a2ac-32fb38048a33">Под Мукденом ранено 1300 русских офицеров и 40000 солдат, около 25000 убито. Ужасная, кровавая война! Л. Н-чу тяжело слушать разговоры о Мукдене. За обедом Николай Леонидович завел о нем речь, но Л. Н. сейчас же переменил разговор. Несколько дней тому назад было то же самое. </p>
      <p id="9fee20ae-33d0-45fc-97c5-a5ef3c732fee">Вечером на столе лежал ремингтонный экземпляр «Усмирения уральских казаков» 1876 г.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>По свидетельству Маковицкого, составил этот документ для Т. «один офицер». См. запись <ref target="ma1-121-.htm#1905.Март.21_марта">21 марта</ref>. </span>
          </span>
        </hi>В Казалинск Туркестанской области выслали из Уральской области казаков-старообрядцев за неповиновение начальству, за отказ принять общую воинскую повинность. Против них были высланы войска. На одного казака было двое солдат. Их насильно вывезли в Туркестан. Они пассивно сопротивлялись, но не отплачивали насилием. Тысячи семей последовали за ними. В 1883 г. царь дал «амнистию»: тем, кто раскается в своих заблуждениях, разрешалось вернуться на родину. Ответили: «Раскаиваться не будем». </p>
      <p id="cf4f5088-d22b-45e9-9cce-1933f314aff8">Л. Н. получил немецкое письмо от одной женщины из Ясс. Она вполне согласна с «Крейцеровой сонатой», которую только что прочла; нашла в ней свои собственные мысли<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Далее Маковицкий цит. в рус. пер. выдержки из письма Аннеты Герман от 1 марта н. с.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="95ec1aec-0b65-4b3f-a88f-27d87bc99096">Очень приятный семейный разговор в узком кругу, не затрагивающий общественных событий. </p>
      <p id="7d183b4a-1087-4088-80f3-ace97875f6ac">Л. Н. рассказывал исключительно анекдоты, семейные и общественные воспоминания, остроумно, с юмором, как всегда. На вопросы о войне Л. Н. не отвечает уже в течение недель ни слова. Очевидно, последние поражения ему причиняют страдания, и он не хотел о них говорить. </p>
      <p id="92271925-2b72-4d76-ac4e-5245cc39f8ea">Сегодня Л. Н. получил почтовую посылку с книгами от Бодуэна о польском восстании 1830 г. и другие по истории Польши. Был очень рад. </p>
      <p id="6c85f8b1-074b-406a-9c3b-85dd6179d8c2">Л. Н. поручил Дмитрию Васильевичу составлять «Календарь для народа» по корректуре «Круга чтения» 25 февраля — 1 марта (а начал его было по черновику). </p>
      <p id="b2653e9a-84cd-4604-8a6a-f6b976a68f59">Александра Львовна ходит в амбулаторию помогать мне с того самого времени, как я начал жить в доме Толстых. Мне говорили, что, когда домашние спросили Л. Н., согласен ли он на то, чтобы в доме жил постоянно врач, он дал свое согласие только с тем условием, чтобы врач принимал больных крестьян из окрестных деревень. Сегодня вместо Александры Львовны мне помогала Мария Львовна. </p>
      <p id="8a2fca48-0c2c-44f5-b104-1567ee968f23">Мария Львовна спросила меня, что мне пишут из дому. Она вообще милая, внимательная, и Елизавета Валерьяновна тоже. Сегодня она помогала в амбулатории и составляла изложение русских писем.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>