<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1904 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1904-10-31_1904-10-31"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1904 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 93—120. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1904-10-31" to="1904-10-31"/>
        <date type="editor" from="1904-01-01" to="1904-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="de326c2c-a3f2-4bb0-a176-179785ded236">
        <span class="opener">
          <date when="1904-10-31">
            <hi>31 октября. Воскресенье. </hi>
          </date>
        </span>Катались на четырех санях. </p>
      <p id="a866cc5c-46ca-4b71-af33-3b73dbd0c10e">Мария Львовна рассказывала, что лучшие воспоминания у нее — это о том времени, когда она работала вместе с бабами и одевалась по-крестьянски; как во время работы уставшие бабы песни пели, а после плясали. Как она раз помогла мужику надеть колесо на телегу; как он был благодарен ей за это; просто беседовали, он не знал ее и принял за крестьянскую девку. Но потом узнал, т. к. пришла баба, назвала ее по имени и отчеству, и сейчас же у него переменилось отношение к ней на отношение мужика к барыне. </p>
      <p id="5a08975f-726d-4d06-b926-a4daf4843a2f">Ехали мы возле кладбища. Мария Львовна сказала: </p>
      <p id="b49838b0-6033-464d-8692-d51b79182c53">— Как это странно видеть Льва Николаевича таким крепким и бодрым, а в Крыму он умирал. Думал, что умирает, говорил мне о завещании. Я кормила его с ложечки, так как он не в состоянии был поднять руку, поднести ложечку к губам. Отец не будет здесь лежать, — Мария Львовна показала на кладбище, — он просил мать, чтобы его похоронили в лесу, <pb n="101" xml:id="page101"></pb>указал место. Софья Андреевна и Ясная Поляна вылечили его. Здесь он чувствует себя очень хорошо. После Крыма посвежел здесь. Когда Лев Николаевич вернулся из Крыма в Ясную Поляну, сказал: «Я точно свою старую одежду надел». </p>
      <p id="6315be2d-5fba-41f4-b869-be690211b9e5">Мария Львовна любит животных. У Марии Львовны одухотворенное лицо. Это больше всякой физической красоты. Смирение, услужливость, тактичность, внимательность. </p>
      <p id="9c610a47-55ab-4b5e-a1ff-4dae990af9db">Лесков как-то заметил, что в присутствии Марии Львовны хочется сказать: «Отойди от меня, я человек недостойный». </p>
      <p id="fbd7bd8b-14fc-41f7-acf2-0921e4716bed">Л. Н. спросил меня, слежу ли я за развитием медицины. </p>
      <p id="f8c513eb-0775-4778-8d65-f8d1e85eacae">— К сожалению, нет. </p>
      <p id="e5bb1196-b91c-4bfb-8862-967ee392c393">— Но читаете медицинские газеты? Почему же не читаете? — спросил Л. Н. </p>
      <p id="4ce9225e-d255-4030-8dbf-81b452af7dbd">— Много практики и много читаю политической прессы. </p>
      <p id="765d50d8-d05e-4956-adf3-b264de970119">— Это вы бросьте; у вас, наверное, отец, братья читают газеты, от них услышите все новое, важное. А то вы целый месяц читаете газеты, а результат какой? </p>
      <p id="ffbab364-911b-46f0-9bbc-f637f8fb1257">Вечером Л. Н. говорил: </p>
      <p id="15bfd1dc-7c4e-4ce4-bbc8-cd9569df2d1b">— Сегодня я читал Сютаева<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Кн. А. С. Пругавина «Религиозные отщепенцы. Очерки современного сектантства». Вып.1 (Сютаевцы. — Апостол Зосима. — Еретики). СПб., 1904 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись, пометы).</span>
          </span>
        </hi>, Архангельского<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Т. читал в рук. «Кому служить?» А. И. Архангельского. Отр. из нее за подп. <span class="hi" data-attribute="italic">Бука </span>помещены в «Круге чтения». Впервые на рус. яз. напеч. в Бургасе (Болгария) в 1911 г.; в России: «Кому служить?» С вступ. ст. И. И. Горбунова-Посадова. М., 1920. </span>
          </span>
        </hi>. Начал выписывать из Сютаева. Как он хорошо отвечает на возражение, что если мы не будем употреблять насилие, то турки завоюют нас: «Победи ты турка в себе, и тогда, когда мы будем так жить, сами турки придут к нам, чтобы жить по-нашему». </p>
      <p id="91e27522-9a64-42e0-a3a9-05e1192d1f17">Л. Н. читал больше часа, а затем другие — еще час читали «Кому служить?» Архангельского. </p>
      <p id="a78f32fd-ed77-4cb0-993c-5b452f0af702">— Люблю вслух читать сочинения, о которых хочу создать себе представление, какое впечатление они произведут на других, — сказал Л. Н. — Переношусь в слушателей, замечаю, ясно ли им, следят ли, не скучно ли им. Некоторые места у Архангельского были растянуты, много метафизики, я сокращал. Много хорошего, искренно и горячо написано, язык прекрасный. Архангельский лучше Эмерсона. Его мысль та, что насилие, которым хотим установить благоустройство (извне на людей действовать), портит людей. У нас был кучер, который после нас служил у мирового судьи. Был самолюбив, попал в тюрьму, тюрьма его совсем испортила, научился там худому. В каждом человеке есть божественное начало, действуйте <span class="hi" data-attribute="italic">на это</span>. </p>
      <p id="f5f7b6a3-ac32-477e-89e6-92d2fc95a20b">— Вечером уже писать не могу, — сказал Л. Н., — вечером только читать хочется да мечтать, о чем надо писать. Вы, молодые, тоже чувствуете усталость вечером? </p>
      <p id="d7154aca-b2ed-43d1-ae43-0f93571596e0">— Хочется написать катехизис для детей. Усвоение взглядов истины проложит в их душе путь, по которому им легче будет двигаться, жить. Слова «бог» буду по возможности избегать, к этому пусть сами доберутся, пусть это вытекает из того, как они должны жить. </p>
      <p id="0825c036-cd5b-4545-8977-255fec802dec">Мария Львовна рассказывала: Мария Александровна спросила пастушка: «Где бог?» — «На небушке». — «Нет, в душах наших». — «Больно он-то в нас нуждается», — возразил ей пастушок. </p>
      <p id="b680c657-ebe9-4f91-a80c-07331b42ba5c">Абрикосов рассказывал про Татры, о Гавласе (Havlas)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Х. Н. Абрикосов приезжал в дек. 1901 г. к Маковицкому в Словакию и познакомился с его друзьями, среди к-рых был, вероятно, и Гавлас.</span>
          </span>
        </hi>, про медведей, простоту жизни у нас, про наш семейный дом (как он все помнит!), как мы едим за большим столом, по одну сторону — семья, по другую — приказчики. </p>
      <p id="3402598b-a7d2-40df-be0e-8fed0147e42b">Л. Н. спросил меня про отца. Я сказал, что отец удивительно подвигается, физически слаб, но духовно свежий. Он уже все понимает по-вашему, за исключением трех вопросов. Вот эти три вопроса: 1) непротивление злу, 2) незабота о завтрашнем дне, 3) целомудрие. </p>
      <p id="4f12312c-4781-4a8d-94f2-c9626498dc72">— Да ведь это те самые идеалы, которых <span class="hi" data-attribute="italic">вполне </span>исполнить нельзя. Незабота о завтрашнем дне связана со свободой воли: для себя надо жить <pb n="102" xml:id="page102"></pb>в настоящем, нет прошедшего и будущего, а для других (семья — расширение личности) надо стараться думать о прошедшем и будущем. Так эту мысль записал и в дневник<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Дн., 22 окт. (т. 55, с. 96).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2b3f9dd4-41b5-4646-be4f-4bb5e66442f3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Абрикосову</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">поручая работу для </span>« <span class="hi" data-attribute="italic">Круга чтения</span>»): Вы пересмотрите английские календари и выберите из них практические советы для тех дней, в которых собраны разные мысли, отвлеченные, для простого народа скучные. Пускай он найдет хоть практический совет на этот день. Я выбрал таких практических советов всего три — пренебрегал ими, между тем они нужны. Например: «Не откладывай на завтра, что можешь сделать сегодня». Из Москвы надо достать «Иоанна-Воина»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>«Иоанн-Воин. Рассказ из времен первых христиан». М., «Посредник», 1886 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>, павликиан... Как я благодарен вам, что вы мне их напомнили, — сказал Л. Н., обращаясь ко мне. — Я помню историю: Феодор был повелитель войска, которое истребило павликиан, и после спросил оставшегося в живых старика, во что они верят? «Вот во что», — и сам Феодор стал павликианином. </p>
      <p id="b7332150-10ed-430a-a752-f0357648dfd3">— Вы никогда не охотились? И братья нет? — спросил меня Л. Н. — Это атавизм — преследовать зверя. Медведи у вас большие? Семья ваша большая? Отцу сколько лет? Значит, разница со мною пять лет. </p>
      <p id="696913bf-691e-44b4-bdb2-a47c58fb2719">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Я очень рад, что вы остались. Вечером устаю мыслить, мысль не работает, не соображаю, что̀ надо. — О статье: — Я знаю, что вы статью о назаренах прекрасно составите. Перепишите письмо Шкарвана, я его прочел, поместим<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Письмо А. Шкарвана к Маковицкому от 23 нояб. 1891 г. со сведениями о венг. назаренах в «Круг чтения» не вошло. Ст. о назаренах была составлена для «Круга чтения» Х. Н. Абрикосовым — т. II, с. 596—599 (т. 42, с. 386—389).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b2faf937-c81a-462c-b716-982b5e3c6602">Хорошо говорят у Толстых: правильно, выразительно, художественно, особенно сам Л. Н. Он не говорит на «а». Читает так, что и не заметишь, что читает из книги, как будто рассказывает. Интонация ма́стерская.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>