<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-13_1905-10-13"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-10-13" to="1905-10-13"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="568f0186-ef8d-49d6-b082-4ccca55cff6a">
        <span class="opener">
          <date when="1905-10-13">
            <hi>13 октября. Четверг. </hi>
          </date>
        </span>За обедом Л. Н. рассказывал Татьяне Львовне о Похитонове, что он умеет видеть и рассказывать; что он приятный, добросовестный человек; наружностью, походкой на медведя похож. </p>
      <p id="b630c170-0f58-470f-bdce-b89fa6c13fe2">
        <pb n="426" xml:id="page426"></pb>
      </p>
      <p id="365c37b6-1d84-49bb-ba98-9c5e4ee9e944">— Живописцы бывают приятные люди: Репин, Прянишников, — сказал Л. Н. — Жаль, что ты его (Похитонова) не застала. Мне о нем рассказывал Тургенев. </p>
      <p id="292c1159-10e5-4688-9cd6-0bb31b52b281">Смотрели его картины и хвалили (между прочим, «Столбы»; видно, что солнечный, ясный день). </p>
      <p id="f5c8c917-3425-42e1-9071-c681e67c905a">Вечером Л. Н., Татьяна Львовна, Сергей Львович дочитали до конца «Поединок». </p>
      <p id="5163a12f-ce79-4cbe-99c2-8f10d057e9bd">Л. Н. сделал замечания: после разговора Ромашова с Назанским — сказал: «Жалкое это рассуждение Назанского, это Ницше» (Л. Н. выговаривал: «Ничче»). После сцены письма и драки в офицерском собрании: «Очень сильно написано». </p>
      <p id="8706894d-148f-4fbc-bbcf-631366c40b05">Когда Л. Н. начал читать предпоследнюю главу, как Шурочка пришла к Ромашову, Л. Н. усмехнулся: </p>
      <p id="f504a6d6-e931-4675-a71e-9e76bd8a9bd7">— Теперь я попался, — и не читал ее вслух (присутствовали девицы), только прочел рапорт о дуэли, которым повесть кончается. </p>
      <p id="6a7b5905-c4d9-487a-9af7-30ed0238ae9c">— Ужасно мрачно — драка, битье солдат. Думаю, столько битья солдат не бывает, — сказал я. </p>
      <p id="9f6280db-b54c-42e4-a839-9080487e6813">— По-моему, бывает, — возразил Сергей Львович, — я слышал... </p>
      <p id="5829e87e-fda2-4966-8ced-cfc010aab59d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Драка, это бы ничего... Не цельно, напихано много лишнего. Впечатления нет. Не рад, что читал. Ужасно тяжело. </p>
      <p id="41fd07db-5ca0-4d2b-8a65-d5c9d9acf8b7">На одной странице, где Куприн описывал природу, Л. Н. останавливался на неисправностях речи<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Л. Н. был очень чуток к точности выражений и чистоте (русского) языка. Раз, в ожидании приезда Наживина, Л. Н. взял себе труд отметить в его каком-то рассказе все ошибки; на иной странице до 20! Наживин, помнится, тогда не приехал и не увидал этих страниц, испещренных отметками и замечаниями Л. Н. Какие они были интересные, поучительные, не только для писателей, но и для всех читателей! Поразительно, как мы свыклись с испорченным языком. Не замечаем его. Те страницы перепечатывать бы в учебниках русского языка, в энциклопедических словарях и даже календарях. — <span class="hi" data-attribute="italic">Позднейшее примечание Маковицкого</span>.</span>, вроде «тишина звучала»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Вероятно, имеется в виду след. контекст в гл. XVI: «... всё было погружено в чуткую, крадущуюся тишину, от которой гулко шумело в ушах» (с. 219).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="65d90706-c838-4c6c-b74e-8439fd0d67c8">Татьяна Львовна заговорила о последней сцене с Хлебниковым, Л. Н. подтвердил, что она фальшива. </p>
      <p id="e6235e55-06b6-4a91-b3b9-4d78f96d04c6">— Сегодня я читал «Копперфилда», — сказал Л. Н. Сергею Львовичу. — Дядя Сережа говорил: «Когда начнешь читать Диккенса, как из грязного кабака попадешь в хорошее общество». </p>
      <p id="8f582c29-56d9-4929-b8da-8ff54ce51d81">Я заговорил о Хлебникове, выведенном в «Поединке»: непонятливый, тщедушный, с грыжей, и все-таки взят в солдаты; об ужасной смертности в русской армии. В русской армии смертность приблизительно в восемь раз больше, чем в германской. В Германии народ становится здоровее, процент годных для военной службы увеличивается, в других государствах (Австрии, России) падает. Л. Н. сказал, что за это германцы заслуживают похвалы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>