<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-23_1907-03-23"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-03-23" to="1907-03-23"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="287ed50b-5f1c-4098-bcdb-4b5550534ba7">
        <span class="opener">
          <date when="1907-03-23">
            <hi>23 марта. </hi>
          </date>
        </span>Привезли новый шкап; отодвигали ящики с книгами и нашли ужа, вынесли его и пустили. В Ясной поверье, что в каждом дворе <pb n="400" xml:id="page400"></pb>живет домовой — уж, и его не трогают. В ином доме уж обедает вместе с хозяевами, крошки со стола подбирает, молоко из чашки пьет (например, у священника в Мясоедове). В подвале под террасой, под балконом и в нескольких комнатах нашего дома живут ужи. Они показываются в это время — перед весной. </p>
      <p id="dc8e8556-d29b-4dc6-9fb0-c5921471624d">Л. Н. в буфете встретил Авдотью Васильевну с оголенными локтями: </p>
      <p id="eed16810-4801-4433-940a-ec5e8ce77650">— Вы по последней моде? — сказал ей. Потом, улыбнувшись, спросил нас, Александру Львовну, Надежду Павловну и меня: — Что такое мода? — и, не получив удовлетворительного ответа, сказал: — Это должна быть такая привлекательная и смелая женщина, которая пренебрегает общественным мнением, знает, что бы она ни делала, все за ней пойдут. И тогда начинается подражание, и это подражание — мода. </p>
      <p id="8024c53d-87e9-4230-aa53-7858d724a948">Вчера и сегодня проверяли с Александрой Львовной для Черткова копию дневника Л. Н. с июня 1906 г. по февраль 1907 г. </p>
      <p id="b0aa7030-7460-4186-bafb-bc80890a19b1">Вечером приехал Иосиф Константинович проститься. Едет в Тифлис жить. </p>
      <p id="4bba6a9c-37cd-435f-8fca-706559c575d3">Иосиф Константинович рассказывал, что Кун (директор Оружейного завода в Туле) отказал наотрез председателю «Союза русского народа» в выдаче оружия, штук 1000, и будто бы получил выговор из Петербурга. Что-то готовится. </p>
      <p id="bd4ea7a3-d7cd-4674-839c-9266fc052d66">Л. Н. не сказал ничего; только мне показалось, что ему в это не верилось. Рассказал про письмо из Тифлиса от юношей Челокаевых; пишут, что, советуя проект Генри Джорджа, Л. Н. противоречит христианскому решению земельного вопроса<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В связи со ст. Т. «Единственное возможное решение земельного вопроса» А. А. Челокаев и его жена в письме от 17 марта выражали недоумение, как Т. может утверждать, что «все зло угнетения и вражды людей» происходит от «неправды земельного вопроса». Т. отметил в Зап. кн.: «Письмо Челокаевых, к стыду, расстроило» (т. 56, с. 188).</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. в недоумении, отвечать или не отвечать им: «Потерял много времени». — На другой день утром дал письмо Челокаевых прочесть Иосифу Константиновичу, чтобы он на словах ответил им. </p>
      <p id="3f9179d3-2bdd-4f56-acd9-58ddf1603bea">— Они или социалисты, или крупные землевладельцы, — догадывался Л. Н. по тону их письма. — Пишут самоуверенным, дерзким тоном. </p>
      <p id="6dbaebfe-26d4-41fc-bd96-b77e6828ae16">Речь зашла о каких-то поступках революционеров. </p>
      <p id="4f920ecb-ec33-46e4-bf72-4c8d277ddf2d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Смирение, скромность теперь забыли, все считают себя вершителями судеб. </p>
      <p id="38480af5-ff7b-4848-9e6a-cf56adb63102">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Иосифу Константиновичу о своем «университете</span>»): — Я раньше отчаивался написать «закон божий», т. е. доступное детям нравственное учение: ведь его нет, трудно; а нынче выходит, удается. </p>
      <p id="f0867897-1783-460c-a4d9-b2715b982b04">Разговор о том (прежде говорили об убийствах), прогресс или регресс в наше время. </p>
      <p id="0eafc59c-8f95-4cbc-830c-0fce687fffe0">Л. Н. вспомнил урядника, который застрелился на Косой Горе: </p>
      <p id="161ce896-29ba-4f91-8115-acfd880898f8">— Ужасное время переживаем! Гимназистка убила городового. </p>
      <p id="f100a68b-2932-4449-83c5-1b5324ddcb68">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Распутство ужасное. </p>
      <p id="6a3d8d72-074a-4529-b65d-b2c710e090dc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А все-таки прогресс есть: то, что было под спудом, теперь выказалось, выразилось. Это теперь жестокость, огрубение ужасное, но само себя уничтожает, потому что множество людей оттолкнулось от этого направления и ищет чего-то противоположного, нового. Самые чуткие, нравственные люди уже не могут участвовать в этом распутстве. </p>
      <p id="5f8d7bae-63ba-4f7a-bae6-105d5095e510">С 11 до 12 вечера Софья Андреевна и Надежда Павловна играли на фортепиано. Л. Н. просил повторить одно адажио Гайдна. На круглом столе, около которого сидели мы с Иосифом Константиновичем, лежала книжка «Современного мира». Иосиф Константинович показал на повесть Куприна. </p>
      <p id="119addaa-034d-430c-be5f-ffe8736a549d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В ней, где описывает цирк, — хорошо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В №3 <span class="hi" data-attribute="italic">СМ </span>опубл. сц. А. И. Куприна в одном действии «Клоун». Несоответствие в записи возникло, быть может, потому, что, по ассоциации с назв. сц., Т. вспомнил рассказ Куприна «В цирке» ( <span class="hi" data-attribute="italic">МБ</span>, 1902, №1), к-рый ему очень понравился (см. письмо А. П. Чехова к А. И. Куприну от 22 янв. 1902 г. — Полн. собр. соч. и писем, т. XIX. М., 1950, с. 229 и <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 552). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2c9fcf28-b571-42ec-88ef-d9931ea6dca7">Иосиф Константинович стал хвалить «Allez» и «Капитана Рыбникова». </p>
      <p id="5ba5e0c9-8463-4a87-a069-24a7b2c036bc">Л. Н. к похвале «Капитана Рыбникова» отнесся отрицательно. </p>
      <p id="a709d428-9a26-4c04-8b53-a076cb71c9c7">Потом Л. Н. раскрыл там же стихи<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В том же номере <span class="hi" data-attribute="italic">СМ </span>напеч. былина К. Бальмонта «Садко», а также стихотв. Е. Тарасова, Г. Галиной и А. Лукьянова. </span>
          </span>
        </hi>, стал читать, и, дочитавши страницу, сказал: </p>
      <p id="f17fcd71-e00f-4f18-aaf9-488fd30a0012">
        <pb n="401" xml:id="page401"></pb>
      </p>
      <p id="196c66f2-c60b-4a0e-a273-541659d95215">— Вся новая литература, (новая) музыка — просто скверная. Фет, — Л. Н., намекая на только что процитированное Софьей Андреевной стихотворение, — это уже путь показал такой, за ним пошли подражатели. Где ни откроешь («Современный ли мир» или что другое) — бессмысленное. — Затем Л. Н. стал смотреть «Новое время»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Далее Маковицкий приводит текст прочитанной Т. -м ст. из <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11143, 21 марта — «Убийство Иоллоса и «черносотенцы»». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="94445270-d2f6-4790-ae84-f88e9e361480">Л. Н. попросил найти «Провозглашение» Гаррисона, но я не искал, делая другое. Потом вечером Л. Н. сам искал долго. Это нередко так бывает; не исполняю самых простых поручений Л. Н. (или исполняю не вовремя). </p>
      <p id="c75b88bc-21d9-41b3-8b14-ab0b7f9ccbfa">Сегодня уехали: М. С. Сухотин в Швейцарию и Сицилию, Александра Львовна с Наталией Михайловной в Ялту.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>