<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-04-09_1907-04-09"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 409–410.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">409–410</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-04-09" to="1907-04-09"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c130b8cb-ff91-4fcb-bf8c-bd3492b49e68">
        <span class="opener">
          <date when="1907-04-09">
            <hi>9 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Н. Г. Сутковой, ради статьи, которую редактировал Л. Н.: своего «Провозглашения» («Свободные христиане») и «Провозглашения» Гаррисона с прибавлением Л. Н. Желал бы, чтобы она была покороче, чтобы издать листком. </p>
      <p id="e657ffdf-0a8e-4fe1-92ac-e3e708a5063e">Л. Н. сказал про «Круг чтения», что он читает его третий раз и что он ему самому полезен. Вводит его в тот мир, о котором можно (случается) — иногда несколько недель проходит — не думать. </p>
      <p id="e41556db-1227-40e9-91ca-5bfd50c38b2e">Сутковой сказал Л. Н., что его знакомый Павлов спасся от пессимизма «Кругом чтения». </p>
      <p id="11462b56-940d-401d-b3d4-f2e4959e0f8f">
        <pb n="410"/>
      </p>
      <p id="00b0b027-e7bd-4689-9759-b4d0b0b471cd">Л. Н. сказал, что, когда он слышит, что деятельность его приносит плоды, он радуется, но этому не надо радоваться: </p>
      <p id="a93e98cd-afa9-4d52-83bc-52920da419ba">— Моисей не вошел в Ханаан<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>То есть не увидел «земли обетованной», в к-рую вел свой народ ( <span class="hi" data-attribute="italic">Второзаконие</span>, XXXII, 48—52; XXXIV, 1—5). </span>
          </span>
        </hi>. Это так и есть. В материальной деятельности человек хочет видеть и видит награды; в духовной — награда в самой деятельности, в сеянии семян, а плодов не дано видеть (и не нужно видеть). </p>
      <p id="78756de7-7eb3-44f2-ade5-f4d2ba3f6545">Разговор об экспроприации в казначействе Петербургского университета 3 апреля; прочли из «Нового времени» об этом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Хроникальная заметка «Ограбление университетской кассы» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11157, 4 апр.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2df51ad2-dd65-480e-90ea-f3a35e847243">Сегодня, когда Л. Н. садился на Вороного, Вороной рванулся, Филька не удержал; Л. Н. не попал еще другой ногой в стремя, но удержался на лошади; страшно было за Л. Н. Вороной понес в сад, но Л. Н. удержал его и повернул назад. Потом по пути слез и влез один. Вечером Л. Н. часто дышал. </p>
      <p id="738aa407-9157-42cf-8246-ed938a9bcc2d">Л. Н. сравнил туннели (по поводу разговора о новопроведенном Симплонском) — с пирамидами, что в будущем так же будут смотреть на них. Можно бы довольствоваться прежними путями. Усовершенствованные пути туристам нужны (не товарам). </p>
      <p id="745eb097-2e17-461e-a88d-9edf26fc2de7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о помощи голодающим</span>): Кто там живет, не может не помогать, насколько осилит от себя оторвать, но при правительственной, общественной помощи — помощь только ослабляет энергию голодающих, они полагаются на помощь извне. В Самарской губернии мне рассказывали, что переселенцы в Сибирь, которые идут под правительственной опекой, возвращаются разоренными, а самовольные беглецы устраиваются, — именно потому, что надеются только на себя. </p>
      <p id="a2aafc93-be0b-414f-ba47-6b2e5de9e4fb">Л. Н. читал в «Новом времени» фельетон о развитии мышц гимнастикой и работой. Автор полагает причину недолговечности деревенского населения в чересчур продолжительной работе и недосыпании со дня на день в страдную пору. Л. Н. вспомнил, как и он также увлекался работой, не хотел отставать от крестьян. Остерегал от этого Суткового. По Л. Н., молодому человеку надо спать 8 часов. </p>
      <p id="ffe37807-0e36-4e3d-a4f4-167d21c9635e">Сутковой говорил об антимилитаристе Ярковском, который прислал Л. Н. свои издания — смелые. </p>
      <p id="a5710366-ee5e-4035-b588-6790f5f0c1e1">Л. Н. в разговоре с трудом вспоминал имена, сам над собой смеялся: </p>
      <p id="b9d723d0-431b-4a8a-a39a-d2c4e8d7a588">— У меня память выгнилась, просыпается (сыплется), но я не променяю себя на прежнего (я не променял бы себя на прежнего, с хорошей памятью). </p>
      <p id="73e54e0c-ebf0-43d9-8173-f235a83d7266">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о рассказе Тищенко</span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Очевидно, рассказ Ф. Ф. Тищенко «Кормилец в тюрьме». СПб., 1907 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, дарств. надпись). </span>
          </span>
        </hi>): Прекрасно написано, но задорный революционер. </p>
      <p id="f9eda330-9d05-4cfc-b1e4-78ae62b64f80">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Стасов, как он ни старался соглашаться со мной о Шекспире и о Мольере, не мог согласиться. Мольер, что бы он ни писал, — талант, настоящий талант.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
