<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-26_1906-09-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-26" to="1906-09-26"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9047a688-13ec-470f-b2d4-811c734c5b0d">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-26">
            <hi>26 сентября. Вторник, праздник. </hi>
          </date>
        </span>Приехали утром Д. В. Никитин, Николаев. Пополудни — С. А. Стахович. В два пришли Никитин и Беркенгейм помочь мне в амбулатории. Потом пошли с Александрой Львовной, Натальей Михайловной и Дориком к провалам между Мясоедовскими и Медвежьими казармами. Всю дорогу пели. Там встретились с Л. Н., он верхом. Показал нам кратчайшую дорогу назад. Холодный день. Эти провалы произошли на его памяти. </p>
      <p id="8a067d56-d7ad-42e3-9d68-ebc81cc7697d">За обедом Николаев, привезший корректуры «О значении русской революции» и «Единственное возможное решение земельного вопроса», прочел по рукописи, только что написанное Л. Н. предисловие к «Общественным задачам». Николаев мне говорил: «Теперь джорджианцы оживут. Мне везет. Последние два года Л. Н. столько занимался Генри Джорджем, писал». </p>
      <p id="40561709-e1ee-405d-9dd0-6c2e6a92989c">Софья Андреевна, лежавшая на кушетке, говорила, что ей предисловие к «Общественным задачам» очень понравилось, хотя она Генри Джорджем не интересуется. </p>
      <p id="be7f4c74-ff09-414e-a119-a3c3593a9bbe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне самому это понравилось. </p>
      <p id="b532e21f-96d2-4242-af96-a307da1c5e55">После обеда Николаев показывал Л. Н. некоторые места в корректурах. В статье «О значении русской революции» Магомет вместе с Христом, Буддой и магометанство вместе с христианством, буддизмом были вычеркнуты и опять вставлены. Николаев спросил: «Как с ними быть?» </p>
      <p id="608cd458-8ada-4670-8f96-8845b85271eb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: О магометанстве колеблюсь. Надо бы шире написать (поговорить). Я магометанство считаю христианством, вышедшим из апокрифических христианских преданий: борьба против троебожия, иконоборство. Что из христианства в нем, то хорошее. Что от Магомета — грубое. Учение магометанских сект, бабизма... чисто христианское. </p>
      <p id="2344a8c4-6627-4bdf-a809-5fd2b734ef1c">Николаев предложил вставить слово «отчасти». Л. Н., подумав, согласился и прибавил: «отчасти магометанство (бабизм)»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Так в оконч. тексте: Л. Н. <hi>Толстой</hi>. О значении русской революции (т. 36, с. 361). </span>
          </span>
        </hi>и сказал, что он хотел бы, чтобы издание этой статьи и других двух задержалось, чтобы мог еще поправлять. И советовал, если согласится Иван Иванович, издать все три статьи сразу. «О значении революции» встретит препятствие, ее задержат, а потом придерутся и к другим двум. </p>
      <p id="2e4338f7-e61c-4924-bf10-0a339b64db88">Потом Л. Н. читал вслух цитату из Мадзини в статье «О значении русской революции»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>См. т. 36, с. 315—316. </span>
          </span>
        </hi>и говорил о Ламеннэ. </p>
      <p id="bca1cac6-12e4-45b2-819e-aff6a54a0d53">— Душану Петровичу не нравится, а мне нравится, — сказал Л. Н. — Лучшие его (Ламеннэ) комментарии к Евангелиям. Оттуда взято в «Круг чтения». </p>
      <p id="71b72f5d-2943-4663-8626-51fa2db56174">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николаев</span>: Ламеннэ писал и в революционном духе, — и Николаев процитировал... — Революционеры издают в четвертом издании его революционные писания<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>См. след. изд. соч. Ф. Ламеннэ: «Современное рабство». Н. Новгород, 1906; «Слова верующего (отрывки)». М., 1906; «Слова верующего. Памфлет». СПб., 1906.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5b8ddcd3-1675-4007-93c3-048d779e3028">Л. Н. этих цитированных Николаевым мест не знал. </p>
      <p id="f1f2114e-fdf8-46f8-9cb9-94052ddff2e6">Мне стало дурно, ушел полежать. За мной пришли Беркенгейм и Никитин. </p>
      <p id="6b5ee574-60a7-45f3-95c4-c56a715e373a">Беркенгейм сел ко мне на кровать и сказал, что Николаев удивился, как Гарибальди мог быть революционером и христианином. Л. nbsp; Н. ответил <pb n="243" xml:id="page243"></pb>ему хорошим сравнением: это как река Волга, она у Твери, Нижнего, Астрахани одна — и совершенно различна. </p>
      <p id="c77d2156-ca4a-4031-a696-02cab4f9f316">За обедом Иосиф Константинович рассказал, что читал повесть Скитальца в последней книге «Жизни» — «Огарки». </p>
      <p id="a7754253-8fbf-4810-8039-ffe1f778eceb">— Это апология пьянства. Все ждал, что к концу что-нибудь будет. Нет: до конца возводит в культ пьянство<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>«Огарки (Типы русской богемы)», повесть С. Г. Скитальца («Сб. т-ва «Знание» за 1906 г.», кн.10. СПб., 1906).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="95f955ba-d2b6-4fb8-87ee-545f4b612f33">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Наживин пишет роман. Я ему вчера написал письмо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо от 25 сент. И. Ф. Наживину в связи с его романом «Менэ<hi>... </hi>Текэл<hi>... </hi>Фарес<hi>...</hi>». Т. писал: «Я давно уже думал, что эта форма отжила, не вообще отжила, а от жила как нечто важное. Если мне есть что сказать, то не стану я описывать гостиную, закат солнца и тому подобное. Как забава, не вредная для себя и для других, — да. Я люблю эту забаву. Но прежде на это смотрел как на что-то важное. Это кончи лось» (т. 76, с. 203). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2e906299-148b-4878-befb-bb81fad373a8">И Л. Н. говорил приблизительно в том смысле, что писание романов — пережиток... Кончилось то серьезное отношение (к романам). Теперь пишут «на одно копыто», и нечего им — и французам, и англичанам — сказать, и некому их читать. Так нельзя теперь писать, что «была погода, он стоял под окном...» Есть что писать, так писать просто: «Я сидел за столом...» Теперь это кончилось, и слава богу. «И я, говорит, грешу, иногда напишу в этой форме. Это все пустяки, это как охота. На охоту можно поехать ради развлечения, если человек чувствует в этом удовольствие, а это чепуха. Так и я возьму да напишу что-нибудь романическое, а все от этого ничего не изменится; нужно помнить, что это (писание романов) несерьезное занятие». </p>
      <p id="3fd8fed8-c232-4aec-ae20-b07fdde9f956">Л. Н. вспомнил у Диккенса прекрасное место: описание сбора винограда в Швейцарии. Везде виноград, обилие его, собаки его едят... </p>
      <p id="b5a59c3f-dcb4-471a-8a71-7adf8aea7a76">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тургенев говорил, что там ничего нет, что это манерность, что Диккенс исписался. Я с ним не согласился. Никак не исписался. </p>
      <p id="13284dcf-4ecf-46ff-a90a-aad98242d923">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Знаешь, где это и у тебя есть? В «Казаках»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Т. упоминает о сцене из романа Диккенса «Крошка Доррит», кн.2, гл.1. В повести «Казаки» подобная сц. в гл. XXIX.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f1e53f96-b949-49f0-ae8a-969ea82a66d0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я просто подражал. </p>
      <p id="ef3be89e-8b73-4d47-bb74-4e2735f6b7dc">Л. Н. получил письмо от Зенгера из редакции «Руси» с приглашением принять участие лично или высылкой делегата в приеме английской делегации, едущей к Муромцеву. Л. Н., говоря об этом, сказал, что Моод едет в числе делегатов: </p>
      <p id="1e35f7ee-0ed1-492e-90eb-66954d561b49">— Я написал ответ очень резкий, но потом, к счастью, не отослал, разорвал. Хорошо сделал, что разорвал, потому что зачем же людей раздражать, а мой ответ их бы только раздражил. Они бы не поняли ничего. Какие-то ёрники Милюковы и компания такие глупые люди, которые воображают, что действуют от имени русского народа, что они — представители русского народа<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>Англ. депутация должна была приехать в окт. для передачи сочувственного адреса бывшему предс. I Гос. думы по поводу разгона Думы. К письму А. В. Зенгера от 18 сент. было прилож. объявл. комиссии по устройству приема, предс. к-рой был П. Н. Милюков (см. т. 55, с. 559—561). Неотпр. письмо Т. к А. В. Зенгеру от 22 сент. — т. 76, с. 196.</span>
          </span>
        </hi>, точно так, как какой-нибудь Моод вдруг представит собой английскую нацию. Получил «L’Ere Nouvelle» — новый формат: большой лист. Ничего, все прекрасно, кроме статей о libre amour<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">свободной любви ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>, гадость (многоженство). Считать, что это хорошо, — гадость. Это — ложка дегтю. Еще можно писать, чтобы правительство за это не наказывало! </p>
      <p id="65d6abaa-4ef0-44b6-ac4c-87afc73375ba">Николаев рассказывал, что в Москве образовался маленький кружок семейных людей, которые желают воспитывать и обучать детей на совершенно новых началах, по системе Вентцеля, издавшего об этом брошюрку, названную «Дом свободного ребенка» (изд. «Посредника»)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>«Борьба за свободную школу». Составил К. Н. Вентцель. М., «Посредник», 1906.</span>
          </span>
        </hi>. Он сам участвует в этом обществе. Хотят маленьких детей собирать вместе в Доме свободного ребенка. Родители будут по очереди там заниматься с детьми, причем ради демократической тенденции желают обойтись без прислуги: будут сами топить, стирать и т. д. </p>
      <p id="16fec0b6-393f-4aa8-83ba-3f2eaa1a2ba9">По этому поводу Л. nbsp; Н. сделал ряд замечаний и сказал, что по всему тому, что он слышит, ему кажется, что из этого ничего не выйдет, а если и выйдет, то что-нибудь очень плохое, наподобие заграничных детских садов, которые он когда-то за границей сам видел и которые произвели на него отвратительное впечатление, потому что дети там подвергались муштровке: делали все по команде, маршировали и прочими глупостями занимались. И Л. nbsp; Н. даже думает, что для ребенка гораздо безвреднее, если мать, которой этот ребенок мешает работать, дергая ее за платье, когда <pb n="244" xml:id="page244"></pb>она стирает, дает ему подшлепника, чтобы его унять, чем если какая-нибудь педантичная дама, вроде институтской классной дамы, холодным голосом будет его останавливать, по несколько раз внушая ему какие-нибудь запрещения делать что-нибудь. Ему кажется, что этот кружок взялся за практически невыполнимое дело, т. nbsp; е. воспитание маленьких детей не может быть ведено посторонними людьми, а есть дело самих родителей и, главным образом, матерей. А если бы они ограничились одним образованием, т. nbsp; е. обучением, то это выполнимо. Это можно было бы устроить сообща, т. nbsp; к. дети успешнее учатся вместе, чем порознь. И он сам из своей практики школьного дела помнит и знает, что, когда детей соберут в одну школу, то они как-то сами собой отберутся, более способные к более способным, менее способные к менее способным, и тогда само собой дело покажет, чем с кем заниматься. Ему кажется, что в данном случае наши московские друзья и, в частности, Горбуновы, слишком увлекаются, желая немедленно разрешить эту проблему воспитания своих детей. Так как они чувствуют свою несостоятельность в этом деле у себя в доме, то им, естественно, хочется избавиться от этих неблагоприятных домашних обстоятельств и где-то на стороне устроить что-то, что, по их мнению, будет полезнее для детей. Но для него это уж такой трюизм, что воспитание детей все сводится к самовоспитанию родителей. И вот, например, возвращаясь к тем же Горбуновым по поводу их желания, чтобы в этом доме, предназначенном для воспитания детей, не было прислуги: как же они хотят, чтобы дети не чувствовали фальши этого, когда у них в доме по-прежнему остается прислуга, которая исполняет всю черную работу? Детей обмануть нельзя, и ребенок сейчас поймет, что это обман, игра. Лучше не задаваться такими широкими, туманными и практически невыполнимыми замыслами, помня французскую поговорку «Qui trop embrasse, mal etreint»<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">«Много желать, добра не видать».</span>. Вот обучению нельзя не сочувствовать по новому, свободному методу, т. nbsp; к. у всякого честно мыслящего родителя естественно возникает желание избавить ребенка от тлетворного влияния нынешних школ и гимназий, которые только портят и развращают детей, и дать ему образование без всех этих глупостей, в виде суеверий религиозных, чудес, поклонения иконам и т. nbsp; п. или патриотизма, обожания царя и прочее. </p>
      <p id="8b2529ff-da0c-4818-9789-53aa79b526ba">И Л. Н. прибавил: </p>
      <p id="54d6a80b-fd4a-4fba-89de-baff32650af5">— И вот, я очень рад, что, благодаря этой беседе, я сам для себя совершенно ясно и еще раз выяснил, что́ в этом вопросе, который пытаются разрешить в настоящее время наши московские друзья, есть хорошего и дурного, и если вы запомните, не забудете, то так вот именно и передайте мое мнение<a href="#" data-type="snoska" id="a3">**</a>
        <span class="note" id="a3">Записано по пересказу Иосифа Константиновича.</span>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>