<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-24_1908-11-24"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-11-24" to="1908-11-24"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="70c7fee1-8a59-41f4-8471-d209aa3bb538">
        <span class="opener">
          <date when="1908-11-24">
            <hi>24 ноября. Понедельник. </hi>
          </date>
        </span>Уехала Юлия Ивановна, погостив три недели. </p>
      <p id="f7c762a8-56b5-4a2a-91de-e4b704749cee">За обедом: Л. Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Варвара Михайловна, Сухотины, Лебрен, Елизавета Валерьяновна, Чертковы, отец и сын. </p>
      <p id="69f4d251-879e-4156-a4b2-7c31180d888b">Л. Н. рассказал про французскую книгу «Les aventures de monsieur Haps» de Max Maurey et G. Jubin, рекомендованную ему как юмористическую Хирьяковым. Рассказал ее содержание: поразительно пусто и несметно. </p>
      <p id="ba999668-b5c1-4410-8b45-ccbf4b7c177e">Л. Н. удивлялся, как хватает духу такие пустые книги писать, печатать и как раскупают их в тысячах экземпляров. </p>
      <p id="8973fefe-9ed1-4f15-997a-aa3f3ed2a853">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сегодня были письма очень разнообразные. Одно — крестьянина, очень наивное: «Как надо выбирать стихи из Евангелия и соединять»? Другое: «Народ так страдает от правительства, что надо делать? Мне скоро пятнадцать лет, я ученица шестого класса». Третье: «Что значит рукопожатие, правда ли, что это печать антихриста?» Четвертое — о том, что чай пить вредно. </p>
      <p id="a41eb285-d709-4513-b4e9-02951bfcd198">Михаил Сергеевич рассказал про описание поездки Андросова, духобора, к П. В. Веригину в Березов близ устья Оби, где был в ссылке. Какое уважение к нему. О губернаторе, о всех говорил «он», об одном П. В. Веригине «они»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note597">1</a>
          <span class="note" id="note597">
            <span>Поездка М. С. Андросова в 1897 г. (см. т. 88, с. 7). Андросов описывал ее в письме к Т. от 14 июня 1897 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="adc2dc50-4b28-4895-880b-29358ee261ec">Разговор об Изюмченко. Он теперь сидит в тюрьме за распространение книг Л. nbsp; Н-ча. О Молочникове, который за это же сидит, о его последнем письме насчет сумасшедшего соседа, как с ним поступили, т. nbsp; к. доктор решил, что он симулянт<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note598">2</a>
          <span class="note" id="note598">
            <span>Письмо В. А. Молочникова от 17 нояб.</span>
          </span>
        </hi>. О письме Шейермана, сегодня полученном<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note599">3</a>
          <span class="note" id="note599">
            <span>Письмо Н. А. Шейермана от 19 нояб. о земледельческой общине.</span>
          </span>
        </hi>. Об обысках у ясенковских крестьян, друзей Димы. Становой делал вид, что их <pb n="253" xml:id="page253"></pb>арестует; отнял у одного «Соединение и перевод четырех Евангелий» и «Исповедь», у другого — то же. Л. nbsp; Н. говорил о письме Буланже про Зороастра<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note600">4</a>
          <span class="note" id="note600">
            <span>В письме от 1 дек. (н. с.) П. А. Буланже излагал взгляды Зороастра. 24 нояб. Т. продиктовал Гусеву ответ (т. 78, с. 375).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <figure>
        <figDesc>Общедоступные издания» Толстого, выпускавшиеся «Посредником». Москва, 1900-е годы </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-253.jpg"></graphic>
        <figDesc>Общедоступные издания» Толстого, выпускавшиеся «Посредником». Москва, 1900-е годы </figDesc>
        <p id="099b0f53-faa6-4cf4-b315-bf52eb001c8a">
          <head>ОБЩЕДОСТУПНЫЕ ИЗДАНИЯ» ТОЛСТОГО, ВЫПУСКАВШИЕСЯ «ПОСРЕДНИКОМ» </head>
        </p>
        <p id="aeea68fe-68d4-4233-a9c5-d79372817103">Москва, 1900-е годы </p>
        <p id="8588059e-3ce1-4b72-837a-c1d1e9f98fe3">Формат книжек 12×9 см, цена 1 ½ — 3коп. </p>
        <p id="0d1267d9-77a4-4ead-8d39-52371c1ed4df">Обложки (монтаж) </p>
        <p id="63cc1e0b-5bb9-443c-a6a1-903eb0ead84b">«Л. Н. говорил Ивану Ивановичу, чтобы он продолжал издавать свои новые маленькие книжечки<hi>... </hi>Их издал около пятидесяти по 20000, теперь новое издание<hi>... </hi>Л. Н. в восторге от такого успеха и говорил, что если не умрет, то хочет поработать: «Все силы приложу на этом поприще народных рассказов для le vrai grand monde (истинного большого света)». — Запись от 19 марта 1909 г. </p>
      </figure>
      <p id="90cb958a-d35e-49ff-873c-b48aa27ddd6f">Читали в лексиконе о парсах<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note601">5</a>
          <span class="note" id="note601">
            <span>С. Булич. Парсы ( <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгауз</span>, кн.44). </span>
          </span>
        </hi>; их нравственные положения очень высоки. </p>
      <p id="1205085b-6b93-4925-87c8-f81e9eb12106">Л. Н., вспоминая о них, где и как живут, вспомнил об их способе хоронить покойников: «Тело выставляют на башню в пищу хищным птицам». </p>
      <p id="25036e9f-e484-4f3a-8833-4540307a7de5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: Хоронят, как свободники (духоборы), которые выносят тело в лес и следующему за ними полисмену объясняют, что они должны волков накормить. </p>
      <p id="1483de2c-298b-4b1f-b95e-e2036615f275">Лебрен — о жизни парсов и других кавказских народов и персов в Персии, что они честные, как вообще магометанские народы. </p>
      <p id="5eb1ba02-44d7-4a48-a0dc-62f0e76d31fa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Общественная внешняя честность там больше, чем у нас; так же и в Китае. </p>
      <p id="26e38d8d-f91f-482b-b953-189292344f73">Николай Николаевич заговорил о письме женщины, которая грозит вскоре покончить самоубийством, если ей Л. Н. не ответит на ее вопрос. </p>
      <p id="9db7a867-acb5-474b-8318-955571ef9433">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: Говорят, я психолог. Но самоубийства я не понимаю. Никогда не был в таком состоянии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note602">6</a>
          <span class="note" id="note602">
            <span>Ср. «Исповедь» (т. 23, с. 12).</span>
          </span>
        </hi>. Мне ясно, что это делается из-за каких-то <pb n="254" xml:id="page254"></pb>очень неглубоких чувств. Ведь если подняться в область свободы, так все это отпадает. </p>
      <p id="5fb2e81a-de8b-4602-b9da-86e2426166c6">Разговор о свободе воли. </p>
      <p id="eb3b459c-9c94-4cc1-889d-ab25ec209fc0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Люди некоторые еще не дожили до этой потребности бога. Если до нее дойдут, тогда не надо будет рассуждать, спорить о слове <span class="hi" data-attribute="italic">бог</span>. </p>
      <p id="9c85c5ee-81a1-4545-9536-f00346eafe16">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о И. К. Дитерихсе</span>): Жозя — оригинальный, спокойный человек. </p>
      <p id="f57b0322-6a1c-423e-a352-6605b5fdd078">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>(о <span class="hi" data-attribute="italic">патриотизме</span>): Не знаю, радоваться ли этому, с разных сторон получаю письма, из них видно — патриотизм очень падает, и Пуришкевич тому много содействовал. Совсем нет того (прежнего) патриотизма, большинство людей к этому совсем равнодушно.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>