<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-28_1905-06-28"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. 326.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">121—482</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-06-28" to="1905-06-28"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c70af84a-c951-4b8b-a17d-67dc32f383a5">
        <span class="opener">
          <date when="1905-06-28">
            <hi>28 июня. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. весь день в халате, не выходил из дому. Глаза впалые, усталый вид. Сидел в кресле. </p>
      <p id="51e05b75-adc3-40e1-a4ff-cd3b2325a025">— Что вам писал Шкарван?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>А. Шкарван писал Маковицкому 6 июля н. с. </span>
          </span>
        </hi>— спросил меня. — Из цитат, которые он прислал мне, одна о педагогике хорошая, Шопенгауэра. </p>
      <p id="f46b8c3b-1d23-4114-835b-8dc04622dd4c">Л. Н. получил на мадьярском языке книжку «Толстой и свободомыслящие церкви» (унитары). Составила Флора Перцель Козма<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <hi>Perczelne Kozma </hi>Flóra. Tolsztoi és a szabadelvü egyházák. Budapest, 1905. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7edd3e21-9f75-451b-9901-571b0545ef22">За обедом Мария Львовна и Лев Львович говорили о воспитании детей. Л. Н. заметил, что, как в уходе за сумасшедшими надо быть внимательным, чтобы не наделать вреда, так и в воспитании. </p>
      <p id="497c0759-dd76-49eb-a10d-3a6d44dc2b74">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я читал у Токвиля, что мелкие крестьянские имущества были уже до революции<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>См. указ. соч. Токвиля, II, p.59—60.</span>
          </span>
        </hi>. Жадность французских крестьян до земли нельзя объяснить мелкой собственностью, как это описывает Золя в «La terre». Он несправедлив к французским крестьянам: предполагает у них преобладание чувственности, злобы и корысти. </p>
      <p id="0cf69402-72a4-4b50-958f-2a17e2624d54">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Дядя Сережа смеялся, когда в «La terre» родители и дети от трех до шестнадцати лет все идут сеять. </p>
      <p id="7d775a3b-ae20-40c3-a37e-529aa12aeb71">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не такой циник, не высказал этого, но чувствовал, когда Золя помер (как дядя Николай Николаевич, когда умер Вальтер Скотт): «Слава богу, не нужно будет читать его книг, которые бы еще написал». (Хотя Л. Н. читал поразительно мало Золя; первое его чтение — «La conquête de Plassans» с Софьей Андреевной, когда появилось.)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Кн. вышла в Париже в 1874 г. В дн. В. Ф. Лазурского ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 37—38, с. 458) приводится утверждение Т. 1894 г. о Золя, что он «перечитал почти все его романы». Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">Очерки былого</span>, с. 95. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="6f0439e7-1fac-4683-afe7-8b53aa9b460f">— Получил письмо от Браха о Немраве, — сказал Л. Н., — что он опять присужден к заключению в тюрьму. Буду писать Немраве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Р. Брах в письме от 3 июля н. с. просил Т. написать Немраве и уговорить его принять присягу, чтобы избежать двух лет тюрьмы. По поруч. Т. отв. Маковицкий. См. запись <ref target="ma1-121-.htm#1905.Июль.6_июля">6 июля </ref>и т. 76, с. 272; текст письма Т. изв. только по записи Маковицкого. В отв. письме от 1 авг. н. с. Брах сообщил о помещении Немравы в крепость Терезин и поблагодарил Т. за письмо от 20 июля. В «Списке писем Л. Н. Толстого, текст которых неизвестен» (т. 76, с. 268) это письмо не отмечено. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="443f2728-c6a6-48ef-b87b-0dca7e8bac33">Потом Л. Н. говорил про Чагу. Внешние обстоятельства его жизни тяжелые: хочет с духоборцами в Канаду, пустят ли его? Он еще только полтора года там (в Якутской области). </p>
      <p id="a820eded-3743-4a39-b17b-555292fdd886">Правительство дает духоборам 17 тысяч на переселение, выхлопотали Чертков и Трепов. </p>
      <p id="00eb249a-7c22-42c6-a974-ee9090c6a60f">Л. Н. говорил, что закон, по которому за отказ от военной службы ссылали на 18 лет в Якутскую область, был отменен перед манифестом о веротерпимости<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Закон о веротерпимости введен 17 апр.</span>
          </span>
        </hi>, но не заменен другим. </p>
      <p id="ca0421f7-1c63-4ea9-a030-921588e7cde9">К чаю пришел Николаев. Л. Н. просил Николая Леонидовича прочесть из брошюры Бирюкова «Малеванцы» письма Малеванного: </p>
      <p id="ef5e411d-5c2f-4252-b740-928255272de1">— Сильно действующие, хорошие письма, — сказал Л. Н. — В них ничто не показывает, что их писал душевнобольной. И слова малеванки, что богатые не дознаются христианской правды, потому что за нее надо терпеть, а это могут только мужики<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>«Материалы к истории русского сектантства», вып.9. «Малеванцы». История одной секты. Составл. П. Бирюковым. Изд. <span class="hi" data-attribute="italic">Св. сл. </span>Christchurch, 1905, с. 16—19, 26. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4f25b699-4945-43b9-9c3a-7ede25342ad9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николаев</span>: Почему же его держат в больнице? </p>
      <p id="f8d38ce1-c4fc-4119-addc-7740f908a93d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Молоствова писала: губернатор спросил министра, выпустить ли Малеванного? Министр ответил: «Нет, он может иметь вредное влияние на толпу; это те праведники в Содоме, из-за которых Авраам просил не разрушать Содома. Ими живет свет». </p>
      <p id="fee38a63-c90b-4a85-88da-0309a4afd041">Николаев говорил о Васильеве, профессоре математики Казанского университета, разделяющем взгляды Генри Джорджа. Хочет приехать к <pb n="326"/>Л. Н. поговорить о них и желает, чтобы их разговор был записан и дополнен тем, что Л. Н. до сих пор писал о Генри Джордже. </p>
      <p id="671f4b3a-addf-46a0-9f31-e28aea59264f">Иосиф Константинович рассказал о том, что говорил А. М. Кузминский о Баку и Кавказе. Он «открывал Америку». Рабочий вопрос очень интересный. Персидские рабочие требовали минимума: мыла и спичек. Он большего богатства по соседству с лачугами нигде не видал; двадцатая часть государственного бюджета — из Баку. Десятина нефтеносной земли стоит полмиллиона рублей. Эксплуатация рабочих. Борьба между армянами и татарами<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">азербайджанцами. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>(армян — одна двадцатая, и у них больше имущества, чем у татар) экономическая, национально-религиозная, с революционными основами. Кузминский не нашел ни подстрекательства, ни попустительства, а только бездействие властей (за это восьмерых привлекли к суду). В Баку — отсутствие духовных интересов. Жизнь, как в Клондайке. </p>
      <p id="6b833c94-4386-4c4d-995b-d5179a6a20b9">Иосиф Константинович рассказал спор по поводу наемных лугов между крестьянами и кулаками в двух селах Тульского уезда. Есть закон, по которому государственные земли можно сдавать в аренду без торгов, если есть желающие арендовать. В одно село прибыл губернатор с властями. Он разъяснил это крестьянам и дал им возможность заарендовать луга без торгов. </p>
      <p id="22a6be3a-8b60-438d-aa7f-5fa81ab27c8b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Крестьяне не могут добиться ничего от правительства, надо захватить центральную власть, так было во Франции. </p>
      <p id="2d876d13-3803-4fe1-a460-9c3161d25168">Разговор о крестьянах и что может произойти из их волнений. Вспоминали страхи Звегинцевой и т. д. Иосиф Константинович вспомнил из Герцена о Пугачеве, как тот был гостем у старушки-помещицы. Когда от нее уходил, его люди напали на него: «Всех помещиков вешаешь, а эту нет». Допустил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>Об этом Герцен писал в ст. «Император АлександрI и В. Н. Каразин» (гл. IV. Прародительский грех; <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Женева</span>, т. X, 1879, с. 169—170; <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, т. XVI, с. 61—62). </span>
          </span>
        </hi>. Это говорилось к тому, что в эту ночь, с 28 на 29 июня, по прокламациям, должны были быть сожжены Тула и Ясная Поляна. Л. Н. слушал все это молча и сказал только одно: «Как они ненавидят господ!». </p>
      <p id="be6ab31f-88fd-4906-9147-e6f2d71c3e03">Л. Н. ушел; разговор на эту тему продолжался между Львом Львовичем, Софьей Андреевной и Иосифом Константиновичем. Говорили о Ясной Поляне, что жизнь и порядки продолжаются старые, барские. Лев Львович говорил, что он бы так не мог жить, что он бы устроил артель, совместно обрабатывали бы барские и общинные земли.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
