<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-03-19_1910-03-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-03-19" to="1910-03-19"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="2704eded-ae5e-4623-9a26-07f584baccad">
        <span class="opener">
          <date when="1910-03-19">
            <hi>19 марта. </hi>
          </date>
        </span>У Л. Н. насморк, утром гулял. Пополудни сказал мне, что видел сон, будто полицейский его арестовал (это, может быть, впечатление после письма Гусева). </p>
      <p id="0e830f74-75d9-4cb1-a3cf-b6b100ef9c86">Вечером М. А. Шмидт, П. А. Буланже. За обедом Буланже, между прочим, говорил, что читал биографию Гаршина: </p>
      <p id="cb019119-21e4-467b-a667-c1859f815919">— По-моему, — говорит Буланже, — его помешательство — острое желание проникнуть в смысл жизни. Он в это время приезжал к вам, не застал вас дома<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note142">1</a>
          <span class="note" id="note142">
            <span>Гаршин приходил в Хамовники в конце янв. 1885 г., но Т. в это время не было в Москве — он уехал в Ясную Поляну (см. т. 83, с. 476, и С. <hi>Дурылин</hi>. Вс. М. Гаршин. — «Звенья», V. M., 1935, с. 635—636). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="cb3688d3-71e7-4648-868a-df04644ab28f">Буланже принес новое издание «Посредника» (полторы копейки), свою книжку «Конфуций»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note143">2</a>
          <span class="note" id="note143">
            <span>Из серии «Замечательные мыслители всех времен и народов»: «Конфуций, китайский мудрец. Жизнь его и учение». Сост. П. А. Буланже. Под ред. Л. Н. Толстого. М., 1910; в этой же серии изд.: «Римский мудрец Эпиктет». М., 1889; «Народный украинский мудрец Г. Сковорода». Сост. Н. Н. Гусев. М., 1906; «Изречения китайского мудреца Лао-тзе, избр. Толстым». М., 1910; «Изречения Магомета, избр. Толстым». М., 1910; «Ми-ти, китайский философ. Учение о всеобщей любви». Сост. П. А. Буланже. Под ред. Л. Н. Толстого. М., 1910.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. был ей рад и прочел на обложке (четвертой странице), что еще издано И. И. Горбуновым (по 1, 1½, 3, 7, 8 коп. учения мудрецов) и добавил: </p>
      <p id="30705ec2-88a5-4497-a451-87a2023f467d">— И за это его наказать, посадить в тюрьму! — и продолжал: — Иван Иванович Горбунов старается, чтобы были дешевы эти книжки (по копейке). Я его просил об этом. Он такой милый! </p>
      <p id="a1d8fb50-b81a-4460-b5c6-79ff12165202">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В «Новой Руси» (17 марта) из «На каждый день» только одно изречение напечатано, семь пропущено! </p>
      <p id="94fec380-2ba5-458f-99af-1701b9d94b4f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Буланже</span>: Может быть, это нарочно сделано редактором, чтобы больше кидалось в глаза. </p>
      <p id="5a2bcb91-4760-4f7b-b615-d381bb71bc95">Л. Н. рассказал: </p>
      <p id="f48e70d5-e4b2-4fd8-9c5a-5ddd57b4758d">— Редактор «Руси» (т. е. «Новой Руси»), писал мне (27 февраля): «Признаете ли наличность преступления в словах<hi>?.. </hi>Я написал ему резкий ответ<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note144">3</a>
          <span class="note" id="note144">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">НР</span>, начиная с 1 нояб. 1909 г., публиковались изречения из сб. «На каждый день». В №20, 21 янв. было напеч. изречение Т., в к-ром «закон божий» назван «бессмыслицей» (т. 43, с. 153—154). Ред. газ. К. П. Славнин, привлеченный к суду за богохульство, спрашивал Т., имеется ли «наличность преступления» в этих словах. Т. отв. 27 февр. (т. 81, с. 116—117). </span>
          </span>
        </hi>. А вчера получил его обратно от Дудченко, которому он был по ошибке послан, и короткое письмо Дудченко. </p>
      <p id="cd05e2c4-1d0e-4fee-8eed-b0c4a7ab1b70">Л. Н. рассказал, что кто-то послал ему тетради; на обложках — пословицы народные (выбранные Л. Н.). На каждой обложке что-нибудь полезное для детей. Отправитель пишет, что это не имеет никакой денежной цели. </p>
      <p id="ce227448-1df0-4344-99f9-f7fe2fc56d9f">
        <pb n="203" xml:id="page203"></pb>
      </p>
      <p id="05e506ef-c25a-4d06-9767-5eb832ddf7f3">Об аресте Молочникова. Спрашивали, почему арестован. </p>
      <p id="98079381-dd27-4c5b-bd54-0e2ab009c988">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У него нашли несколько экземпляров моих запрещенных брошюр, и двух солдат склонил к отказу от военной службы (А. Соловьева и С. Смирнова). Смирнов побывал уже в нескольких тюрьмах, и поскольку сам добрый, ему, по его словам, «везде так хорошо, что лучше желать нельзя». </p>
      <p id="723af076-d597-42d6-97cb-74e7c8004da6">Л. Н. прочел вслух из книги «Незабвенному В. В. Стасову» разговор о смерти. Софья Андреевна не одобряла, что надо думать о смерти. </p>
      <p id="c102fab9-8fc2-445b-91be-b3b1eb569e74">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Для того, чтобы хорошо жить, надо помнить о смерти, думать о жизни, имея в виду смерть. </p>
      <p id="bf92bb3a-2559-4c82-9524-184577bbd147">Софья Андреевна не соглашалась, возражала. </p>
      <p id="07e684d1-1da4-4714-ad80-7b0d39034bf9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я и так просил позволения сказать, зная, что это бесполезно. Тут, когда помнишь, что завтра помрешь, ясно видно, что важно духовное, не деньги, не о здоровье очень заботиться<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="ff19a9f7-9dd5-46d5-bc37-c09c011a911b">Л. Н. говорил, что прочел в «Новой Руси» и «Русских ведомостях» о Финляндии, которую собираются теснее присоединить; П. А. Столыпин наметил пункты нового законопроекта об этом Ернефельт, наверно, об этом будет говорить. </p>
      <p id="3f01f816-61f9-4717-a8fa-62db38163348">Буланже говорил про появляющиеся в газетах интервью Горького, Андреева, Куприна, Арцыбашева и т. д. и что он не видит в них ничего особенного писательского, как у Достоевского, Гаршина; то, что они говорят интервьюерам, — это такая бессмыслица. </p>
      <p id="93d72b3e-b89a-4c7f-9434-bf0be81c190b">Л. Н. согласился с еле заметной улыбкой: </p>
      <p id="e95ec06b-4ed1-4f82-bd0b-bc139f7c30b1">— Я уж не позволю себе этого говорить. </p>
      <p id="2a2bf8ab-2855-44d7-a0b8-4b480bb4179a">Л. Н. сказал, что прочел целую газету «Новая Русь»: </p>
      <p id="251daaba-f166-40e7-a8f7-3b67b039f937">— Я только не читаю — не думайте, что это parti pris<a href="#" data-type="snoska" id="footnote37">*</a>
        <span class="note" id="footnote37">умышленно ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>, — Камаровского<a href="#" data-type="snoska" id="footnote38">**</a>
        <span class="note" id="footnote38">Т. е. суд над Тарновской в Венеции, убившей через своего поклонника своего мужа. Громкое дело в газетах, заполнявшее целые столбцы.</span>. </p>
      <p id="c0672f65-7c35-4f8c-971b-f94e3af421a8">Буланже прочел вслух письмо рабочего о жизни фабричных в №3 «Жизни для всех»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note145">4</a>
          <span class="note" id="note145">
            <span>Очерк А. Зорина «Рабочий мир» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Жиз. д. В.</span>, №3). </span>
          </span>
        </hi>. Очень заинтересовал всех. Между прочим, о ночной работе женщин, которые и днем в хозяйстве с детьми заняты. </p>
      <p id="c7390e5b-9a66-4a5f-a4e4-7bae3e76a5bf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если бы позвать человека разумного, но никогда не видавшего нашу жизнь, где 90 процентов нуждающихся в работе, а 10 процентов проживают миллионы, и спросить его: «Как ты предположишь, марсовый житель, что́ религия, наука, искусство, какие быть могут?» — марсовый житель должен бы ответить, что ни религии истинной, ни науки истинной, ни искусства истинного не может быть. </p>
      <p id="54f460b4-195e-4529-9d79-c756ffd44d7f">Л. Н. говорил про посещение им сегодня библиотеки в деревне. Было больше 80 человек, берущих книги, а в воскресенье — 112. Жажда знаний у народа огромная, только извращена. </p>
      <p id="17ae9e38-fbfe-4d86-a338-85862b67a80b">Л. Н. прочел конец «Конфуция», выбранные места из его бесед, удивительно читал, и удивительны эти изречения. На какое-то возражение Софьи Андреевны ответил: </p>
      <p id="325be3f6-0b78-4292-b013-f83857c11c8e">— Одна есть религия — это та, что одно во всех. </p>
      <p id="08b36249-7da3-4dbf-b69b-db9193e33a88">Индус Таракнатх Дас, которому Л. Н. писал «Письмо к индусу», сообщает, что он только теперь получил его и, хотя не разделяет вполне взглядов Л. Н., там высказанных, распространяет его на разных индийских языках. Таракнатх Дас — студент американского университета, живет в Соединенных Штатах и там издает революционный журнал «The Free Hindusthan». </p>
      <p id="5c3c3274-a78e-4d6e-a016-48bc67583e1a">Л. Н. рассказывал, как компания английских торговцев покорила 250 миллионов людей. Как это могло случиться? Только так, что раджи и другие покоряли тоже. </p>
      <p id="fae47fc2-5a8c-4908-88e1-6678001843a3">
        <pb n="204" xml:id="page204"></pb>
      </p>
      <p id="a9b09441-6235-4abd-bf64-420fa9a57704">О сборнике, посвященном Стасову, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="0d68bc0d-d701-4591-8959-42d82d5f9b69">— Тут и письма Стасова. Автобиографическое, имеет интерес. </p>
      <p id="f1d92c4d-ff43-499d-8126-724bd313f46a">Еще по поводу письма рабочего о фабричных. </p>
      <p id="33af6400-c45f-4782-9b89-4362466dc171">Об энциклопедическом словаре для народа Л. Н. говорил, что он должен отвечать на вопросы, которые возникают в начинающем образовываться сословии, желающем идти дальше в просвещении; он должен годиться для большой массы крестьянского народа<hi>... </hi>Сделать его надо общедоступным. </p>
      <p id="89e939fa-391b-4cf6-9570-614ebc594431">Л. Н. взял Брокгауза и стал читать от «А» — что̀ надо выпустить, что̀ переменить. Самые важные сведения брать. </p>
      <p id="5fdf85ea-94f1-4f39-8085-a28eac3ee5b0">П. А. Буланже не мог согласиться с Л. Н. и говорил, что такой отборный философско-религиозный словарь не возможен. </p>
      <p id="9f4823c6-217b-4b07-b2e2-5a0dd828d35e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Объективный словарь скорей не возможен, так как можно сто раз столько же сведений поместить. Я не говорю, что это задача легкая. Вопросы естественнонаучные<hi>... </hi>Подробности дарвиновской теории, разумеется, помещены не будут<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="d70a600f-c335-4dca-b417-ed47d9c01086">На днях Л. Н., читая вслух письмо Гусева, сказал насчет рабочих: «Рабочий, как его ни кинь, все на ноги встанет». </p>
      <p id="2847c4e7-8df4-493f-a0da-aabdc210c8ab">Недавно в разговоре Л. Н. сказал про балет: «То, что писатель промалчивает, то тут подчеркнуто, мимикой выражено. Это есть балет».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>