<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-06-13_1910-06-13"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. 274.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-06-13" to="1910-06-13"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="64e6a6ff-8cf1-4e2b-86f7-4c32b04e8cf3">
        <span class="opener">
          <date when="1910-06-13">
            <hi>13 июня. </hi>
          </date>
        </span>Дима уехал в Голицыно на представление труппы Орленева. Л. Н. утром в дождь пошел гулять в деревню. Местность здесь густо заселена и заметно влияние Москвы. Потом поправлял Ноябрь («На каждый день»). Под вечер Булгаков с Сергеенко переписали, и Л. Н. вечером до 11.15 опять поправлял, много перемарал и поправил. </p>
      <p id="2087ae69-94ec-4cc0-b3bb-52e75aea014f">Пополудни ходил в Мещерское в больницу для сумасшедших. Туда и обратно шесть-семь верст. Когда шел туда, пристала к нему одна деревенская баба; на обратном пути — толпа молодых людей и служащих в больнице, а также их жены. Но Л. Н. сумел отделиться от них. </p>
      <p id="833abebd-0ec2-496f-befc-d7387568e4d0">Разговор между Чертковым и Александрой Львовной о том, как Софья Андреевна готовит полное издание сочинений Л. Н., в которое войдут «Царство божие» и т. п. </p>
      <p id="18f910d6-6882-4405-87d6-28882441ac22">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: Софья Андреевна цензурирует по-своему, заменяет «доски» словом «иконы» и т. д. </p>
      <p id="7f905566-f598-4acb-b27c-a4b310b9c5c0">— Как хорошо, что сохранили оригиналы!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma4-147-.htm#1910.Март.3_марта">3 марта</ref>. </span>
          </span>
        </hi>— заметил Чертков. </p>
      <p id="da6cc771-03da-466d-89c1-afb8872d0aa7">Л. Н. говорил о балашовском копеечном издании «О разуме, вере и молитве» и о том, сколько теперь печатается; что читателю трудно напасть на хорошую книгу; что рабочие с Пречистенских курсов ничего не знали о Генри Джордже. </p>
      <p id="929562b8-9718-4db8-a67c-b1ead318a126">Александра Львовна говорила про больных в Ялте, что они настоящего Толстого совсем не знают (его «Круг чтения», «На каждый день» и т. п.). </p>
      <p id="0be4f647-c04f-4bca-a026-168457789eef">Чертков заметил, что Л. Н. не вовремя попал. Как бы все было наводнено его книгами, если бы можно было их свободно издавать. </p>
      <p id="819a914b-8beb-4c65-b188-59c09dc1fec7">Л. Н. усомнился в этом. </p>
      <p id="32e9ed11-f598-40ca-b8f6-cc9bc1511df5">По словам Черткова, Калачев пишет из Самарской губернии, что там народ очень простой, лучше чем около Крекшина, Телятинок. Когда он им читал «Ивана-дурака»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Сказка об Иване дураке<hi>...</hi>» (т. 25). </span>
          </span>
        </hi>, им показалась эта сказка совсем своей, знакомой. </p>
      <p id="a094fce6-fbe3-4962-b88b-9aa6a9672d2c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Там место Добролюбова (А. М.). </p>
      <p id="c65c7dea-c311-476b-bea2-dd6f3987e00b">Разговор об отказавшихся. О Сереже Булыгине — что он удивляется, как можно о предстоящем его отказе рассуждать, бояться за него, жалеть его за могущие последовать лишения. Он об этом и не думает. И кажется ему, что он так же спокойно и твердо это сделает, как всякое другое дело. Сколько их теперь собирается отказаться! В самое последнее время (январь — апрель) отказалось около десяти. </p>
      <p id="4a2963a9-ccca-4de1-afac-9f1563fede20">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Чертков</span>: Мы про всех не знаем. Вот про Фокина<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="5e79db79-8697-4c95-9c28-6b49952e2aab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Меня удивило: я ни одного не встретил, который раскаялся бы<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Но был один такой, Гончаренко, отказавшийся в тюрьме по примеру другого и потом раскаявшийся в этом. Л. Н. забыл про него.</span>. </p>
      <p id="9e7a872c-c46a-4ccf-ab14-4206de4741a1">Л. Н. рассказал, что̀ ему сообщил Кониси. На Формозе, которую японцы после войны с китайцами присвоили себе, живут в горах дикие (150 тысяч) — малайского племени. И китайцы — на равнинах (2500000), и они во вражде между собою. А китайцы диких едят<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Дикие спускаются к морю за солью, и тут их китайцы ловят.</span>. Как очень умно сказал Трубецкой, людоедство — это уже некоторая цивилизация. </p>
      <p id="7c686a33-bfbd-464b-9058-24076ba01fa5">Булгаков говорил, что Кониси доволен японцами, ставит их выше русских. </p>
      <p id="9936a3ba-8322-4457-baab-2160641e7967">Л. Н.: Мне это интересно: у них нет духовного, религиозного. Это странно.</p>
      <p id="a02eb17f-eba3-4911-8e58-70ef1f78d6e7">
        <pb n="274"/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
