<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-07_1908-07-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-07-07" to="1908-07-07"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d8a1d43a-6da7-420e-89df-93faef4058d8">
        <span class="opener">
          <date when="1908-07-07">
            <hi>7 июля. </hi>
          </date>
        </span>Были фотографы от «Нового времени»: Булла с сыном. Снимали Л. Н. одного и с другими многократно. Снимки за столом, во время обеда, не удались. Л. Н. не мог удержаться от смеха; рассмеялся именно тогда, когда снимали. </p>
      <p id="2413aac4-c123-4972-af09-8927c7bec26f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">к Черткову про Буллу</span>): <span class="hi" data-attribute="italic">Отсюда </span>поедет встречать Фальера<a href="#" data-type="snoska" id="footnote46">*</a>
        <span class="note" id="footnote46">Фальер — президент Французской республики, должен на днях приехать в Ревель.</span>. Я очень уважаю его — не утверждает смертных приговоров. </p>
      <p id="81de7c77-f55f-4c1b-b933-d423f1ade1bb">Я не дослышал, по какому поводу Л. Н. сказал о французах: «Милый народ». </p>
      <p id="d07223d6-acae-4e90-985d-ce2a9f819a3e">Потом Владимир Григорьевич заговорил об Анатоле Франсе: </p>
      <p id="ab797b56-f36a-4cde-a276-310e5ba02534">— Он вас очень любит. </p>
      <p id="0ecaafad-7364-4a70-b98d-a6d0144e9ac6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: И я его люблю. </p>
      <p id="a888d346-7403-4289-a41c-53017c002686">Обедали на крокете, около нас мужики возили сено. </p>
      <p id="d692002b-1098-4eb0-906b-2ef81fb5e8a5">Л. Н. сказал Александре Львовне про работу, что бы ей поработать на сенокосе — одна радость. Сколько бедноты! Сегодня слышал, как говорили про нее: «У нее все масленица». </p>
      <p id="bc0865b6-a6a0-473c-b057-a308bc00e7d9">Потом обо мне Л. Н. сказал, что хочу его лечить, отдалить смерть; лучше, если б я знал средство ускорить ее. </p>
      <p id="5b1995b4-ab7b-4271-9a23-5f6bd9fd7374">Вид у Л. Н. утомленный, и, может быть, он все еще недоволен собой. Сегодня далеко ездил, и утомляли его фотографы, и одна барыня, приехавшая из Смирнова, которая вела себя высокомерно с Л. Н., и Л. Н. и не узнал от нее, зачем приехала. </p>
      <p id="04aa2f5e-77bc-46ef-aa2b-33b9e17626cf">
        <pb n="138" xml:id="page138"></pb>
      </p>
      <p id="e2412d35-a6a6-4794-8284-f5fdad29366e">Сегодня были Картушин, Рябов и дочь художника Орлова. Картушин избегал встречи с Софьей Андреевной; у них, живущих у Чертковых, приказание «не быть ею видимыми». </p>
      <p id="3d5c2ff3-ea82-4a2b-8dd2-d175cee4088c">В 8 часов вечера приехала Ершова, рожденная Штевен, известная учредительница школ. Сидела на балконе с Софьей Андреевной. Л. Н. там же играл в шахматы с Гольденвейзером. Мария Николаевна там же лежала на кушетке. </p>
      <p id="0de52049-1bac-459a-bf22-74a27adbcd25">Софья Андреевна долго, почти все время, одна говорила упорно о том, как мужики не платят аренды, как воруют и т. д. Елизавета Валерьяновна, Юлия Ивановна и я сидели под вязом и жалели Л. Н., что должен это слушать. Я всего не слышал, но воображаю себе, что Ершова, загипнотизированная Софьей Андреевной, принялась в том же духе и смысле говорить. Л. Н. кончил шахматы, стал говорить с ней и не мог согласиться с их речами. Наконец встал и, взволнованный, со словами: «Это кощунство», — ушел с веранды. Пошел было к себе, но увидел нас под вязом, повернул к нам: </p>
      <p id="acf0eb1e-4090-46de-aed9-fb6e8d90291a">— Эта барыня говорит, что мужики без нас, господ, — звери. И самое страшное то, что она учит, и за то, что учила детей арифметике и закону божию, она считает себя вправе их презирать, ругать. </p>
      <p id="ac12127b-8789-4692-ac40-d96dcededc12">Потом Л. Н. вернулся на террасу — наверно, для того, чтобы объяснить спокойно даме, как надо относиться к народу, свою точку зрения, как это Л. Н. всегда после спора старается смягчить. За чаем Л. Н. говорил про интересное письмо революционера. </p>
      <p id="79854ec1-b33b-4023-a4c0-0968e30198ab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Изменение сознания народного совершилось огромное. Правительство своими подавляющими мерами только хуже делает. </p>
      <p id="67e4e84e-d32a-49ce-a635-17ee5e80f762">Юлия Ивановна вспомнила, как Л. Н. удивлялся Татьяне Львовне, которая была равнодушна к поражениям русских в японской войне: «Неужели в тебе нет чувства патриотизма?» Татьяна Львовна ответила, что его в ней совершенно нет, как и у Юлии Ивановны. «Ведь ты уничтожил его в нас, а в тебе самом осталось». </p>
      <p id="ab036091-1f7c-44e4-ab69-0071417884b6">С 10.30, когда Александра Львовна с Варварой Михайловной вернулись с купанья на Воронке, проверяли «Закон насилия и закон любви». В 11.15 Л. Н. пришел к окну комнаты Александры Львовны и позвал нас к чаю. За чаем ответил, что сниматься ему (его снимали сегодня 20—30 раз) ничего, а неприятно быть в «Новом времени» рядом с этой барыней.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>