<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-04_1906-05-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-05-04" to="1906-05-04"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fbd42c17-4610-494d-a171-84c3157f3f40">
        <span class="opener">
          <date when="1906-05-04">
            <hi>4 мая. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни, идучи с Сергеем Львовичем купаться на Воронку, встретили Л. Н. верхом без седла на рабочей лошади. Л. Н. усталый, встретил работника Александры Львовны с лошадью и сел на нее. Л. Н. третьего дня и сегодня не в духе с просителями и нищими. На вопрос, как себя чувствует, Л. Н. ответил, что так же, как было, нехорошо; думает, что серьезное. Боли в боку, аппетита нет... И сейчас, чтобы кончить разговор о здоровье, спросил о чем-то, а затем спросил, что за толстое письмо я получил. </p>
      <p id="08474e57-a2da-48b9-a09c-01ea06254262">
        <pb n="130" xml:id="page130"></pb>
      </p>
      <p id="3a3255a4-7e59-4b0b-a8d4-72580d2926dd">— От Фельтена. «Единое на потребу» не берется издавать, наборщики отказываются; посоветовал «Донской речи» издать его. </p>
      <p id="4e74e501-5381-4eca-9435-e49e006caa32">Л. Н. не сказал ничего. Фельтен послал это письмо через Е. Д. Вагнер, бывшую учительницу у духоборов. Она только что отсидела три месяца в тюрьме по делу Крестьянского союза. Фельтен пишет о ней, что она уважает Л. Н., хотя, по-видимому, его сочинения мало читала. </p>
      <p id="b95f09c2-0f65-48fa-a54a-56bd84ec77b5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это обыкновенное: уважают, но не читают. Читали письмо Михаила Сергеевича?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note381">1</a>
          <span class="note" id="note381">
            <span>Письмо М. С. Сухотина к Т. Л. Сухотиной от 2 мая об открытии в Петербурге I Гос. думы. </span>
          </span>
        </hi>Попросите его у Тани. Передает мрачное впечатление, которое произвели на него Дума и прием у императора. Это вместе с убийствами (Гапона и рабочим вице-адмирала К. П. Кузмича<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note382">2</a>
          <span class="note" id="note382">
            <span>См. <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №№10823—10824, 2—3 мая. </span>
          </span>
        </hi>) на меня произвело сильное действие. </p>
      <p id="d088f481-5252-4a4d-9449-9784a3afceb4">С тем Л. Н. ушел с веранды наверх в свой кабинет. </p>
      <p id="ffcf4bcc-04ba-4b4c-8cc6-b002a2d57a46">Вечером Л. Н. гулял по шоссе с пчеловодом М. В. Дагаевым. Приехал оттуда на шарабане. Сказал, что старость чувствуется, когда трудно на лошадь садиться. Сегодня первый раз почувствовал это: тяжело подымал ногу и заметил, как просто и приятно без напряжения везтись (в экипаже): не устаешь, передвигаешься быстро. </p>
      <p id="2896e96c-79f7-4b96-90e5-50a08360f0f4">Вечер. К чаю Л. Н. пришел на короткое время. Были Сергей Львович, Татьяна Львовна, Юлия Ивановна, miss Gentsch. Андрей Львович уехал в Чифировку, Софья Андреевна с Александрой Львовной — в Тулу на концерт. </p>
      <p id="c642d049-4d33-426c-b12d-cf4401f912d1">Сергей Львович из-за засухи опасается голода. Ржи совсем плохи. </p>
      <p id="f6487f48-8350-423f-8b25-50569b3e011d">Я заметил, что в атласе России 1800 г. есть много озер, которых теперь уже нет. В поле яснополянском есть название Озерки, которых уже нет. </p>
      <p id="fe7e8de4-9ba9-4d28-9961-55f5e3771df8">Л. Н. сказал, что он охотился на бекасов в болотах, которые уже высохли. Сергей Львович рассказал то же про Никольское, где на карте озерки, там их уже нет. Нужно заводить пруды, водоемы для снежной воды. </p>
      <p id="f90dd2f4-9daa-4c79-b6a8-eee96132b331">Л. Н. говорил о том, что в старину было больше роскоши и искусного изящества, чем теперь, только не было так распространено. Приводил примеры: бриллиантами обшитые одежды, кареты в десять тысяч рублей (Павел Петрович запретил их ввоз из-за границы), шестерни лошадей, ефрейторы и т. д. </p>
      <p id="e6d9e4a2-923b-4393-bf68-e91653acbd17">Сергей Львович просматривал книгу Boyer «Langue russe»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note383">3</a>
          <span class="note" id="note383">
            <span>P. <hi>Boyer et N. Spéranski</hi>. Manuel pour l’étude de la langue russe. P., 1905 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, дарств. надпись).</span>
          </span>
        </hi>и похваливал. Я сказал Л. Н., что Буайе взял в свою книгу 60 страниц рассказов из его «Книг для чтения» и констатирует, что в них не менее 2700—3000 разных слов. А во всем Шекспире, насколько помню, четыре! тысячи<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note384">4</a>
          <span class="note" id="note384">
            <span>По последним данным, в произв. Шекспира употреблено от 15 до 24 тысяч слов (см. А. <hi>Аникст</hi>. Шекспир. М., 1964, с. 339). </span>
          </span>
        </hi>— а его язык считается богатым выражениями. </p>
      <p id="e8f7e2bc-8526-4ad6-b333-3420ba0ed6f9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Неужели 2700? Я старался коренной русский язык употреблять. </p>
      <p id="1d40e3be-a6c1-4025-aaca-ce7a315cb97a">Сергей Львович пожалел, что нет «Кавказского пленника» в книге Буайе. Татьяна Львовна говорила про Горбуновых, что решили детей учить в Германии, т. к. тут нельзя: школы закрыты, и мальчики будут терроризированы коллегами, принуждены стать революционерами. </p>
      <p id="89dec60f-b0ea-4c4b-b29a-21378c5af299">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это временно, не могут так остаться закрытыми. </p>
      <p id="2b745737-a008-41bb-b67c-5b579c4f2ae4">Л. Н. сегодня, да и вчера и третьего дня, был неразговорчив. Скоро взял чашку чаю с собой — ушел к себе. Заметно похудел и как бы осунулся.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>