<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-06-11_1906-06-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-06-11" to="1906-06-11"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="49b0c9c8-65c1-47b7-80be-7e37f0e47642">
        <span class="opener">
          <date when="1906-06-11">
            <hi>11 июня. </hi>
          </date>
        </span>Гости: С. А. Стахович с племянницей, вечером — Гольденвейзер, до половины десятого Звегинцева с Н. Н. Кровном (чиновником Министерства торговли). </p>
      <p id="c065542f-bd71-47ee-8934-c625362d78a8">За обедом Л. Н. с Софьей Александровной, между прочим о ее племяннице Евгении, которая социал-демократка, сказал: </p>
      <p id="8dd285bd-ec54-4b4a-a53d-add08d7420fc">— Блажен, кто смолоду был молод<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note472">1</a>
          <span class="note" id="note472">
            <span>Из «Евгения Онегина» Пушкина (гл. VIII, строфа X).</span>
          </span>
        </hi>, наслаждался природой; интерес к политике говорит, что не молод... Старики, люди, которые пережили новую историю, могут политикой заниматься. </p>
      <p id="78a344b3-bb4f-4543-930c-b8b5fdd4fda3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Звегинцева</span>: Вы признаете, что наша культура выше крестьянской? </p>
      <p id="e453db10-caa4-4b83-9942-ed2ae46e48a4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Напротив. </p>
      <p id="9793d6d6-4d0a-443d-905d-465e618688d2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Звегинцева</span>: Николай Николаевич (Кровн) изучал этот вопрос и доказал, что крестьяне плохо обрабатывают землю; отдать им землю — будет беда (голод). </p>
      <p id="2a64b90e-8e7c-4bac-aa8e-467b24448de0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В Ясной Поляне наша рожь, овес плохи, крестьянские — хороши. </p>
      <p id="96061708-49e2-4a49-8eae-ab932e101323">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Звегинцева</span>: Если земля перейдет крестьянам, не будет такого урожая. Николай Николаевич изучал этот вопрос и доказал это. </p>
      <p id="707cf8cd-cca9-45ec-b1cf-08dbbb341761">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Неправда. Посмотрите нашу рожь, наш овес и крестьянские — крестьянские лучше. </p>
      <p id="f9fd0941-7dca-4267-9099-2686e7ac9869">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне постоянно стыдно, что у моих родственников есть земля. </p>
      <p id="f28c33fb-566e-407c-8af3-a9cb944c5752">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Звегинцева</span>: Какой выход будет — диктатор Трепов, Наполеон? </p>
      <p id="712553cb-f32d-45b0-9c1f-d5e35319dfd3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Возврат к старому невозможен. Правительства нет, в сознании народа его нет. В России возможно неповиновение правительству. Повиновение человека человеку — грех. </p>
      <p id="abc70f4d-87dd-493a-8d31-4d67f288563c">
        <pb n="161" xml:id="page161"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой, Кэндзиро Токутоми и А. Л. Толстая. Фотография С. А. Толстой </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-161-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой, Кэндзиро Токутоми и А. Л. Толстая. Фотография С. А. Толстой </figDesc>
        <p id="513726ec-c0a8-410d-99ad-90d6111495ac">
          <head>ТОЛСТОЙ, КЭНДЗИРО ТОКУТОМИ И А. Л. ТОЛСТАЯ </head>
        </p>
        <p id="9f7d0b47-3e36-4a37-8e88-85aea5c88b9b">Ясная Поляна, 18 июня 1906г. </p>
        <p id="7dee0750-161a-4352-9547-4ceb782bd1b4">Фотография С. А. Толстой </p>
        <p id="46377524-857a-47ec-96d3-34018b0b0e58">«Утром приехал Кэндзиро Токутоми... Приехал прямо из Японии». — Запись от 17 июня 1906г. </p>
      </figure>
      <p id="b2f0f27c-0b85-4004-a15c-59ae35a45de3">А. Е. Звегинцева взяла с собой ветвь ольхи, которую ей сорвал и подал Л. Н., тем отводя речь от политики — на запах лип, на деревья, которые сажал, и прочее. </p>
      <p id="95de60d3-36df-497f-970d-96539bbb8f98">Вечером с 10.30 до 11.30 Л. Н. разговаривал с Евгенией Сергеевной, Софьей Александровной, Н. Н. Кровном у малого круглого стола. Евгения Сергеевна последние полгода ничего другого не делала, кроме чтения газет — «XX век», «Волна», «Вперед» — и социал-демократической литературы. Хотела изучить рабочее движение. Л. Н. ей говорил, что политика и политическая экономия имеют малое значение в занятиях человека. </p>
      <p id="9ed6ac86-daad-4a7a-8df0-98ac818e180a">— Если вообразить себе интересы людские шаром и в середине его человека, то очень маленький конус выпадет на долю политики. Внутренняя жизнь, дружба и так далее куда важнее политики. Самое главное — внутренняя жизнь, и воздействие на других через нее самое сильное. Из газет чему научитесь? Газеты врут, только представьте себе, что ни одна из них никогда не неправа! Через газеты не узнаете рабочего движения. Они вас только запутают. Я 80 лет прожил, а во мне пороков сколько; еще 80 лет прожить — и не избавишься от них всех, но хоть от немногих избавился. Они есть и в вас. Надо непосредственно выработать внутреннего человека, а посредством кадетов выработаете урода. Кадеты, социал-демократы — рабы западных учреждений. Читайте хорошие книги, хотя, кажется, Эмерсон сказал: «Нельзя прочесть всех хороших книг». </p>
      <p id="f019f38f-974a-4ade-a542-522f4b164a66">
        <pb n="162" xml:id="page162"></pb>
      </p>
      <p id="7019d799-e927-4931-90ed-8b7362e2ee3b">Л. Н. подарил ей «Речи и статьи», «Прогресс и бедность» Генри Джорджа и «Конец века». </p>
      <p id="4047f196-1560-440f-b89f-088e70935307">Н. Н. Кровн не знал о существовании «Круга чтения».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>