<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-17_1910-10-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-17" to="1910-10-17"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b6fd6520-1edf-4bd8-af2a-fddf95580183">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-17">
            <hi>17 октября. </hi>
          </date>
        </span>Утром в 9ч. Л. Н., умытый, в халате, сидел на кровати и прочесывал бороду. </p>
      <p id="c663f7aa-6132-4082-8136-2e1de338412a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нехорошо себя чувствую: желудок, печень. Вы мне вчера говорили про припадки, ведь в них могу кончиться. Ведь так бывает? Их надо опять ожидать? Не знаете? Надо хорошо умирать, готовиться к смерти, я так и думал, но так как смерть может наступить в беспамятном состоянии (когда нельзя будет хорошо умирать), то надо теперь всегда готовиться умирать. </p>
      <p id="2ca614c9-52ed-4a54-990e-aa8ef80c663e">Я ответил, что в таких припадках люди очень, очень редко кончаются. </p>
      <p id="9745385b-d8fb-4f9d-9638-587f653d411b">Л. Н. сказал: </p>
      <p id="9a9256a6-5fb5-4f46-9979-9fc7a804c37b">— Чего лучше смерти? </p>
      <p id="84e9fa3a-9934-4445-a828-35663512e263">Л. Н. сказал еще о Софье Андреевне, что она вчера вечером была кроткой; ночью он кашлял, она пришла и загородила снаружи невставленное окно (тюфяком). Какая энергия! </p>
      <p id="4c2de3b2-16f2-4578-a29a-58dfd77511e6">За завтраком Софья Андреевна трещала. Л. Н. пытался говорить, не мог, только иногда с соседом своим, Горбуновым. Просматривал листки против пьянства<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note659">1</a>
          <span class="note" id="note659">
            <span>Изд-во «Посредник» выпускало серию «О пьянстве и курении», в к-рую входила также и «Новая серия книжек, картин и листков» о вреде алкоголя.</span>
          </span>
        </hi>. Их восемь, по одной и три копейки, напечатали в первом издании, разошлось 7000 экземпляров. Л. Н. очень одобрил их и картинки, кроме одной: пьяный лежит у фонарного столба. </p>
      <p id="f508eb36-65a4-4f8a-b00a-b87b50099e52">— Нехорошо, даже с художественной точки зрения, не нравится. </p>
      <p id="a971762e-c48a-45a1-ba9a-de9780fe2717">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Горбунов</span>: В новом издании заменим ее. </p>
      <p id="f040cfe5-f969-4ccb-b4e7-ac37e2175e84">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">шутя, Горбунову</span>): Я очень люблю пьяных, теперь напишу о пьяных нецензурное с вашей точки зрения.</p>
      <p id="8e08a14f-2877-4fec-9600-f56ca6dbd2cb">
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote213">*</a>
        <span class="note" id="footnote213">Переписано 3 марта 1911 г. </span>Были Якубовский, Перпер, Горбунов. Говорили о том, что, если бы все люди стали вегетарианцами, то не было бы и смертной казни. Горбунов рассказал, со слов Мережковского, о каком-то «пророке» в Петербурге. Он имеет огромное влияние на толпу. Он проповедует: надо жить хорошей жизнью — у вас страданий более не будет. </p>
      <p id="8a7a3a14-fb7b-4008-9a6c-aed16a2aa77a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Иван Михайлович Трегубов любит служить сближению людей между собой. </p>
      <p id="dd4cad16-3307-49a3-96e6-07dc04371e96">
        <pb n="385" xml:id="page385"></pb>
      </p>
      <p id="4654c8a7-bb7d-4d1d-86ed-c46d10d01644">Не помню, Перпер ли просил статью о вегетарианстве или шла речь о статье против смертной казни, которую просил Чуковский. </p>
      <p id="61a2be22-5ab4-44ce-b674-906252d160c8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я едва ли сделаю чего. Меня растаскивают. Мысль прекрасна. Я не умею писать кое-как. Иван Иванович советует написать просто сочувствие, я скорее отнекиваюсь (Короленко написал небольшой художественный рассказ<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note660">2</a>
          <span class="note" id="note660">
            <span>К. И. Чуковский писал Т. 12/24 окт., что Короленко в связи с его обращением к писателям с просьбой выступить против смертных казней прислал «превосходный набросок «Один случай»» (см. т. 58, с. 561).</span>
          </span>
        </hi>). Да, это такой предмет, который — только бы не преувеличивать — должен действовать сильно.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>