<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-10_1908-07-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-07-10" to="1908-07-10"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="6f03831a-5477-4988-a1a6-02ee8cc84291">
        <span class="opener">
          <date when="1908-07-10">
            <hi>10 июля. </hi>
          </date>
        </span>За обедом Л. Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна, Михаил Сергеевич, Мария Николаевна, Елизавета Валерьяновна, дети Михаила Львовича с немкой, Надежда Павловна, Варвара Михайловна, Владимир Григорьевич, Н. Н. Гусев, Танечка Николаевых. Л. Н. разговорчив и шутлив. Говорил, что если бы он подписал «Выборгское воззвание», то попал бы в тюрьму, и жалко ему, что не сидит. </p>
      <p id="b4f7d7d4-ec9f-44f1-8802-cebaafbbd3e2">Хвалил Владимиру Григорьевичу отрывок «Песчинка» Фихте<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note319">1</a>
          <span class="note" id="note319">
            <span>См. И. Г. <hi>Фихте</hi>. Пути к рациональному мировоззрению, ч.1. О назначении человека. Пер. И. Панаева. СПб., 1880 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>), с. 18—22: «Природа<hi>... </hi>есть громадное</span>
            <br/>
            <span>целое, все части поддерживают друг друга и друг с другом связываются<hi>.. </hi>Из этих частей вы не можете переместить ни одной, хотя часть была бы не более как песчинка, без того, чтобы перемещение не стало или не сделалось бы тотчас же центром множества других перемещений частей» и т. д. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bbe45002-dffb-4026-a262-7a8db1ef1b52">Л. Н. говорил, что с женщиной можно разговаривать о чем угодно: о боге, о высоких предметах, но если только упомянешь редингот, она, докончив разговор, возвратится к рединготу. </p>
      <p id="1e03d29a-ce65-45e4-a607-8caa40699a34">Л. Н. говорил о романе «Санин»: </p>
      <p id="0a110817-bd11-44ea-89a1-9ebf2faa98be">— Веселись вовсю, ни о чем не думай. Это очень неразумно. Это 20 раз опровергнуто. Молодые люди учатся греческой грамматике, а этого не знают<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note320">2</a>
          <span class="note" id="note320">
            <span>Приходивший к Т. в этот день гимназист определил главную мысль «Санина» так: «Веселись вовсю, живи, как вздумается, никакой нравственности нет» (см. <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 188). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="33de53c8-a946-44da-b5d7-fcdce73dfe0a">После обеда пристал к Л. Н. развязный инженер, одна рука в кармане, шел с Л. Н. </p>
      <p id="dac99942-c459-4532-9c10-40dd6e24b6a4">Вечером Звегинцева с одной дамой. Гольденвейзер играл. </p>
      <p id="db2e5e7a-7b1b-449c-a28f-dcf82738827a">Чертков, увидя в передней под зеркалом браунинг Звегинцевой, возмутился, как можно к Л. Н. ездить с браунингом, и сказал в шутку Ване, чтобы его забросил в помойную яму. Сделано было так: к нему подложили статью Л. Н. «Не убий». Звегинцева, посмотрев, взяла ее.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>