<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-04-09_1910-04-09"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 222–223.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">222–223</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-04-09" to="1910-04-09"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f2f1eef1-7e68-4ac3-b742-6dcbb253bf5a">
        <span class="opener">
          <date when="1910-04-09">
            <hi>9 апреля. </hi>
          </date>
        </span>В дождь Л. Н. верхом 16 верст, ссадил себе кожу на колене. В лесу топь, дороги поразмыты. </p>
      <p id="e53639fb-3ae2-4741-b860-2e003d315822">Софья Андреевна сравнивала оригинал «Детства» с экземпляром, измененным Некрасовым и цензурой, и просила Л. Н., чтобы он проредактировал и разобрал, что́ изменено Некрасовым или цензурой или им самим в корректуре. Л. Н. отклонил и посоветовал оба текста напечатать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Рук. 4-й ред. «Детства», посланная Т-м в ред. <span class="hi" data-attribute="italic">Совр.</span>, не сохр. Автограф Т., представляющий собой 3-ю ред., напечатан полностью в 12-мизд. «Соч. гр. Л. Н. Толстого», ч.1. М., 1911. В предисл. к этому изд. С. А. Толстая писала: «Предполагая, что издание «Детства» по рукописи, всецело написанной рукою Льва Николаевича, без вмешательства редакции и пропусков цензуры, представляет большой интерес, я решила печатать «Детство» в новом издании по этой рукописи<hi>...</hi>» («Соч. гр. Л. Н. Толстого». М., 1911, ч.1, с. 5). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bb6f32b6-37f5-4324-a918-37d5a3214209">За обедом играл с Танечкой. Она ему щекотала шею. </p>
      <p id="5431ad7f-61c7-4db8-b9ae-1443d05e758b">Л. Н. получил письмо 85-летнего Ахшарумова, приславшего ему книгу стихов, которые читал в молодости в кружке Дружинина, Некрасова, Тургенева и Толстого. Л. Н. спросил, получена ли книга, и сказал, что непременно прочтет ее. Позже Л. Н. ему ответил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>При письме от 6 апр. В. Д. Ахшарумов прислал Т. свою кн. «Стихотворения». Полтава, 1908 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). В огл. отмечены Т. стихотв. «Куда» и «Покоя ищу я, покоя». Т. отв. 20 апр. (т. 81, с. 236). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a69d77c3-0deb-40e1-9bbd-ad822e9a0beb">Сегодня я послал исследовать мокроту Александры Львовны, особенно кашляющей со времени кори и все время полтора-два месяца простуживающейся. И особенно сильно эти три дня. Ездила на конную ярмарку лошадь покупать, уставала, в сапогах промачивала ноги. Вечером привезли результат исследования. Туберкулезные бациллы найдены в небольшом количестве. Варвара Михайловна — плакать и побежала уведомить Татьяну Львовну. Я — к Л. Н. Он был занят «Новым кругом чтения»; выслушал, а после, когда я уходил, поблагодарил за сообщение. Я спросил, как быть с Александрой Львовной. Я ей не могу не сказать правды. </p>
      <p id="acc22964-f42a-4f19-893f-a435fdde09c5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если бы меня спросила, я бы ей сказал правду. </p>
      <p id="f9277088-108a-479f-839f-fbc336537b30">Я дал Л. Н. прочесть из учебника внутренних болезней Меринга, что во всех вскрываемых трупах, от двух третей до трех четвертей, находят следы зарубцевавшегося туберкулеза, так что большинство исцеляется. </p>
      <p id="5e6963eb-7ab8-4a24-ab63-68563d91eafc">Л. Н. сказал, что он того же мнения. </p>
      <p id="47362aac-bfc3-4c7d-af87-969b02551994">Вечером все безмолвны. Татьяна Львовна писала письмо, Варвара Михайловна около Александры Львовны, которая, не проявляя страху, наоборот, с улыбкой говорила: «Так вот, у меня чахотка, с папенькой умирать будем. Эх, панчик, проглядели чахотку!» Только слышна была нотка, что и жалеет себя, как ребенок. </p>
      <p id="9549016f-fc5d-4620-8251-cd7ae825aa34">Софья Андреевна уверена, что Александра Львовна в Крыму в одну неделю перестанет кашлять, не огорчена. Занята сравниванием текстов «Детства». Л. Н. вышел в залу и тут просидел больше полутора часов за пасьянсом (который обыкновенно раскладывал в кабинете) и еще читал газеты. Кроме него, в зале была Софья Андреевна. </p>
      <p id="f08c186f-b3f3-4222-9c22-eaa61fc27a3f">
        <pb n="223"/>
      </p>
      <p id="65206107-8843-4ff4-9a5e-84c719070df1">Кашель Александры Львовны стал звучать звонче, с оттенком страдания, и чаще.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
