<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-10_1907-08-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-08-10" to="1907-08-10"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8033967c-6aea-435c-9527-eddf342f34a3">
        <span class="opener">
          <date when="1907-08-10">
            <hi>10 августа. </hi>
          </date>
        </span>После жарких, сухих дней сегодня дождь. Л. Н. нездоровится, не выходил. Утром были среди прохожих два стихотворца, показывавших свои стихи Л. Н. За обедом был Чертков, и с ним Л. Н. побеседовал у себя в кабинете. Пополудни Л. Н. поговорил с Велеминским. Велеминский прочел Л. Н. следующие два вопроса из письма Яначека: 1) Что̀ надо делать, чтобы даже в мыслях не грешить, чтобы достичь мира и равновесия и не только тому человеку, который ничтожности света пережил, но и тому, который их даже не познал. Толстой читал Торо: какого он мнения о его взглядах на чистоту, чувственность, любовь. 2) Может ли человек совершенно возродиться, может ли он волей и трудом через границы своей физической личности витать (schwingen). Л. Н. прочел эти два вопроса в немецком переводе. </p>
      <p id="719d3431-56ff-4d0f-b650-4e0a87ed8a48">Л. Н. хворает; сидел в кресле в кабинете. На первый вопрос сказал: </p>
      <p id="651e72ec-d001-41b1-8843-8a7c1b161ce4">— Неясно. Это sexuelle Frage<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">половой вопрос ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>. Это, я думаю, вечная у нас борьба есть, должна быть. Это искушение. </p>
      <p id="dfa8dda0-c728-49d7-a9c2-ff714df297c3">На второй вопрос: </p>
      <p id="cd354f0f-6ce9-4faf-8815-c83dac758d53">— Странно поставленный вопрос. Разумеется, никто не может знать, что̀ будет после смерти. Я об этом много раз говорил. Да, это какие-то странные вопросы. </p>
      <p id="b394692f-a78e-4a30-8c85-12148f52e820">Потом попросил достать в его тумбочке около кровати записную книжку; прочел в ответ на первый вопрос. </p>
      <p id="bfa0dda0-0567-4116-b0ba-fe8e9c2a920f">Мне Л. Н. (после беседы с Велеминским) сказал, что разница между его и Масарика взглядами та, что Масарик признает насилие: не христианин. Понравилось ему определение Халупным характера славян (чехов), <pb n="477" xml:id="page477"></pb>что могут проявить удивительное напряжение сил (Чешское братство), но скоро ослабнут. Велеминский, очевидно, понравился Л. Н. </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой в гостях у В. Г. и А. К. Чертковых. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-477-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой в гостях у В. Г. и А. К. Чертковых. Фотография В. Г. Черткова </figDesc>
        <p id="6a7ed1fb-499e-41b8-a6ce-82dfe8a04638">
          <head>ТОЛСТОЙ В ГОСТЯХ У В. Г. И А. К. ЧЕРТКОВЫХ </head>
        </p>
        <p id="35c89931-49db-456e-9710-30321cdf69b0">Ясенки, дача Кулешовых, 19 июня — 15 сентября 1907 г. </p>
        <p id="c3fdd7d8-56f2-4f05-beec-c8e5cd0946f9">Фотография В. Г. Черткова </p>
        <p id="0c5828dd-4f13-46aa-901e-3cb8f23044d8">«Л. Н. нездоров... Все-таки не удержался съездить верхом. Был у Чертковых». — Запись от 9 августа 1907 г. </p>
      </figure>
      <p id="7feb3920-e2a1-4314-b176-ee6c40177df4">О Канте Л. Н. сказал, что значение его — в его религиозных сочинениях (христианских), а не в сочинении «Kritik der reinen Vernunft», которое превозносится. </p>
      <p id="5abdecb8-9c36-443e-985c-f93fc0a87744">Л. Н. говорил об упадке немецкой философии после Канта. </p>
      <p id="86565cc9-abd7-417f-a305-fb535764f2b8">— При отсутствии религиозных воззрений неизбежно наступает упадок и в художестве и в философии, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="76643358-c8b7-4c54-9bf7-d4778dfb5cf1">Чертков говорил с Л. Н. о Штирнере и что Ницше — только повторение Штирнера. </p>
      <p id="bf156f74-194e-416c-87db-c10726de2046">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У Штирнера нет выработанного учения, а отрывочные мысли, бьет на оригинальность. </p>
      <p id="72d1b1bf-ef7a-4868-b1b6-039a87179ad6">Вечером получены письма от двух музыкантов. Из «Посредника» получено десять пудов книг. Мария Николаевна просила из них в Никольское <pb n="478" xml:id="page478"></pb>для библиотеки. Л. Н. очень рад. Мария Николаевна хочет выдавать книги под залог 10 коп., чтобы приучать людей возвращать книги. </p>
      <p id="3b4d7082-0ede-42db-955f-d00ba7ed5aed">Л. Н. о письме и книге немецкого писателя Martin Schlesinger и присланной им книге (L’Houet «Zur Psychologie des Bauerntums»)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>2 авг. М. Л. Шлезингер писал Т-му из Петербурга о своей работе над кн. «Russland in XX Jahrhundert» и просил разрешения приехать, чтобы посоветоваться с Т-м. Отв. Маковицкий 10(?) авг. (т. 77, с. 302—303). Присланная Шлезингером кн.: A. L’ <hi>Houet</hi>. Zur Psychologie des Bauerntums. Tübingen, 1905 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, пометы). Шлезингер в своем письме не указал автора; в т. 77 автором посланной кн. ошибочно назван сам Шлезингер. </span>
          </span>
        </hi>. В письме пишет про русских людей, что он не видит разницы между чиновниками и интеллигентами (на которую напирает пресса); и те и другие ему кажутся людьми слабыми. Одна надежда на крестьян, между которыми есть сектанты, — они столько перенесли и доказали свою духовную силу. Сегодня говорил об этой же книге Колесниченко и мне: </p>
      <p id="009eb93b-cb95-4f66-95d5-6ddd708fcae1">— Книга хороша, где пишет про фабричную работу. Молодой человек, который имел общение с дедом, бабушкой, родителями, грудными детьми, скотиной, природой, лишается воздействия их, очутившись заключенным между четырех стен, между себе равными по возрасту, потому что в фабричной жизни не бывает влияния стариков. Не говоря о телесном, он должен духовно захиреть. Это рабство хуже крепостного; я помню крепостное. Если мне выбирать: быть крепостным у самого жестокого помещика или рабочим на фабрике, выбрал бы первое. Крепостной работает на свободе, у него свой дом, семья окружает его, и обеспеченное существование, а тут (на фабрике) как потеряешь работу... </p>
      <p id="db5b5a6f-e0c1-4f9b-a65f-236ad9d338a6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Николаевна</span>: Как быть без фабрик? Они ведь необходимы при нынешнем строе жизни. </p>
      <p id="1141b18b-e0e4-474b-8960-f59cc0979e3d">Л. Н. ответил, что при земледельчестве (можно) заниматься ремеслами, как до сих пор было и еще есть: печники, валяльщики, кузнецы, портные и другие. </p>
      <p id="a5d44770-c46a-4c95-a1b1-8f5a374e9ae1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Николаевна</span>: Можно сократить рабочее время на фабрике. </p>
      <p id="fa8d517e-3712-4fe0-bd56-d60152308bdb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вечный вопрос либерализма: бросить вредное или продолжать его делать так, чтобы делать его менее вредным. Гораздо лучше все сначала начать, чем эти паллиативы. Он (L’Houet) так понимает, что культурные люди — это старые, а крестьяне — это молодые, и пишет, что 30-летняя война менее вредна, чем 30 лет культуры.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>