<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-01-11_1910-01-11"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-01-11" to="1910-01-11"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="46a82d4a-0221-426d-846e-cc520c66b7c1">
        <span class="opener">
          <date when="1910-01-11">
            <hi>11 января. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. проехал верхом по вчерашней же дороге 15 верст, много рысью. Свез книжечки лесопромышленникам на отводе близ Рвов — они вчера просили, — заехал к лесничему поговорить по телефону с Гольденблатом. Поговорил по следующему поводу: пополудни были у него из Кишкина мужик и баба, вдова убитого. Рассказали, как ночью в лесу Фигнера (артиста — его имение в 15 верстах от Ясной) произошло событие: они воровали (рубили) лес, сторож заметил, побежал за приказчиком, тот с пятью работниками настиг их врасплох. При этом трое крестьян были выстрелами ранены и один кинжалом убит. Осталась вдова с детьми. Л. Н. страшно поразила, взволновала, тронула эта легкость, с какой стреляют, убивают друг друга. Л. Н. привлек и Михаила Сергеевича к совещанию с крестьянами и направил их со своей карточкой и адресом к адвокату Гольденблату. </p>
      <p id="4c712c75-64fc-498e-83b7-55b646d2b4a8">Л. Н. заглянул в «Новое время», лежавшее на фортепьяно в зале, и прочел, что Буренин в фельетоне упрекает Репина за его новогоднее пожелание, чтобы прекратились казни<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note19">1</a>
          <span class="note" id="note19">
            <span>«Критические очерки. При вступлении в Новый год» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №12150, 8 янв.). Буренин упрекал Репина в «комическом подражании Толстому». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="684d25ef-1c87-4d61-98f7-0588d12fdd9b">Вечером Л. Н. говорил Михаилу Сергеевичу с негодованием: «Это ужасно! «Новое время» ужасно!» </p>
      <p id="fd8027cc-67e3-49c0-a60a-feb58b9e21ae">Михаил Сергеевич рассказал еще, как был убит Карпов и — по сообщению «Русского слова» — как был жандармом застрелен убийца инженера в Голутвине. </p>
      <p id="7ef89fd3-f526-4edb-8472-9d8a5f8543a4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ужасно, как убийства часты и легко совершаться стали. Как же не желать умереть, — добавил с болью в голосе. Относительно Репина заметил, что прочел в «Новом времени», как Репин доволен памятником Гоголю в Москве, и сказал: </p>
      <p id="1f9edf12-41a6-4296-bf71-1d86fc56818f">— Когда я увидел памятник, нашел его хорошим. У Гоголя страдальческое лицо, чувство страдания, он бога искал перед смертью. </p>
      <p id="348b1154-c2ac-46f9-aacf-57b25cc28f6b">— Прошел юбилей Гоголя и Чехова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note20">2</a>
          <span class="note" id="note20">
            <span>100-летие со дня рожд. Гоголя отмечалось 20 марта 1909г.; 50-летие со дня рожд. Чехова — 17 янв. 1910г.</span>
          </span>
        </hi>, — продолжал Л. Н. — Юбилей Чехова прошел для меня, как если бы его не было. Он милый, я смеюсь, когда его читаю, но он был пустой, без нравственной закваски. А у Гоголя было и то и другое. </p>
      <p id="b3d8361f-ccaf-4b78-a47c-004c3586ded0">В 7 часов вечера пришел к Л. Н. побеседовать Даниил Козлов, яснополянский крестьянин, ученик первой школы Л. Н-ча. Л. Н. был ему рад. Приехали М. П. Новиков и Джонс. </p>
      <p id="22ccdc94-adf3-44ad-ade3-d453594bc742">
        <pb n="153" xml:id="page153"></pb>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-153-.jpg"></graphic>
        <p id="cdc76b33-f9a6-4bef-9001-10d8f1b29149">
          <head>ТОЛСТОЙ </head>
        </p>
        <p id="17e628de-ec4a-4c1e-a4af-7ec73b90a3db">Ясная Поляна, 1908 </p>
        <p id="b277db5c-c674-47b8-b603-c307bc079d9a">Фотография В. Г. Черткова с дарственной надписью: «Милой внучке Соничке, 12 апреля <br/>1910. Лев Толстой» </p>
        <p id="94a968fe-8a00-46eb-ba25-1dd21645e7cc">«Приехала Ольга Константиновна с детьми<hi>...</hi>». — Запись от 11 апреля 1910г. <br/>
        </p>
      </figure>
      <p id="4c3aa37c-3dca-413e-b414-130112d751b1">
        <pb n="154" xml:id="page154"></pb>
      </p>
      <p id="6e378ea1-217b-439f-a4b1-3e119de90cdf">С 7 до половины 9-го Л. Н. был на елке в Кузминском доме. Александра Львовна устроила для 114 крестьянских детей. Каждому дала узелок со сластями. Л. Н. стоял там на крыльце около дверей, стараясь предупредить давку. </p>
      <p id="68873e2f-80ed-4fb3-b4fb-d86f327208da">Л. Н. позвал Новикова, Джонса, Козлова в кабинет и беседовал с ними с 9 до четверти 11-го. Новиков прочел вслух рукопись своей статьи «Обращение крестьянина к крестьянам» — о том, как жить крестьянам, ставя в пример такую свободную от суеверий, трезвую, семейную жизнь, какую он сам ведет. </p>
      <p id="1bf863af-a158-4cdf-b106-fdde61aa5902">Л. Н. о его статье: </p>
      <p id="9d0397ac-0c99-4a1b-bc18-d182c0570fdf">— В высшей степени интересно, полезно. Повторения сократите; об одном предмете вы говорите во многих местах, разбросанно. Соедините в одном месте, тогда будет сильнее. Постараюсь напечатать в газете и гонорар раздобыть. </p>
      <p id="2a69c7ca-d61c-4fcc-a44a-4704057f511c">Михаилу Сергеевичу статья тоже понравилась, и он предложил послать ее Челышеву. </p>
      <p id="95358003-c8f4-47e8-b577-aa6d1532959b">— Как я живу? — говорил Новиков. — У меня мало земли, а с нее доходу больше, чем у других, у которых втрое больше земли. </p>
      <p id="dbe5d193-e905-49e4-ba77-8bf42827b548">Л. Н. сделал Новикову еще два замечания. Он не упоминает о следующих двух причинах бедности крестьян: первое — от разделов (все дело в нравственно-религиозном убеждении: если терпеть обиду — уживутся). Второе — вред, который вам странным покажется, — сказал Л. Н. Новикову. — Вот у Морозова (Ивана, брата Василия Степановича) умерла третья жена — у него восемь маленьких детей. Рожаются не сами собой, а от отцов. </p>
      <p id="c571a7e1-a93a-400d-8751-e8332c1a7f12">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Новиков</span>: Крестьяне на это не согласятся. </p>
      <p id="a9d853fc-99c2-4554-906c-27a71c6f4cf4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: У них взгляд еврейский, что дети — благословение божье. </p>
      <p id="76b244b9-980c-434c-93e4-d540709916af">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не возражаю<hi>... </hi>Но все же они смотрят на детей, как на обузу. Когда я не имею возможности вы́ходить их, тогда надо жить с женой, как с сестрой. Вот я вам сказал еще две причины. И обеих корень в нравственности. Интересно то, что вы говорите; интересно особенно, когда исходит от крестьянина. </p>
      <p id="ae965534-f704-4e9a-82e4-9b4b933f3600">Новиков главное зло видит в пьянстве и щегольстве. Крестьяне, побывавшие в Москве, уже неохотно слушают правду. </p>
      <p id="ded3635d-35b1-4816-ae2e-f2cbf2474bef">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Щегольства у вас больше, чем у нас. Народ беден потому, что развращен. </p>
      <p id="ce3648b4-9274-431a-8dc4-6aea638d6c41">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Новиков</span>: У нас только двое не пьют, а курят все с десяти лет. До забастовок пьянства такого не было. Люди чего-то ждали, а теперь нечего ждать, отдались питью. </p>
      <p id="cb0fff11-9173-4200-986c-c3ddf3ce5f2b">Потом говорили о бродячих людях. Новиков сказал, что у него каждую шестую ночь ночуют. С одной стороны, хорошо, что русский народ не дает погибать бродячим людям, но, с другой стороны, они что́ соберут — по десять фунтов хлеба в день, — пропивают. Увеличивается грех — пьянство. </p>
      <p id="4945bba4-f4f3-4223-b222-6e5b3f77b3bc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Девять из десяти пропивают, а десятый — истинно несчастный, так что нельзя не подавать им. </p>
      <p id="ef2eaa70-298a-40ab-8a44-1ed264852b27">Новиков прочел несколько новых вещей Л. Н. и взял с собой несколько новых книг и статей. Утром ушел. </p>
      <p id="d6668472-b230-4ceb-8161-7834e22b2e1b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о нем</span>): Он свободен от развращения и невежества, внушаемых народу. </p>
      <p id="fe4655aa-0c30-4631-8aa5-77dac0643a14">За обедом Михаил Сергеевич рассказал подробно из газет, что унионисты победили либералов при выборах в Англии, и смущался тем, что не знал, и никто из нас, кто «националисты». </p>
      <p id="f4b10c14-eec7-415b-a9cc-ed82f85a17ee">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если быть мудрым, можно перенести это незнание; если быть любопытным, то тяжело. </p>
      <p id="00b327e2-5420-4e97-91ee-e9fc855a9ae5">
        <pb n="155" xml:id="page155"></pb>
      </p>
      <p id="a20c4198-2ec1-4745-8885-a2e21c71f44b">Л. Н. рассказал, извиняясь, что интересуется газетами, что нынче в газете прочел: идет борьба за самостоятельность Индии, ее освобождение и, главное, без насилия. Не помнит имени индусского революционера, на многолюдном митинге говорившего речь: </p>
      <p id="15a82176-b706-450a-9525-01189bef4cef">— Он враг всякого насилия. Мне это было интересно, — закончил Л. Н. </p>
      <p id="9fd1bda0-9759-4234-ae7c-d86bbe153e9e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Еще новости газетные: со второго тома «Круга чтения» сняли арест; портреты Льва Николаевича разрешили в школах. </p>
      <p id="5376f909-3fa6-4a89-8f11-3b55b7cd8769">Винт. Л. Н. во время винта спросил Софью Андреевну, вклеивавшую на фортепьяно газетные вырезки о Л. Н. в книгу: </p>
      <p id="3e15b30b-a539-4063-97ab-cd658728e6dc">— Софья Андреевна, что читаешь? </p>
      <p id="32ce62ab-1e2d-4b0e-be4d-312dc848cc0c">Это его привычка спрашивать: «О чем читаете? О чем думаете?» У него всегда живой интерес к жизни окружающих. </p>
      <p id="981fa6b6-62f4-43ab-ace9-43dbf7990ba7">В 11 встал от стола: «Прощайте». Поклонился и сделал рукой жест всем. «А с вами не прощаюсь», — сказал мне и ушел, не подавая руки каждому, как это принято у Толстых вечером перед расставанием, и утром или днем при встречах.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>