<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-14_1906-04-14"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-04-14" to="1906-04-14"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0ed80036-f7b5-46a5-8421-812053794918">
        <span class="opener">
          <date when="1906-04-14">
            <hi>14 апреля. </hi>
          </date>
        </span>
      </p>
      <p id="4e8aff37-b02b-4460-8811-db08ebdfff30">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Удивительная весна, как быстро наступает! Вот-вот соловьи запоют. </p>
      <p id="8243d4fe-dc30-4d6b-9aa5-380fe3c40196">И действительно, сегодня вечером запели. Много ужей. И на балконе Л. Н-ча. Авдотья Васильевна их прогоняет палкой, стуча возле них и уговаривая, чтобы слезали. Но сама их палкой не трогает, не может по своей доброте к животным. </p>
      <p id="e442f8ab-ce0a-4b93-86f8-bcbf11096812">
        <span class="hi" data-attribute="italic">С. А. Стахович </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">за обедом</span>): Заметили вы в «Самодержавии», что Хомяков коснулся вас, что вы говорите, что Кант глуп? </p>
      <p id="7bd499fd-f8b9-4934-9f8a-6cff7f8f685f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не сказал, что Кант глуп. Он к глупости догматов подвел Канта. Я как раз накануне чтения «Самодержавия» записал себе в дневник: «Как жаль, что Кант поддался требованиям оправдать существующие догмы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Указ. кн. Д. А. Хомякова, с. 32. Запись Т. в Дн. от 2 февр.: «Читал нынче Канта Religion in Gränzen der blossen Vernunft. Очень хорошо, но напрасно он оправдывает, хотя и иносказательно, церковные формы» (т. 55, с. 186).</span>
          </span>
        </hi>». </p>
      <p id="f70e00e6-4059-4a3a-b2ac-0f38b187ec74">
        <span class="hi" data-attribute="italic">С. А. Стахович</span>: Опять был у вас посетитель, который читал вам стихи? Я видела, как он держал широко раскрытую рукопись и вам читал. </p>
      <p id="2af89f31-5241-48c2-ab43-17a0bc863514">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>:. Представьте себе, этот сочинитель — рабочий из Орла. У него восемь человек детей. Просил помощи. Я ему советовал от моего имени обратиться к Михаилу Александровичу Стаховичу, предводителю дворянства. <pb n="110" xml:id="page110"></pb>«Он теперь не поможет, — ответил мне, — он теперь за царя и порядок, он не пожалеет рабочего». Мне это очень не понравилось, — заметил Л. nbsp; Н. </p>
      <p id="0553d407-07a2-4a1e-9ff8-03b28007728e">Все встали из-за стола и ушли. Остались Л. Н., С. А. Стахович и я. Софья Александровна говорила о Пушкине, что у него речь в стихах так легко течет, что мысль не страдает от того, что выражена в стихах, а не в прозе. Сказала Л. Н-чу: </p>
      <p id="1bdc68d0-6c2d-470d-9553-f4f583ef6f79">— Итак, вы не вполне правы, когда ставите в упрек поэтам, что они ради формы жертвуют ясностью мысли. </p>
      <p id="98ed87b0-5ec7-4367-9d2a-24cc6c1234af">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это так. И есть высшие темы, которые не подлежат поэтам. Вчера я читал Силезиуса мистические рифмованные изречения, и на них видно, что поэт их...<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="7d1bced6-c5a3-4c71-9ef0-9b17902b3541">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Женщины, читая Послесловие к «Душечке», говорят с радостью: «Вот как думает Лев Николаевич о женщинах». </p>
      <p id="ca46c53a-2534-440b-8bf1-925777ddf844">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Получил письмо-циркуляр от журнала «Krytyka»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо ред. «Krytyka», апр. (?). Печ. текст на франц. и нем. яз. </span>
          </span>
        </hi>из Кракова. Спрашивают мое мнение о самостоятельности Польши с сеймом и войском и об отторжении ее от России. Я им отвечать не буду. </p>
      <p id="bb22ee84-63ba-434c-b623-e0f3c0f72a77">
        <span class="hi" data-attribute="italic">С. А. Стахович</span>: Ответ им будет в «За что?» Последние строки о Николае<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>См. т. 42, с. 106.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3ab3e1e4-7205-4698-a1aa-74bba6009f7f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Осуждать раздел Польши могу, но решать, как должны устроиться, — не берусь. Я думаю, что Польшу восстановить нельзя, не те идеалы. Разрушение исторической Польши был грех. За Екатерину, за три раздела мы платимся. </p>
      <p id="3552014b-c207-41e2-bdc7-80ea421bd4ed">
        <span class="hi" data-attribute="italic">С. А. Стахович</span>: Но и другие — и Пруссия... </p>
      <p id="73a9cba1-c23f-49d3-9f76-5231928e4be8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Немцы, боюсь, этой несправедливости не чувствуют. Мы, русские, чувствительнее. </p>
      <p id="81be3c6e-a031-4429-99e8-f1b29767838f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Получил письмо от Хирьякова. Хочет издавать газету, посвященную религиозно-нравственным вопросам. Просит статью Павла Ивановича<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Бирюкова — против смертной казни; статья предназначена в «Былое».</span>, мое письмо о 1 марте. Я в сомнении, не знаю, какая это будет газета. Я знаю, что он более близок к христианским взглядам, чем другие. Не знаю, как решить, — сказал Л. Н. в мучительном раздумье<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>На письмо А. М. Хирьякова от 12 апр. Т. отв. 15 апр. (т. 76, с. 147) и послал ст. Бирюкова «Событие 1 марта и Л. Н. Толстой», к-рая была напеч. в «Голосе» №№1—2 от 27—28 апр.</span>
          </span>
        </hi>. — Сколько новых газет! — сказал со вздохом, выражающим удивление, — и все это ни к чему. </p>
      <p id="3e66b54e-1738-433e-b6a5-0bd9d6cbe60f">Л. Н. пожелал читать книгу Лебона. Софья Александровна сегодня дочитает и оставит ему. </p>
      <p id="94901f33-0840-478c-b713-8d53b746942d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Иван Иванович Горбунов — его жена мне пишет — издергался нервами<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо Е. Е. Горбуновой от 11 апр. (почт. шт.). Т. отв. 12—13 апр. (т. 76, с. 145).</span>
          </span>
        </hi>. Я понимаю, как его тормошит это разросшееся дело, а у него никого нет из практических людей. Алексеев? Гусев? </p>
      <p id="8646060d-fe38-493f-9c7d-8b23f32194c8">— Я читал Валишевского. Искусственный язык. К концу истории Петра пишет о русской истории, чего мы, русские, не замечаем. Сперва легенды, хроники, которым придают историческое значение: Олег, Игорь; потом: варяги, татарское иго, завоевание России татарами, Москвы — поляками; Россия как государство перестала существовать; потом Романовы. А мы предполагаем, что Россия все время, от Рюрика, была. Было время, когда не было русского государства, русский народ же жил полной жизнью<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>K. <hi>Waliszewski</hi>. Pierre le Grand. Упом. изд. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="edc27e88-dd34-4d6f-89ec-3611cc649737">Вечер. Л. Н. лежал на кушетке в зале. </p>
      <p id="cc71ed44-e4e4-4b67-97f7-d0649593a9f5">— Мне точно семьдесят лет, — сказал Л. Н. В разговоре не участвовал, только изредка отвечал или замечал, что-то вроде: «Как некоторые люди — я в том числе — пристрастны к лошадям!».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>