<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-10-04_1907-10-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-10-04" to="1907-10-04"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b893cb81-e25d-4c0f-9463-9475c9b74f9e">
        <span class="opener">
          <date when="1907-10-04">
            <hi>4 октября. Четверг. </hi>
          </date>
        </span>День рождения Татьяны Львовны. У Танечки жар и пополудни. Тревожимся за нее все, но т. к. Татьяна Львовна ведет себя очень достойно, разумно, не волнуется, не растеряна, так все другие кажутся спокойными. </p>
      <p id="cf48fc31-bb77-4d10-9381-6ad79c380a5d">
        <pb n="526" xml:id="page526"></pb>
      </p>
      <p id="3dcc6eee-2cba-41b3-aa81-0fd75a733dfc">Завтра утром уезжают Наталья Михайловна и Дорик в Москву, оттуда в Лозанну. Как всегда перед отъездом, возня, беспокойно, тяжело. </p>
      <p id="104ef2fd-0acc-43d7-b3e8-1f4452b043dd">Гусев весь день помогал Л. Н. вставлять изречения из «Мыслей мудрых людей» в «Круг чтения». Л. Н. с Гусевым каждый день разговаривает о «Круге чтения», о полученных письмах (дает их ему для ответа), о чем думает. Сегодня о смерти. Гусев стал записывать разговоры Л. Н. </p>
      <p id="4b2c349f-4472-497b-b242-01956e422ba8">Шкарван прислал мне номер «Американско-словенских новин», где просят Л. Н., чтобы он заступился за словаков по примеру Бьёрнсона. </p>
      <p id="0c393bb5-4ce2-4a9e-b1e6-8256bf881137">За обедом Софья Андреевна сердилась на крестьян, которые не платят аренды, но принесли 200р. в задаток. Накричала на них. Л. Н. ей сказал: </p>
      <p id="e523561d-3b43-4c11-acbd-af21877ad4b8">— Говори только тогда, когда имеешь передать какую-нибудь мысль, а когда хочешь выразить волнение, тогда лучше молчи. </p>
      <p id="2842639e-b0bd-4d99-bc5c-59f5082f703e">Вечером Сергей Львович играл, Татьяна Андреевна пела. Л. Н. ей сказал, что рад слышать ее голос<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note524">1</a>
          <span class="note" id="note524">
            <span>С. Л. Толстой исполнил произведения Грига, Шопена, романс Рубинштейна «Ночь», который Т. «очень любит» (Т. А. <hi>Кузминская</hi>. В Ясной Поляне осенью 1907 г. СПб., 1908, с. 29). </span>
          </span>
        </hi>. А когда-то сказал, что он никогда не слыхал такого приятного голоса, как у Татьяны Андреевны. </p>
      <p id="922ff370-15c4-4f89-a8df-9191f4941978">Вечером в винт: Л. Н., Сергей Львович, Татьяна Львовна и Татьяна Андреевна.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>