<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-01-01_1906-01-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c7e0b295-2f76-4e0f-9ce4-7a4be6d614f2">
        <span class="opener">
          <date when="1906-01-01">
            <hi>1 января. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. поблагодарил меня за гостинец — перегородки для книг на полке. Спрашивал о родных, особенно о 82-летнем старике-отце, о его духовной, религиозной жизни. Спросил, как немцы судят об остзейских событиях (погромах баронских усадеб батраками). Я ответил, что в берлинском журнале «Die Wage» читал передовую статью русского немца-барона, в которой он приписывает восстание латышей-земледельцев необдуманному (с его точки зрения) без переходных мер, освобождению русским правительством крестьян в России с землей<a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">*</a>
        <span class="note" id="footnote1">Остзейские (т. е. латышские и эстонские) крестьяне были освобождены немецкими баронами без земли, и эта неправда до сих пор не исправлена. См. об этом так малоизвестный, не оцененный труд (1868) Ю. Ф. Самарина «Окраины России», изданный в Берлине.</span>. </p>
      <p id="fe30ea2c-2bb7-41d0-85e9-c1b8186a2a8c">Л. Н. переспросил: </p>
      <p id="4a3b11c9-876c-432a-99d7-a169d4791505">— Остзейских? </p>
      <p id="699439ad-cf35-4b12-bee6-5391ae382007">— Нет, русских<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note1">1</a>
          <span class="note" id="note1">
            <span>Крестьяне прибалтийских губ. были освобождены еще в 1819 г., но без земельных наделов. Вся земля осталась у помещиков (баронов). Это привело к резкому обострению классовой борьбы в деревне. Очередные агр. волнения, переросшие в вооруженную борьбу, вспыхнули в окт. -нояб. 1905 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="98880701-6727-44d9-8bb2-5dcb1bb34511">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Гм! Sehr... plausibel<a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">**</a>
        <span class="note" id="footnote2">Очень... убедительно ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем</span>.). </span>. </p>
      <p id="84fbfabf-6f26-4ec4-81fa-c6680f80b269">Потом я рассказал Л. Н-чу, что у нас среди австро-венгерских славян со страхом ожидаются нападения немцев на южных славян. Не будь нынче обостренной борьбы из-за венгерского сепаратизма, поход на Солунь, вероятно, уже происходил бы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note2">2</a>
          <span class="note" id="note2">
            <span>Австро-Венгрия и Германия готовились к агрессивной войне со слав. странами на Балканском полуострове, стремясь предотвратить образование независимого южнослав. гос-ва. <span class="hi" data-attribute="italic">Солунь </span>— слав. название порта и ж. -д. узла Салоники в Вост. Средиземноморье, через к-рый шла торговля балканских стран (в то время город принадлежал Турции). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="72db87a6-2cb8-4eef-b54f-073f33c1fc35">Л. Н. слушал внимательно, но вряд ли считал возможным, чтобы это случилось. </p>
      <p id="dafcaeb9-279a-4b4c-8bcb-aa17b8ccab82">Я передал Л. Н. просьбу двух друзей, чеха и словака, о том, чтоб он написал предисловие к статье Шкарвана «Словаки». Л. Н. сказал, что постарается. Статья должна была появиться книжкой в «Посреднике», но не появилась отчасти из-за ее недостатков, отчасти по заваленности «Посредника» работой более неотложной. Л. Н-чу рукопись и не была доставлена. </p>
      <p id="d01dabf7-94be-4e27-816e-48e6a8a37b8c">Л. Н., спрашивая о словаках, между прочим задал вопрос, сколько земледельцев среди словаков. Я ответил: </p>
      <p id="4ebe53db-c1a6-40ad-a219-bb8248c5e72d">— Семьдесят пять процентов. </p>
      <p id="c0f930f2-32f4-42ef-a2e1-7f1b3b1efa2c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это хорошо. </p>
      <p id="0076a2de-ce8d-466f-aed6-d18ec9da176f">Л. Н. спрашивал о характере словаков, об их политическом положении. Я ответил, что они мягкие, мягче великороссов, такие, как малороссы. </p>
      <p id="8e15b6d1-d46a-4145-81d9-9e7eb283742c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Блаженны кроткие, ибо они унаследуют землю<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note3">3</a>
          <span class="note" id="note3">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Еванг. от Матф.</span>, V, 5. </span>
          </span>
        </hi>. Мягкость — это сила и у животных. Да, и у животных кроткие побеждают. </p>
      <p id="953cbc6b-e94a-4a64-8953-cc75ea3c57cd">Л. Н. спросил, есть ли словацкие большие города, и какие. </p>
      <p id="c836dbdf-d15b-4747-bae2-f4792fbe3b21">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Получаю ежедневно письма от русских помещиков о «Великом грехе». Пишут с раздражением, злобой: «Предлагаете такую меру, а вы сами как же поступили с вашими десятью тысячами десятин?»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note4">4</a>
          <span class="note" id="note4">
            <span>В дек. 1905 г. Т. получил письма по поводу «Великого греха» от Воронцова-Вельяминова, Н. Я. Морозова, Р. И. Григоренко, В. А. Старицына. Последний в письме от 23 дек. писал: «Я желал бы узнать, как поступили вы с своей землей?» </span>
          </span>
        </hi>Это отчасти неприятно, отчасти хорошо: видно, задело за живое.</p>
      <p id="40fa3a50-e7ba-409e-8c07-e239b54b25a1">
        <pb n="8" xml:id="page8"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>