<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-06-26_1907-06-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-06-26" to="1907-06-26"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7cfdbca5-e5f4-47c7-932f-64035e0749ea">
        <span class="opener">
          <date when="1907-06-26">
            <hi>26 июня. </hi>
          </date>
        </span>В 10 часов утра пришли из Козловки дети рабочих из зареченских школ в Туле, с учителями — 850. Ожидали 350. Не было заготовлено ни воды для стольких, ни самоваров. Пили воду дождевую из кадушки. Вели себя очень воспитанно: не было ни споров, ни плача, ни жалоб, ни драк, ни зависти. </p>
      <p id="f790479b-949b-401a-b4f0-caa8876ae9c4">С мальчиками Л. nbsp; Н. ходил на Воронку купаться и играл с ними, гимнастику делал, боролся. Потом пошли девочки с Софьей Андреевной и Александрой Львовной купаться, их захватил дождь. Пели, особенно девочки, хорошо. Бывшие с ними учителя весь день не ели и чаю не пили. Звали их — отклонили. «Не можем, когда и дети есть, которые с утра ничего во рту не имели». Л. nbsp; Н. приготовил книжечек 200 для раздачи. Сами учителя просили не давать, всем не хватит, чтобы не возбуждать зависти. Некоторые мальчики все-таки просили. Л. nbsp; Н. сказал им, что <pb n="463" xml:id="page463"></pb>нельзя: если одному дать, то все пожелают. Был с ними один милый ученик фельдшерской школы Е. nbsp; К. nbsp; Ремезов<a href="#" data-type="snoska" id="footnote61">*</a>
        <span class="note" id="footnote61">См. описание этого дня у П. А. Сергеенко<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note743">1</a>
            <span class="note" id="note743">
              <span>
                <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №204, 6 сент. </span>
            </span>
          </hi>. </span>. </p>
      <figure>
        <figDesc>Ясная Поляна. Фотография В. Г. Черткова, 1905—1910 </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-463-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Ясная Поляна. Фотография В. Г. Черткова, 1905—1910 </figDesc>
        <p id="3a03fb40-9abc-4ac4-91c4-6fc56973dbd1">
          <head>ЯСНАЯ ПОЛЯНА. БОЛЬШОЙ ПРУД </head>
        </p>
        <p id="cca86e22-27d7-4f1f-b301-81e4839a4b9f">Фотография В. Г. Черткова, 1905—1910</p>
      </figure>
      <p id="18a8e62c-adf3-4464-a9f4-54149cfad23b">
        <a href="#" data-type="snoska" id="footnote62">**</a>
        <span class="note" id="footnote62">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>— Я ставлю, — продолжал Л. Н., — из народных писателей Николая Успенского вообще много выше превознесенного другого Успенского — Глеба, у которого нет ни той правды, ни той художественности. </p>
      <p id="d98948e5-47bb-49e5-a3b7-c956757791b0">Л. Н. просил не посылать «отказов» в денежной помощи (есть готовые, литографированные Александрой Львовной), т. к. на них отвечают: «Почему даете тем, а не мне», или озлобленные письма, или рассуждения, на которые приходится опять отвечать. </p>
      <p id="ecfba084-eac0-44a7-91d4-5903a33e80bb">Сегодня М. nbsp; В. nbsp; Нестеров был доволен писанием портрета Л. nbsp; Н. (в профиль). Вчера был не совсем уверен, удастся ли, сегодня же подвинулось писание очень: «Он у меня схвачен», как выразился Нестеров, и показал сжатые кулаки. Михаил Васильевич живет в доме, но его как если бы и не было: тихий, нерассуждающий, не рассказчик, но если его расшевелить, рассуждает очень интересно. Он русский и православный. Рассказывал про голод в Уфимской губернии, откуда только что приехал; что̀ о голоде пишут в газетах — это преувеличенно; сделали его средством политической борьбы. Его сестра кормит голодных и встретила препятствие у местных батюшек-кадетов и учителей-кадетов. Там, где есть голод, его не признают, не подают помощи, чтобы озлоблять народ; там же, где нет голода, есть отряды людей, оплачиваемых по 60—80nbsp; р. в месяц, приехавших из Петербурга и продолжающих жить по-петербургскому: карты, курение, бесконечные разговоры и чтение тех же политических брошюр. С народом не сближаются, не стараются познать его. И им не совестно, ничего не делая, принимать плату и воображать себя правыми, <pb n="464" xml:id="page464"></pb>т. nbsp; к., если у них дела нет, в этом виноват государственный строй, — те, которые их туда прислали... </p>
      <p id="962a7da5-5a2a-4e88-9644-51929fcaf2b6">Сегодня огромная почта. Л. Н. жаловался, сколько у него времени забирает чтение писем и ответы на них. Многие же пишут очень неразборчиво и длинно.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>