<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-19_1909-11-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. 107—108.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—146</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-11-19" to="1909-11-19"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c3d60b12-1f8c-4d0a-947c-19be470d420f">
        <span class="opener">
          <date when="1909-11-19">
            <hi>19 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Оттепель. Утром встретились с Л. Н. Он искал меня. Спросил, написал ли я чеху (Калалу) и поручил добавить: «Я на днях перечитывал Хельчицкого и думаю, что если бы они (чехи) вполне поняли и следовали учению этого великого учителя, то все вопросы были бы разрешены, которые они мне задают. Я думаю, они его совсем не знают». </p>
      <p id="f8b5ce09-714e-409e-a5ac-94b1dd8aef1a">Пополудни верхом, обратно — ветер навстречу. Л. Н-чу не повредил. В 4.35 получена телеграмма от Гольденвейзера: может ли привезти контрабасиста Кусевицкого и парижское Общество старинных инструментов — <pb n="107"/>шесть музыкантов? Александра Львовна спросила Л. Н.: «Надо же сейчас ответить?». А он второпях согласился. Вечером сказал, что теперь испугался, не согласился бы, потому что это лишнее. «Если бы я теперь отвечал этим господам, я бы отказал». </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-107-.jpg"/>
        <p id="021c9126-30e6-42e0-8f46-d48ced888b6f">
          <head>ТОЛСТОЙ И МАКОВИЦКИЙ </head>
        </p>
        <p id="b0fdabd5-a17c-4b86-a47a-3f0b15ab9940">Ясная Поляна, 31 января 1910 г. <br/>Фотография А. И. Савельева </p>
      </figure>
      <p id="8f1c8d98-aa07-4d33-afd5-149a0c6d32e6">Из сегодня полученных писем обратили особое внимание Л. Н. письма Леонида Семенова о том, в чем несогласен с Л. Н. Ему ответил длинным письмом, обстоятельно<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо Т. от 19 нояб. (т. 80, с. 203—204).</span>
          </span>
        </hi>. И второе — живущего, работающего в деревне Пимена Карпова, который прислал и свою книжку «Говор зорь. Страницы о народе и интеллигенции» (Петербург, 1909). Ему тоже отвечал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Т. отв. П. Карпову 20 нояб. (т. 80, с. 205).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="443aa349-0a6a-4e72-be6c-b593189e2ed5">Еще Л. Н. поручил Александре Львовне переписать письмо Кореневского, автора «Крестьянского Генриха Блока», о Крестьянском банке, и за это уволенного оттуда со службы, и переслать его Дунаеву, Коншину, рекомендуя найти ему место<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>При письме от 11 нояб. из Вильны П. И. Кореневский прислал Т-му свою брошюру «Крестьянский «Генрих Блок»» и жаловался на тяжелое материальное положение. Т. отв. ему 16 нояб. (т. 80, с. 198—199). Письма Т. к А. Н. Дунаеву и А. Н. Коншину неизв.</span>
          </span>
        </hi>. За чаем: Л. Н., Ольга Константиновна и я. Л. Н. принес письма Семенова, Карпова и его книгу. Рассказал, что получает письма обличительные, ругательные по поводу «О науке», и от кого? — от крестьян и интеллигентов, которые потратили <pb n="108"/>столько труда, чтобы выбраться в интеллигенты. И вдруг им скажут, что это занятие бесполезно. </p>
      <p id="5e380491-b6c3-495d-bace-440214cac9e6">Ольга Константиновна спросила: </p>
      <p id="788e1845-a21a-42c3-b843-a13eac7ae26b">— Папа̀, у вас не болят вечером глаза? </p>
      <p id="60d6fe71-326c-4ab6-9d9a-c465cb58e6d8">— Нет, я принимаю некоторые предосторожности: я избегаю слишком сильного света от лампы, читаю при свече. </p>
      <p id="00275c69-e22a-4a98-b8f8-1acf0c162063">Потом спросил меня: </p>
      <p id="e021e32b-157c-4b02-ae2f-7cccb2121e54">— У вас партийность развита? </p>
      <p id="27054476-fc81-46dc-8fb7-b4bf3b1f8d30">— У словаков — не очень: мы мало участвуем в политике. А у чехов — очень. </p>
      <p id="2aa3e3d6-1901-44f9-a34e-c2f6e4965b29">Л. Н. вспомнил про сегодняшнюю езду, как лайка Белка бежала впереди его лошади, и вспомнил про охоту, по поводу замечания Ольги Константиновны, что Сонечка, когда ей было шесть лет, сказала ей: «Как ты могла выйти замуж за охотника?» Рассказал очень художественно, как впереди все время бежит борзая — «передняя рыска» — молодая, менее быстрая, чем задняя рыска. Как эта, когда покажется (впереди) заяц, быстро обгоняет переднюю. В охоте эта быстрота движений увлекает, красива быстрота. А результат плачевный: замечаешь не убийство, а процесс. </p>
      <p id="1545dcb5-5ff5-4469-86bf-2535bf9b17b7">Л. Н. о книжке П. Карпова «Говор зорь»: </p>
      <p id="a3819fb6-10b2-42c4-bdd0-61c674b5ae72">— Очень бойко, слишком бойко, неглубоко, озлобленно и многословно пишет об интеллигенции, виноватой перед народом, и возвеличивает народ. </p>
      <p id="5773a256-6e26-4b2b-94db-a799a93a7d29">Л. Н. говорил с Ольгой Константиновной об И. С. Гусарове, кровельщике из Москвы, побывавшем в общине Шейермана, завтра уезжающем с семьей из Телятинок в Кельменцы (Бессарабия) к Александри. Он в такой одежде летней, босой поедет. Л. Н. говорил, что он очень умен и вообще ему нравится. Гусаров был среди дня у Л. Н., и с Л. Н. прочли письмо Л. Семенова. Л. Н. говорил про письмо Семенова, что он отстаивает пение духовных песен, придает значение загробной жизни Иисуса; что это еще не чистая, настоящая религия; истинная религия — когда не нужны никакие поддержки. </p>
      <p id="9afe8f4b-aa05-4dfd-baf7-f56c912bfb8d">— Когда человек достигнет, доживет до того, как я, что ему жить или умереть — все равно, и старается только, как бы хорошо прожить жизнь, исполнять волю божию, тогда узнает истинную религию. Может быть, это (песни) и нужно на той ступени. Прекрасные люди! У каждого свое. Страшно разъединение с людьми, которых уважаешь. Лучше всего молчать. Я желал бы знать, есть ли у меня особенности, как у них (которые у них я вижу), особенности, которые (они) считают у меня лишними. </p>
      <p id="205bf117-006d-43bb-a300-5026421e9203">В «Новой Руси» 17 ноября о «На каждый день»: «К сожалению, мы принуждены пропустить изречения сегодняшнего дня, так как в них Л. Н. излагает свои взгляды на современное государство. Взгляды эти общеизвестны, но это еще не дает им места в современной русской печати».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
