<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-01-29_1906-01-29"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-01-29" to="1906-01-29"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c54aa13d-5c9d-42de-92a2-68dcf53eee2f">
        <span class="opener">
          <date when="1906-01-29">
            <hi>29 января. </hi>
          </date>
        </span>Приехали Буланже и маньчжурский корреспондент лондонской «Tribune» доктор медицины Cunnard, М. В. Булыгин с девицей; уехал Сергей Львович. </p>
      <p id="d0be12fd-4159-4b5d-ac6e-d21afd20c3a8">Л. Н. приглашал Михаила Васильевича с собой верхом, но потом сказал: </p>
      <p id="83e89d84-5eac-4931-b9f9-db47e026c8d3">— Лучше нет, будем говорить, закружатся у нас головы. Как перепела: до того кричат, пока не закружатся головы и не упадут, так говорил Тургенев. </p>
      <p id="7be26a16-995b-4c36-ba75-d6d9539a401f">Вечером было очень шумно. Л. Н. сел играть в винт. П. А. Буланже, служащий на железной дороге, говорил о своих служебных путешествиях — обследованиях. Начальник станции в Нижнем Новгороде не дал отпуск сторожу ни когда жена родила, ни когда ребенок умер. В служебном отношении ценный, а какой он в человеческом — не считают. </p>
      <p id="716a760a-84f2-4930-afbf-5621963d42d3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это всегда так бывает. </p>
      <p id="c4cd8671-8449-44cc-a02f-df55336b4c25">Павел Александрович привез народный «Круг чтения» с 1 января по 30 июня. Печатный экземпляр, поправленный самим Л. Н. для народа и молодежи<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note90">1</a>
          <span class="note" id="note90">
            <span>П. А. Буланже мог привезти вышедший в этот день в изд. «Посредник» т. I «Круга чтения». К составлению упомянутого Маковицким «Круга чтения» «для народа и молодежи» Т. приступил только в марте 1906г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="03354616-4392-434f-bb5b-ad00a18ec58b">Доктор Cunnard хочет путешествовать два года по России и обновить книгу Wallace Mackenzie<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note91">2</a>
          <span class="note" id="note91">
            <span>D. <hi>Mackenzie Wallace</hi>. Russia, vol. I—III. Lpz., 1878 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. Он спросил Л. Н., был ли у него Гладстон. </p>
      <p id="001dc000-600a-44e4-9865-ef9a2799c8a1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет. </p>
      <p id="59860b05-43ca-4487-89d3-eefa71e23a4f">Л. Н. сказал ему: </p>
      <p id="cfecdf48-c1ec-4c36-91ce-00d1ee7e66a5">— Если хотите знать крестьянский быт, читайте славянофилов: Хомякова, Самарина, Аксакова (о мире — сельской общине). </p>
      <p id="d8668d61-d14c-46b8-a4da-1f5f93a0b5a7">Cunnard спросил Л. Н., какого он мнения о петербургской газете «Наша жизнь»? </p>
      <p id="da6470cb-503d-4187-8068-55d40d3e88c5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не читаю газет, чувствую себя так, как когда я перестал курить, — освежела мысль. </p>
      <p id="7a6b964d-fd31-40d2-8a3b-1fe1744c4181">Л. Н. через Булыгина посылал Данилову, приехавшему к нему из Нижнеколымска Якутской области, «Великий грех», «Конец века», генриджорджевские статьи и говорил о нем, что он поехал в Петербург с проектом о решении земельного вопроса. </p>
      <p id="32e1a465-9038-4b9b-98ee-39874f423188">Л. Н. рассказал о судьбе письма Шейермана, что не напечатали его: </p>
      <p id="9ec0b162-b845-4457-b51f-7dc9d5a24d45">— А письмо правдивое, прекрасное; говорит: при теперешних условиях владеть землей — значит рассчитывать на убийства. Ни одна газета не потрудилась напечатать это письмо <ref target="#footnote27">* </ref>
        <span class="note" id="footnote27">Гуляев пишет мне из Воронежа, что напечатали его в «Русском листке», №19<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="note1008">3</a>
            <span class="note" id="note1008">
              <span>Письмо И. Гуляева к Т. и Маковицкому от 27 янв. </span>
            </span>
          </hi>
        </span>. </p>
      <p id="e3170b97-0536-45a3-afb5-e3e3edd0ca99">Л. Н. рассказал еще про статью Новикова о земле: что сильно, бойко, но озлобленно и превратно толкует Генри Джорджа. </p>
      <p id="b0e50c81-c6bf-4a6c-918c-b21df2fa1a43">
        <pb n="35" xml:id="page35"></pb>
      </p>
      <p id="683c8e9f-dc14-4b7e-af68-207f663861a7">Речь зашла об исторических книгах, которые Сергей Львович мог бы достать в Москве. Тут Л. Н. сказал о Екатерине: </p>
      <p id="034e7f5c-ccad-4e9a-86ab-d49bdca59553">— Нельзя не презирать эту гадину. Раздарила любовникам, которых меняла, как чулки, 400 тысяч крестьян, то есть из вольных людей сделала рабов. Глупая, тщеславная, нерусская шкура! </p>
      <p id="32211bc1-4ca3-49b7-b273-f9e7a5624814">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергей Львович</span>: Николай Николаевич (Ге?) говорил: «История русская — это история насилия над русским народом». </p>
      <p id="a42240ea-d651-4de4-8c0e-1e6e53a41432">Л. Н. согласился, притакнул.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>