<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-29_1910-10-29"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. 405—408.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-29" to="1910-10-29"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8348f23c-ed14-49db-a3e1-e73f48b6e87b">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-29">
            <hi>29 октября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. из комнаты вышел в 7ч. утра. В коридоре встретил его А. П. Сергеенко, приехавший рассказать о Софье Андреевне, как она отнеслась к уходу Л. Н.; о том, какие предположения высказывают о месте пребывания Л. Н. после того, как разузнали на железной дороге, куда брали билеты; что, по распоряжению губернатора, будет полиция (сыщики) следить за дальнейшим путем Л. Н.; что прибегнут к губернатору; что, по его распоряжению, Л. Н. разыскивают (полиция). </p>
      <p id="cff30200-f10e-4d56-a7e5-3df8464b18e8">Потом Л. Н. стал диктовать Сергеенко часть статьи против смертной казни. Чуковский затеял ряд<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>и просил и Л. Н. Вот ответ: «Действительное средство». Заключительные слова этой последней статьи Л. Н. такие: «И потому, если мы точно хотим уничтожить заблуждение смертной казни и, главное, если имеем то знание, которое уничтожает это заблуждение, то давайте же будем, несмотря ни на какие угрозы, лишения и страдания, сообщать людям это знание, потому что это единственно действительное средство борьбы»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. т. 38, с. 437.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="86506fec-b0fb-4335-96cc-b446684e0a32">К А. П. Сергеенко Л. Н. был очень внимателен (расспрашивал его и рассказывал ему)<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Разговор с Л. Н. и вообще этот день подробно описан А. П. Сергеенко<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
            <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
              <span>См. «Последние дни Л. Н. Толстого». Альбом Вл. Россинского. М., 1911, с. 6.</span>
            </span>
          </hi>. </span>. При нем сказал, что к старцам не пойдет. </p>
      <p id="c4a59b40-4849-4c22-8973-46953345bcf3">А. П. Сергеенко спросил Л. Н.: </p>
      <p id="4d1a748f-323a-40bd-8522-ebdb52205e25">— Монастырская обстановка вам не противна? </p>
      <p id="f5bfa0bd-adb6-4ae9-be83-a1879b807a0e">— Напротив, приятна, — ответил Л. Н. </p>
      <p id="eb39a0ed-e29f-47ee-812a-f0dc2468f84f">В Оптиной Л. Н. был спокоен и был не прочь там остаться. В дальнейшем разговоре же при нем (Сергеенко)<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a3">***</a>
        <span class="note" id="a3">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>
      </p>
      <p id="b4cfc34c-d37b-48a9-9a65-67f9419d92fc">На вопрос, как спал, ответил, что плохо; оттого не спал, что нервы у него возбуждены. </p>
      <p id="fc990a80-6301-48f7-a448-d030f6c85b95">Л. Н. оставил Сергеенко переписать статью и записать данные о вдове-просительнице и вручить ей письмо Л. Н. к его родне, которую просил помочь ей<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Письмо к М. Н. Толстой, жене Сергея Львовича, о крестьянке Д. Г. Окаемовой (т. 82, с. 219).</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. пошел гулять. Когда выходил из комнаты, сказал: </p>
      <p id="6011a3f4-69b0-4862-90b8-27555150a916">— Как хорошо, что не надо прятать, замыкать. </p>
      <p id="0d4470e9-0b6e-4cbc-9297-8444215b44f3">Л. Н. ходил гулять к скиту. Подошел к его юго-западному углу. Прошел вдоль южной стены (мне так сказал рабочий, слышавший от товарищей) и пошел в лес. </p>
      <p id="3c2d5d85-099a-4796-89b9-110ff1a4728c">Вернувшись, продолжал разговаривать с А. П. Сергеенко и пошел пить кофе. Потом написал письмо Александре Львовне и, кажется, Черткову, <pb n="405"/>и, может быть, еще что-нибудь писал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Т. написал письма к А. Л. и М. Н. Толстым (т. 82, с. 218, 219) и Черткову (т. 89, с. 233), внес в Зап. кн. сюжеты задуманных произв. (т. 58, с. 235).</span>
          </span>
        </hi>. (Я в это время ездил в город Козельск.) </p>
      <p id="a2621b10-63f6-40ed-b939-33b6a8e130e0">В 12-мч. Л. Н. опять ходил гулять к скиту. Вышел из гостиницы, взял влево, дошел до святых ворот, вернулся и пошел вправо, опять возвратился к святым воротам, потом пошел и завернул за башню к скиту. </p>
      <p id="1439bf62-1a81-43bc-b23a-ce28b2e311b9">О. Пахомий стоял у ворот своей гостиницы. Он услышал, что Л. Н. в Оптиной Пустыни, и вышел, чтобы его увидеть. О. Пахомий с метелкой подметал; увидев Л. Н., догадался, что это он. Он ему поклонился, Л. Н. ответил поклоном и подошел к нему, спросил его: </p>
      <p id="5150a53c-0f6f-4d90-97fa-94e32ea90a37">— Это что за здание? </p>
      <p id="8d71dd51-2a24-4860-864a-8e064e884d90">— Гостиница. </p>
      <p id="0ba523de-dccd-43c1-bae1-f08d86be7ad9">— Как будто я тут останавливался. Кто гостинник? </p>
      <p id="1b88691c-fb74-47c2-a00e-79901756662b">— Я, отец Пахомий грешный. А это вы, ваше сиятельство?<a href="#" data-type="snoska" id="a4">*</a>
        <span class="note" id="a4">Встреча Л. Н. с о. Пахомием и с о. Василием описана Ксюниным в «Новом времени»<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
            <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
              <span>А. <hi>Ксюнин</hi>. Оптина Пустынь ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №12463, 21 нояб.). </span>
            </span>
          </hi>. </span>
      </p>
      <p id="4a0c9b58-2378-4dfa-9640-1177055762f3">— Я — Толстой Лев Николаевич. Вот я иду к отцу Иосифу, старцу, и боюсь его беспокоить; говорят, он болен. </p>
      <p id="5204fcd4-9e8a-43ff-9859-a7b214e6e5ec">— Не болен, а слаб. Идите, ваше сиятельство, он вас примет. </p>
      <p id="1475d9da-71bf-4959-9ee6-7766873f2112">— Где вы раньше служили? (Л. Н. догадался, что он из солдат и простой, неграмотный монах.) </p>
      <p id="a32ea0b7-96e1-4fc1-9934-83ee2f8b27e6">Тот назвал какой-то гвардейский полк в Петербурге. </p>
      <p id="83ca4023-97b0-49df-8330-e66bd754b664">— А, знаю, — сказал Л. Н. — До свидания, брат. Извините, что так называю. Я теперь всех так называю. Мы все братья у одного царя. </p>
      <p id="3e3bf38e-b800-4586-b408-a32677f1004e">В руках у него была палка с раскладным сидением. Он отправился к о. Иосифу<a href="#" data-type="snoska" id="a5">**</a>
        <span class="note" id="a5">Этот эпизод записан со слов о. Пахома, с которым Маковицкий беседовал в декабре 1910 г. Маковицкий писал: «Отец Пахом рассказывал это все так проникновенно; видно, что этот разговор с Л. Н. доставил ему большое удовольствие. Рассказал, что Л. Н. говорил с ним так ласково и сердечно; произвел на него сильное впечатление. Расспрашивая о. Пахома об этом, игуменья одного девичьего монастыря сделала ему замечание: почему он сам не провел его к о. Иосифу, и он ответил, что хотел, но боялся быть навязчивым». — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>. </p>
      <p id="bdc3103e-15f9-4dc1-8839-abbeabc9c883">Л. Н. пошел к скиту. Подойдя к святым воротам, повернул вправо, в лес. </p>
      <p id="38a8c4c3-7c0b-4153-bc22-57d0a634392b">Вернувшись, вошел ко мне и сказал, где гулял (около скита): </p>
      <p id="2bf11e22-6ca1-4030-ab63-14c617619018">— К старцам сам не пойду. Если бы сами позвали, пошел бы. </p>
      <p id="22a981de-b6cd-413f-9c45-7d92f3cf7a88">У Л. Н. видно было сильное желание побеседовать со старцами<a href="#" data-type="snoska" id="a6">***</a>
        <span class="note" id="a6">Летом в Кочетах, услышав о старце Херувиме в Духовом монастыре, который пользуется у народа доброй славой, Л. Н. намеревался съездить к нему.</span>. Вторую прогулку (Л. Н. утром по два раза никогда не гулял) я объясняю намерением посетить их. Л. Н. в это же утро сказал знакомому монаху о. Василию, что приехал отдохнуть в Оптину, а не удастся — так где-нибудь в другом месте пожить. </p>
      <p id="65c5fe1c-1afd-44fe-9f59-eee7732d2fea">По-моему, Л. Н. желал видеть отшельников-старцев не как священников, а как отшельников, поговорить с ними о боге, о душе, об отшельничестве, и посмотреть их жизнь, и узнать условия, на каких можно жить при монастыре. И если можно — подумать, где ему дальше жить. О каком-нибудь поиске выхода из своего положения отлученного от церкви, как предполагали церковники, не могло быть и речи. </p>
      <p id="861f7d14-91d0-4f1f-8d50-b14d10102413">В час пообедали; Л. Н. показались очень вкусны монастырские щи да хорошо проваренная гречневая каша с подсолнечным маслом; очень много ее съел. </p>
      <p id="84f165cc-b9c2-4074-9446-2a1bc3304632">Когда Л. Н. уходил, он зашел к о. Михаилу в комнатку. </p>
      <p id="fe66151e-799e-428c-8a26-3b69a8ea1724">— Что я вам должен? </p>
      <p id="cebbb083-d05d-4527-9281-5a798d1a5b0e">— По усердию. </p>
      <p id="25471d1c-fd81-4f18-9f49-f863d9537c25">— Три рубля довольно? </p>
      <p id="434311d6-304e-48be-9d28-bb82f66b5da1">
        <pb n="406"/>
      </p>
      <p id="954993d0-9d33-4392-ba2c-6205b74c4693">— Да. Мне дорого, что такой человек, как вы, посетили нас. Дайте мне вашу карточку. </p>
      <p id="d3174874-e059-4f56-aa56-4b0e1cc2e6d5">— Да какой же я человек — отверженный. Карточки у меня нет, я вам пошлю. </p>
      <p id="b96edb98-5aa1-42ef-a03e-f5cecad9618d">— Прошу вас, распишитесь. </p>
      <p id="5e518004-5340-4a3f-be91-0a5b8fad5b86">И Л. Н. расписался в книге посетителей, пометив: «Благодарит за прием». </p>
      <p id="3cfda693-4ef6-4c11-92ec-3939b8f3ffe9">В 3-мч. выехали в Шамордино. Л. Н. ушел вперед пешком (это у него обычай такой был, когда уезжал оттуда, где гостил, уходить вперед одному). </p>
      <p id="ed129665-f6cc-4a51-b91b-7f7a64a82166">Отец Михаил мне говорил, что был весь нараспашку, «не застегивается; так он простудится»<a href="#" data-type="snoska" id="a7">*</a>
        <span class="note" id="a7">Из разговора с о. Михаилом в декабре 1910 г. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред.</span>
        </span>. </p>
      <p id="2a20ce86-c52a-431a-8108-b1b277211049">Мы с А. П. Сергеенко в экипажах догнали его на пароме. Туда сошлось около 15 монахов, чтобы видеть Л. Н., хотя он (должен сказать) в Оптиной особенно большого внимания не возбудил. </p>
      <p id="ffaac6af-dfda-4128-8799-24b043219318">— Жалко Льва Николаевича, ах ты, господи! Да! Бедный Лев Николаевич! Свежий старик, такой бодрый. </p>
      <p id="33c7c654-f75e-494f-9688-115d5cd56ee1">Л. Н. стоял у правых перил парома и говорил, обращаясь к миловидному седому старику-монаху в очках. Спрашивал его о его зрении и рассказал анекдот, как ему, студенту (университета) в Казани, татарин предлагал: «Купи очки». — «Мне не нужны». — «Как не нужны! Теперь каждый порядочный барин очкам носит». </p>
      <p id="90354435-6633-488e-90d6-23dcb17e1393">Переправа была короткой — одна минута. </p>
      <p id="d08f66a5-6ae1-4228-b462-056a097c2f4a">Л. Н. уселся в экипаж Федора. Армяк на вате, сапоги, калоши. Свитку накинуть отказался. Сидел на ней. </p>
      <p id="3a996618-b6a2-4d27-a60f-c0c4078a298e">Было несколько градусов тепла. </p>
      <p id="ce6d99e6-6f71-449d-8f75-d16ed241fd1c">Через версты две, где дорога шла в гору, я подошел к Л. Н. спросить, как ему, не нужно ли что, не накинет ли свитки? Опять отказался. Л. Н. разговаривал с Федором, спрашивал его, чье это имение слева. Оказалось, Н. С. Кашкина, сверстника, старого друга Л. Н.; с ним он на <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>. Кажется, единственный из живущих, с которым Л. Н. был на <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>. Он живет в Калуге. Он был сослан по делу Петрашевского на Кавказ. Там подружился с Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Т. познакомился с Н. С. Кашкиным летом 1853 г. в Железноводске, встречался с ним в 1856—1857 гг. в Москве и впоследствии переписывался (см. т. 67, с. 200). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="9dd7be2f-bb2a-4f74-bcad-7e69a0ecefeb">Через несколько верст к Л. Н. подошел Сергеенко. Ему сказал Л. Н.: </p>
      <p id="5eff3712-8ee1-4a51-b040-19319e19bdb0">— Хочу быть свободным от Софьи Андреевны. Не пойду на уступки: ни на то, чтобы с Чертковым раз в неделю видаться, ни на то, чтобы отдать ей дневники. Захочу — буду в монастыре жить. Мне это целование, притворство противно. </p>
      <p id="0ba2472c-2361-4634-bd0e-5187768bf0f1">Л. Н. много разговаривал с Федором и уговаривал его не курить, не пить. </p>
      <p id="209c595f-4c28-4d9f-9845-e89e9a6b0fa2">Уже стемнело, когда приехали в Шамордино. Остановились у гостиницы. В сенях Л. Н. встретила заведующая гостиницей мать Наталья, и Л. Н. спросил ее, где живет Мария Николаевна, его сестра; она поэтому сразу узнала Л. Н. и назвала его по имени и отчеству. Л. Н., не входя в комнату, прямо пошел к Марии Николаевне с сопровождавшей его послушницей. Мария Николаевна живет в своем доме с сестрой игуменьи и двумя келейницами.</p>
      <p id="990b0165-a47c-44d1-bbed-82580817e726">
        <a href="#" data-type="snoska" id="a8">**</a>
        <span class="note" id="a8">Со слов Софьи Николаевны (жены И. Л. Толстого)<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
            <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
              <span>Вероятно, С. Н. Толстая пересказала то, что слышала от Е. В. Оболенской.</span>
            </span>
          </hi>.</span>Когда Л. Н. пришел к Марии Николаевне<a href="#" data-type="snoska" id="a9">***</a>
        <span class="note" id="a9">Письмо Елизаветы Валерьяновны к Н. Л. Абрикосовой<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
            <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
              <span>См. <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюков IV</span>, с. 238—240. </span>
            </span>
          </hi>. </span>, поздоровался с ней и с гостившей у нее племянницей (?), (поплакав на ее плече), Е. В. Оболенской, сел в большое красное кресло, а старушка Мария Николаевна напротив его, и стал говорить: </p>
      <p id="1388c573-00c0-4c74-82d0-d691c45ea7f1">— Ты представить себе не можешь, Машенька, в каком Софья Андреевна <pb n="407"/>теперь состоянии. — И начал вспоминать, как она за ним следила, не давала ему покоя ни днем, ни ночью. Рассказал, как он в голенище сапога оставил книжку записную, а наутро хватился и ее уже не нашел. Затем как (crescendo) возрастала подозрительность и злоба в ней. — И, наконец, теперь подумай, какой ужас: в воду<hi>...</hi>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>С. А. Толстая, узнав об отъезде Т., бросилась в пруд. </span>
          </span>
        </hi>— и зарыдал. Спросил, можно ли жить ему в Шамордине или в Оптиной. </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-407-.jpg"/>
        <p id="8eb7f907-9ef9-4d3b-8b23-207ded788482">
          <head>НАЧАЛЬНИК СТАНЦИИ АСТАПОВО И. И. ОЗОЛИН </head>
        </p>
        <p id="1e92ffc0-03a1-4cf6-af5b-c73eec7fc7c1">Фотография 1910 г. </p>
        <p id="932fcf2a-b826-4210-b0bb-9043a2377a04">«В гостиной у Озолиных Л. Н. сел в кресло<hi>... </hi>Просил позвать хозяина. Поблагодарил его за приют и извинялся за причиняемые ему и его семье неудобства. Добродушный, простосердечный И. И. Озолин растрогался». — Запись от 31 октября 1910 г. </p>
      </figure>
      <p id="f00048a4-8f02-4153-b86d-d6bb232eaed3">— Я с наслаждением нес бы самое трудное послушание, только не заставляли бы меня в церковь ходить. </p>
      <p id="530cdcb9-c4cc-42cf-8ee6-c01deedc77df">Мы с А. П. Сергеенко пришли к Марии Николаевне через час (чтобы проститься с Л. Н.). Застали их в радушном, спокойном, веселом разговоре. Сергеенко, пробыв с полчаса, простился. Л. Н. остался еще час, так до начала 9-го часа. Беседа была самая милая, обаятельная, из лучших, при каких я в продолжение шести лет присутствовал. Л. Н. и Мария Николаевна были счастливы свиданием, радовались, уже успокоились; оживленность прошла, шел тихий, задушевный разговор, переплетенный воспоминаниями, с юмором, которого у Марии Николаевны не меньше, чем у Л. Н., и рассказчица она удивительная. Не виделись брат с сестрой с лета 1909 г., когда Мария Николаевна в последний раз была в Ясной Поляне. Она приезжала каждое лето, кроме этого, последнего. Немощь и слабость ее удержали дома, в монастыре. </p>
      <p id="35063aab-6cb5-4c9a-b9c3-d6eab88ed184">Л. Н. попросил у нее «Круг чтения», «На каждый день». Мария Николаевна предложила ему еще «Религиозно-философскую библиотеку» Новоселова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>М. А. Новоселов в 1891—1892 гг. содействовал Т. в оказании помощи голодающим крестьянам. С начала 1900 г., порвав с толстовством, вернулся к православию и стал выпускать серию кн. под назв. «Религиозно-философская библиотека».</span>
          </span>
        </hi>, похвалив ее. Л. Н. заглянул в некоторые выпуски и, как это он умел, быстро сориентировался, чего стоят, и они сразу понравились ему, отобрал четыре книжечки из 21 и взял их с собой. </p>
      <p id="4ae11a0d-a845-4fd5-9474-01f780b29bf5">
        <pb n="408"/>
      </p>
      <p id="38c4ed3e-3fa9-4391-b8e4-e13c7b9af215">Мария Николаевна рассказала про старца Иосифа и советовала посетить его и показала портрет его. Л. Н-чу понравился, и сказал: </p>
      <p id="44fd6edd-11f2-4357-904b-64834e50bc89">— Непременно пойду (к нему)<a href="#" data-type="snoska" id="a10">*</a>
        <span class="note" id="a10">По словам Марии Николаевны, Л. Н. не пошел к старцу Иосифу только потому, что думал, что он его как отлученного от церкви не примет<hi>
            <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
            <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
              <span>Маковицкий посетил Шамордино в дек. 1910 г., чтобы рассказать М. Н. Толстой о последних днях ее брата.</span>
            </span>
          </hi>. </span>. </p>
      <p id="b6460b37-8c40-4ab3-8568-4409bc8e01e5">Сергеенко, готовясь уехать на Лихвин ночным поездом, спросил Л. Н. о здоровье и как он себя здесь чувствует. Л. Н. похвалил и то и другое. </p>
      <p id="54542c77-b139-44a0-a1be-34cdda471b97">— Так мне здесь хорошо! Сестра меня совсем поняла. </p>
      <p id="cf16bc02-c944-4acd-aaa8-758b04562cfb">Сергеенко в 7ч. вечера уехал. </p>
      <p id="3aa3864c-dc55-4f74-b34d-b663ca26cfb2">Л. Н. было очень тяжело узнать, что Софья Андреевна бросалась в пруд. Цель поездки Сергеенко была известить Л. Н., как в действительности это произошло, чтобы Л. Н. не узнал о нем из извращенных слухов. </p>
      <p id="2cb70b85-b0be-48a3-bf65-b73ba25b2ecf">Л. Н. решил не возвращаться. И только на следующий день написал Софье Андреевне письмо, в котором он дает перспективу свидания через некоторое время<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>Письмо, написанное 30 окт., послано не было (см. т. 84, с. 406).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8fe02a8d-118c-4084-8436-ef69c8b651ae">После отъезда Сергеенко Л. Н. остался у Марии Николаевны до 8ч. Был в радостном, добром настроении, несколько раз выразил удовольствие, что он здесь, и намерение подольше здесь остаться. Вечером Л. Н. в начале 9-го простился с Марией Николаевной и Елизаветой Валерьяновной и пошел в гостиницу. Записывал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote13">13</a>
          <span class="note" id="footnote13" type="footnote">
            <span>Запись 29 окт. (т. 58, с. 125). </span>
          </span>
        </hi>и в начале 10-го часа лег спать. </p>
      <p id="3dc25eb0-4528-489f-af1b-7df4c4abcd78">Л. Н. утром зашел ко мне. Спал хорошо. Его номер показался ему слишком хорошим и постель мягкой. Пожелал перейти в другой, где попроще и постель тверже, и чтобы были наши номера рядом.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
