<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-10-08_1905-10-08"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-10-08" to="1905-10-08"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="dff06596-52a9-4798-bbd5-d7a03cb4c25b">
        <span class="opener">
          <date when="1905-10-08">
            <hi>8 октября. Суббота. </hi>
          </date>
        </span>Гостит П. Н. Ге. </p>
      <p id="51a5c141-12cb-4fa2-a271-f684d29530c4">У Л. Н. печень, желудок болят, желчь задерживается. В обед мало ел. Принял прованское масло с лимонным соком. Вечером к чаю вышел в халате. Много зевал. Уже вчера было видно по страдающему лицу и усталости в разговоре, что нездоров. </p>
      <p id="7a19b49a-3029-4e68-9e86-789b369e0aa3">После обеда Л. Н. рассказывал Татьяне Львовне о женитьбе ПавлаI. Привели ему трех сестер, великих княжен дармштадтских, он выбрал вторую. Она не могла родить, в родах и умерла. У нее было искривление позвоночника. Потом обвиняли посланника, который советовал взять ее, в том, что он хорошо не рассмотрел<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. Н. К. <hi>Шильдер</hi>. Император Павел Первый. СПб., 1901, с. 84—85, 103. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0293df3d-87d8-423d-851c-f1e84ad982f8">Вчера Л. Н. рассказывал о записках Порошина о Павле: </p>
      <p id="3edbd363-b273-4964-8f2a-b4bc28a3f864">— Если бы не было Геродота, не было бы греческой истории. Книга Порошина прелестная. Он был художником; записывал такие черты, которых другие не замечают. Павел младенцем ужасно потел, а в комнате бывал покрыт двумя меховыми одеялами. В раннем детстве около него была няня и ее родственники. Когда Панин стал им заниматься и отстранил их, Павел плакал. Когда его начали учить грамоте, посадили и их за стол, как будто бы и они учились. </p>
      <p id="626b93d7-6541-4686-852b-339f6739cff2">
        <pb n="421" xml:id="page421"></pb>
      </p>
      <p id="9a6b8742-c483-4377-96b9-7cfa6ae39a82">Сегодня в 10 часов дня забастовали железнодорожные служащие Московско-Курской линии. (Поездов из Москвы нет.) Татьяна Львовна и Юлия Ивановна жалеют, что не задержали умирайл до сегодня. «Умирайлами» называют китайцы врачей. </p>
      <p id="37987f8d-d2d0-412e-a290-bb2b03f564ff">В 11 часов вечера за чаем Л. Н. читал в новом номере «The Open Court», заметив, что в этом журнале всегда есть интересное: первое — статью редактора о религии; второе — об Индии, об индийских женщинах; есть картинки: «Браминки». </p>
      <p id="d316ccc0-cb80-469c-8fb7-38be940101e4">— Какая малоизвестная нам страна! — сказал Л. Н. — 250 миллионов жителей. Люди глубоко религиозные, стройные, красивые. </p>
      <p id="564efc97-969d-4a74-9a03-9958f6ef048e">Третье — о воспитании в Японии. </p>
      <p id="9447456c-ba9a-4ae2-850b-04cc4646f657">— Ваши японцы, Юлия Ивановна, плохи, — сказал Л. Н. — Новый катехизис — правила для школ. Автор против обоготворения микадо, преподает несвязанные правила о гигиене тела, о пользе знания, ремесел. Это их (японцев) последнее слово<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>
              <hi>Pro Domo </hi>(P. <hi>Carus</hi>). How far have we strayed from Christianity? 2) Christina <hi>Albers</hi>. Modern India. Фотогр.: «Высокая каста браминов», «Индусская женщина», «Дети из касты браминов»; 3) «The new japanese education». В посл. статье кратко изложен кодекс этики «хорошего японца» («Open Court», vol. XIX, №593, Oct. — <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="706c5585-dfd4-4d2f-b1e6-2dadccdfc6a6">Потом говорили о газетных известиях из Баку и о рассуждениях газет насчет того, что правительству выгодна резня между армянами и татарами и что полицейские во время этой резни бездействуют, — так им приказано. Л. Н. заметил: </p>
      <p id="2ac26ac6-210f-49df-a86a-9716ccd9f4c7">— Полицейские опасаются, видя людей, которым кишки выпустили. </p>
      <p id="f1f68345-e3f3-481c-b456-6eec433ed3f6">М. С. Сухотин рассказал, что редактор «Русского архива» П. И. Бартенев, который держал корректуру первого издания «Войны и мира», говорил ему, что Л. Н. в корректурах этого романа выпустил столько, что из пропусков составился бы целый том. </p>
      <p id="37f01665-07ed-478d-9696-dbf683310818">Получено письмо от некоего Козлова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Письмо В. Г. Козлова от 6 окт. Козлов, побывавший у Т. и получивший материальную помощь, просил помочь ему найти работу.</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. с Юлией Ивановной говорил о нем. </p>
      <p id="838907ad-eae6-4391-a15b-20ea669ca86d">Софья Андреевна говорила, что желала бы в будущем году поехать в Париж учиться живописи. Татьяна Львовна и Юлия Ивановна ей говорили, что она и так не слушает советов и что дело в практике. В пейзаже главное — схватить общий тон, а Софья Андреевна каждую вещь срисовывает отдельно, без соображения с общим тоном.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>