<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-01-14_1907-01-14"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. 352.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">346—606</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-01-14" to="1907-01-14"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0c63509f-5276-4db4-8a71-9e66e7ef793b">
        <span class="opener">
          <date when="1907-01-14">
            <hi>14 января. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. веселее, бодрее. Вечером Л. Н. о перепечатанной в «Новом времени» 11 января его статье «Обращение к русским людям» под заглавием «Воззвание Л. Н. Толстого». Это перевод из французского перевода «Revue Bleue», хотя «Обращение к русским людям» уже несколько недель как появилось в Петербурге в издании «Свободное слово». Признак, как мало обращают внимания на новые сочинения Л. Н. </p>
      <p id="9a5b379b-bfbc-4896-a6be-a071534a4047">Л. Н. об этой статье в «Новом времени»: </p>
      <p id="c33d234c-c58a-4734-8fb3-7f9451b898d2">— Недобросовестные выдержки. Первая часть: «К правительству» — пропущена; о Генри Джордже — пропущено. Хоть бы дали резюме. Это такой заговор молчаливый. «К революционерам» все помещено... Из «К народу» — чтобы не исполнял государственных обязанностей. </p>
      <p id="c99cb469-2a2d-4426-a59c-388d155302ce">После короткого молчания: </p>
      <p id="d902f232-5a25-4d95-8e7c-14af716abaf8">— Получил письмо от жены Odd Man, пишущего в «Crank». Она — Daniel — жена издателя. Пишет, что Генри Джорджа в Англии никто не знает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо Ф. Даниель (псевд. <span class="hi" data-attribute="italic">F. E. Worland</span>) от 21 янв. н. с. — отв. на положительный отзыв Т. о ее ст. «The earth for all» (см. т. 76, с. 259—260). Т. отв. 2/15 февр. (т. 77, с. 33—34). </span>
          </span>
        </hi>. Но каждый скажет, что его знает, и никто не затруднится сказать, чему он учит, приписывая ему то, чему не учит. </p>
      <p id="e755fd4d-b044-4c89-8420-6fc05776fb7e">Разговор о Никитине, который по моему и Александры Львовны приглашению завтра приезжает. Софья Андреевна жалеет, что будет терять время и деньги. </p>
      <p id="b8afa150-8349-4558-842a-7226fb894b52">
        <pb n="352"/>
      </p>
      <p id="d4a05212-23ea-444a-b061-cf4ec87a85c5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Если рассматривать с точки зрения материальной выгоды, так это ему может быть выгода, реклама. Альтшуллер с тех пор поставлен на ноги, как лечил Льва Николаевича. </p>
      <p id="9d101c4f-b5c9-4c81-bd44-982f2d88b66b">Вспоминали о том, как Альтшуллер попал в врачи Л. Н. Его рекомендовал беременной Татьяне Львовне как акушера Чехов; и как он стал к Татьяне Львовне ходить; тут зашибся Л. Н., и он стал лечить его.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
