<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-04-10_1906-04-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-04-10" to="1906-04-10"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="dee4bfb4-b3f2-4950-b21b-3ba64aefcc1c">
        <span class="opener">
          <date when="1906-04-10">
            <hi>10 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Извержение Везувия. Землетрясение в Сан-Франциско, Калифорния. Погибших 10 тысяч, два с половиной миллиарда убытка, Рокфеллер пожертвовал 100 тысяч. </p>
      <p id="5b3a6259-9196-4f23-b18e-2bf9ed8a9313">Пополудни играли в городки. За обедом Л. Н. говорил со свояченицей. Она хвалила своего мужа, В. А. Берса. </p>
      <p id="e17f9502-4fb5-487a-9783-8a384c41bfff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мужа хвалить нельзя, как и себя. </p>
      <p id="e6a40d65-5709-4e5a-adc9-1a50c20f7d2a">— Что будет? — спросила Берс. — Ожидается, что Думу взорвут. Все депутаты взволнованы. </p>
      <p id="e9ccd9e6-5f0b-4237-bd21-c2cd0aa72fca">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не предполагаю никогда ничего, что́ будет. Но скорее думаю, что Думой не кончится, что Дума не удовлетворит всех. Сегодняшний номер иллюстрированного приложения «Нового времени» интересен. Статья Мопассана об искусстве, афоризмы Альфонса Карра — некоторые из них я знал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">Илл. прилож. к НВ</span>, №10800, 8 апр. опубл. ст. <span class="hi" data-attribute="italic">W</span>. «Из области литературы и искусства», в к-рой приведены отр. из письма Мопассана к М. Вокеру от 17 июля 1885 г.</span>
            <br/>
            <span>о лит. творчестве. Там же сообщ. об открытии 8 апр. н. с. памятника А. Карру близ Ниццы и приведено неск. его афоризмов.</span>
          </span>
        </hi>. Юлия Ивановна! видели картинку «Храм обезьян в Индии» с посетившим его Уэльским принцем? — И Л. Н. прочел подпись. </p>
      <p id="f121f67f-10a3-4abd-9fae-6a6c048300bd">Я спросил Л. Н., чем знаменит Альфонс Карр. </p>
      <p id="a86c5e1f-e532-4d1d-8553-b105df59d543">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это был в моей молодости известный романист времен Людовика-Филиппа. Чрезвычайно остроумный, даже глубокий. — Л. Н. прочел вслух несколько его афоризмов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">Япб </span>сохр. кн. А. Карра: «Menus propos. Mélanges philosophiques». P., 1859 и «Agathe et Cécile». P., 1884. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="993cc271-e221-4366-8a32-a90a9f5fb4ef">Юлия Ивановна показала в иллюстрированном приложении «Нового времени» картинку: люди взломали дверь церкви, вынесли статую св. Анны, носили ее процессией, были в экзальтации, избили встречных, недостаточно почтительно преклонявшихся<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В №10800, 8 апр. под общим загл. «К извержению Везувия» помещено неск. фотогр. и репродукция с картины, изображающей богомольцев, к-рые служат молебен перед потоком лавы.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ce94c7ce-bab2-4dd0-bcc2-58f002ea77fe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: И эти люди будут конституцию писать и сами собой управлять! </p>
      <p id="428741c4-b2f2-4768-a74e-3839c4201e3e">Л. Н. спросил тринадцатилетнюю Любочку Берс, не было ли у них в школе «революции». Любочка ответила, что ограничились пением «Марсельезы», проходя мимо городового, и что шесть дней не ходили в гимназию, бастовали. </p>
      <p id="c78a0f7e-e8cc-4d1c-afe6-72c42430d5ec">Л. Н. скоро, в половине седьмого, ушел к себе.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>