<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-11-04_1906-11-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-11-04" to="1906-11-04"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5be88746-08f6-4113-8c4c-832340c91d22">
        <span class="opener">
          <date when="1906-11-04">
            <hi>4 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. еще не выходил. Пятый день болезни. Пополудни был американец, писатель Скотт с женой, еврейкой из Вильны. У них в Нью-Йорке жил Горький, когда его не приняли в трех гостиницах<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note841">1</a>
          <span class="note" id="note841">
            <span>Л. Скотт был среди встречавших А. М. Горького в Нью-Йорке 28 марта 1906 г. Жили Горький и М. Ф. Андреева в доме Престонии и Дж. Мартинов.</span>
          </span>
        </hi>. Сегодня метель. Софья Андреевна принесла Л. Н. газеты. </p>
      <p id="51bd0100-6a94-4ed8-b456-21f8a227d8f2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Русские ведомости» мне не нужны, — и отдал их назад Софье Андреевне. Подержал «Новое время» и, взяв, сказал: — Какое неприятное время, ветер, холодно... будут беспорядки. </p>
      <p id="9e3f739a-6b2b-4dbf-b4f9-2f352ff09c5c">Вечером я спал с 9 до 10. В 10 часов, когда пришел, Л. Н. говорил о статье Меньшикова «Расстройства армии» (2-я часть) о том, что русская армия отстала от других армий. Драгомиров был против новшеств, новых усовершенствований. Меньшиков прав. Драгомиров — шут гороховый, боялся принимать в армию революционеров, интеллигентов; под предлогом физических недостатков не принимал. Распад армии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note842">2</a>
          <span class="note" id="note842">
            <span>М. <hi>Меньшиков</hi>. Расстройство армии. II. ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11006, 2 нояб.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2adafe44-4a1d-44ea-84bf-a3428b516d19">Вечером Татьяна Львовна и Мария Львовна вспоминали всякую всячину и удивлялись, что они уже вспоминают. Л. Н. сказал приблизительно так: видеть одно поколение, пройти с ним — поучительно, интересно, а несколько — тем поучительнее: </p>
      <p id="34b68eef-d163-44f8-8c25-58657765dd7a">— Я уже вижу несколько поколений. Танечка будет говорить: «Я еще застала революцию». </p>
      <p id="bed5aecf-957d-4046-91cd-c6d248b3ebd4">Живой разговор о революции; участвовала Софья Андреевна, нападавшая сильно на революционеров: </p>
      <p id="9e015bf8-901d-4989-b289-5e1355f0e668">— Какая она (революция) сильная! Кадеты хотят конституционную монархию. </p>
      <p id="27c0649d-ecdf-429c-989e-fe24d0865fe0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Социалисты — это показывает их силу — и не хотят иметь дела с кадетами. Они добиваются социалистической республики. Через двадцать лет Николая не будет. </p>
      <p id="ee2a72e9-59d0-4e84-8a42-51a4fd79d8f4">
        <pb n="293" xml:id="page293"></pb>
      </p>
      <p id="10504ad0-f086-4ea8-9b4c-011a1fd03ef3">Л. Н. сказал приблизительно так: </p>
      <p id="ef508cb6-5ec1-4db2-8cdf-4fb332c4968c">— Что же удивительного! И социалистическая республика, если бы была, была бы малым результатом. Не может быть, чтобы такая сильная, продолжительная революция привела бы только к тому, что было сто лет тому назад. Следует ожидать никак не повторения того, что было, а того, что будет уничтожение насильственного правления, что будет положение без правительства. Хочу привести параллель... </p>
      <p id="741ed6b7-1256-44b3-aaff-087466836e93">Софья Андреевна прервала: </p>
      <p id="ff67e1d0-ab2d-4851-9369-3c45260289fd">— Без правительства нельзя быть. Не было б правительства, не починили бы форточки, печи. Мужики без начальства как будут себя вести?! </p>
      <p id="92180bd9-3fff-4590-873b-4d0eb7398932">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Уничтожение насильственного правления. Чтобы управлять, для этого нужно не насилие, а согласие. Я хочу провести параллель, как сто лет тому назад... </p>
      <p id="dbc55b4d-cbfb-4ef1-b70b-9fbbaf946977">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Этого себе и представить нельзя. </p>
      <p id="a643502b-d3bb-4349-a1a6-88893b30271e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сто лет тому назад говорить о том, что не будет рабов, тоже казалось неосуществимой фантазией. Моя бабушка, когда нужно было что сделать, говорила: «Мужиков послать, они сделают», и не думала, что такое труд и что это изменится. Как не могли себе представить, что можно жить без рабов, так не понимаем теперь, что можно будет жить без (насильственного) правительства. </p>
      <p id="ba599ad7-e92a-46e3-81ee-5f994315a046">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Три года тому назад мы с Михаилом Сергеевичем говорили: возможна ли революция в России? В прошлом году после 17 октября мужики еще ничего не знали; думали, что господа, забастовщики обижают царя. Пироговские готовы были идти в Тулу против тех, кто ходил с красным флагом. После роспуска Думы у них сложилось мнение, что ее распустили потому, что хотела доброе сделать для крестьян. Теперь есть в Ясной Евстигней и подобные ему революционеры. Революционеры с бо́льшим правом могут говорить, что действуют от имени народа, чем правительство. Вот, Евстигней, Илья Васильевич... — и Николай Леонидович перечислил нескольких в Ясной Поляне сочувствующих революционерам. </p>
      <p id="7e174cbb-8b2e-43a8-9bc5-7355c42807c7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: После Французской революции был Наполеон и перевернул все навыворот. Революционное движение сильнее всего на окраинах. Читал, что запрещена чувашская газета. Раньше чувашин был синоним темноты, а теперь их газета, пожалуй, более передовая, чем русские. </p>
      <p id="f5c29c8e-3988-4b30-a1e0-33fcd57ea80c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Старое правительство не годится. Мне как историку видно то, что может произойти из настоящей революции: дальнейший шаг в уничтожении насилия. Уничтожение крепостного права был первый такой шаг. </p>
      <p id="82bdaf67-f8ce-42b6-afd4-5d0e12f55127">Л. Н. читал в «Новом времени» корреспонденцию из Вильны. </p>
      <p id="c52bad95-6ec8-4559-94d5-2d76426d0a17">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В письме к Сабатье нужно было выписать место из «Sur la religion»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote263">*</a>
        <span class="note" id="footnote263">Статья Л. Н. «Что такое религия и в чем ее сущность» во французском переводе Бинштока.</span>. Но это что-то ужасающее. Оно в переводе Бинштока взвинченное, запутанное, ничего нельзя понять. «Начало» (духовное) он переводит le commencement; «сделка» — accomodation, а такое слово есть только в смысле приспособления глаз, а есть слово accomodement. А мы смотрим на книги с уважением. </p>
      <p id="2552f2d2-906a-4221-b306-e9356b73d535">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Биншток и Шток не знают по-французски. Это дело денежное. Бирюков тут попался<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note843">3</a>
          <span class="note" id="note843">
            <span>L. <hi>Tolstoï</hi>. Qu’est-ce que la Religion? Traduit du russe par J. W. Bienstock et P. Birukov. P., 1902 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). В письме к Сабатье выписки из ст. Т. нет. В одной из черн. ред. помета: «Выписка», но не указано, какая. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="968234f4-be8f-4575-bac3-5c98059ec626">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: В немецком переводе «Анны Карениной» эпиграф переведен: «Meine ist die Rache ich spiele Ass»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote264">**</a>
        <span class="note" id="footnote264">«Мое отмщение — я играю тузом» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем</span>.). </span>. Душан Петрович, найдите перевод. </p>
      <p id="38a97f44-80b2-4287-9fe1-b1dfd25f3891">Не оказалось его в библиотеке. Не оказалось также ни немецкого собрания сочинений Л. Н. в переводах Левенфельда, ни английского, ни американского издания Леопольда Винера<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note844">4</a>
          <span class="note" id="note844">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">Япб </span>хр.: L. N. <hi>Tolstoi</hi>. Gesammelte Werke. Ausg. von R. Löwenfeld. Bd. I—III, V—VII. В., 1891—1893; L. <hi>Tolstoï</hi>. Œuvres complètes. Trad, de J. W. Bienstock, revisée et annotée par P. Birukov. Vol. I—XXI. Р., 1902—1913. К 1907 г. вышли тт. I—XVI. </span>
          </span>
        </hi>. (Не посылают, как нехорошо!) </p>
      <p id="b3f12602-c004-47f5-a4d5-fc7e016031a0">
        <pb n="294" xml:id="page294"></pb>
      </p>
      <p id="e25cc499-cca9-4775-b2f7-965aae1d8a2f">Разговор о чтении вслух. Хорошо (просто) читал Немирович-Данченко, драматург, когда был с Чеховым. Чехов был тогда в первый раз<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note845">5</a>
          <span class="note" id="note845">
            <span>Встреча Т. и Вл. И. Немировича-Данченко, во время к-рой он читал Т. отр. из «Былого и дум» (Вл. И. <hi>Немирович-Данченко</hi>. Из прошлого. М. — Л., 1936, с. 354—355). При 1-й встрече Т. с А. П. Чеховым 8—9 авг. 1895 г. среди гостей Ясной Поляны Вл. И. Немировича-Данченко не было. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5bc76f51-4518-43e4-9b73-e9767853c48a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Читать или просто, или совершенно. </p>
      <p id="eba886fd-4bf9-42d8-83ee-11c83112f47b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Когда старший Стахович читал «смерть Базарова», лакей Фомич хохотал, убежал вон.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>