<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-07-18_1905-07-18"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-07-18" to="1905-07-18"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="28e9c9ff-ce07-40de-a1b9-12934383b89b">
        <span class="opener">
          <date when="1905-07-18">
            <hi>18 июля. Понедельник. </hi>
          </date>
        </span>Утром за чаем Л. Н. спросил: </p>
      <p id="f7126fce-987a-4b32-b5d5-55421fe88c40">— Что нового? </p>
      <p id="60f9da72-a65a-48f6-a7bd-7efa88c99676">Иосиф Константинович прочел ему об американских работодателях-королях. Потом рассказал, как в Америке эксплуатировали не столько <pb n="346" xml:id="page346"></pb>духоборов (они были объединены), сколько галичан. Давали им подписать контракты, запирали снаружи вагоны, чтобы не могли уйти, и увозили их далеко на работу. При нем такой вагон загорелся, и люди в нем сгорели. </p>
      <p id="0d0507a8-7107-4a6e-ae20-63273faa7120">Ушли Дитерихс и Накашидзе. </p>
      <p id="017f86ac-6942-4c75-af2c-c25a7292ba0e">Александра Львовна рассказывала, что третьего дня Л. Н. диктовал воспоминания о Кавказе добрый час с четвертью; когда кончил, махнул рукой и сказал: «Все чепуха». </p>
      <p id="8b57e006-7ece-43a6-ad0e-b2cbe1312b2e">Говорили о рассказах Чехова. </p>
      <p id="91b1b075-9a00-4e53-a80e-4e06c9b7dc04">Мария Николаевна — о чеховском рассказе, герой которого списан с доктора Кувшинникова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>«Попрыгунья». — Полн. собр. соч. Ант. П. Чехова, т. IX. Изд.2-е, СПб., 1903 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e5dcde6b-e778-42cd-b66a-e784b9dadb7b">Л. Н. о другом рассказе — «Супруга»: </p>
      <p id="58f5ad09-a914-4301-86c1-9d8a3f6ce0ab">— Безобразный нравственно. Бывает так, но художник не должен описывать. Читает телеграмму к ней, узнает об измене. Ужасная сцена: она просит 25 рублей. У Чехова есть хорошие рассказы про детей: «Беглец», «Детвора»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>«Супруга» — там же, т. XI. «Супруга», «Беглец» (т. III) и «Детвора» (т. III) вошли в список 30 любимых Т. рассказов Чехова (1-го сорта). См. запись <ref target="ma1-483-.htm#1905.6_февраля.4">6 февр., прим.4</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bb04f65a-3491-47f4-9474-a739de6948d4">Л. Н. читал на днях в «Журнале для всех» воспоминания «Об А. П. Чехове» его брата<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Михаил <hi>Чехов</hi>. Об А. П. Чехове ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕЖдВ</span>, №7). </span>
          </span>
        </hi>. Нравились ему, и рассказал: </p>
      <p id="1ad0af5b-68c3-4995-a3c7-4b15878e6772">— Ему Чехову присылали так же книги, как мне. Он все их отправлял в Таганрог, в библиотеку<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>См. в том же №журн. ст. Б. Лазаревского «А. П. Чехов. Личные впечатления», с. 427.</span>
          </span>
        </hi>. К чему вспоминаю о нем?.. Да! Он интересовался Ляпуновым — настоящим поэтом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>1-е стихотв. В. Д. Ляпунова «Пахарь» опубл. в <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>, 1898, №1, с отр. из письма Т. в ред. журн. (см. т. 70, с. 161). Ляпунов лечился от чахотки в Ялте (где и умер 10 февр. 1905 г.). Он виделся там с Чеховым. В записной кн. Чехова (конец 1901 г.) есть помета: «Ляпунову — вентиляция» («Из архива А. П. Чехова. Публикации». М., 1960, с. 121). Возможно, Чехов заботился о Ляпунове как член Попечительства о приезжих больных. </span>
          </span>
        </hi>. Я ему говорил об нем. (Перед этим была речь о Вере Арбузовой, вдове В. Д. Ляпунова.) Он даровитый был человек, шутя говорю: Некрасов «подражал» ему. Когда сопоставить Некрасова с Ляпуновым — Ляпунов больше владеет мужицким языком. </p>
      <p id="eab4934a-2789-438c-9b7d-826c0f7c2945">Вечером приехали Михаил Львович с доктором Голицыным (его свояком). </p>
      <p id="f7e6e3ee-a452-4aa5-ae3e-993bf37315c5">Л. Н. разговаривал за круглым столом, где сидела Мария Николаевна и поправляла для Павла Ивановича свои воспоминания. До этого я дал Л. Н. читать о пассивном сопротивлении — бойкоте китайцами американцев и американских товаров в Китае, чтобы добиться равноправия китайцев в Америке, и сообщение «Русских ведомостей» о попытках революционеров в Нижнем Новгороде возбудить народ к демонстрациям и забастовке<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>«Беспорядки в Нижнем Новгороде. От департамента полиции» ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №191, 17 июля). </span>
          </span>
        </hi>. Некоторые рабочие не хотели, боясь лишиться хлеба. Л. Н. прочитал в кабинете, вернулся в залу с вырезкой и номером «Русских ведомостей»: </p>
      <p id="aa94661e-0c9f-43ef-8461-913068c38fe7">— Страшное, лучше не читать! Я не напрасно сторонюсь газет. </p>
      <p id="0234a128-fb59-4c80-bd81-ef047bec02f6">Потом с отвращением и грустью сказал: </p>
      <p id="62e9bd22-8b27-47af-9e1c-10a138190652">— Душан Петрович дал мне курить... махорку, — и замолчал, как если бы колебался, говорить ли дальше, или нет. </p>
      <p id="8fc3e658-02f6-47ed-823b-f855a6b38cc7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Николаевна </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ко мне</span>): Как, вы дали ему курить? Ведь это вредно. </p>
      <p id="c1c9e3fa-713b-4ddb-85a4-d41fabd493a5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Дал газету читать... </p>
      <p id="0946f4e2-2e0f-42ea-8783-cdba57ed3fb3">Л. Н. о беспорядках в Нижнем Новгороде. </p>
      <p id="509602f6-85af-4d16-819a-af428d2bd357">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Получил письмо от Лебрена. Он разочаровывает меня, опровергает меня о гурийцах. Пишет, что батумские рабочие, распропагандированные социалистами, вернулись в деревню и подняли аграрное движение, и сейчас начали убивать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>Письмо В. А. Лебрена от 20 июня.</span>
          </span>
        </hi>. Но так необъяснимо единодушие: выборы десятских, сходки в пять тысяч человек, успех — то, что арендную плату с 45 рублей понизили до 10 рублей. Образовалась артель дворян-пахарей. </p>
      <p id="be9229e8-6f23-4489-81cd-053f945d9f05">Голицын два года тому назад приехал с Кавказа, интересовался гурийцами. Софья Андреевна стала ему рассказывать о письмах, о том, что вписала 160 новых книг в каталог, и т. п. </p>
      <p id="8d8fbc53-45cf-4e35-9b8d-6b26c103d4b7">Л. Н. спросил Михаила Львовича, останется ли? </p>
      <p id="b28dde4b-d128-4f86-89a3-cbac138be4e0">— А то, — сказал он, — мои сыновья приедут — и сейчас же уезжают, как фельдъегеря. </p>
      <p id="a35fb10d-4cd1-4694-8407-06305ce7b88f">
        <pb n="347" xml:id="page347"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой и М. Н. Толстая. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-347-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой и М. Н. Толстая. Фотография </figDesc>
        <p id="78fbe183-7f6a-4dd5-9757-9b1823503c76">
          <head>ТОЛСТОЙ И М. Н. ТОЛСТАЯ </head>
        </p>
        <p id="9f048b53-1cc0-43f6-9683-aeac43883db3">Ясная Поляна, 26—31 июля 1905 г. </p>
        <p id="2d1e62b9-6bc5-44d3-ae97-bff9be0f36fe">Фотография С. А. Толстой </p>
        <p id="4721fb55-b7fa-4a7a-aa2d-df544a31af06">«Под вечер приехала Мария Николаевна, сестра Л. Н. Ожидал встретить строгую, молчаливую, немножко даже суровую монахиню, а она самая милая, разговорчивая старушка... Сестра Л. Н. и по духу». — Запись от 10 июля 1905 г. </p>
      </figure>
      <p id="97fb2e20-5b73-4b52-a352-4558adb87cf9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Николай Павлович, прочитав «Севастополь в декабре», послал фельдъегеря, чтобы Л. Н. оттуда отозвать. </p>
      <p id="cdb0b7dc-6fb3-4235-8ac3-2515225a57b3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюков</span>: Этот факт сомнителен. «Севастополь в декабре» был напечатан позже. </p>
      <p id="d4841eee-36a8-4026-b3b0-a8818efeeabd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, это так было. «Севастополь в декабре» был читан у императрицы, тетушки жили во дворце. Мне начальник артиллерии сказал, что мой перевод состоялся по приказанию государя. Я написал в декабре и очень скоро появилось. Но, может быть, он в рукописи читал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>Бирюков включил эти свед. в кн. со ссылкой на АлександраII и Александру Федоровну, без упом. о НиколаеI ( <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюков I</span>, с. 118, 122; ср. <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев</span>. <span class="hi" data-attribute="italic">Материалы I</span>, с. 560—561). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1bb5ba47-bb56-423c-9ed5-74c29f8c4cd5">Потом Л. Н. позвал Павла Ивановича в комнату Александры Львовны и сказал, что будет диктовать на ремингтон свои воспоминания. Когда вернулись, Л. Н. спросил Марию Николаевну, где они жили в 1839 году? В 1837 году умер отец, в 1838-м — бабушка. </p>
      <p id="3c462066-c333-4be2-9aeb-49c2bd0f3e98">Мария Николаевна утверждала, что жили в Москве в каком-то доме не на Плющихе, а где-то в другом месте. Л. Н. сомневался<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>В 1837—1838 гг. Толстые жили в д. Щербачева на Плющихе (№11); затем, после смерти П. Н. Толстой, переехали в маленькую квартиру в д. Гвоздева в том же р-не (точное местонахождение дома неизв.); в 1839 г. — в д. №4 по Большому Каковинскому пер.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f565b726-cda3-4032-a2e5-6047ab8a91a6">Мария Николаевна вспомнила, как Л. Н. выпрыгнул из мезонина и остался лежать без сознания<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>См. <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюков I</span>, с. 47. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="171c0623-faf2-4a8a-9fe0-071df595b771">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Павел Иванович</span>: Пробовал летать? </p>
      <p id="dda7a542-693c-4397-9304-3ee63b4a826a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Николаевна</span>: Нет. Чтобы удивить всех. </p>
      <p id="22fc6fb7-6110-4fb3-812c-9b1ac1d172df">Л. Н. подтвердил это, а Софья Андреевна сказала: </p>
      <p id="69a0cff7-bab4-4fc6-b186-bcb189cfedf4">— Правда, разумеется, чтобы удивить всех. Это так было. </p>
      <p id="ecf90fd2-9eb3-4d11-993d-87bca070452f">Вспоминали врачей: Раевского, Бутурлина. </p>
      <p id="2320e2de-e49e-4d33-b3ba-ae75663cc66a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Бутурлин напоминает мне Юрия Самарина, не исполняет то, чего бы можно было ожидать от него. Даровитый, умный, образованный. По медицине, что спросишь, знает, по истории, религии, философии... </p>
      <p id="6b1935af-33d3-4ea9-9211-a057fca4d5de">
        <pb n="348" xml:id="page348"></pb>
      </p>
      <p id="7e6d52ce-d21c-45bf-8ccd-3612687800f9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">за обедом</span>): Веру (Кузминскую) люблю за ее бессознательную правдивость, она всегда о себе правду говорит, не замалчивает ничего. </p>
      <p id="9122c0ee-842e-411f-a81a-ba5d0aba8a8c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Я буду писать свои записки, главное, о Льве Николаевиче, буду с вашей ( <span class="hi" data-attribute="italic">обращаясь к П. И. Бирюкову</span>) «Биографией» конкурировать. У меня источники, каких у вас нет: переписывала его письма к моей сестре. Есть письма мои к родителям и от родителей ко мне — в них вся семейная жизнь описана<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>С. А. Толстая вскоре разрешила Бирюкову воспользоваться семейной переп., что он отметил во «Введении» (к 1-му изд.) «Биографии» (с. XIV).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0a666b2c-0b19-47c2-807b-c0e466a9d840">Софья Андреевна показывала Голицыну картины Похитонова «Чепыж» и «Зеленую палочку». Все его картины перейдут в Третьяковскую галерею. Голицын сказал, что нынешний заведующий галереей — поклонник модерна, декадентства — и покупает такие картины<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>Третьяковской галереей управлял в это время Совет во главе с попечителем. Им в 1905 г. был И. С. Остроухов. В галерее хр. ряд работ Похитонова, в т. ч. портрет Тургенева (1882).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="15f3d9f5-c554-446b-ba49-d3d236d1499f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Он друг Похитонова. </p>
      <p id="0d3fa992-60a5-4aa5-86a2-422846d38208">Потом Софья Андреевна говорила Голицыну про свои фотографические снимки. У нее 800 негативов, вписала их в каталог<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote13">13</a>
          <span class="note" id="footnote13" type="footnote">
            <span>С. А. Толстая в 1903—1904 гг. составила каталог своих фотогр., к-рый она пополняла в последующие гг. В 1906 г. записано было уже 890 негативов ( <span class="hi" data-attribute="italic">ГМТ</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ae5dd038-b369-4d03-91c7-2d62cce74fed">Михаил Львович спрашивал Л. Н., как покупали в голодный год хлеб и как кормили голодающих. </p>
      <p id="b7929f3f-5e8e-4065-aa33-e515d7c9190a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вагонами. Столовые устраивали в избах самых бедных<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote14">14</a>
          <span class="note" id="footnote14" type="footnote">
            <span>Речь идет о голоде 1891—1892 и 1898 гг.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2bac144f-687c-4137-acab-c20ef6a04806">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Львович</span>: Теперь тоже будет голод. </p>
      <p id="8aaff994-ae00-45b7-aee5-2633a8fa398c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Будет смят войной, то есть из-за войны не заметят его надлежащим образом. </p>
      <p id="2a2063b8-5cfa-4b15-84dd-cb15eae3158f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Голицын</span>: Неурожай на малых, но многих площадях 18-ти или 22-х губерний, карта пестрая. </p>
      <p id="2c904a08-6374-4250-89b0-9e7f8b3b1520">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Львович</span>: У нас копна с десятины. В... уезде (Михаил Львович назвал уезд) лошадь хорошая — 15 рублей, а такая, что стоила 40, — теперь 8 рублей. Продают, пока есть подножный корм, боясь, что позже еще меньше дадут. </p>
      <p id="38ce02fc-cda5-4256-a226-d87c87488842">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Голицын</span>: Мужики разоряются, распродают скот. </p>
      <p id="79fe41bc-dfb6-4901-8e62-40e71bace4c4">За обедом говорили о Балацком, который уже три года, иногда каждый день подряд, присылает Л. Н. ругательные письма и неприличные картинки. На днях прислал посылку наложенным платежом на 90коп. и письмо с предложением перемирия за 5р. В посылке был ландшафт с голыми женщинам<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote15">15</a>
          <span class="note" id="footnote15" type="footnote">
            <span>А. Балацкий из Одессы писал Т., начиная с 1901 г. За 1905 г. сохр. лишь 7 писем, но в <span class="hi" data-attribute="italic">Кн. корресп. </span>их отмечено гораздо больше.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
      <p id="92f00ef9-52ed-4e9a-aa91-491d7f598dc5">
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Записано позднее. — <span class="hi" data-attribute="italic">Прим. Н. Н. Гусева. </span>
        </span>Л. Н. расспрашивал Голицына про его жену, которая воспитывает сирот. Напомнил ему слова Сютаева о 50 тысячах безработных в Москве: «Разберем их по себе. Я возьму двоих»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote16">16</a>
          <span class="note" id="footnote16" type="footnote">
            <span>Ср. ст. Т. «Так что же нам делать?» (т. 25, с. 234).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f27fb345-860b-4ccc-b24a-c6c220d79961">О земельной собственности Л. Н. сказал: </p>
      <p id="14fa5b49-ea6e-43aa-8883-a27a4a93583c">— Крепостное право было одно из злоупотреблений земельной собственности. Но корень зла — в земельной собственности. Крепостное право было уничтожено, когда нравственные требования не выдержали его; теперь начинает разрушаться земельная собственность.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>