<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-05-04_1909-05-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-05-04" to="1909-05-04"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9271c263-da3d-402c-9ef0-8cef612d2a06">
        <span class="opener">
          <date when="1909-05-04">
            <hi>4 мая. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. ездил верхом к Марии Александровне, я за ним. </p>
      <p id="055c0f6b-e49f-4f77-9432-1c74d04b6c0e">С конца февраля до начала мая Л. Н. лежал и сидел вследствие воспаления расширенных вен на левом берце. Всего пришлось ему выйти из дому раз семь. Осмелился и верхом ездить, но натер обе пятки и опять должен был лечь. Наконец, в первые дни мая начал ездить шагом на Делире, старой, но еще горячей полуарабской лошади. Место, которое было воспалено, еще чувствительно. </p>
      <p id="02be12a1-94b4-4e35-9b88-48f52be2681e">Сегодня Л. Н. вышел на конюшню, сам сел на лошадь, натянул поводья и направился двором, потом садом — к пруду, по плотине — к столбам и выехал на старую Московско-Киевскую дорогу; по ней до березняка, который вправо от нее под самым шоссе; прошел через березняк, потом пересек новую Киевскую дорогу (шоссе) и взял влево через лес Засеку — через так называемые Мурыгины кусты. Надо было перейти через несколько перекопов, ручейков; мне, ехавшему за ним в 200 шагах, нигде не пришлось видеть, чтобы через них переходил, везде перепрыгивал, не мог себе не позволить джигитовать. </p>
      <p id="eae6afec-3774-40ec-93b3-7974f3a03bf1">
        <pb n="401" xml:id="page401"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой, А. Б. Гольденвейзер, Л. Л. Толстой и И. И. Мечников У Чертковых. Фотография Т. Тапселя </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-401.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой, А. Б. Гольденвейзер, Л. Л. Толстой и И. И. Мечников У Чертковых. Фотография Т. Тапселя </figDesc>
        <p id="a6fabca7-9dc8-4ee5-aafd-eadf70a72768">
          <head>ТОЛСТОЙ, А. Б. ГОЛЬДЕНВЕЙЗЕР, Л. Л. ТОЛСТОЙ И И. И. МЕЧНИКОВ У ЧЕРТКОВЫХ </head>
        </p>
        <p id="3cc4de8d-740f-4412-97c3-379d77f760ce">Телятинки, 30 мая 1909 г. </p>
        <p id="bd09b705-5c37-4974-984a-8d8984e57b6b">Фотография Т. Тапселя </p>
        <p id="809127ab-cdb6-451b-b36b-45007e162f4b">Интересные разговоры между Л. Н. и Мечниковым были утром. В общем, Л. Н-чу Мечников был интересен своей живостью и как старик; Л. Н. любит стариков». — Запись от 30 мая 1909 г. </p>
      </figure>
      <p id="a282d6d3-c3aa-446b-a0c2-e9989f28119b">Л. Н. еще два года тому назад так ездил верхом, как будто бы ему было 25 лет. Из Ясенок, где жили Чертковы, до дома в Ясную Поляну за 18 минут (5 верст). </p>
      <p id="022c36a5-317f-4cb1-adf1-259043f08781">Раз мы его встретили, когда так быстро ехал. Варвара Михайловна ему крикнула: </p>
      <p id="a0c24884-dbfa-4653-80c7-8e4b667a06e5">— Прощайте, Лев Николаевич, я уезжаю. </p>
      <p id="0ce3deb1-7438-4069-9324-6e50863e14ee">Л. Н. так быстро остановил лошадь и повернул, что это было удивительно. </p>
      <p id="2f4aa175-e79b-4695-9586-4215c14c84ba">Или раз, года три тому назад, показывая незнакомые места в Засеке, ездил рысью молодняком и поворачивался под прямым углом между деревьями. </p>
      <p id="d01fb9bd-a77c-48da-9646-d5713c190b0a">Сегодня тоже давал лошади волю, особенно, где были кручи. Л. Н. догнал мужика, пошел рядом с ним, поговорил с ним. </p>
      <p id="00be8f69-1d75-4554-b68f-3b0343ed6818">Дошли до глубокого, очень глубокого оврага перед полотном железной дороги. Когда спустились на дно, Л. Н. посоветовал взяться за гриву лошади — и вскачь на кручу, и сам так сделал. Моя лошадь к самому верху устала, и, не будь деревьев, за которые я хватался и так помогал лошади пройти еще несколько шагов до ровного места, по всей вероятности, опрокинулся бы с лошадью. </p>
      <p id="b30d967e-161f-46be-94b7-662e2d7e09ff">Доехали до хутора овсянниковского, куда сегодня должен был приехать И. И. Горбунов с семьей, но их еще не было. Встретила нас Мария Александровна. Л. Н. говорил с ней, не слезая с лошади, поручил ей сказать Ивану Ивановичу, что готовит ему гостинец: «Кришну» и «Конфуция». </p>
      <p id="5f2bb9c9-cebb-426b-a086-841dfac46406">
        <pb n="402" xml:id="page402"></pb>
      </p>
      <p id="7cbaf891-d0b9-42e8-bbe9-84d4dce7e7db">Рассказал ей, какой человек сегодня посетил его: крестьянин из Харьковской губернии; сам пришел к новым убеждениям; раньше выпивал, был драчун, теперь бросил: прочел «Христианское учение», «Евангелие», «Критику догматического богословия». </p>
      <p id="ea1b8c6d-deec-4441-afbe-80f2e86be3d4">Л. Н. вернулся тою же дорогой домой. Дойдя до сада, пускал лошадь через живую ограду по несколько раз, но лошадь не шла, лишь в одном месте прошла. Л. Н. пришлось ноги приподнять. Дома ожидал его посетитель. Л. Н. пишет много. С нового года написал около 80 писем и восемь статей. Читал Будду и об интеллигенции. </p>
      <p id="dc213a3f-852b-4c27-a3d1-69c20b023f90">За обедом разговаривали о приехавшем утром харьковском крестьянине. Николай Николаевич передал рассказ крестьянина. Он ехал с поповичем, бывшим семинаристом, который по убеждению не мог идти в священники, а пошел в учителя. Ихний старый священник с ним спорил, нынешний молодой не спорит, а говорит про учение Л. Н-ча: «С этим спорить нельзя». «Православию конец», — говорил крестьянин. </p>
      <p id="09914074-3ea7-499d-93e8-f8702cf0acbb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тем горячее заступаются за православие в последнее время те, которые остались православными. </p>
      <p id="5a537989-e8ba-48e8-abd5-154e597bc484">Еще сегодня был посетитель, совсем расстроенный умом, помешан на царе. </p>
      <p id="9da004fd-9e8c-4545-ab93-26e0b3b538aa">В семь часов вечера приехал из Москвы, куда ездил депутатом из Белграда на открытие памятника Гоголю, И. Г. Максимович, учитель гимназии в Белграде, с 12-летним сыном. И. Г. Максимович, уезжая из Москвы, не мог не заехать в Ясную Поляну, такое непреодолимое желание было у него. Но вместе с тем не хотел беспокоить Л. Н., удовлетворен был тем, что доехал сюда и увидел места, где живет Л. Н.; о большем и не мечтал: хоть издали посмотреть на Л. Н. Я ему очень обрадовался, я ожидал кого-нибудь из славянских депутатов с гоголевских торжеств. И раньше, чем рассеять скромность и застенчивость Максимовича, побежал наверх к Л. Н. известить его о прибывших гостях. </p>
      <p id="de33e00e-d79c-456b-aa38-b18e65d46157">Л. Н. уходил из залы и попросил их к себе в кабинет. Приглашение застало врасплох Максимовича. Ему совестно было беспокоить Л. Н., но радушный прием Л. Н. сразу ободрил его. Л. Н-чу он тоже сразу понравился своей простотой, прямотой, говорит хорошо по-русски; 12-летний сынок Радивой, умный, любознательный мальчик, тоже знает по-русски. Иован Георгиевич еще вязнет в политическом мировоззрении: у них свобода печати, все можно писать и говорить, кроме подстрекательств к убийству короля. А о России сказал: «Здесь дышать нельзя». О чуть было не вспыхнувшей войне из-за Боснии говорил, что сербский народ сначала не желал воевать, что это был гипноз, росший на глазах. Одна торговая газета создала это настроение. Л. Н-ча спросил, помнит ли, что он переписывался после 1878 г. с сербским священником из Венгрии — Романовичем. Куманович, прочитав «Исповедь», сообщил ему о назаренах. </p>
      <p id="dc7e1916-9e2f-4d29-af6f-63f76c347ab1">Иован Георгиевич спрашивал Л. Н., правда ли, что Фет от него отшатнулся, узнав его христианские взгляды. Л. Н. сказал, что нет. Фет всегда заискивал перед ним: он был хороший поэт, но во многих областях ограниченный человек. Показал на его портрет, висящий над диваном, ниже портретов Тургенева и Ковалевского (казанского знакомого юных лет), Некрасова и Иславина («родственника моей жены») и сказал: </p>
      <p id="9b962476-3240-4e59-b224-15daa3478fe6">— Фет любил говорить парадоксами, а это было auf die Länge<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">в итоге ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>тягостно. </p>
      <p id="4866e276-1ff9-44bd-bcbc-56f578d642e2">Л. Н. спрашивал про сербских крестьян. Иован Георгиевич интересно рассказывал. Л. Н. переспрашивал о них. Между прочим, Иован Георгиевич сказал, что они от чтения газет становятся спорщиками. Они из газет видят, как спорят господа, и, считая это не худым, подражают им </p>
      <p id="711e714f-61a2-4479-a7a4-9858d1de1cf3">
        <pb n="403" xml:id="page403"></pb>
      </p>
      <p id="be5fc6a9-a9c1-483d-9591-73d3381dbbc1">и тоже спорят между собой. Нехорошее влияние газет; у них их очень много. Ежедневных газет в Белграде (75 тысяч жителей) около 18, и полны политики и партийности. </p>
      <p id="bc290269-f7f7-4d40-a318-8d7494a98dce">Л. Н-ча удивило, что в Сербии книги печатаются не больше как в 1000 2000 экземпляров. Исключение — издание сербской «Матицы» — 7000. Поощрял Иована Георгиевича выпускать издания «Посредника» для народа — по-сербски. Иован Георгиевич говорил, что это и его желание, и сказал, как он в 1889 г. перевел все народные рассказы Л. Н. и сербская «Матица» стала их издавать тоненькими книжками, но после третьей остановил издание<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Первый перевод нар. рассказов Т. на серб. яз. был сделан И. Г. Максимовичем: «Приповетке», кн.1—4. Нови-Сад. Матица Српска, 1891. Впоследствии он перевел на серб. яз. «Войну и мир», «Воскресение», «Плоды просвещения», «Власть тьмы» и др. произв., заняв среди переводчиков соч. Т. на серб. яз. одно из первых мест.</span>
          </span>
        </hi>, т. к. карловацкий епископ восстал против них, утверждая, что это назаренство. А назаренство у них пу́гало, проклято. </p>
      <p id="c46b5625-d675-491b-a11a-7a1738aadfb9">Л. Н. спрашивал, есть ли у них социализм. </p>
      <p id="a8771ef8-216d-4b80-8100-1cc87acb89fd">— Мало, так как фабрик мало. </p>
      <p id="249e99e3-2913-46ee-9bb7-f6ba17d579a9">Л. Н. спрашивал, есть ли у них интеллигенция как особая каста, как в России, где, кроме правительства и чиновничества, дворян, есть обособленная «интеллигенция», считающая себя выше народа и с высоты смотрящая на него. </p>
      <p id="ba7a961e-ce98-4c08-9bdc-025bc698bd42">Иован Георгиевич сказал, что у них, в Сербии, нет, а есть лестница более и менее образованных, но все они — от короля до писаря — крестьяне, либо их отец, дед были крестьянами. </p>
      <p id="b5d909d0-6754-462d-8a7f-8b70f17f0f7b">Л. Н. спросил про грамотность. </p>
      <p id="a429748e-4fa5-4151-8029-ee1e9f917310">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иован Георгиевич</span>: Есть, но внешняя: умеют прочесть повесть, газету, подписать вексель. </p>
      <p id="201f2f69-ecec-4f28-a9ba-1963a934579f">Л. Н. спрашивал о религиозности, о назаренах. Иован Георгиевич говорил, что народ неверующий, в церковь ходят по воскресеньям два-три старика, другие — только в главные праздники. И сами священники — люди мирские, занимаются и другими делами; рассказывал и о таком случае: священник заодно и кабатчик. О назаренах говорил, что их больше в Венгрии, а в Сербии сравнительно мало, но и сейчас сидят за отказы от военной службы в Белграде, Крагуеваце и инде. </p>
      <p id="29160b76-85cb-4f26-8bb1-59e006aab44e">Л. Н. говорил, что, хотя он старается не быть патриотом, есть в нем патриотизм, народничество, славянофильство; он думает, что славяне ближе к христианству, чем другие народы. (Я присутствовал только при трети разговора.) </p>
      <p id="a816ff2d-988b-4d68-a3c3-60c8616128ad">Радивою Л. Н. хотел угодить чем-нибудь: думал сперва фонографом, потом показал ему машинку для чинки карандашей, а на прощание подарил ему «Учение Христа для детей» с надписью. </p>
      <p id="a7422198-89b0-4ac6-94b1-59ef80210a89">В 9 часов вечера я повел их к Чертковым. Там Иован Георгиевич разговорился с Ф. А. Страховым, сочинения которого знает.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>