<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-01_1906-05-01"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. 128.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—345</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-05-01" to="1906-05-01"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1c59ca38-5afa-47e7-9c6a-1f41e81ab6a8">
        <span class="opener">
          <date when="1906-05-01">
            <hi>1 мая. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни был молодой рабочий из Тулы, старообрядец. Л. Н. поговорил с ним от 3 до 3.30. Жаловался, что ему тягостно жить с дядей, старообрядческим наставником, и молиться по четыре часа в сутки. Желает уехать в Сибирь или в колонию. Л. Н. ему советовал ужиться. О колонии обещал списаться и написать ему. Спросил Л. Н-ча: </p>
      <p id="079a9798-3d9c-4e05-8972-d1e0d8235df1">— Правда ли, что говорят товарищи: что, чтобы жить по-вашему, надо быть глубоко разумным, а это мало кому дано, а массе доступно устроиться социалистически, что не требует глубокого разума. </p>
      <p id="7a1b2b0a-0ace-4830-942f-6c94b477eb80">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Разум дает понимание жизни — с ним человек родится. Ум — как сделать машину. </p>
      <p id="d445f41c-88b8-43c7-a66d-bd8be5571105">Л. Н. пошел на обычную прогулку, но просил на полдороге встретить его (собственно, на половине круга). Л. Н., гуляя, делает обыкновенно круг: идет одной дорогой, вернется другой. Этот раз пошел через сад, поле, лес на Черту, потом вдоль Воронки, возле Кудеярова колодца к большому мосту на шоссе. Сюда поручил выехать на шарабане. Вернулись по шоссе (потом большаком). Круг в восемь-девять верст. Л. Н. радовался на цветы: горчишник, незабудку, лютик. </p>
      <p id="81de60ae-d399-4a2e-8a48-fab74e4d62e9">— В этой лощине были белые тюльпаны, их нет. Должно быть, они вывелись. </p>
      <p id="c089ebd5-74f2-441d-b954-78b7363adce2">— Думал о Думе, — говорил мне Л. Н., — чем это разрешится. Скорее всего, свержением Романовых и провозглашением республики. Молодой рабочий из Тулы говорил мне две недели тому назад, что была сходка в Засеке (в лесу). Государственная дума — мало, хотят осуществления социализма. Одни будут хотеть социалистическую, другие — государственную республику, будет резня. У меня нет никакого предположения, желания, воображения о будущем. Но из вероятнейших — предположение, что будет наполеоновская диктатура Куропаткина или кого... Давайте я поправлю, — Л. Н. натягивал вожжи и крутил их в руках. </p>
      <p id="d334dcd0-d9ed-4ca4-9ab9-6400ad9d46ae">В 7 вечера пришли Лебрен с Наживиным. Была речь о ранней весне, засухе. В 8 вечера приехали из Тулы Сергей и Илья Львовичи. Разговоры <pb n="128"/>на политические темы. Спор Л. Н. с Ильей Львовичем был острым, говорил мне Андрей Львович. Меня не было. Потом с Сергеем Львовичем о Генри Джордже. Сергей Львович, которому освобождения земли по способу Генри Джорджа мало, требует и обобществления капитала; Л. Н. доказывал, что это освобождение земли — первый шаг, после которого нельзя остановиться, что Думе надо установить одинаковое отношение к земле всех людей. Таковое — рента Генри Джорджа. </p>
      <p id="28817ffa-5a53-408f-acdc-29095552758b">— Если знаете другое — милости прошу, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="56be6cc7-b7a6-4528-89db-8da8a8482235">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Наживин</span>: Но Дума, кадетская партия, о Генри Джордже слышать не хочет. Я послал в «Русские ведомости» заметку о том, что «Public» собирает фонд для издания «Великого греха» в миллион экземпляров. Не поместили<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В Р. <span class="hi" data-attribute="italic">вед.</span>, №316, 30 нояб. 1905 г. было опубл. сообщ. (без загл. и подп.), что чикагская газ. «Public» открыла подписку на изд. и бесплатное распространение 1000000 экз. ст. Т. «Великий грех». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a3a7c268-9b30-4f80-aeda-58fca39dd58e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что они делают! Теперь во втором или первом номере «Голоса» напечатано, что если Дума не даст крестьянам земли, будет такая революция, такое зарево, какой свет не видал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В ст. <span class="hi" data-attribute="italic">К. А. </span>«Чего ждать от Думы» («Голос», №2, 28 апр.) приводятся слова крест. депутата Д. И. Назаренко: «Если<hi>... </hi>найдется Пилат, способный разогнать Думу, в России наступят события, каких не видал еще мир». </span>
          </span>
        </hi>. Видели вы газету Хирьякова? — спросил Л. Н. — Такая либеральная, не отличается от других, тон озлобленный. </p>
      <p id="4c25980f-4b7e-4e3b-9df0-8af1c9c02eb6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Наживин</span>: Когда в Петербурге издается, трудно быть мирному тону. </p>
      <p id="779969d9-3c68-402b-b063-264b5ad5b140">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Думал, будет примиряющей обе стороны, а в ней повальное осуждение правительства. А это плохо. (Есть поступки правительства омерзительные.) В английской газете читал речь Рузвельта. Верно говорит, что повальное осуждение действий правительства портит деятельность правительства<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>«President Roosevelt’s sensational speech» («Public», 21. III; <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ad048a6f-309a-4c3f-996f-e59f65565fd4">Разговор шел о том, что теперь кадетов от террористов нельзя размежевать. О страшной силе газет, внушении с их стороны; что либеральные политические дела первые, самые важные, о подавленности, несмелости людей не этих мнений. Наживин говорил Л. Н., что он должен именно теперь поднять голос. </p>
      <p id="7b50a62f-9e7c-4587-9d9c-725f2b359953">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Комариный писк! Мой голос не будет слышен. Трепет перед либералами есть и у Черткова. Я ему писал об этом, ему это — awe<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">благоговейный трепет ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.).</span>. Я освободился от него<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Письмо к Черткову от 2 апр. (т. 89, с. 39).</span>
          </span>
        </hi>. Царя можно ругать, но... Петрункевича нельзя. Шаховского, Долгорукова... </p>
      <p id="78887b16-df29-4f4d-bcfe-193e94d37b61">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Наживин</span>: Их можно. «К рабочему народу» очень читают, и действует. </p>
      <p id="7ae217ae-23df-47aa-90d4-3ba661c9377f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это написано шутливым тоном, а в «К правительству, революционерам, народу» сказано — не участвовать во всем этом. </p>
      <p id="9d22c703-f090-4eb1-99ce-04b7967a5087">В разговоре о капитале Л. Н. произнес: </p>
      <p id="e84e8222-c68c-4a87-b1e1-8bad0873b120">— В «Public» читал конец речи, что богатство надо различать. Есть нажитое трудом, справедливо, а есть — плутовством. Мысль верна. Но кто их там разберет! Малые состояния можно так нажить, миллионные — нельзя. Само состояние богатого безнравственно.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
