<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-04_1907-02-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-02-04" to="1907-02-04"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="17f652d0-2620-4e9a-8d92-cccbce315f47">
        <span class="opener">
          <date when="1907-02-04">
            <hi>4 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. гулял. В 7 вечера приехал И. М. Трегубов, из Воронежской губернии через Тулу, из Тулы на санях. В жиденьком пальто, без теплой обуви, без рукавиц. В 11 уехал. Остарел он с тех пор, как я его не видел, стал меньше, тоньше. Мечтает о христианской пропаганде и примешивает политику в социальные вопросы. Мы кончили обедать, когда он приехал. Поцеловавшись с Л. Н., сел за стол рядом с ним. Л. Н. расспросил, откуда... Иван Михайлович подал Л. Н. три первых номера новой еженедельной газеты Бодянского<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>А. М. Бодянский начал с янв. издавать в Харькове еженедельную крест. газ. «Народное слово». Вышло только 4№№. Газ. была закрыта «за вредное направление».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7060a06e-aae6-4853-94b9-4616b31a098a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Газеты — покорнейше благодарю. Они... знаете карикатуру «Минин и Пожарский»? Минин сидит на судне и просит у Пожарского бумаги, а тот показывает на Сенат, что там бумаги много. </p>
      <p id="751188c0-ae3c-46ca-b60c-18769ac72ea0">Потом Иван Михайлович прочел воззвание в пользу сборов для голодающих<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Воззвание было написано И. М. Трегубовым.</span>
          </span>
        </hi>. Как доказательство того, что голод есть, привел вырезку из «Русского слова» от 31 декабря, где священник Осиповский описывает голод и просит посылать ему средства для пропитания голодающих. Иван Михайлович привез хлеб оттуда и показывал его. </p>
      <p id="28752ea8-e2b5-458d-bf65-1e2849747506">Л. Н. рассказал про письмо крестьянина из Бузулукского уезда, в котором он пишет про священника, который присваивает себе часть поступающих средств, а как приезжает начальство, велит печь из мякины хлеб. Л. Н. до показываемого хлеба не дотронулся. Отыскали письмо бузулукского крестьянина, оказалось, что священник, писавший в «Русское слово», — тот самый, о котором упоминалось в письме. </p>
      <p id="d1a48313-acdb-452c-86c1-c9dffeeea9e4">Л. Н. говорил дальше Трегубову (про воззвание): </p>
      <p id="f8d07c61-1d13-4dae-aa64-f5679a45646e">— Это надо оставить; это такое фальшивое — это дело. Вот доказательство: письмо крестьянина. </p>
      <p id="1b166505-0ddc-4d91-8b75-1cd9bbc0f934">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Михайлович</span>: А нельзя ли напечатать его? </p>
      <p id="83a21048-fdd1-4057-b6cb-927647cd96bb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он мне с тем и послал его, чтобы напечатал; но, бог с ним, чужой грех скроешь — два простятся. </p>
      <p id="6916d5d5-2381-4ce8-8a41-bd0c1e33834c">Л. Н. рассказал, что в Ясной и кругом тоже недород. Восьми семьям выдали пособие (земство?). Пришли к Л. Н. 20 мужиков жаловаться и просить, чтобы и им выдали; в том числе и Тарас Фоканычев и другие зажиточные. </p>
      <p id="451aac6f-c53b-4fa6-83d6-5372f9511da4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я им сказал: «Средства ограничены; если давать всем, надо обидеть самых нуждающихся». Они: «Если дают тем, почему не нам?» Кто тут разберет, губернатор? У Тараса Фоканычева три коровы, три лошади, да кормить нечем, а у другого нет скотины, да есть три сына-работника... Если меня спросите, как же я помогал?! — И на лице Л. Н. выразились грусть, стыд и отвращение. Помолчав секунды две, махнул рукой. — Было и тщеславие, и... — Через некоторое время: — Недели три тому назад был здесь Шишков, едущий собирать помощь для голодающих в Англию, в Северную Америку. Просить в Америке, а у государства двухмиллиардный бюджет! Я ему сказал: «Если вас голод так интересует, снимите тулуп, золотые часы и отдайте так, чтобы никто об этом не узнал. И вы сделаете, что можете». </p>
      <p id="67380958-cd11-4102-afff-a5401ffc9324">Иван Михайлович рассказал про другое свое воззвание и прочел его. Это воззвание к выборщикам, чтобы обязали своих депутатов в Государственную думу действовать для облегчения наказаний отказавшимся от военной службы во имя требований совести<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Впоследствии И. И. Горбунов рассказал, что Иван Михайлович обошел редакции московских газет, чтобы напечатали воззвание к членам Думы облегчить положение отказавшимся от военной службы. Ни одна газета не взялась напечатать.</span>. </p>
      <p id="e4ec8e59-5490-4f08-a71d-9023fe860eb1">
        <pb n="367" xml:id="page367"></pb>
      </p>
      <p id="248aa388-1ba3-477b-87bf-9b616f0e0df2">Когда Иван Михайлович читал: «В наше время, когда совершается великое обновление...», Л. Н. поправил: </p>
      <p id="d1aee5d7-6bbf-41c0-8ece-31515e7c5c88">— Великое развращение. Что будет, это мы не знаем, а теперь есть развращение. </p>
      <p id="7e6e62fe-eb27-4a3c-91f1-a00eb0cd5a82">Иван Михайлович дальше опять читал: «<hi>... </hi>обновление...» </p>
      <p id="c12f6436-0969-4f05-971d-6a13c7fb2136">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: «Обновление» вычеркнуть. </p>
      <p id="00690672-083f-4a16-9ad9-ba6fe0d632d7">Потом Иван Михайлович говорил про основание газеты — харьковского «Народного слова». </p>
      <p id="6180577b-404c-4c6a-9644-f8cfbad154ba">Л. Н. спросил: </p>
      <p id="4710e4fa-126b-44f0-aaa5-e6ece6dbbb56">— Сколько подписчиков у него? Пять? </p>
      <p id="0e966ae1-809e-41bd-bb50-eaf20da1e7f6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Михайлович</span>: Пока 19. Рассылают даром. </p>
      <p id="070baa9f-56e5-4e90-ba04-05c70cbaad2a">Л. Н. отсоветовал издавать газеты и участвовать в политике. На возражение Ивана Михайловича, что надо проводить в политике христианские начала, что христианским людям надо бороться в политической борьбе с худшими, нехристианскими людьми, Л. Н. ответил: </p>
      <p id="4069c169-f477-4dea-b317-0c76acbf9e16">— Как же бороться? Христианам политическая борьба не идет. У них другие средства воздействия. В политической борьбе грубость. Вы с платочком против человека, другой — с браунингом, бомбами... Бороться... Есть другая область — воздействовать на бомбометателей... </p>
      <p id="d3495904-42ab-4a0b-82b6-679d9c1d5645">— Газеты читают, — продолжал Л. Н., — или богатые, для препровождения времени, из привычки, или сторонники враждующих партий. </p>
      <p id="79457e75-f050-4f34-b185-5484f2b497f6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Михайлович</span>: И народ стал читать. </p>
      <p id="92963ce3-e169-4fe8-bddb-c722440b5418">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Крестьяне, которым интересно сказать, что они читают газеты. </p>
      <p id="3f87eabd-88d5-4886-8a29-ff1729a85a19">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Михайлович</span>: Так тогда и книжки не печатать? </p>
      <p id="5df6fa9f-3e66-41c0-9bab-1bfe183894f7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если есть уясненная, выраженная мысль, то я двигаюсь вперед. Можно бы журнал. Журнал религиозно-нравственного учения, всех религиозно-нравственных учений; без науки, без политики. А (чтобы разъяснялось) самое существенное: как жить. </p>
      <p id="38a1175f-d11c-42d8-83b1-045bd08d2a04">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Наука, — пустая болтовня. Через 20 лет будут удивляться тому, чему теперь придаем первостепенное значение, как лет 20 тому назад — дарвинизму. А пренебрегаем самыми вечными вопросами. Куртыш — неученый, знал ответить, как я не сумел бы. А почему? Потому что у него вечные вопросы стоят на первом плане, а у нас на первом плане — чепуха научная: какие пятна на солнце, на что они; козявки, металлы в планетах... Были тут астрономы, рассказывали: «Десять миллионов миль...», и, когда рассказывали, я им сказал: «Все это глупости, потому — что̀ за десять миллионов миль — не знаем». Делать для своей совести и бога и не думать о последствиях, а если думаешь о последствиях, так тогда ослабляется деятельность. </p>
      <p id="8123d757-be05-406e-bb5e-81bfe106d62f">Когда Иван Михайлович уехал, Л. Н. о нем: </p>
      <p id="3f4b0dd3-c7e9-47f7-9b1f-33323468ed1a">— Чистый человек, идейный человек.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>