<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-10_1908-12-10"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-12-10" to="1908-12-10"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="fb272834-c8ed-42f8-936c-b9ba3017b29d">
        <span class="opener">
          <date when="1908-12-10">
            <hi>10 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Ночью приехал повидать Л. Н. и Толстых Х. Н. Абрикосов. Л. Н. завтракал с нами. С недели полторы завтракаем не в 12, а в час. </p>
      <p id="440ad87a-ca14-4ceb-9819-34afc616984b">Л. Н. принес «Новую Русь» и «Слово» и был смущен самоубийствами и, главное, казнями, которыми газеты полны. </p>
      <p id="ddd6e91e-523c-420c-b36a-5e385f7e1644">Сначала говорили про Трегубова. Он на сходке старообрядцев высказал мысль, что Иисус не был богом, — на него обрушились. Он всегда смело высказывает свои убеждения на сходках. По поводу казней Л. Н. сказал: </p>
      <p id="8cc8cd1d-c2e4-405f-a5df-86c98bbc2d01">— Вспомнил я Столыпина-отца. Он недалекий был человек, генерал был, либерал, но он ужаснулся бы тому, что делает его сын. </p>
      <p id="0caf5fdf-d602-4b0f-8bcb-9782cccec393">Об отце — А. Д. Столыпине Л. Н. еще говорил, что неясно было у него в голове, и тщеславный был в молодости, и очень красивый. </p>
      <p id="85e6f012-937c-405b-8f64-2c41d2a83d4b">Софья Александровна в защиту деятельности П. А. Столыпина напомнила о покушении — попытке взорвать его дом, где он был с семьей<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note657">1</a>
          <span class="note" id="note657">
            <span>См. запись <ref target="../ma2/ma2-007-.htm#1906.Август.14_августа">14 авг. 1906 г. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7b24cdc3-9ce8-4f51-a272-5c3907d0668a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда дочь его изуродовали, именно тут он должен был быть кроток. </p>
      <p id="89291c6b-b255-4827-b9d6-33a355f6dc83">Софья Александровна заговорила про выдающиеся способности П. А. Столыпина и что он нужен на этом посту. Л. Н. на это ответил с иронией: </p>
      <p id="631f77ef-9052-4696-bc98-83b4e87fa8d8">— Этот мальчишка нужен на этом посту? Каждый встречный может так. </p>
      <p id="71cc2600-0335-4182-b50e-f685b23ced2b">Приехал П. А. Стахович — генерал: приятный, скромный, добрый, умный и застенчивый до робости перед Л. Н. </p>
      <p id="7fd96957-3f1a-4449-9031-8fd83e91efe4">За обедом Л. Н. рассказал Черткову, что в «Голосе Москвы» тот господин редактор нынче описывает, как он у нас был, и очень доволен. Он извиняется, оправдывает «Голос Москвы», говорит, что они не нарушили поставленного им условия<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note658">2</a>
          <span class="note" id="note658">
            <span>В. <hi>Голиков</hi>. В Ясной Поляне ( <span class="hi" data-attribute="italic">Г. Москвы</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">№ </span>285, 9 дек.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7e4e057d-ea56-491c-8f0b-e8dd0243072d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В «Русских ведомостях» напечатали статью («О присоединении Боснии») и там же в заметке сочли своим долгом опровергать ее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note659">3</a>
          <span class="note" id="note659">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №284, 7 дек. </span>
          </span>
        </hi>. До такой степени глупо только профессора могут. </p>
      <p id="4f61ada4-bd9d-4013-8069-649cd456ddf0">Софья Александровна, от души смеясь: </p>
      <p id="3bbcbf28-8638-4c1c-8034-8e402ddf9077">— Я люблю, когда вы говорите про профессоров, что они глупы. </p>
      <p id="af9c1c01-3fe9-4bb3-bd80-fd6fc0dafe9f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это совсем не парадокс. </p>
      <p id="c277495d-b3c5-482f-af97-ea92960113b1">
        <pb n="276" xml:id="page276"></pb>
      </p>
      <p id="eac19c95-ae06-463e-9105-ef5a54cd333f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: В «Русском слове» пишут, что в «Berliner Tage blatt» появилась ваша беседа с социалистами (стенограмма Гусева)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note660">4</a>
          <span class="note" id="note660">
            <span>Анон. корресп. в <span class="hi" data-attribute="italic">Р. сл.</span>, №285, 9 дек. «Беседа Л. Н. Толстого с русскими революционерами» со ссылкой на «Berliner Tageblatt», 8/21. XII. </span>
          </span>
        </hi>, и газету берут нарасхват. </p>
      <p id="127b0e18-25c1-452c-ae86-cba763fa1a02">П. А. Стахович рассказывал Л. Н. о маневрах на бумаге, в которых он участвует. Л. Н. расспрашивал с интересом новизны. </p>
      <p id="4f1cc8b7-e258-439b-9f7b-7463444a66e1">Л. Н. рассказал, что пятилетний Илюшок сказал Ольге Константиновне: «Как ты могла выйти замуж за охотника?» </p>
      <p id="ab6360ec-4b49-49c7-ace0-4db7b9210984">Шахматы с Владимиром Григорьевичем; винт с Софьей Александровной, Александрой Львовной, П. А. Стаховичем. За чаем Л. Н. спрашивал его про буров. Он был военным делегатом русского правительства в английской армии; про Гершельмана, про китайцев — он был на манчьжурской войне. </p>
      <p id="f20b1fdf-4710-48d9-bc71-af990903e479">П. А. Стахович о китайцах в Манчьжурии: </p>
      <p id="02963706-05bd-4b02-afff-e60bc0e91c15">— Удивительно добродушный народ: нетребовательный, незлобивый, к обидам относились очень спокойно. </p>
      <p id="fbc6bcb1-4e52-4082-b5e7-e8978df2d099">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Их сдерживает нравственно-религиозное чувство, которого у нас нет; нас сдерживает только насилие. Нравственно-религиозное чувство у нас в народе на наших глазах разрушается. </p>
      <p id="aa851907-3258-4288-a27e-00ea064680bc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">П. А. Стахович</span>: Стоит оказать им самое малое внимание — очень благодарны и признательны. Как они обрабатывают землю! </p>
      <p id="e29575cf-ee06-48db-93fa-8e5019487a9a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот вы, Хрисанф Николаевич, Демчинского не признаете — напрасно, напрасно. </p>
      <p id="37dab54e-397f-4ab0-a3fd-e9abf1b13b72">Хрисанф Николаевич объяснил тем, что Демчинский малоопытен и большой рекламист. </p>
      <p id="31926489-b5ee-4fbb-bacc-af46a1c3c7d7">Разговор перешел на удобрение земли томасшлаком, фосфатами, азотистыми веществами. Хрисанф Николаевич все ясно излагал. Как земля беднеет фосфором. Зерно вывозится, употребляется на водку и т. д. </p>
      <p id="b19509a1-b873-4d17-99b4-73e92b52ba0b">Л. Н. сказал, что он старовер и что искусственные удобрения, в конце концов, ни к чему не служат, потому что цивилизация разрушает всякую нравственность и создает такую непроизводительную трату во вред, как табак, вино и вся деятельность этих господ военных (Л. Н. кивнул головой в сторону Стаховича, разговаривающего у дверей в кабинет с Софьей Андреевной и сестрой). Так что если бы люди жили нравственно, то эти калий и фосфор ни к чему. Можно было бы обходиться и без удобрений, если бы люди жили все по нравственно-религиозным законам. Л. Н. говорил с некоторым раздражением. </p>
      <p id="04488fda-1ea2-4af3-b7a1-fab03021495a">П. А. Стахович о Гершельмане говорил, что он честный человек, попал на этот пост как решительный, исполнительный генерал. Он в манчьжурской войне проявил себя способным. </p>
      <p id="920ff830-d612-416e-a766-c84c34d42c08">Л. Н. рассказал про Ильзу Фрапан, немецкую писательницу, жившую с подругой в Женеве, больную раком. Она простилась, дала нравственные наставления и потом, по согласию, была убита подругой, и подруга себя тут же убила. </p>
      <p id="aa222d42-c08e-4bc9-94a7-13e2753c39dc">П. А. Стахович рассказал похожее: брат застрелил сестру и себя. </p>
      <p id="f1a2c008-40a9-4274-96bc-76bfa628767b">Л. Н. объяснял это безверием или тем, что̀ выдается за веру. Он получает все чаще и чаще письма, наряду с просительными — сегодня два таких, — в которых спрашивают: «Как это на свете так дурно устроено, когда есть бог?» Не чудо, когда люди застреливаются, — это даже люди самые серьезные. На встающие перед ними вопросы они получают ответы, которые могут удовлетворить лишь детей. Это мировоззрение: есть бог — Промыслитель, — как же он допускает зло? Это низменное понятие бога допускается православием, католичеством: бог — Промыслитель, а не бог любви. </p>
      <p id="cc869c20-46c5-48be-8a61-54e1140922b4">Л. nbsp; Н. попросил Софью Александровну через ее брата Михаила Александровича устроить детей человека, писавшего неделю тому назад, — <pb n="277" xml:id="page277"></pb>умного, бойкого, завзятого революционера. Устраивать его детей будут люди совсем противоположных (правых) воззрений. </p>
      <p id="93e9ac7c-2ebc-4175-8c29-d81a63ca286c">Л. Н. был сегодня раздражен. Ночью уехали Стаховичи и Софья Андреевна — повезла в Исторический музей адреса и юбилейные подарки.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>