<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-10-20_1910-10-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-10-20" to="1910-10-20"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0ef61daa-3f93-439f-bdef-794fb1767349">
        <span class="opener">
          <date when="1910-10-20">
            <hi>20 октября. </hi>
          </date>
        </span>Утром — 13°, снежок, скользко. С Л. Н. верхом просекой, где круча. Он (послушался совета) слез с лошади и, держась за кусты, в свитке, с трудом, медленно спустился в овраг, перебрался через замерзший ручеек. Я лошадей сводил и переводил поодиночке, очень трудно им было спускаться. Проездили 15—16 верст. </p>
      <p id="d2c9a843-4ef3-4329-9419-9db808ab43eb">Вечером были М. П. Новиков, который читал отказ Кудрина, Перевозников и 20-летний ярославский крестьянин, живущий в Москве, Полин-Пелагеюшкин, социалист-революционер, телько что вышедший из тюрьмы и приехавший на ставку (23 октября). Думает отказаться и об этом хотел поговорить с Л. Н. Но он, насколько я слышал его речи, нерелигиозный; он говорил, что не следует служить этому государству, а социалистическому, которое уравняет людей, — можно. </p>
      <p id="c256fce4-f9c1-4a2c-9e16-3b3ccaa1b4fe">Л. Н. говорил ему, как же он может быть против убийства, если он в социалистическом государстве готов идти в солдаты. Л. Н. говорил и о возражении Кудрина офицеру на его утверждение, что войны прекратятся вследствие усовершенствования орудий убийства, а не вследствие отказов. Л. Н. с этим взглядом Кудрина не согласился. Человек должен отказываться, не думая о последствиях, а потому, что совесть не соглашается готовиться к убийству (служить). Главное — не семья, не человечество, а внутреннее чувство<hi>... </hi>Новиков привез рукопись своих статей об обучении (о школах) — эту Л. Н. направил в «Русские ведомости», дав Новикову письмо к Анучину<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note671">1</a>
          <span class="note" id="note671">
            <span>Письмо Т. к Д. Н. Анучину от 21 окт. (т.82, с.201). Новиков привез статьи «Недуги народной бедности» и «Тьма народная» (см. М. <hi>Новиков</hi>. К отъезду Л. Н. Толстого ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №244, 2 нояб.). </span>
          </span>
        </hi>и о «Санине» Арцыбашева. </p>
      <p id="2ee1981e-9d95-4523-8b7b-064e2b4ecda1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Таких, которые разделяют эти взгляды («Санина» Арцыбашева), немного (Л. Н. не поощрял об этом писать). </p>
      <p id="4dc07df2-307f-4ed0-be80-60dc8326b494">Л. Н. еще дал Новикову письмо к Коншину, чтобы дали работу на его фабрике детям Новикова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note672">2</a>
          <span class="note" id="note672">
            <span>Письмо к А. Н. Коншину от 21 окт. (т.82, с.201).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="dd151afc-20cd-419c-a673-6d048bcac7f0">Новиков говорил об интеллигенции, которая шумит, чтобы деревням дали кредитные общества. Господа не знают жизни крестьян. </p>
      <p id="b71f308c-4bc3-40e3-94d6-0b516521b67b">— Интеллигенция каких-то кулаков видит: где эти кулаки? Русский мужик охотно занимает деньги на пьянство, на свадьбы, но не думает отдавать их (они «казенные», вроде помещичьей помощи, на которую привыкли надеяться в крепостное время). А долги (кредитное общество) будут взымать, продавать у крестьян корм, скотину и другое. </p>
      <p id="5ba12bae-c6fe-4842-acbf-b2f912066bb6">Л. Н. советовал Новикову написать об этом и советовал ему вступить в сношения с Короленко. </p>
      <p id="6f8e6230-a01b-4d44-85f1-3c2c53f08975">
        <ref target="#footnote218">** </ref>
        <span class="note" id="footnote218">Переписано 3 марта 1911г. </span>Софья Андреевна хочет продать сочинения за один миллион «Просвещению». </p>
      <p id="73bd1f71-ef7a-4682-b734-5935bd90b511">Новикову Л. Н. говорил, чтобы писал тем русским языком, каким он говорит и прекрасно владеет, а не подражал литературному языку. </p>
      <p id="6b90cb01-a6dd-4cae-b239-972eebf5726b">
        <pb n="390" xml:id="page390"></pb>
      </p>
      <p id="a238bcb9-48f5-44b2-ab54-a657a171fc81">Сегодня Л. Н. не евши проехал 16 верст. Мне почему-то кажется, что Л. Н. потому столько ездил, чтобы дать Делиру, стоявшему два дня, выходиться. </p>
      <p id="1f3b17b9-79dd-46f2-8ebd-a9ec11badbba">Вчера Молоствова говорила о Малеванном, что он не работает. И, когда она ему об этом сказала, то он ответил, что работает, когда молится. Л. Н. о нем выразился как о человеке невысокого религиозного достоинства. </p>
      <p id="10cdc07a-b902-490a-8fce-77652cdd6a9b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Новиков</span>: Если революционеры не хотят стать богатыми и выпихнуть Столыпина, так чего же они хотят? </p>
      <p id="a7d47db6-6dbc-4f0e-98c7-48ab17008f8b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они хотят царства божия на земле и думают, что его можно прямо, какими-то внешними средствами достигнуть. Это ошибка. Царство божие — идеал, к нему можно лишь приближаться. </p>
      <p id="70ef44e8-a7fd-4812-86e4-f60096bff7f0">Л. Н. сказал, что не хочет сделать больно Софье Андреевне. </p>
      <p id="699fa17c-a1b6-48d5-b644-0a6b55b26012">— Есть такие люди, которые не могут взять на себя — заставить страдать другого человека. </p>
      <p id="6a6ac43e-604c-49d5-a0eb-009963ce0fad">— Если бы волшебница могла исполнить мое желание, — говорил Л. Н-ч Новикову, — вот на печку к мужику — не к вам, вы уже побогаче — к бедному — умереть<hi>... </hi>Кто услышит, подумает, что это кривляние, никто этому не поверит. Едва ли какой ваш брат, я уверен, смотрит с такой завистью на богатых, как я на мужика. Это очень редко, чтобы люди чувствовали за собой грехи. </p>
      <p id="7ec2d6c2-016e-4428-a34c-7b29f57fe735">Новиков говорил, что не крестить детей, обойтись и без попа, это еще можно, а жениться — как без обрядов? Вряд ли можно будет. </p>
      <p id="17c59c60-9fd0-4c28-8a20-6410701defde">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Надо быть к тому готовым, что сын ваш пожелает жить другой жизнью. Я советую вам этого ожидать. Ошибка, когда мы желаем устраивать жизнь других людей, даже своих детей. В числе всех суеверий, от которых страдает человечество, есть устроительство других людей, на основании которого существует государство, всякое правительство, социально-революционное устроительство и даже до малейших подробностей — устроительство своих детей. Надо стараться быть свободным от желания устроить других. Если я сильно желаю устроить, я легко подпадаю соблазну устроить насилие. Желать быть свободным от желания устроительства. </p>
      <p id="573fe424-3a42-489d-87a1-bea8be9a446b">Л. Н. продолжал (речь Новикова не приведена): </p>
      <p id="1feb26e4-f818-45d7-89d5-9e0502f67b2a">— Мужик с бабой невенчаны. Это внутренняя работа, которая происходит нынче в крестьянстве. Это очень важно. Письма, которые я получаю от крестьян, которые начинают быть сознательными, показывают, что́ происходит. </p>
      <p id="f3ddc729-c4e7-4a90-a60d-0c93e0f56579">— Но ведь это цвет, которые вам пишут. </p>
      <p id="e6e1e10d-954e-4179-813b-0770a49c1ba3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вы говорите, что цвет, но цвет этот со всех сторон виден. Пробудилось сознание несправедливости (и желание исправления), и самый первый путь — как на салазочках поехал, — это революция, силой отнять; вторая дорога — религиозная. Это важный момент, в который мы живем. </p>
      <p id="dfd91868-784b-4caa-ab4f-8cc8651137ef">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Новиков</span>: В церкви теперь, когда за царя молятся, никто не становится на колени, а лет десять тому назад становились. </p>
      <p id="f24de617-6b26-4f37-b6cd-a32843dbe006">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А как, скажите, целомудрие среди крестьянской молодежи? </p>
      <p id="6e86a126-67be-48ba-bf1c-ffc53db1baba">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Новиков</span>: Какое целомудрие, теперь это ни во что не считается<hi>... </hi>Раньше хороводы и по улице поют, а теперь кто сюда, кто туда.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>