<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-04-05_1905-04-05"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. 236—237.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-04-05" to="1905-04-05"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e22d75c9-8ce0-4cda-8273-ffc8f79e3e3b">
        <span class="opener">
          <date when="1905-04-05">
            <hi>5 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Брат прислал мне вырезку из венской газеты о немецком переводе статей Пругавина о сектантах и спрашивает, правда ли то, что Пругавин написал о Рахове? Л. Н. помнит смутно, что Рахову сделали что-то ужасное<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>A. S. <hi>Prugawin</hi>. Die Inquisition der russisch-orthodoxen Kirche. Die Klostergefängnisse. Mit einem Geleitwort von M. von Reusner. B. —Charlottenburg, 1905. Пер. работы А. С. Пругавина «Монастырские тюрьмы в борьбе с сектантством»,</span>
            <br/>
            <span>опубл. в газ. «Право» (1902—1904). Отд. изд. «Посредник», 1905 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, дарств. надпись). О В. О. Рахове, жителе Архангельска, заключенном в тюрьму при одном из суздальских монастырей в 1894—1902 гг. без суда и следствия — за благотворительную деятельность, по подозрению в сектантстве, см. в одной из ст.: «Монастырские заточения последнего времени». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="791216f7-5db1-44d8-98e1-1be86c0273ab">Милош Крно просит, чтобы Л. Н. написал статью о словаках. Озрен Субботич из Vukovar прислал мне перевод из Горького. </p>
      <p id="30adc974-2f57-4073-96bb-6388660d1692">Приехали Фельтен и А. П. Сергеенко. Фельтен — милый, восторженный, деловитый, протестант, не хочет служить солдатом, хочет в Англию к Чертковым. Сергеенко желал бы быть книгоношей, скромный. </p>
      <p id="352a70a6-ac49-442d-b392-01ce5ed80765">Л. Н. после завтрака с ними: </p>
      <p id="d4bdc938-97bf-46fe-819e-784b07249189">— Мотив наших действий должен быть служение богу, а не рассуждение. Можем себе представить, что человек, который откажется от военной службы, может это сделать по внешним причинам для получения одобрения людей, которых уважает, а другой может наоборот поступать, хоть и быть солдатом, но при этом жить лучше, чем тот. Такой случай был: один из первых отказавшихся стал после управляющим большого имения, и его дальнейшая жизнь показала, что у него религиозного сознания и не было. </p>
      <p id="7a32d13a-159b-49ea-945a-0c3c05145dc1">Говорил почти с осуждением о книге, которую готовит Петр Алексеевич о нем. Л. Н. удивлялся, что он это пишет, считал это ничтожным делом, поражался, что есть такой интерес к нему, какой ему приписывает «Concert Direction», интерес к внешнему. Сказал: </p>
      <p id="c8fee39c-cf26-4ab9-bd24-48df1a314a2f">— То будет книга для праздных и богатых людей. На что пишет?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Ближайшая по времени работа П. А. Сергеенко «Как живет и работает гр. Л. Н. Толстой». Изд.2-е. М., 1908 (1-еизд. — 1898 г.; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб.</span>, дарств. надпись). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="c62e3e0e-ef68-4ebb-90ab-196c64999a13">Рассказывал молодому Сергеенко и Фельтену, что вчерашнее письмо </p>
      <p id="83d4a7fb-8b53-4642-8211-4ba92686bfdc">«Concert Direction» вызвало у него смех. По Шопенгауэру, смех вызывается сопоставлением противоположного. </p>
      <p id="77974910-735a-41d0-8031-472220d9f87a">Читали вслух рассказ Ильи Львовича. Л. Н. сказал о нем, что хороший, что обращает внимание на нужное. Конец должен был бы быть другим: не то, чтобы консерватор стал либералом, но чтобы он возродился в христианстве<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Рассказ И. Л. Толстого «Одним подлецом меньше», опубл. под псевд. <span class="hi" data-attribute="italic">Илья Дубровский </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">РМ</span>, №9, <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). См. запись в Дн. 30 марта и 24 мая (т. 55, с. 130 и 143). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5f154176-19c6-4e0e-9885-23228c8b723b">Разговор по поводу одного письма: Иоанн Кронштадтский не пишет ругательных писем к Л. Н., только в проповедях упоминает его. </p>
      <p id="ad6f4020-5030-4f6c-8c4a-b5db0d4de7d2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Иоанн Кронштадтский лучше Петрова, он цельный. Ему наговорили, что он чудотворец, он верит этому; глупый, но цельный, а священник Петров обедни служит... </p>
      <p id="6a7a0cf8-8749-4fe4-97a7-037c33b149c8">Привезли почту из Тулы: телеграмма «Berliner Tageblatt». Просят несколько строк о Шиллере по поводу 100-летия со дня смерти. </p>
      <p id="fa92488a-604e-4eef-81e0-5b8a6902c22f">
        <pb n="236"/>
      </p>
      <p id="f4c2858d-d455-4ecf-937a-7d97e214cbd5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я очень люблю Шиллера. Некоторые места у него лучше, чем у Гете. Но я не умею это написать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Отв. на эту телегр. не указан в <span class="hi" data-attribute="italic">Списке </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">т</span>. 75, с. 270—271). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c5333bc4-0c0a-4375-9921-e390504f5617">Письмо от Кросби.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Письмо Э. Кросби к Т. от 30 марта н. с. </span>
          </span>
        </hi>Между прочим, пишет, что желал бы найти оправдание перед своей совестью в том, чтобы посетить Л. Н., но что не может manufacture one<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">измыслить ее ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>). </span>. </p>
      <p id="3b8703be-dfdd-4a04-9e12-fbacfa79c011">Л. Н. сказал о Кросби: </p>
      <p id="b454ea7d-762a-4c96-b96c-741b4344efb1">— Был международным судьей в Каире. Женился на богатой, писал мне; для голодающих послал пять тысяч, приехал ко мне и просил совета, что он должен делать. Наивный, хороший человек. Я советовал ему в Соединенных Штатах распространять мысли Генри Джорджа. Он этому посвятил пять лет. </p>
      <p id="60575701-eb83-4a8e-ae4d-d495cce71e88">В «Новом времени» 3 апреля о том, как Д. А. Толстой в 1886 г. хотел заключить Л. Н. в суздальский монастырь, как за него заступилась перед царем А. А. Толстая. Пишут об этом по воспоминаниям А. А. Толстой в «Вестнике Европы»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>В №10445 <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, 3 апр., под рубрикой «Среди газет и журналов», рец. на ст. Ив. <hi>Захарьин </hi>( <hi>Якунин</hi>). Гр. А. А. Толстая. Личные впечатления и воспоминания ( <span class="hi" data-attribute="italic">ВЕ</span>, №4). Ст. Захарьина (Якунина) основана на выписках из восп. А. А. Толстой; цитаты перепеч. и в заметке <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f1073bb2-d87c-4b85-83de-b7b0bfcce125">Николай Леонидович вспомнил, что Плеве будто бы ехал к царю с предложением заключить Толстого в тот самый день, когда его (Плеве) убили<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>См. об этом Н. Н. <hi>Апостолов</hi>. Лев Толстой и русское самодержавие. М. — Л., 1930, с. 102—103. Мин. вн. дел и шеф жанд. В. К. Плеве был убит 15 июля 1904 г. эсером Е. Сазоновым. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0e2f518a-d00e-4ba8-bab3-e182c1b953fa">В Ясной Поляне я никогда не слыхал неделикатного обращения, там всегда говорят: «Сделайте, как хотите», «Позовите меня» или «Можно меня не звать», «Мне все равно». </p>
      <p id="b4790423-bfcf-4835-84cc-c40c0e4ae26e">Я просил работу у Л. Н. — снова переписать Хельчицкого, что должна была сделать Александра Львовна. </p>
      <p id="ce726c02-5070-4bcf-b834-8be00f959539">— У вас есть своя работа, — сказал Л. Н., — но перепишите вычеркнутые места из «Учения 12-ти апостолов». Я уже два дня не писал (перебои) и очень рад. Нынче ездил в Тулу и очень хорошо чувствую себя<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">Л. Н. ездил верхом в Тулу и обратно, хотя вчера говорил, когда у него были перебои, что надо беречь себя.</span>. </p>
      <p id="f4c2f249-7f6b-4272-8112-e27a5980f5e2">Это мне говорил Л. Н. вечером, когда пили чай, а после двух партий в шахматы и чтения статьи «Non-resistance» (в «Review of Reviews») он сидел один, подальше от нас в кресле и думал. </p>
      <p id="5db70884-b2eb-4ebc-9b5d-5cc4ad67f053">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: По новому закону правительство содержит англиканские школы. Нонконформисты не хотят платить подати за них. До сих пор у 1600 секвестрировали имущество, а около 100 сидят в заключении<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>Т. читал ст. Dr. <hi>Clifford</hi>. In praise of passive resisters («Review of Reviews», vol. XXXI, №184, Apr., p.384; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fcea606c-1701-444a-931a-63dbf934ecbe">Потом присел к столу, шутил и предложил играть в винт вместе с Николаем Леонидовичем, Татьяной Львовной, Андреем Львовичем. За винтом тоже шутил, пил липовый цвет, похваливал его, рассказывал воспоминания детства, как клали закладный камень Храма Спасителя в 1839 г.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>Закладка храма Христа Спасителя состоялась в Москве 10 сент. 1839 г. </span>
          </span>
        </hi>Смотрели из дома Милютиных, видели весь парад, Николая Павловича, Преображенский полк. Л. Н. вспомнил, как собака их знакомых тогда заблудилась в лабиринте камней и пропала. Говорил, что Николай Павлович не любил войны, потому что она портит строй. Солдат любил для парада. </p>
      <p id="bf0b477f-7de6-42d9-95a2-73566c9f0a9a">Михаил Сергеевич читал из «Вечерней почты» от 3 апреля передовую статью о том, как И. С. Аксаков в 1861 г. негодовал на Манифест и Положение об освобождении крестьян, во-первых, потому, что земля признана собственностью господ и что крестьяне должны платить за нее выкуп. Земля должна бы быть признана собственностью тех, кто на ней работает, а выкуп нужно было дать господам с податей, которые все жители платят. Во-вторых, потому, что тоже самое признали относительно государственных крестьян. Это вроде того, как если бы за деревом не признать земли, на которой оно растет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>Д- <hi>ский</hi>. Аграрные неурядицы ( <span class="hi" data-attribute="italic">ВП</span>, №102, 3 апр.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5bcca108-8bb2-42e5-81be-e668f5e15b87">Л. Н. проповедует, что настоящее благосостояние только в духовном и нравственном смысле и что оно заключает в себе и материальное, и в <pb n="237"/>соответствии со степенью этого благосостояния возникают и условия, социальные или политические. </p>
      <p id="31242b1b-7d24-41d0-9ae1-4082bbf9bf20">Сегодня Л. Н. получил ругательное письмо с нехорошим рисунком, без марки, заплатил штраф — 98коп. </p>
      <p id="d3b3c8f6-4ea3-4b70-b9fd-a5e8b43021c9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Читал в «Review of Reviews» интервью Горького. Горький против революции против использования ее результатов буржуазией в своих интересах. «Во Франции после революции последовал один Наполеон, у нас бы их последовало двадцать»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>В ст. «Maxim Gorky. A character sketch interview» («Review of Reviews», vol. XXXI, №184, Apr., p.372; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>) сообщ. о напечатанной в «Fortnightly Review» беседе (автора ст. — R. L.) с Горьким в Петербурге после освобождения его из крепости. Горький выступал не «против революции», а против использования буржуазией револ. в своих целях, как это не раз случалось на Западе.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
