<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-08-15_1910-08-15"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-08-15" to="1910-08-15"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="eef4e85e-da78-4da2-ae5f-be4ee0ad66d0">
        <span class="opener">
          <date when="1910-08-15">
            <hi>15 августа. </hi>
          </date>
        </span>Утром, в 7.15 выбрались из дому Л. Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Александра Львовна и я — в Кочеты. Софья Андреевна решила вчера вечером ехать с Л. Н., окончательно же решила сегодня утром. </p>
      <p id="c553eae7-e91f-4f8b-8298-24c34de8380b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">утром Татьяне Львовне</span>): Зачем же я тогда уезжаю? </p>
      <p id="10c45af3-f6ff-4dcf-a734-03c424e4fed4">А Софья Андреевна по дороге твердила: «Зачем он, больной, едет?» и приводила и опровергала выдуманные и предполагаемые ею причины, но не вспомнила настоящей причины, что Л. Н. решился уехать из Ясной Поляны, чтобы она меньше раздражалась и чтобы самому отдохнуть от ее жалоб, укоров, сцен. </p>
      <p id="4d388fd4-97cf-4443-9245-2004376dd17e">Ехали вторым классом. Л. Н. нездоров, ни с кем посторонним не разговаривал. Половину дороги пролежал — проспал, прочел в Козловке захваченную утреннюю почту (газеты) и читал с большим интересом новейшую книжку Ф. А. Страхова «Искание истины»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note486">1</a>
          <span class="note" id="note486">
            <span>«Искание истины. Сб. статей и мыслей. Со вступительным письмом Л. Н. Толстого». М., «Посредник», 1911. Т. читал сб. в корр. до его выхода в свет. 16 авг. он написал автору о своем впечатлении (т. 82, с. 112). Письмо Т-го Страхов поместил как вступление к своей кн.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="69bb09af-2368-4c89-997c-8a26c8842d96">Очень коротко что-то записывал. Говорил про несвезенный хлеб, которого много везде в поле: дожди, гниет. До самого Орла не выходил из вагона. В Орле, выйдя из вагона, был очень бледен, шатался. Я хотел поддержать его за предплечье, но Л. nbsp; Н. отодвинулся. До самого отъезда <pb n="323" xml:id="page323"></pb>гулял один в конце длинного перрона, где никого не было. Из ехавших с нами в поезде почти никто не знал, что едет Л. nbsp; Н.; то же и в Орле на станции и в поезде из Орла; только машинист нашего поезда из Орла в Благодатную узнал Л. nbsp; Н. и рассказал, что он был у него в Москве просить места, помощи; он было опустился — страстно играл в биллиард, пьянствовал, в одних лохмотьях остался. Л. nbsp; Н. тогда внушил ему веру в себя, советовал взяться за работу, какая найдется, хоть менее оплачиваемую, преодолевать в себе страсти, дурные наклонности, бога искать, божественные книжки читать. И он перевернул с того дня свою жизнь. Теперь, в разговоре со мной, интересовался книгами Л. nbsp; Н., записывал себе заглавия «Круга чтения» и других, хочет купить их для себя и для детей, а то покупает Пинкертона и ему подобных, платя за книгу (выпусками) до пяти рублей. По пути встретились и говорили с Л. nbsp; Н. nbsp; Михаил Львович и его тесть, В. nbsp; П. nbsp; Глебов, Алексей Данилов, едущий из Баку в Кочеты. Л. nbsp; Н. спрашивал его про жизнь в Баку. </p>
      <p id="ef99a41c-b232-4dea-87a6-742d988aac9b">— Безнравственная — от множества денег, которые зарабатывают рабочие на заводах; их до 60 тысяч; сам же город имеет 300 тысяч жителей, преобладает татарский язык, много армян, евреев. </p>
      <p id="371f3aff-7659-42d8-96af-ff9940377953">Приехали в Кочеты в седьмом часу. За обедом: Елена Петровна, жена старшего сына М. С. Сухотина, смутилась перед Л. Н., что ест мясо. Л. Н. рассказал про антропофагство, как его описывает Фоа (у негров Центральной Африки). Как предпочитают мясо женщин и особенно детей, как их предварительно выкармливают. </p>
      <p id="f77e25fa-2249-4aec-a2a7-9efdc1566ba5">— Вот, на ваше мясоедение через 30 лет так будут смотреть, как на антропофагство. </p>
      <p id="50f0192d-574b-41cd-b4fb-03668107d72f">Возражения. </p>
      <p id="e7fd6984-1570-4639-ad82-b31d42a2bdb4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если не через 30, то через 100 лет. </p>
      <p id="acae02cd-a687-45e8-b28a-7ea2807cbb80">Шахматы. Винт.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>