<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-06-18_1908-06-18"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-06-18" to="1908-06-18"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="d7528e5d-b10b-4438-822c-56d2855c5c9c">
        <span class="opener">
          <date when="1908-06-18">
            <hi>18 июня. </hi>
          </date>
        </span>Уехала Анна Ильинична с двумя братьями. Под вечер приехал М. В. Булыгин. Говорил об ужасном наводнении от Карамышева да Хатунки. Речка разлилась на версту. Снесло железнодорожную насыпь, мельницы, мосты, стада; погибли люди. У него снесло пасеку — больше 100 ульев, как ему жаль пчел! Потом рассказал, что его сын Сережа читает Евангелие и хочет быть таким, как Франциск Ассизский. А по мнению отца, он сумасшедший. </p>
      <p id="744670eb-b4f8-438a-90c5-8511a35c6432">Булыгин рассказал Л. Н., как спокойно умирала на днях его 60-летняя сестра; простилась со всеми, просила их идти спать, священника поблагодарила за причащение и молитву, потом заснула, все реже и реже дышала — и умерла. </p>
      <p id="369eb6d6-68fa-43a4-b8e1-a603b5cadf3d">Разговор об умирании. </p>
      <p id="2bcf36d4-b0a5-434c-99b7-2c2082d84df0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Так мне — это совсем не парадокс — представляется, что смерть есть пробуждение. При смерти совершается то же, что при пробуждении. </p>
      <p id="1e73d162-f81e-4d02-bb7a-2812b2ffe630">Александре Львовне сегодня сравнялось 24 года. Ее поздравляли за обедом. Когда Л. Н. узнал о дне ее рождения, сказал ей: </p>
      <p id="a9d92102-a852-4ec5-9926-0ad21ae04e28">— Я рад, что это случилось. </p>
      <p id="02685df4-06a6-4899-9892-87bca17abeca">Александра Львовна от радости, а может быть стыда, вся покраснела. </p>
      <p id="0222e19f-83e5-4325-b113-931496000de9">Л. Н. получил от Веригина письмо, что канадские духоборы купили в Британской Колумбии у гор Нельсона в устье реки, впадающей в реку Колумбия, 2700 акров земли под огород, сад и луга и намерены постепенно, в пять-шесть лет, туда переселиться. Кроме того, приобретают для не пользующихся скотом еще участок в более теплом климате<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note286">1</a>
          <span class="note" id="note286">
            <span>Письмо П. В. Веригина от 13 июня из Канады. Отв. Гусев 24 июня. В <span class="hi" data-attribute="italic">Список </span>(т. 78) не вошло. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5500ca43-ca20-4b78-9479-7e973dba4a1f">Л. Н. рассказал сон, который видел ночью, — о трех сосланных в Казань повстанцах-поляках: Росоловском — высокий, в очках, мрачный, настоящий революционер; Бржозовском и Ячевском — молодчина, лихой — аристократы. Губернатор их звал к себе как гостей. </p>
      <p id="6f5a2903-9245-4f55-b899-2de9daf83551">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о сне</span>): Охота, выстрел, проснешься — а это стук в окно. Я думаю, что вся эта история создалась в тот момент, когда постучали. </p>
      <p id="1ac4759d-50fa-46dc-9016-d5104a720c0f">Л. Н. по поводу «Герцена» Ветринского: </p>
      <p id="30040e9d-36b7-457f-bd20-ac86f53b79be">— Бедный Герцен, как его затравили революционеры за то, что он отстал. В этой книге слова самого Нечаева и Нечаевым написанное определение революционера. Страшное, ужасное. — И Л. Н. прочел его вслух. (Разрешение уничтожать все<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note287">2</a>
          <span class="note" id="note287">
            <span>См. указ. кн. Ветринского, с. 403.</span>
          </span>
        </hi>.) </p>
      <p id="771c657a-a6a5-4065-881e-2375c6a45c27">— Бакунин сочувствовал Нечаеву, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="05c102cf-ab8c-4c53-9879-00110ead5e86">Сергей Львович вспомнил, что слышал от Бутурлина, который сам был нечаевцем, о Нечаеве, что он был неприятный. В Петровско-Разумовской академии, в кружке нечаевцев был Иванов, который ревновал Нечаева, соперничал с ним; Нечаев его убил «за шпионство» (неизвестно, был ли шпион). В «Бесах» Достоевский описывает Нечаева и нечаевцев. </p>
      <p id="4b8af22a-7980-44f5-af85-76cab37d4b18">
        <pb n="119" xml:id="page119"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Рис. Толстой в кругу родных и знакомых за игрой в шахматы. Фотография К. К. Буллы </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-119.jpg"></graphic>
        <figDesc>Рис. Толстой в кругу родных и знакомых за игрой в шахматы. Фотография К. К. Буллы </figDesc>
        <p id="ff89422f-8458-4c7f-b20d-1362a4bf394c">
          <head>ТОЛСТОЙ В КРУГУ РОДНЫХ И ЗНАКОМЫХ ЗА ИГРОЙ В ШАХМАТЫ С ЗЯТЕМ М. С. СУХОТИНЫМ </head>
        </p>
        <p id="06141a8f-837d-4499-a2f1-b9b88c87c47a">Слева направо. Толстой, Т. Л. Сухотина с дочерью Михаила Львовича — Таней на руках, Ю. И. Игумнова, А. Б. Гольденвейзер, С. А. Толстая, сын Михаила Львовича — Ваня, М. С. Сухотин, М. Л. и А. Л. Толстые </p>
        <p id="1bdd4342-ec1e-4c1c-8e76-93daeba08965">Ясная Поляна, 8 июля 1908 г. </p>
        <p id="146ce399-58fb-4531-8b0d-f000db9b9c33">Фотография К. К. Буллы </p>
      </figure>
      <p id="600d9ddc-b241-4f71-b9a3-e42afcaf219a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">опять о Герцене</span>): Герцен — удивительный в художественном смысле. Я другого такого не знаю. Остроумие, небрежность (т. е. отрывочен), блеск. </p>
      <p id="5b78f227-1b79-4a87-a627-0ebb2fe18d80">Сегодня Софья Андреевна делала расправу со служащими из-за увезенных дров и очень волновалась. Л. Н. успокаивал и усовещивал ее. </p>
      <p id="83801964-a23d-41db-8000-32e460fa4314">Вчера приехал на шарабане священник Троицкий из Тулы, посещающий Л. Н. много лет. Тихий, мягкий старичок. Почему он приезжает — загадка. Предполагают, что по поручению высшей церковной власти, которая хочет быть в курсе того, каково здоровье Л. Н., телесные силы и духовные взгляды. Сергей Львович не скрыл неприязни к его посещениям и с укором в голосе спросил его, зачем приезжает. Священник ответил, что из-за личной привязанности к Л. Н.: «Я его жалею». (По здешнему диалекту — люблю.) </p>
      <p id="ebc651e7-7aef-468d-8532-fa53de73ddee">Уехал Сергей Львович с Марией Николаевной. Вечером вернулся из Шамордина Молоствов. Л. Н. радовался его приходу, что услышит вести о сестре. Вечером приехали в Козловку на дачу Чертковы.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>