<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-02-19_1906-02-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-02-19" to="1906-02-19"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="942ac5a4-7d8f-46c8-a3fc-3ea99de66f2f">
        <span class="opener">
          <date when="1906-02-19">
            <hi>19 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. ездил на Делире. За обедом разговоры о загранице. Александра Львовна: </p>
      <p id="7fd91ab8-0b7c-4266-b696-488d243eb154">— Когда буду большая, поеду жить в Швейцарию. </p>
      <p id="0e884b14-9525-4d1f-8974-f8ae4d38ecde">Говорили о Г. Вульфе. Михаил Сергеевич сказал, что он страдает отсутствием воли. </p>
      <p id="303aff6d-b3e1-4b64-9356-69a3e2bc0d2a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Отсутствием того, чего нет. </p>
      <p id="ac21b671-022c-4928-aeae-17a265dd9620">К чему-то Л. Н. сказал по-французски, что всегда надо ожидать неожиданное<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Вероятно, пословица: «La seule chose à laquelle il faut s’attendre toujours c’est l’innatendu» («Единственное, к чему следует всегда быть готовым, — это к неожиданному»).</span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. рекомендовал Михаилу Сергеевичу читать «Самодержавие» и сказал, что Хомяков ошибается, считая самодержавие и православие постоянными. Самодержавие уходит в абсолютизм, православие — в другую сторону (уясненного христианства). То, что было возможно совершать православным раньше, невозможно теперь. А «быт» — пустое слово<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Эту мысль Т. развил в указ. выше записи Дн. 6 февр. Там же Т. выразил сожаление, что Хомяков «к духовным требованиям жизни причисляет <span class="hi" data-attribute="italic">быт</span>» (т. 55, с. 188—189). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f615476b-b28c-439e-aeb3-23f18e15d801">Михаил Сергеевич рассказал: </p>
      <p id="eb08c54a-db60-46f2-82f6-dc3d2ac78b7b">— В заграничных газетах была такая телеграмма: «Нас поражает известие, что здоровье Горького все ухудшается, а Толстого — улучшается». Что тут поразительного? — спросил иронически Михаил Сергеевич. </p>
      <p id="8a9cfbb3-70c4-42b6-8b78-434f11603e89">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Для них поразительны эти два имени. Когда говорят обо мне, непременно и о Горьком. </p>
      <p id="3b44b9d4-77cb-40c5-ab5d-219845d10a2d">За чаем Александра Львовна говорила, что Шкарван находит в «Круге чтения» ошибки — например, о гневе не из Сенеки, а из Плутарха. </p>
      <p id="79d93527-3bb7-48d5-946a-b56fd6b34ba0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Теперь я выброшу всех авторов, а изложу своими словами их мысли. Можно подписать: «Из Эмерсона». И расположу по важности, начиная от жизни, бога... </p>
      <p id="27f9912c-11de-476b-b9d3-ad98729c4052">Л. Н. говорил о книге «Christian Hsi», английский перевод с китайского: </p>
      <p id="29da4efd-82e8-4856-b988-bcb1a4e077aa">— Прочел введение. Английский cant<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">лицемерный тон ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.). </span>, религиозное, фарисейское красноречие. Не мог дальше читать. </p>
      <p id="26c17a54-f834-4d64-b8fa-bd435b421d25">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: Газеты писали, что Шейерман продал имение. </p>
      <p id="a409f451-0bc2-44bd-993f-cb8d1a92bd11">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Приврали. Его письмо ко мне горячее. </p>
      <p id="791a51b2-ef99-42fb-a402-0f007e780f88">Александра Львовна рассказывала, что в кантоне Тессин 160 человек <pb n="55" xml:id="page55"></pb>отказались явиться на военные обучения, но не по религиозным причинам, а просто не хотели отрываться от работы. Л. Н. было приятно это известие. Помолчав, он сказал: </p>
      <p id="e49bbeb5-b1b3-4a25-9be4-2ea8d973feee">— Не доживу я, а они, — показал головой на Дорика, Александру Львовну, Наталью Михайловну, — доживут до великого переворота. </p>
      <p id="1339c023-0e81-4740-838c-0a546f16cf6b">«Новое время» 18 февраля пишет, что Победоносцев становится близким Толстому и в доказательство приводит цитату из появившейся в Мюнхене новой статьи Толстого: «Конец одной эпохи» («Конец века»). Переводит с немецкого перевода, но об этом не упоминает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>В <span class="hi" data-attribute="italic">НВ </span>(№№10747 и 10751, 14 и 18 февр.) цитируется ст. К. П. Победоносцева «The delusions of democracy» (в обратном пер. с англ.) и отр. из гл.1 ст. Т. «Конец века» (в обратном пер. с нем.). Газ. тенденциозно сближала эти цитаты, усматривая в них будто бы совпадение взглядов Победоносцева и Т. на демократические институты. </span>
          </span>
        </hi>. Стыдно за «Новое время» и другие газеты: ни одна редакция не имеет в своей редакционной библиотеке сочинений Л. Н. последних 25 лет и не знают, что́ пишет Толстой. Подобно «Новому времени» и другие газеты иногда переводят с иностранных языков те сочинения, которые уже появились в русском оригинале. </p>
      <p id="c0fa20df-4bfb-40a1-a3de-9f348508333a">Софья Андреевна уезжает в Москву. Л. Н. дал ей около 40 книг, главным образом, исторических, много номеров журнала «Русская старина» вернуть в московские библиотеки. </p>
      <p id="904eac9d-428d-4447-9efe-571c20a79c7c">В комнате у Александры Львовны собралась вся прислуга, чтобы слушать о загранице. Няня ей сделала выговор: «Тут наших попов не уважаешь, ругаешь, а там чужому попу<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">римскому папе </span>перстень целовала, на колени перед ним становилась. Нехорошо, страм».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>