<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-19_1905-06-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-06-19" to="1905-06-19"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c533c4e5-9c1e-473e-9d2a-df047be3db05">
        <span class="opener">
          <date when="1905-06-19">
            <hi>19 июня. Воскресенье. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. нездоров. За обедом был Гвоздев, предводитель дворянства, приехал по делу Андрея Львовича, желающего стать земским начальником. Говорил Л. Н-чу: </p>
      <p id="6f93d95d-9f98-44d5-91af-a00bfadf0b21">— Помню, когда мне было пять лет, вы мне рассказывали об огурцах... Когда я читал ваши детские рассказы, потом другие книги, гордился, что вас знаю, что вы мне рассказывали. </p>
      <p id="37c91832-9354-452c-983e-34a0998caa49">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: А, это Лев Николаевич рассказывал всем детям, сколько было огурцов? — Семь.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. А. <hi>Сергеенко</hi>. Как Л. Н. Толстой рассказывал сказку об огурцах. М., 1958. </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="7cdf0738-95e8-42dc-9ab0-addc02bd7167">Вспоминали кого-то. </p>
      <p id="872294cb-e2a6-4a5c-9bce-05ed008b1757">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Когда был маленьким, тогда молился, стучал в икону: «Вы, бог, слышите, как я вам молюсь?»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Эту запись И. К. Дитерихс впоследствии дополнил след. вставкой: «Л. Н. вспомнил мужа и жену Тулубьевых. Он — видный либеральный земский деятель, и оба — свободомыслящие люди. Сыну-ребенку не давали религиозного воспитания, и он рос под влиянием няньки, которая научила его молиться иконам. Однажды он на молитве был рассеян и не повторил за нянькой слова. Та пригрозила ему гневом божьим, который все слышит и его накажет. Ребенок попросил ее поднять его до иконы и стал пальчиком стучать в стекло и спрашивать: «Боженька, вы слышите меня?» Не получая ответа, он сказал няньке: «Если боженька слышит — отчего не отвечает?» Тулубьевы рассказывали об этом Л. Н. и спрашивали его мнение — как им быть дальше в деле религиозного воспитания ребенка. Л. Н. рассказ этот страшно взволновал, и он расплакался, говоря им: «Подумайте только, чему мы детей учим, мы образованными считаем себя, просвещенными людьми. Какой ужас!..» </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="6c1e25b5-c549-4f29-bdb4-2aafb683f981">Л. Н. рассказывал, где он сегодня ездил по Засеке, около Провалов: </p>
      <p id="d46b8dbb-17e0-4dff-9088-7d7fc2bb8675">— Там прекрасное озеро. Десятки тысяч десятин леса — нетронутые места. Сразу — чистое озеро, посреди — остров. Камыш. Местами земля проваливается, и появляются озерки. Геологи говорят, что в эпоху ледников на ледяной слой попал слой земли. Близкий к поверхности земли слой льда тает, растаял, и земля на этом месте проваливается. Когда туда иду, думаю себе: «Если бы так провалился, было бы удовольствие попам». </p>
      <p id="c279d5ed-e390-443b-b41a-72a04566a1ae">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">к Гвоздеву</span>): Иван Павлович, можете со мной идти гулять. Разговаривать нельзя. Молча. </p>
      <p id="953d1704-ba04-4297-bb32-a9e4f78febf3">Татьяна Андреевна рассказала, что Рожественский телеграфировал царю, что берет на себя сдачу Небогатова с четырьмя судами. Думает, что в Россию из офицеров больше никто не вернется, не позволит им военная честь. </p>
      <p id="8efffa11-ef6c-42ed-9bf0-fde29898aea6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вся эта военная честь устарела. При Николае Павловиче она была, с тех пор воинский гипноз ослаб. </p>
      <p id="64b714b7-c867-4a4f-9405-b31cf8345db6">Муся Эрдели (восьми-девятилетняя двоюродная племянница) спрашивала Александру Львовну, вышла ли она замуж? Л. Н. услышал и сказал: </p>
      <p id="a57e5159-8af7-4930-a1bb-f255bcfc8759">— Да, у нее семь человек детей, все девчонки. </p>
      <p id="48688a92-638a-4b5d-9880-2bdb09a0e4a2">Л. Н. спрашивал Гвоздева, что нового в политике. </p>
      <p id="78e6514b-147b-4908-922e-7d4224cf0ae5">Приехала Звегинцева, одетая амазонкой, верхом на прекрасной английской лошади, со сворой борзых на привязи. </p>
      <p id="287d82ee-800c-4c95-a4d2-6a3e59c57442">
        <pb n="317" xml:id="page317"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой на прогулке. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-317-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой на прогулке. Фотография </figDesc>
        <p id="2f91ccfc-0333-4446-a3e2-464cde894ea0">
          <head>ТОЛСТОЙ НА ПРОГУЛКЕ </head>
        </p>
        <p id="e3601f72-6054-4f9f-81f0-8568b2336a8b">Ясная Поляна, 1—4 июня 1905 г. </p>
        <p id="8b731fc7-3637-47de-8547-0e8d2d4ade3d">Фотография В. Г. Черткова (Толстой держит за повод лошадь Черткова) </p>
      </figure>
      <p id="cdbf2b62-2ad3-4c79-8148-b4a708cf5b40">Л. Н. вечером играл с Татьяной Андреевной в шахматы, дал ей вперед королеву. Рано лег спать, узнав, что лежать хорошо при его болезни.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>