<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-28_1906-09-28"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-28" to="1906-09-28"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="272247dc-ed0d-49e1-8f2f-ae513cddc36f">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-28">
            <hi>28 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Приехали Снегирев, Полилов, Андрей Львович. Снегирев уговаривает Софью Андреевну ехать в Гагры. </p>
      <p id="f79a9610-c2cb-466a-9b8f-ce8b062a1688">Андрей Львович передавал разговор с великим князем Николаем Николаевичем и характеризовал его: «Он совсем русский человек». </p>
      <p id="e62a1e06-e5bb-4120-81b1-d0df6b2b7a4b">Л. Н. мог бы через Николая Николаевича и другого великого князя действовать, чтобы уничтожить дисциплинарные батальоны и одиночное заключение, но он этого не делает, а всякий раз, как узнает, что там находится отказавшийся, просит командиров отдельно о смягчении. </p>
      <p id="e8eaccc7-e437-4bb1-bc64-3e9d4c22ecbf">Сегодня Л. Н. получил письмо от отказавшегося<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Возможно, несохр. письмо А. И. Кудрина. Т. отв. на него в этот же день (т. 76, с. 205).</span>
          </span>
        </hi>. Еще получил письмо от 18-летнего семинариста из Тулы, прочитавшего «О половом вопросе» и желающего чисто жить. (Л. Н. говорил об этом доктору Полилову.) Л. Н. советовал ему, кроме вегетарианства, не употреблять алкоголя; <pb n="247" xml:id="page247"></pb>не обращать внимания на свою внешность; равномерную работу, которая действует сдерживающе, а, главное, верить в свою силу. Как начнешь сомневаться, что не победишь вполне, — пропал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>На письмо А. Ф. Глаголева от 26 сент. Т. отв. 28 сент. (т. 76, с. 204—205).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4827e1e3-d471-491e-b67b-907a9a7049aa">Когда вечером Снегирев с Полиловым уехали и Софья Андреевна легла спать, говорили о том, ехать ли Софье Андреевне на юг. Каждый по очереди сказал, как думает. Л. Н. сказал, что он думает, что Софье Андреевне это будет на пользу. На вопрос о том, поедет ли и он, сказал, что, может быть, да — бросить привычную жизнь, увидеть новое, а, главное, ради Софьи Андреевны. </p>
      <p id="84388644-0d7d-4a82-b1dd-a9b481fb3e13">Мария Львовна в последний месяц особенно старается каждому услужить, быть милой, внимательной. Какое хорошее свойство! Робких и застенчивых посетителей и просителей Л. Н-ча ее участие подбадривает. Мария Львовна подарила мне стеганое шерстяное одеяло, давно начала его стегать, много месяцев работала.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>