<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-08-23_1907-08-23"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-08-23" to="1907-08-23"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9c5925af-5513-44ca-b4f0-ce0d47ac51bf">
        <span class="opener">
          <date when="1907-08-23">
            <hi>23 августа. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни Л. Н. ездил с С. А. Стахович к провалам. Перед обедом на веранде Софья Александровна с удивлением: </p>
      <p id="2b91c48f-380c-46d2-a3d8-f81e7cd85da9">— Как Лев Николаевич ездит! Как горец, как черкес! </p>
      <p id="1aa90c38-bfc4-4ffc-8a61-d4501201b237">За обедом Л. Н. с Чертковым о студенте и крестьянине, которых тот к нему послал: </p>
      <p id="a96f45eb-c9d6-4a5f-91e6-e720101d3a97">— Утром вышел, сидят двое на скамейке, подумал — просители, тяжелое чувство, а они с двух (разных) концов сошлись с вопросами. Мужик — славный<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note440">1</a>
          <span class="note" id="note440">
            <span>Т. отметил в этот день в Зап. кн.: «Были два человека из Москвы: студент и крестьянин из книжного магазина в Петербурге» (т. 56, с. 210). Студент — В. Ф. Булгаков, впервые приехавший к Т. К этой записи Маковицкого Булгаков позднее сделал примеч.: «Студент был я. Тут ошибка, что нас с крестьянином послал Чертков. Мы пришли утром с Засеки, сидели на скамеечке и поджидали с прогулки Л. Н. А потом он сам послал нас к Черткову, где мы оба остались до ночного поезда в Москву» (ср. В. Ф. <hi>Булгаков</hi>. Первое знакомство с Л. Н. Толстым — в его кн. «Лев Толстой</span>
            <br/>
            <span>в последний год его жизни». М., 1920, с. 1—8). Второй посетитель — тверской крестьянин Соколов.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="187553d5-b42e-41ce-8c48-bb553a24bf0e">Потом (с мужиком) Л. Н. разговорился о том, что у «Посредника» стало мало книжек против пьянства: разошлись. Чертков хочет постараться, чтобы Сытин снова печатал свои старые. </p>
      <p id="48ad53dc-878f-492e-b50f-75ab6444051a">Софья Андреевна стала говорить про холеру, где она уже есть и что не миновать ей захватить и наши места и как ее беречься и лечиться от нее. Чертков спросил Л. Н., есть ли холера? Л. Н. говорил, что холеры не надо бояться. Вспомнил, как когда-то при отце, во время холеры, они обедали в липовой аллее и дед ее (показал головой на Софью Андреевну) — Исленьев, удивлялся: «Вы грибы едите?» </p>
      <p id="a56dd2bc-2c45-469f-a26c-bf9dcd454265">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Чертков</span>: Те заболевают чаще, кто боится. </p>
      <p id="1e7588ee-9d23-4edb-acfb-b6eb7d441573">Сегодня был теплый, ясный день. Л. Н. показал, какое белое небо. </p>
      <p id="64474023-97e1-485e-aaa5-618bc9417e8d">За столом остались сидеть: Софья Андреевна, справа от нее Л. Н., слева — С. А. Стахович, Чертков писал что-то у другого стола. Софья Андреевна заговорила про Измайлова, что хорошо пробрал нынешнюю русскую литературу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note441">2</a>
          <span class="note" id="note441">
            <span>Видимо, ст. А. Измайлова «У Льва Толстого», в к-рой высказаны критич. суждения о нек-рых произв. Л. Андреева, М. Горького, А. Куприна.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="74631cb9-b9b3-49b0-89dd-d1d3f8bc57c9">С. А. Стахович решительно сказала: </p>
      <p id="a9bd9fa4-7c28-4d49-a0bd-323fc939d30b">— Нет русской литературы, — и посмотрела на Л. Н., ожидая, как он отзовется. </p>
      <p id="78621c15-91e4-4ae6-a727-b51257394cc1">Л. Н. в раздумье молчал. </p>
      <p id="2c6c7e6e-962f-482e-8b48-21ce9724cfe6">Софья Андреевна стала рассказывать про памятник А. П. Чехову, который строят в Баденвейлере<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note442">3</a>
          <span class="note" id="note442">
            <span>Бронзовый бюст Чехова работы Н. Шлейфера был установлен 12 июля 1908 г. в гор. парке г. Баденвейлера, где скончался писатель. В 1914 г. памятник был снят нем. властями для переплавки на оружие.</span>
          </span>
        </hi>, Софья Александровна — про похороны его тела в Москве. </p>
      <p id="cd151ad8-2bf0-4827-b2be-5719e438f358">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ох, ох! Охаю на суеверие важности, которую приписывают телам. Когда брат Николай умер в Hyères<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note443">4</a>
          <span class="note" id="note443">
            <span>Н. Н. Толстой скончался 20 сент. 1860 г.</span>
          </span>
        </hi>, Голицына хлопотала, чтобы отпеть, писала православному священнику в Тулон. Когда прошел день, другой, тело портилось, запах, я пошел к ней и сказал: «Если не приедет завтра, я положу тело на телегу и закопаю где-нибудь». Дело в том, чтобы с приличием убрать. Для этого и гроб, чтобы не таскать за ноги...</p>
    </body>
  </text>
</TEI>