<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-07-03_1908-07-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 133–134.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">133–134</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-07-03" to="1908-07-03"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7085eaff-32cb-4d7b-a8bd-fb56f8b21a3e">
        <span class="opener">
          <date when="1908-07-03">
            <hi>3 июля. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. сегодня в пруду и вчера — в Воронке один купался, но не плавал. В Воронке мало воды, а в пруду трудно ему показалось выплыть из купальни. </p>
      <p id="12bbe721-29b8-4c3b-9a2f-392d14fc68fa">Л. Н. сказал Николаеву на днях: «Совсем разучился писать на старости лет. Все, что ни напишу, оказывается непригодным для печати. Вот и об Орлове нельзя печатать: «Нецензурно», — говорят». </p>
      <p id="b0adff19-cebe-4777-b04c-863eb5d6ea31">Днем, как во все дни, — Владимир Григорьевич. Сегодня был К. Х. Классен, управляющий из Гаспры, предобрый немец, старичок. Из пасторской фамилии, голландский выходец. Сам — гольштинец. Из-за него я сегодня почувствовал возможность естественного, братского отношения к немцам, как и ко всем другим людям. </p>
      <p id="14d0310e-b1c8-4279-8104-87bf25875523">Вечер прекрасный. Л. Н. сравнивал его с декорациями. Поздно, до полуночи, доносились песни на деревне. </p>
      <p id="8f769061-4506-495f-922c-cd5141a297db">Вечером был С. Д. Николаев. Л. Н. просил прочесть вслух письмо Н. В. Орлова о московском палаче, дворнике Игнате<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо Н. В. Орлова к Т. от конца апр.</span>
          </span>
        </hi>. Письмо тронуло Л. Н. </p>
      <p id="9810477f-7fd0-41a1-8440-dad177459635">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о Вивекананде</span>): Превосходно полемизирует с Шопенгауэром о боге, которого никак нельзя признавать метафизической основой. У него и таблица: абсолют через время, пространство, причинность проходит в мир<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Речь Вивекананды «Бог и человек» вошла в сб. И. <hi>Наживин</hi>. Голоса народов, вып.1. М., 1908. </span>
          </span>
        </hi>. Какой у Вивекананды английский язык! Все тонкости его изучил! Это даже слабая его сторона, что он слишком красноречив. </p>
      <p id="fb704977-6a97-4668-8d37-8ae5973b9764">
        <pb n="134"/>
      </p>
      <p id="ad55a10f-7b7a-4a0c-8f19-944f89def0eb">С Николаевым о Генри Джордже. Николаев вспомнил письмо Генри Джорджа к социалисту, которое перевела перед смертью Мария Львовна, и Николаев передал его в «Календарь для каждого на 1909 год». В нем Генри Джордж ожидает от единого налога ослабления правительства, анархизма<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>«Календарь для каждого на 1909 г.». М., «Посредник», с. 103—106.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5d3d9100-57df-4338-a5c2-f7e8c0f05ed7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Но ставить целью своей деятельности будущность — никак нельзя. Цель — исправление нарушенного права. Такому человеку будет совершенно безразлично, будет ли это пугать или нет, а ему некого будет пугать. </p>
      <p id="4b06d40b-0093-4ec7-8805-bcfa59978efd">Л. Н. подарил К. Х. Классену «Круг чтения», 1-й том с надписью<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>2-й том — графине Паниной с надписью «Прошу читать», и сказал, что он очень рад, когда эту книгу читают. Было радостно ему услышать: свояченица рассказала, что спросила знакомую в Петербурге, знает ли «Круг чтения». «C’est mon Evangile»<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">«Это мое Евангелие» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, — ответила та. </p>
      <p id="aeccf788-e4d4-4daf-8d8a-05e08ba32a4c">Николаев заметил Карлу Христиановичу, что это любимая книга Л. Н. </p>
      <p id="0a196a2d-b55b-427e-b013-0b1a5e52c658">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Самая милая моя книга! </p>
      <p id="4b3b9e80-55bc-4c24-85a4-c5542360d1b4">Л. Н. расспрашивал об общине, есть ли она еще где, кроме русских, индусов? Есть ли у сербов, словаков, болгар?</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
