<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-27_1908-11-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. 257—259.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—291</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-11-27" to="1908-11-27"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="ff45843a-d991-4036-a619-eb170051ff4b">
        <span class="opener">
          <date when="1908-11-27">
            <hi>27 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Уехали Михаил Сергеевич, Татьяна Львовна с Танечкой и няней в Москву и Швейцарию. С ними было за месяц, который прожили, очень приятно Л. Н. и всем нам. Михаил Сергеевич наблюдателен, знаток людей, добрый, с юмором и комизмом рассказывает. Татьяна Львовна — радушная, Танечка — живая. </p>
      <p id="caa2962d-b9dd-4fca-989b-80f024e7b4bd">Л. Н. в халате. Были Чертков, Бирюков, Мария Александровна; Николай Николаевич в столовой читал вслух письмо Молочникова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Письмо В. А. Молочникова от 24 нояб. Т. отв. 28 нояб. (т. 78, с. 270).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2662f5ff-c739-46a3-bd27-cfdea02c5ae1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Чудесно пишет. </p>
      <p id="b863c04f-eb18-4eaa-b32c-c9b349499a03">— Такое хорошее, что можно его напечатать, — сказал кто-то. </p>
      <p id="e9f50ab1-3ada-441b-95b8-3c821760ed43">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бирюков</span>: Слишком хорошее для печати. Такое хорошее, что в нынешнюю печать не годится. </p>
      <p id="bda4a786-cd8d-41ac-81d8-ba6ebe7530ce">Чертков говорил, что вчера пришли к нему трое рабочих из крестьян, участвовали в вечерней беседе (чтении «Круга чтения» и разговорах) и после <pb n="257"/>пришли к нему и пробеседовали до второго часа. Оказались серьезными людьми, которые находили в разговоре то, что им нужно было. </p>
      <p id="56169fe1-3550-4b9e-adec-c5f6eb765804">Там был тульский рабочий, бывший черносотенец, теперь красный. Он возражал, что хорошо любить людей, когда сыт, и что, во-первых, нужна революция, которая все это перевернет. Говорили о боге. Бирюков вспоминал, как социалисты (Плеханов) отрицают всеми данными науки бога православного, бородатого. Этого отрицают, а внутреннего бога не знают и потому не могут отрицать. Чертков сказал, что цель «Круга чтения» — объединение религий, выразить, что̀ общее во всех. Если прочтет «Круг чтения» китаец, скажет: это наше, и магометанин также. </p>
      <p id="07ffbafb-dd67-4b96-9433-5e6dff1011d6">Л. Н. вспомнил, вероятно, что-нибудь нововставленное в «Круг чтения» от Иоанна Златоуста: </p>
      <p id="aea9e5cc-05fa-4318-8253-cc8fd82aca90">— Иоанн Златоуст всегда хорошо говорит. </p>
      <p id="413a8792-c1eb-4de9-acb0-99d4e95f93bf">Потом Л. Н-чу показали фельетон Анучина в «Русских ведомостях» 27 ноября о посещении с Звегинцевым и П. Долгоруковым Ясной Поляны. Очень подробно. Л. Н. удивлялся его памяти, все подробности помнит. Ведь не записывал. </p>
      <p id="7a63852f-74b4-4685-8807-30b3c635d3ba">Кто-то сказал, что, наверно, вдвоем с Звегинцевым писали. Звегинцев ему припоминал. </p>
      <p id="0bf77db9-0650-43f5-b65c-63d47c653865">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Николаевич</span>: Тот не припомнил, он вдумывался вглубь. Внешнее не запоминал. Это Анучин запомнил. </p>
      <p id="5d5e3326-9e1b-4dde-bdd1-44b76b7095a8">Л. Н. заговорил о письме Loyson в «L’Aurore»: </p>
      <p id="1661b316-4ecf-4a3f-8fd5-cede052262a7">— Он пишет по поводу «Не могу молчать» и возражает против непротивления. Я нигде не встретил таких ясных возражений. Я был очень рад вставить их в статью (в «Письмо к индусу»). Первое — что существует закон борьбы (за существование) Дарвина; второе — что при непротивлении злые уничтожат добрых; третье — что любовь — слишком много, что нужна не любовь, а нужна справедливость<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В рук. «Письма к индусу», датир. 27 нояб., Т. сделал вставку, точно указав №журн. В оконч. текст ст. (гл. IV) вошли лишь общие возражения Т. противникам непротивления (т. 37, с. 265—266).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="4eab75ff-99f7-4dcd-9bc4-017213410331">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: Кропоткин опровергает борьбу за существование в мире животных; утверждает, что животные существуют не борьбой, а любовью. Бабочек, кроликов все уничтожают, а они существуют. </p>
      <p id="3f78df1f-aefc-417d-9b15-3a20fa925cbe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это законы животных. Им человек не подлежит, а человек непременно должен подчиняться тому закону, который вытекает из его духовных свойств. </p>
      <p id="56064037-ddb5-4a45-9888-c74c63e7bff2">Софья Андреевна заинтересовалась рецензией на второй том бирюковской «Биографии» в «Вестнике Европы» и «Современном мире»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Анон. рец. на т. II «Биографии» Т-го П. И. Бирюкова — <span class="hi" data-attribute="italic">ВЕ</span>, №11 и ред. В. Кранихфельда ( <span class="hi" data-attribute="italic">СМ</span>, №11). </span>
          </span>
        </hi>. Там же и критика книги Овсянико-Куликовского о Л. Н. Софья Андреевна прочла вслух: </p>
      <p id="29d93054-593c-448f-9f06-af37f8580284">«По заявлению господина Овсянико-Куликовского, «Толстой родился с несомненным призванием к деятельности религиозного реформатора и к моральному творчеству, но «кто-то» вместо того, чтобы вооружить его соответствующими такому призванию силами и талантом, наделил его совсем иным, неподходящим даром гениального художника-психолога и реалиста»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Рец. С. Ашевского на кн. Д. Н. <hi>Овсянико-К уликовский</hi>. Лев Николаевич Толстой. К 80-летию великого писателя. Очерк его деятельности, характеристика его гения и призвания. СПб., 1908 ( <span class="hi" data-attribute="italic">СМ</span>, №11, с. 156—157). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="9b11b324-bf80-4abd-9da3-9a2340890117">Л. Н. вставил: </p>
      <p id="056a070c-e257-4e86-b869-e21e281fe4cc">— Это правда. </p>
      <p id="f4f597f9-c54b-46a6-ab7b-96e9fedc3592">Когда Софья Андреевна кончила, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="5528a8ee-b83c-4698-8457-5da0f9376a16">— Это, право, нужно мне — на каждую похвалу хоть одно ругательство. </p>
      <p id="98d67529-6768-46f4-93f5-5a519a597e6e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Чертков</span>: И то есть: черносотенцы ругают вас. </p>
      <p id="48312a7e-0cba-497a-bd12-d942f4cd6088">Чертков прощался. Л. Н. слаб, сегодня не выходил. Сказал Черткову: </p>
      <p id="771a96c8-9487-4418-9555-3b046726481b">— Я уже в Петербург перестал ездить. В Москву перестал ездить. В Тулу<hi>... </hi>А скоро к вам перестану ездить. </p>
      <p id="152534a1-3765-42f9-859e-bb94eb52bc95">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Чертков</span>: Я надеюсь, что не скоро. Нарочно так близко поселился. </p>
      <p id="e07fddba-4665-4041-a98b-9c6cd50a04a4">За обедом: Л. Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Михаил Львович с женой Александрой Владимировной, князь Вяземский, тамбовский <pb n="258"/>помещик, правовед (привел его Михаил Львович), Варвара Михайловна, Бирюков и Гусев. </p>
      <p id="f8195bfd-ef00-4a16-bc0b-cd718f217735">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Александре Владимировне</span>): Таня говорила, что у вас видела хороший французский роман. Привези мне его. </p>
      <p id="aefd2497-d1ee-4ccc-978d-ba17c897e869">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Владимировна</span>: Bazin «La terre qui meurt» — об уходе крестьян с земли в города. </p>
      <p id="c7c1be81-84f7-41c2-b509-a2e9664bb40b">Л. Н. сказал, что это его интересует, прочтет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Кн. Р. Базена уже давно была известна Т-му, одобрительно оценившему ее в «Предисловии к роману В. фон Поленца «Крестьянин»», 1901 (т. 34, с. 271). Т. Бензон указывает в своих восп., также относящихся к 1901 г., что Т-го «из романов последнего времени больше всего поразила «Умирающая земля»» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЛН</span>, т. 75, кн.2, с. 36). </span>
          </span>
        </hi>. И рассказал про две французские книги, которые в последнее время читал: </p>
      <p id="f49aa16e-f633-4ae2-9ec2-a6393ac38b82">— Образцы глупости. Первая — «Les aventures de monsieur Haps». Вторая — стихи декадентские. — И Л. Н. рассказал содержание первой книги до половины, прибавив: — Дальше противно рассказывать. Образец бессмыслицы, безвкусицы, выставляет смешным, что не смешно. </p>
      <p id="95e53e16-a35c-4408-8b2f-70367ff66b04">Потом Л. Н. говорил про Эртеля, которого читали и Михаил Львович с Александрой Владимировной. </p>
      <p id="c6f30ff2-0591-4378-a38e-ecfbf5b36577">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Эртель подражает Тургеневу в описании природы. </p>
      <p id="d7588689-baab-4c11-ae79-aecc9a2786fe">Л. Н. о стихах. Между прочим, о стихах к нему (Л. Н.) крестьянина, которые вчера получил в письме. Есть и такое выражение: «писатель массивный», и сейчас видно, почему массивный: следующая рифма — «дивный». </p>
      <p id="1dd0772d-7e5a-4b37-b090-fd0936a4194f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Александра Владимировна любит стихи, сама пишет их. </p>
      <p id="a9d5a176-5794-4a30-82b8-6101c98d2a43">Софья Андреевна вставила, что Л. Н. не любит стихов, а сам в последнее время все лучшие стихи Пушкина, всего «Онегина» прочел. </p>
      <p id="de1dc9f0-2652-4cfb-81f0-28d8ab71b5ef">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У Пушкина стих лучше, чем у других проза. Только Пушкин может. Никакого усилия в стихах не чувствуется. </p>
      <p id="b3b65d74-e8e1-437b-9ed1-5c6b50335685">Михаил Львович рассказал, что запрещен в кинематографе юбилей Толстого. </p>
      <p id="f801912f-fdaf-4c25-9162-01c1473272cb">Михаил Львович рассказал про своего друга, военного защитника, задавшего себе цель — и достигшего многого — действительно защищать, вырывать подсудимых у военного суда. Рассказывал, как приговоренных больных вылечивали, полтора года в больнице держали и после казнили. </p>
      <p id="69eb48e8-e5a4-4e4a-a1c6-b09623b6710a">Л. Н. это отношение к приговоренным к смерти объяснил деловым отношением (канцелярщиной бездушной). Заболел — нужно его по предписаниям перевести в больницу; выздоровел — в тюрьму; смертный приговор есть — исполнить. </p>
      <p id="f2f36051-7919-4267-828f-3672a6c3c5c1">Михаил Львович рассказывал, как молодой человек на суде после прочтения ему приговора вынул пузырек, приложил к губам, выпил и упал. Переполох. Вызвали врача. А он со смехом встал: «Это я вас, дураков, морочил». И подобные случаи. Они Л. Н. очень тронули, пересказывал их в следующие дни гостям. </p>
      <p id="a4130e5d-bd2f-4846-8dbb-509995243418">Бирюков уехал в 9 вечера к Чертковым. За чаем Софья Андреевна рассказала князю Вяземскому (сердечный, разумный, приятный молодой человек) про письмо Л. Н. к Боткину и милый, восторженный ответ Боткина<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma3-007-.htm#1908.Ноябрь.19_ноября">19 нояб. </ref>В письме от 24 нояб. М. П. Боткин выразил Т. благодарность за сочувствие: «Спасибо вам, до гроба буду хранить ваши теплые слова, а жена хочет в рамку вставить и поставить к себе на стол». </span>
          </span>
        </hi>. Его Гусев тут же прочел. Л. Н. был умилен ответом и вместе с тем как бы устыжен: </p>
      <p id="6bb31995-c5f5-4fc2-9de6-67f9225e2375">— Слишком похвальное, слишком сладкое, благодарное. </p>
      <p id="81828406-0d90-4c13-9774-c1e03de9d5b8">Михаил Львович разговорился с одной женщиной о ленточном посеве у Вяземских: двурядный на один вершок, а потом на восемь вершков расстояния от других двух рядов. Всё так сеют, кроме овса. Это не по способу Демчинского, который сеет в один ряд. Перепахивают планетами; их сразу восемь на поперечной раме лошадь тянет. Перепахивают так для влаги. У них земля суха. </p>
      <p id="b8b6a8da-67bc-4b6f-aae5-d09d5a86bbf5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Пропашка — это очень важно. </p>
      <p id="2da0540b-e072-4b69-a66d-9762e6a39a66">Разговор о Танечке. Александра Львовна удивлялась: сколько она, трехлетняя, знает стихов. Потом о Танечке Михаила Львовича, которая в пять лет пишет дневник и говорит и пишет по-русски и по-немецки. </p>
      <p id="63273939-12c0-43b0-a5d7-4b06c5441400">
        <pb n="259"/>
      </p>
      <p id="38da307c-5ad6-4807-8cd2-f4ae28ba20b8">Л. Н. спрашивал Александру Владимировну про нее, Танечку. Александра Владимировна говорила, что она очень застенчива. </p>
      <p id="4aafc7e3-2a75-4cc3-9540-09f6d58c18ca">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Застенчивость — это хорошая черта. Застенчивый чувствует потребности других людей. </p>
      <p id="2806aa32-43c3-4fad-ac0c-0f58bb5dd28c">Михаил Львович спросил отца о Столыпине, не писал ли ему в последнее время. </p>
      <p id="3ae1b727-cce3-4062-a160-304ee777c1e4">Л. Н. ответил, что нет, что на днях хотел ему послать письмо 13-летней дочери Юшко, сосланного с Кавказа на Север; описывает, как им трудно живется без отца, и просит Л. Н. хлопотать, чтобы им отца вернули. Но Л. Н. было неприятно обращаться к Столыпину — не как к человеку, а как к министру, к его положению<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>Письмо В. Юшко от 19 нояб. О том же Т-го просил В. И. Антонов в письме от 22 нояб. (см. т. 78, с. 376). По делу А. В. Юшко Т. еще 8 июня писал моек, градоначальнику А. А. Адрианову (т. 78, с. 162—163). Отв. Адрианова — <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 182. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5470ea5e-ed23-4e39-b21b-cbdb9f0b1574">Потом Л. Н. говорил с Михаилом Львовичем, отвечая ему что-то в том роде, что теперь получает часто письма о боге, как прежде письма о политическом переустройстве в России. </p>
      <p id="d2aa6a71-8084-4cc3-9534-3406e6018ee0">Потом разговаривали о переписке на ремингтоне, о стенографии, о фонографах, записывании речи Л. Н. Принесли и пустили в ход фонограф — песни (для князя Вяземского). </p>
      <p id="bceea4c9-48c7-48f4-8735-a03694e6a29a">Больше всего нравились смех Анны Ильинишны, когда пела в фонограф, песни Михаила Сергеевича (комизмом) и песни Михаила Львовича — мелодичностью и хорошим пением. </p>
      <p id="16ec5251-c174-4afd-9731-f85b14f90647">В 11 часов Л. Н. ушел спать, попрощавшись по-французски, т. е. общим поклоном, не подавая руки. </p>
      <p id="401527c6-d054-4114-8281-a6bdd235866b">Александра Владимировна не стала читать вслух письмо Л. Н. к индусу, еще не вполне готовое. </p>
      <p id="204da802-0b4d-42e4-8dc8-f2a6c7e3685a">Я зашел в гостиную подождать, когда Л. Н. ляжет. Л. Н. раздевался и поинтересовался, какое место из «Письма к индусу» читают. Прислушался у дверей. </p>
      <p id="a69f94bb-4915-45b6-8d45-2867f6f67027">Спрашивал меня про Александра Пѐтровича — серба, переводящего на сербский язык «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии». </p>
      <p id="be45a70c-63a4-4d51-8e4b-739807cf6e97">— Сегодня от массажа не откажусь, — сказал мне Л. Н. </p>
      <p id="a1fb7138-04a0-4667-b215-cf81fe1d0174">Михаил Львович рассказал, что в Туле двоих казнили: повесили ночью вблизи шоссе, к утру прибрали. Огромное здание тюрьмы в Туле возвышается на окраине города близ Киевского шоссе. Тюрьма в Туле рядом с огромным зданием монополии и церковью. Приезжающему с юга эти три здания бросаются прежде всего в глаза.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
