<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-09-13_1905-09-13"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">121—482</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-09-13" to="1905-09-13"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="7484340e-eec5-47a9-8797-d651be468447">
        <span class="opener">
          <date when="1905-09-13">
            <hi>13 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни Л. Н. сказал Сухотину, который спросил его о книге Добролюбова: </p>
      <p id="11a5ecda-0d15-4e88-9658-09edb5b12046">— Глупости, актер принадлежит к тем, которые хотят удивлять. Швыряет словами как попало, чего в художественном произведении нельзя так же, как и в религиозно-философском. Он — как Метерлинк, но у него намерения хорошие. У него (Добролюбова) прекрасное лицо, он здесь был. Его книгу мне прислали<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>А. <hi>Добролюбов</hi>. Из книги невиди́мой. М., 1905 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Добролюбов был у Т. 5—6 сент. 1903 г. (см. т. 54, с. 191). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8beab50c-f020-4c15-9a6c-0e17b4802dc3">Под вечер П. А. Сергеенко рассказывал Л. Н., что Достоевский хотел с ним познакомиться. Раз Тургенев помешал, раз Страхов замешкался их свести. Раз будто бы сам Л. Н. отказал. Этого Л. Н. не помнит: «Не могло быть». Жена Достоевского говорит, что Достоевский горел желанием познакомиться с Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>В марте 1905 г. Т. просил П. А. Сергеенко посетить А. Г. Достоевскую по делам, связанным с подготовкой к изд. «Круга чтения». 12 марта Сергеенко сообщал Т.: «... она рассказала мне о мечтах и страданиях Достоевского в связи с вами. Достоевский жаждал познакомиться с вами, собирался поехать к вам. Но всегда что-нибудь мешало. Но дважды «счастье казалось так близко». Один раз в Петербурге (на лекции Вл. Соловьева), другой — во время пушкинских торжеств в Москве. Но первый раз помешал Н. Н. Страхов (сказав, что вы уклоняетесь от всякого знакомства); второй раз — Тургенев. Достоевский совсем уже собрался в Ясную, как приехал Тургенев и напугал Достоевского вашим мрачным настроением». О не состоявшемся по вине Страхова знакомстве Т. с Достоевским на лекции Вл. С. Соловьева см. А. Г. <hi>Достоевская</hi>. Воспоминания. М., 1971, с. 319—320. По поводу неосуществленной поездки в Ясную Поляну в 1880 г. Достоевский писал жене 27 мая со слов Григоровича, что «... Тургенев, воротившийся от Льва Толстого, болен, а Толстой почти с ума сошел и </span>
            <br/>
            <span>даже, может быть, совсем сошел», и в ту же ночь: «Юрьев подбивал меня съездить к нему в Ясную Поляну... Но я не поеду, хотя бы очень бы любопытно было» (Ф. М. <hi>Достоевский</hi>. Письма, т. IV. М., 1959, с. 154 и 156. См. об этом также П. <hi>Сергеенко</hi>. Толстой и его современники. М., 1911, с. 35—39). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="d94c4243-3240-4deb-878c-d702c259dcaf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сергеенко </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Николай (брат Л. Н.) имел живое воображение. Когда хотел, мог рассказывать. По пути из Казани в Ясную рассказывал две недели художественно, с характеристическими подробностями. Льву Николаевичу было интересно слушать. Сергей Николаевич был скептик: «милый эгоист», как его Лев Николаевич назвал, и тоже умел рассказывать великолепно. Был старше Льва Николаевича. Его рассказами о нем (Л. Н.) никто не воспользовался. Никто их не записал. Погибли. Л. Н. рассказал, что Достоевский вместе со Страховым был на публичной лекции Соловьева. Соловьев говорил о душах, заселяющих небеса, о Софии, наконец, прочел свою поэму. </p>
      <p id="c52389bc-feab-43d9-8b0e-f8eccc6fdab2">— Чепуха... — сказал Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Лекция Вл. С. Соловьева о религии (из цикла «Чтения о богочеловечестве») состоялась 10 марта 1878 г. (см. «Лит. Россия», 1976, №16, 16 апр.; ср. т. 62, с. 392—393, 400). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="29cdba06-a610-4a6b-9d4f-e0af6ea31a27">Михаил Сергеевич рассказал что-то о видении Соловьева. </p>
      <p id="b733b81a-652e-4940-83f4-f50241b1acd4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">на это</span>): Со мной ничего ужасного не случалось и не может случиться. </p>
      <p id="135ea6c3-a971-49d6-b04c-7390d53bd525">Смысл в том, что Л. Н. видит во всех жизненных проявлениях естественное, и то, что постигло других, может случиться и с ним. </p>
      <p id="20b0d16d-566b-4c46-b50b-ef36b8a6c200">Татьяне Андреевне Л. Н. напомнил о письме М. А. Эрдели, говоря, что ее почерк похож на почерк Х. Н. Абрикосова и характер похож. </p>
      <p id="a5a8f9c9-5a85-4e73-9576-4aea7f9fa9fe">— Ляня скромный, разумный, доброта, смирение, он во всех людях видит доброе. </p>
      <p id="8b3b6b96-d265-4a13-b3a9-c95f426027bf">П. А. Сергеенко начал говорить о графологии. </p>
      <p id="6836834c-a160-493d-a7bb-792782b9df0e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я тоже умею судить о характере человека по его почерку. Ключ простой: знаю похожий почерк другого человека — и характер будет такой же. Почерк изменяется — и характер. На мой почерк похож почерк Саши и Буланже. У Михаила Сергеевича «безнравственный» почерк, дает много труда другим для разбирания. </p>
      <p id="593be02e-3018-407e-9fe0-5ebc5b2337dd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Я смотрю с отвращением на свой почерк. </p>
      <p id="01a1139c-ea71-4bb0-ad66-93699f1a832a">Играли в винт. Л. Н. вчера и сегодня не в духе. </p>
      <p id="6f6ce357-4d4b-4cb2-a10d-c1db283daa56">За столом Софья Андреевна спросила Л. Н.: </p>
      <p id="a8628461-55f4-4345-a878-fbab7ee1f8b5">— Что с Андреем? Дать ему десять тысяч? Это ему будет на несколько месяцев. Ему одна поездка в Москву обходится в 200 рублей. </p>
      <p id="76010286-7afe-4068-b194-83a886216a06">Л. Н. ответил: </p>
      <p id="3b8f5ef4-8306-49fc-97a7-dbea290c0e55">— Я не знаю. </p>
      <p id="a2bcfc71-c6a3-487d-9560-7c37d2c265c7">Л. Н. спрашивал меня о Жидковых, где девочки болеют тифом. Ночью старшая умерла.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
