<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-11-03_1909-11-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-11-03" to="1909-11-03"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="a5c5dad9-b280-41cb-85f8-c6c597319fd8">
        <span class="opener">
          <date when="1909-11-03">
            <hi>3 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Приехала Мария Александровна. Л. Н. сегодня слаб, долго спал и был особенно мил к Александре Львовне, как всегда, когда слаб. Гулял в Елочках. За завтраком и обедом ничего. Л. Н. читал книжку «Die Greuel der christlichen Civilisation», которую после послал Гольденвейзеру для перевода. Отметил места, которые не надо переводить<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Появилась в «Вегетарианском обозрении».</span>. </p>
      <p id="43a1d428-f85f-41ac-99ff-df87f9eab3b4">— Это отношение человека, совсем свежего — сам он не свежий, он буддист, — наблюдающего ужасы наши: казни, войны, вивисекцию, скачки, дуэли, самоубийства. Слава богу, теперь мы похожи на Запад: теперь и у нас самоубийства<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">После Японской войны, революции, со времени забастовок — самоубийства стали обыденным явлением.</span>. </p>
      <p id="faeb5193-1e3f-464a-8a4c-5f62288f100e">Лама из Тибета, пишущий эти письма, был в Германии (учился в университете), вернулся в Гималаи, вполне усвоив европейскую цивилизацию. </p>
      <p id="9951e8c8-81de-46e2-b869-c796b5b49b50">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мой буддист (лама) пишет о нетерпимости христианской церкви: наших буддистов обращают, а в их церкви бог (Иосафат) признан святым. </p>
      <p id="6cea028e-8e77-4424-8127-846170baa797">Как Л. Н. проповедовал христианские взгляды каждому, с кем пришлось побеседовать, — например, детскому врачу, и как не было отзыва. </p>
      <p id="2ca136ff-561c-473b-855a-bf3262268767">Вечером художник А. nbsp; В. nbsp; Моравов писал Л. nbsp; Н., сидящего у круглого стола в обществе. И Л. nbsp; Н., чтобы ему доставить возможность подольше <pb n="95" xml:id="page95"></pb>писать его, взял «Goethe Kalender auf das Jahr 1909», перелистывал и читал вслух (переводя по-русски), выбирая<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В письме от 27 мая Т. поблагодарил изд. Т. Вейхера, приславшего ему «Goethe Kalender auf das Jahr 1909» (т. 79, с. 207—208).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f408cbb4-b3e2-4dda-878d-27e6a29da5d7">Л. Н. к чему-то сказал: </p>
      <p id="3fbee362-46b2-4efa-8a7f-85657d86c659">— Любовь к народу, из-за которой борются (политические партии), есть вывеска, а, в сущности, борются из-за личных, эгоистических интересов. </p>
      <p id="9c67c086-09d3-4e77-a324-a6653ecf888d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он (Гете) совершенно атеист. Он с большими способностями, но с отсутствием одного из самых больших человеческих чувств — религиозного. </p>
      <p id="c2c5878a-64c6-40c1-ab94-b6c8e5b9a293">Л. Н., читая слова Гете: «Наполеон — der größte Talent»<a href="#" data-type="snoska" id="a3">*</a>
        <span class="note" id="a3">величайший талант ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>, — сказал: «Болван!». </p>
      <p id="aae597b4-5259-4463-b238-2375eed5b8ce">Софья Александровна что-то возразила. </p>
      <p id="f4046ad6-25f8-4319-b053-1224bba86820">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я во всяком ищу основу — миросозерцание (она в Лихтенберге есть). Когда это отсутствует, тогда все по́шло, мерзко. </p>
      <p id="efa07e9d-3f67-4288-84f8-f838aff3750c">Л. Н. прочел изречение Гете: «Суха та душа, которая в молодости не любила Шиллера». </p>
      <p id="678e7ed7-0b42-4972-bcb5-9e4135dfa437">— Совершенно правильно, — согласился Л. Н. </p>
      <p id="8f9fc3b4-01a4-4133-b55d-d594a6b7687d">Прочел что-то о Лоренсе Стерне и спросил: </p>
      <p id="7b4df544-4ed4-469a-b122-bb35086dc4c5">— А у нас есть что-нибудь его? </p>
      <p id="384fee72-7a56-4422-bc89-745973ed2296">В библиотеке нашлось его «A Sentimental Journey through France and Italy» старого издания. Я ее принес. Л. Н. взял ее в кабинет и через некоторое время пришел с ней в руке и прочел несколько строк о Париже и дал Софье Александровне прочесть. Софья Андреевна вспомнила, что Л. Н. переводил эту книгу молодым человеком, но никогда не печатал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Парижское изд. 1835 г. ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). Т. перевел неск. глав «Сентиментального путешествия» Стерна в 1851—1852 гг. (т. I). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ae7e9426-17a0-499b-b7e6-d74529f57c57">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Стерн — это самобытный (остроумный). </p>
      <p id="878481f8-f931-4423-90da-f164a4be807b">Профессор, доктор медицины Демостен послал Л. Н-чу номер бухарестской газеты «La Roumanie» со своей статьей: «Les persécutions des Magyars». </p>
      <p id="87cc529f-5adf-4368-9c22-d1ddfd9ff5a2">Л. Н. понял так, что это преследуют мадьяр в Румынии, а описано преследование румын мадьярами в Венгрии. </p>
      <p id="b7a7c8a7-0c5d-4902-93bb-4ea7a48b4570">Демостен напоминает мадьярам слова Л. Н. из его «Le testament<hi>...</hi>»? о любви: что любовь вызывает любовь и уничтожает вражду. </p>
      <p id="e0b98432-0cc0-4050-9f7d-217c86b7f55d">Л. Н. рассказывал о речи священника Образцова в Думе 1 ноября за общину; назвал ее «превосходной».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>