<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-04-08_1908-04-08"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-04-08" to="1908-04-08"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="43f30190-1fbd-4b05-a36e-a60fabb3299a">
        <span class="opener">
          <date when="1908-04-08">
            <hi>8 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Ночью дождь, день солнечный, снег тает. Вода хлынула. Ходил еще через пруд. Вечером уехала С. Н. Толстая. Из Москвы спрашивают Сухотины, можно ли привезти их со станции. Целое совещание по этому поводу, и решено ответить завтра. Ужасно много снегу. Нельзя предвидеть, насколько разольется Ясенка. </p>
      <p id="3b28c6a6-398b-4978-8b4b-6533d08a629b">Л. Н. желал читать о казнях. Я ему дал статьи Владимирова в «Руси» за декабрь, январь, февраль 1905—1906 гг. о подавлении революции. Л. Н. не был доволен. </p>
      <p id="0151a315-0e64-47a9-9d8e-71189eeecbdb">— Нехороши, — сказал он, — надо бы записать одни факты, без преувеличений. В «Былом» была куда лучше описана казнь Каляева. </p>
      <p id="6a39e4a9-28ad-442a-b073-3cff4a9c677e">И Л. Н. рассказал, как описан палач: силач, в красном платье, с нагайкой за поясом, каторжник, убивший семь человек. Ему за каждую казнь сбавляли из срока каторги и облегчали заключение. Когда казнил (Л. Н. назвал кого), он уже не был заключен<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note138">1</a>
          <span class="note" id="note138">
            <span>N. N. Последний день Каляева ( <span class="hi" data-attribute="italic">Б</span>, 1906, №5). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e1730658-4080-46d8-ba9f-b7610a64209f">Л. Н. спросил, кто был Балмашев. Потом, вешают ли у нас, в Австро-Венгрии; я ответил, что нередко, особенно в Австрии. </p>
      <p id="3e8fd584-a324-4f55-8851-344f6703c00b">Потом Л. Н. говорил приблизительно так: нѐкто (Линней) сказал, что люди — разумные существа. Это изречение ошибочно. Казни совершаются, а люди об этом и не задумываются. </p>
      <p id="7e7fd9a5-cc0b-4107-b973-75a7d2f0bc0d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Все-таки вследствие казней уменьшилось число убийств, разбоев. </p>
      <p id="64f5c103-9fb7-49fa-800a-577c1fe15a35">Л. Н. не верилось. </p>
      <p id="95437b79-09da-47c0-af0b-695590d2e046">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Сравнить перечисление их в номерах «Нового времени» прошлогоднего и нынешнего. </p>
      <p id="364113c7-d2e6-43c0-ab93-8570413ea04d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они (убийства) переходят в духовное раздражение. Люди заряжаются против правительства. </p>
      <p id="ca7e8504-e9b6-4c9d-94fd-1989b4f93961">Л. Н. прочел из письма С. А. Стахович к Александре Львовне стихи: </p>
      <p id="484bf5db-3045-4ab8-b847-1faca9d5e862">— Это написано Хомяковым. Отличаются, как стихотворения Хомякова вообще, отсутствием поэзии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note139">2</a>
          <span class="note" id="note139">
            <span>Стихотв. А. С. Хомякова «Воскресение Лазаря», 1853 (Полн. собр. соч., т. IV. М., 1900, с. 247. Ср. <span class="hi" data-attribute="italic">Гусев II</span>, с. 131). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="915ef18a-044c-40a9-8aba-0c427d7bf437">Гусев прочел Л. Н-чу из письма самарского крестьянина Калачева, разносчика посредниковских книг, о его брате, отказавшемся от военной службы в Киеве и препроводимом в 1 Селенгинский полк в Дубны. Калачев же пишет о преследовании его самарской полицией за продажу запрещенных администрацией книг. Самарский губернатор требует от него, чтобы назвал того, от кого получил эти книги, иначе грозит ему трехмесячным арестом. </p>
      <p id="fa0f65eb-ee25-4e74-8dde-96bf873c4d8c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Пусть скажет, что от меня<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note140">3</a>
          <span class="note" id="note140">
            <span>См. письмо Т. к А. В. Калачеву от 9 апр. (т. 78, с. 120—121).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3502a205-21cd-4963-8988-3a3c6e55f541">Я сегодня читал дневник Гусева. Как хорошо он записывает! Лучше, чем я, понимает, что говорит Л. Н., и особенно связно и ясно, и короче.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>