<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-06-28_1909-06-28"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-06-28" to="1909-06-28"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="57032b6f-0dfa-49f2-900b-eedb49d0b66e">
        <span class="opener">
          <date when="1909-06-28">
            <hi>28 июня. Воскресенье. </hi>
          </date>
        </span>За завтраком принесли почту. Л. Н-чу принесли письмо от Софьи Андреевны. Недовольна, что так долго не возвращается. Лев Львович разбил бюст Л. Н. и уехал в Швецию. Как странно, что все хотят Л. Н-ча для себя и желают влиять на него! Лев Львович мог сюда приехать с бюстом или на неделю дольше остаться<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note422">1</a>
          <span class="note" id="note422">
            <span>Письмо от 25 июня ( <span class="hi" data-attribute="italic">ПСТ</span>, с.778—779). Т. отв. 28 июня (т.84, с.389). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ad7e5cb9-6dd9-41db-a539-fb3b0b10fdb2">Л. Н. просил посмотреть в газетах, нет ли чего про «На каждый день». Будет или библиографическая редкость, или книжка в 12 копеек. В газетах с 23 до 27 июня ничего о ней. </p>
      <p id="8baa01df-8f41-476d-9046-d3743ae42d43">
        <span class="hi" data-attribute="italic">С. А. Стахович</span>: В несколько дней еще не могли отметить. Да в этих газетах, которые получаются в Кочетах: «Русское слово», «Голос Москвы», «Речь», «Орловский вестник» — нет указателя новых книг, как есть в «Новом времени». </p>
      <p id="6bf00961-15c7-4dbf-96e0-71a67ff07ffe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я «сумлеваюсь»: что-то неладно, когда ничего не упоминают. Новая книжка Толстого<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="204e5c3f-a0f0-4a96-be7c-78a3426240e2">Л. Н. хвалил прогулки в парке: никого не встретишь. Все ищет колодезь с целебной водой и не может найти. В два часа уехала С. А. Стахович. </p>
      <p id="b825b6cb-ef37-43e3-93aa-d03f7d3dc6d0">За обедом Л. Н. рассказал про письмо крестьянина, бывшего белоризца Абрамова, очень хорошее, сильное письмо об образованных людях. </p>
      <p id="f8a61b68-6a79-449d-97e6-787d811964da">— Для нас несомненно, — сказал Л. Н., — что квазиобразование есть только поднятие себя на ступень выше (т. е. влезание на плечи другим), но они (крестьяне) это своими боками чувствуют<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note423">2</a>
          <span class="note" id="note423">
            <span>Письмо Ф. А. Абрамова из Симбирска от 22 июня опубл. в т.38, с.527—530. На конв. Т. пометил: «Очень важное»; отв. 1 июля (т.80, с.1—4). Отв. не был послан и разросся в статью. Впервые напечатано почти полностью в «Киевских вестях», №№300—302, 10—12 нояб., и <span class="hi" data-attribute="italic">Р. вед.</span>, №258, 10 нояб. (отр.) под загл. «О науке. Ответ крестьянину» (т.38). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="412bb20a-5cd6-46c0-ba11-d5f351509b6b">Вечером были В. П. Голицына и А. В. Свербеева. </p>
      <p id="2aa4219c-ab4b-4fbd-9374-c037de64c4c4">Л. Н. ждал Панюшкина, кочетовского крестьянина 22-х лет, который хочет с ним поговорить о военной службе: будет призываться. Л. Н. говорил Свербеевой о нем и об отказывающихся и сомневающихся в воинстве с точки зрения совести, христианства, что он около ста писем в год получает от таковых, что теперь в каждой деревне есть такие самородки. </p>
      <p id="23712e04-4176-48ea-89bb-42fc4f71cc94">Теперь письмо крестьянина: благодарит за книги (которые раньше получил) и спрашивает о чудесах. </p>
      <p id="ac8c4a05-0f64-4631-a14d-0ec9dcf4dae5">— Откуда это значение, приписываемое чудесам? — спросил Л. Н. — Вероятно оттуда, что вера (мировоззрение православное и другие) такая неразумная, что поддерживается только чудесами. </p>
      <p id="84cf2ead-d174-4241-a851-2a84b0e7e0d2">Л. Н. дал Панюшкину «На каждый день», один из трех экземпляров, которые кончил. </p>
      <p id="ab8a5f36-0a5c-4668-8845-722cd6d2ef19">Винт с В. П. Голицыной, Свербеевой, Михаилом Сергеевичем.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>