<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-05-03_1910-05-03"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. 244.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-05-03" to="1910-05-03"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5925417b-08b6-4ca5-ab01-5c9d5fb1404b">
        <span class="opener">
          <date when="1910-05-03">
            <hi>3 мая. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н-чу утром не работалось, вял. Только на полученные вчера письма ответил. В 14ч. пришел к нам (Татьяна Львовна, Танечка, Булгаков и я; Михаил Сергеевич и Петр Григорьевич отсутствовали), но не завтракал с нами. Пополудни взял книгу Масарика о самоубийствах и пошел в парк читать ее. За обедом говорил про нее: </p>
      <p id="4159cd41-cfa9-4963-93e1-679e87d6d69b">— Молодая, незрелая и слишком ученая книга. Масарик писал ее, когда еще и сорока лет ему не было, — молод для этого. Но основная мысль, как моя, что причина самоубийства — отсутствие религиозности. Говорит об одной Европе, в ней (без России) тогда было 50000 самоубийств в год, а теперь 80000! О России и Востоке не пишет, не знает. Но ошибка та же, обыкновенная, что судит по quasi-христианской цивилизации. В известные эпохи греческо-римской цивилизации (во времена упадка их) были массовые самоубийства. Книга интересная. Наверно, малоизвестная. </p>
      <p id="a51a7bf8-308f-4282-aacc-89df970ba285">— Да. Появилась только в одном издании лет двадцать с чем-то назад. </p>
      <p id="2661337b-883d-4bb7-8a7d-1615173f37dd">— Сколько Масарику лет? </p>
      <p id="bed59c29-ab73-4895-bbb5-f2053f92f3ca">— Шестьдесят. </p>
      <p id="14ce030d-f497-4d85-918a-5e9fb8cefe0c">— Значит, когда эту книгу писал, не было ему и сорока. </p>
      <p id="f610c079-753f-474e-93f9-b44dd57d326b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Молод был для этого. </p>
      <p id="af143e33-dd89-4824-ac8b-61f4f0530055">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Молод. Заслужила бы быть распространенной. Книга интересная. Потом протестантизму огромное значение приписывает против католицизма. Узкое, по-моему, воззрение (т. е. это воззрение, взгляд Масарика узок). </p>
      <p id="a07c1c3c-8afb-48b5-80fc-b345cb6a2714">После обеда Л. Н. повел нас в парк показать нам цветущий дикий каштан. Л. Н. очень любуется цветами каждую весну, лето, а в эту раннюю и прекрасную весну особенно. </p>
      <p id="e308b522-3744-4227-b9ea-8825f5ab659d">— Не успеваешь следить, так быстро один цвет за другим расцветает<hi>... </hi>
      </p>
      <p id="7fda8395-6b77-469c-9684-8470a1177717">Татьяна Львовна подивилась радости Л. Н. нынешней весне. </p>
      <p id="a8b932e1-55e0-4892-bd43-3923044fa5b9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня впечатление, как если бы было все новое или последнее. </p>
      <p id="5cba5b87-c96f-4b7a-b1b8-0b7123a65e5e">Вечером — фельдшерица Анна Ивановна и Петр Григорьевич. </p>
      <p id="a65cc933-9824-4e9f-a93d-aef89e1df02d">
        <pb n="244"/>
      </p>
      <p id="54cac042-3775-49d5-99c5-e625921e961b">Татьяна Львовна пустила граммофон. Л. Н. пришел, когда пела Панина, просил продолжать и внимательно слушал, хваля и критикуя. Потом спрашивал про нее. </p>
      <p id="3147ef49-a11b-4d17-a2db-de168ce6e0e1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Поет она хорошо. Эти переходы в pianissimo-fortissimo<hi>... </hi>Таня! Ты не слыхала Марию Михайловну? </p>
      <p id="ce34a95c-0988-4f81-931f-3423a3c7207d">Татьяна Львовна ответила, что раз слышала, как перебирала на струнах гитары и тихо мычала. </p>
      <p id="62719db8-1400-4672-ad11-40139d6c6f65">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хорошо пела! Я никогда не писал о цыганах? </p>
      <p id="646cea52-41fd-41c1-b3b8-5978009c84d7">Никто не ответил. </p>
      <p id="a927452e-cf14-4b4a-a071-c0d5f9c72426">— Таня? </p>
      <p id="13399be0-cd08-40bf-8959-04817972109d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Не писал. </p>
      <p id="96996e7d-8a4e-4ef0-9ff5-32e3596a7551">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня столько воспоминаний<hi>...</hi>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Одним из первых незавершенных замыслов Т. была повесть «из цыганского быта» (см. т. 46, с. 39); сц. «у цыган» имеются в рассказах «Святочная ночь» (т. 3, с. 260—264) и «Два гусара», гл. VI (т. 3, с. 164—168), а также в «Живом трупе» (т. 34, с. 22—28).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fdfe276d-fcce-4b53-b711-0637264f0bb6">Татьяна Львовна спросила, может ли поставить Вяльцеву, подражательницу цыган. Л. Н. согласился. Запела и скоро стала кривляться. </p>
      <p id="f36944e3-779e-4aa0-ba42-70426eeab064">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ах, нехорошо! </p>
      <p id="cf474b54-15df-4239-98df-39689a7c1ea8">Л. Н. днем написал письмо Шмиту, вечером Масарику о его немецкой книге о самоубийстве, Софье Андреевне<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">Адресовал «Графине С. А. Толстой». Мне на днях, когда я написал адрес адвокату тульскому Д. И. Толстому, Л. Н. заметил, что надо прибавить «графу», а то обидится. </span>и Александре Львовне, которой пишет каждый вечер<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письма Т. от 3 мая: Э. Г. Шмиту по поводу его работы «Leo Tolstoy als Gegner der modernen Wissenschaft in Dokumenten des Fortschritts». B., 1910 (т. 82, с. 15); Т. О. Масарику (т. 82, с. 14—15); С. А. Толстой (т. 84, с. 392).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="832d37f3-adcc-4bcd-b855-ec3746041015">Вечером читал «Новое время», в нем статью «Новый закон»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Ред. ст. ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №12260, 1 мая). </span>
          </span>
        </hi>, о том, что Государственный совет принял законопроект (собственно, закон 9 ноября 1907 г., вынесенный во время I и II Дум и Междумья) о выходе из общины. Попытки дать некоторое предпочтение общинному началу все были отбиты. И личное начало восторжествовало над семейным владением, которое хотели провести защитники общины. </p>
      <p id="da5890af-11da-45db-aa62-0771e3c7261d">Л. Н., откладывая «Новое время», сказал только: «Новый закон!» </p>
      <p id="01408df6-053c-4722-abed-e64b629300c4">В 11ч. вечера вернулся Михаил Сергеевич из Новосиля, куда утром поехал. Л. Н. спросил его, что там делал. — «Главным образом занимался судопроизводством», — и рассказал об их судебных делах, которые решали. Например, про апелляцию старичка, который был прав, но по закону должен был проиграть, и дело в апелляции. </p>
      <p id="13003249-4274-45db-9a3c-95cf1371f16d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А нельзя наплевать на все? Я знаю, что вы один разумное вносите, что вы полезны в этом деле. Но для вашей души это ничего не дает. </p>
      <p id="dd07233a-248c-490e-ac66-18b4787eb4c8">На днях Л. Н. сказал Ольге Константиновне: «Если бы у меня были дети, я бы им не давал квасу, в нем есть доля алкоголя». Сегодня за столом сказал: «Не хочется пить, а его выпьешь за едой».</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
