<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-03-07_1907-03-07"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-03-07" to="1907-03-07"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="778dbd9e-ce6f-48ed-b94b-7dba970e8c96">
        <span class="opener">
          <date when="1907-03-07">
            <hi>7 марта. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н. ездил верхом. </p>
      <p id="f4752bec-304b-4c2f-b593-ca1b26b6e7b5">Вечером приехал Н. Я. Гурович, дантист, автор статьи «Об альтруизме». (Он посылал ее в рукописи Л. Н., и Л. Н. ему из учтивости ответил<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note161">1</a>
          <span class="note" id="note161">
            <span>Т. отв. Н. Я. Гуровичу 27 февр. (т. 77, с. 40). Ст. была издана отд. книжкой: Н. Я. <hi>Гурович</hi>. Альтруизм — коммунизм. Научная теория и демократическая тактика. СПб., 1907. </span>
          </span>
        </hi>.) Л. Н. с ним поговорил. </p>
      <p id="dd62f098-ae7f-4ad5-8a93-abe9aa317992">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о нем</span>): Самоуверенно, как если бы что новое говорил, а ничего не знает, что̀ в литературе об этом написано. Кажется, психически больной... </p>
      <p id="f854578d-9a5b-4141-8f79-66f44658ab21">Л. Н. хвалил сегодняшние занятия в школе, потом просматривал каталог изданий «Посредника» 1900 г. За чаем прочли вслух рассказ «Телка» (издание «Посредника»)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note162">2</a>
          <span class="note" id="note162">
            <span>Рассказ О. Н. Спенглер «Телка» был в 1887 г. издан «Посредником» по рекомендации Т. (см. т. 85, с. 318), вместе с ее рассказом «Свет жизни»; автор указан не был. Позднее вышел отд. кн.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="aac8e50e-e574-45d2-bc50-8413a695c27d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Хорошо написано (первая половина). </p>
      <p id="77e056ea-4b63-415b-90ab-2ac0f0ab7692">Л. Н. продиктовал Александре Львовне, какие книжки ему нужны для детского «Круга чтения». Просматривая каталог «Посредника», сказал: </p>
      <p id="05684ded-f274-43b5-be6e-29972c116ffb">— Что тут труда! — Продиктовал мне названия еще нескольких хороших книг и сказал: — Переделать все их надо, изложить детям<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note163">3</a>
          <span class="note" id="note163">
            <span>Продиктованный Т. список кн. был послан Горбунову-Посадову при письме от 7 марта. Список не сохр. На письме рукой Маковицкого добавлено под диктовку Т.: «Рассказы Ковалевской и Круглова, «Сорок лет» Костомарова-Толстого, «Робинзон Крузо» (лучше «Хижина дяди Тома»)». В письме от 31 марта Т. вновь просил книг для детей (т. 77, с. 54 и 68).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f32b456c-e921-4ca3-a3f9-8c5bcefcfd02">Потом Л. Н. рассказал об индусской книге на английском языке, которую сейчас читает; что там есть рассказ о царе, который пошел в пустынники, похожий на рассказы о христианских пустынниках<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note164">4</a>
          <span class="note" id="note164">
            <span>Возможно, легенда о Будде, приведенная в указ. выше кн. П. Каруса и Г. Ольденберга. Позднее у Т. возник связанный с этой легендой замысел сказки о молодом царе, ушедшем в работники (см. т. 58, с. 210—212).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="be6553a4-0535-409d-8748-a37130891a7f">Л. Н., проходя через переднюю, где я ставил в шкаф книги, сказал, указывая глазами на толстые церковнославянские книги: </p>
      <p id="49b609ff-b50e-4b26-81ea-533b7d07b802">— Вот «Жития святых»; ими мало пользуюсь. — И Л. Н. постоял, как мне показалось, колеблясь, не взять ли к себе эти книги. </p>
      <p id="6621d839-bd1f-42f9-b2bd-98ef0b0159dc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сегодня к «закону божию» подошла сказка о пришедшем к Пифии. Не нужно знать будущее, а только самого себя — γνωϑι σεαυτὸν<a href="#" data-type="snoska" id="footnote28">**</a>
        <span class="note" id="footnote28">Познай самого себя ( <span class="hi" data-attribute="italic">греч.</span>). </span>(т. е. то, что твоя божественная душа требует в настоящем). </p>
      <p id="0aef929d-2f95-4964-ba07-62a86589db7f">Л. nbsp; Н. убрал из кабинета исторические книги: о декабристах, Екатеринеnbsp; II, Павле, Александреnbsp; I, Николаеnbsp; I и Александреnbsp; II. Он их держал и читал прошлым летом и осенью для исторической работы (романа), которую бросил. Те книги, которые были из петербургской и московской библиотек, возвратил на прошлой неделе через С. nbsp; А. nbsp; Стахович и Сергея Львовича. Некоторые же книги из тех библиотек, которые не мог вспомнить, <pb n="391" xml:id="page391"></pb>из какой, остались пока неотосланными. Штемпелей на книгах нет. </p>
      <figure>
        <figDesc>Отрывок записи Маковицкого на отдельном листке </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-391-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Отрывок записи Маковицкого на отдельном листке </figDesc>
        <p id="8b37a7c7-8a5c-4cdd-a2bb-6ce4d04c6e8d">
          <head>ОТРЫВОК ЗАПИСИ МАКОВИЦКОГО НА ОТДЕЛЬНОМ ЛИСТКЕ <br/>К ТЕКСТУ ОТ 6 МАРТА 1907 г. </head>
        </p>
        <p id="3a874e88-fd4f-41db-8ac8-21c2c2a3e6ba">Листок вложен в машинописную копию «Яснополянских записок» в обработке Н. Н. Гусева. <br/>Правка рукой Гусева </p>
      </figure>
      <p id="6206153b-f398-45db-a26c-47d37978933b">Исторические книги, убранные 7 марта 1907 г. из кабинета Л. Н.: </p>
      <p id="0d7fac4a-d913-4da5-809d-86326a7d6935">«Сибирь и каторга» С. Максимова. СПб., 1891. </p>
      <p id="d97b49e7-370c-4613-b38d-da694d38315b">«Раскольники и острожники» Ф. В. Ливанова. </p>
      <p id="50022c44-d963-4576-9583-f7cfbbccd805">«Сочинения и переписка К. Ф. Рылеева». СПб., 1872. </p>
      <p id="1c8afa5a-5b4b-4cc1-8bf0-4f9fd073b31d">«Религиозные убеждения декабристов» прот. Т. Буткевича. Харьков, 1900. </p>
      <p id="11058a69-177d-4009-a593-14f60636fdec">«Воспоминания декабриста о пережитом и перечувствованном» А. П. Беляева. СПб., 1882. </p>
      <p id="1fe6e171-bf2c-49b0-9f81-209783ca8b5f">«Записки И. Д. Якушкина». М., 1905. </p>
      <p id="e01b289a-d805-4ef3-bba6-4cc39a8b4808">«Донесение его имп. величеству Следственной комиссии» (старая книга). СПб., 1826. </p>
      <p id="4e9de46e-ec59-421a-a31c-99d3130384c4">«Воцарение императора НиколаяI». — «Русский вестник», 1882. </p>
      <p id="92909ed5-49d2-4dff-9b1f-dcfabf941189">«Воспоминания декабриста А. С. Гангеблова». М., 1888. </p>
      <p id="7719ca45-1c88-462a-a243-ab563afe7353">«Император Николай и иностранные дворы» С. С. Татищева. СПб., 1889. </p>
      <p id="e4634031-686b-4088-97b9-02006a2cfd2e">«Первый декабрист Вл. Раевский» П. Е. Щеголева. СПб., 1905. </p>
      <p id="ae0f7fa2-2b50-4d44-863e-c928a8454f25">«К истории декабристов». Статьи С. Лунина, Никиты Муравьева. М., 1906. </p>
      <p id="5807e850-87b1-4544-a890-0a404b9a4083">«Внешняя политика НиколаяI» С. С. Татищева. СПб., 1887. </p>
      <p id="454a8e88-129a-451a-9253-ab0ffc04b319">М. А. <hi>Корф</hi>. «Восшествие на престол НиколаяI». СПб., 1857. </p>
      <p id="d2d9b62c-1a34-450d-b024-fddd3daa93c5">«Записки Басаргина». М., 1872. </p>
      <p id="0dffdd82-7106-45d0-ac63-95e692abb40a">«Дипломатические сношения России и Франции 1808—1812 гг.» вел. кн. Николая Михайловича, т. IV—V. СПб., 1906—1907. </p>
      <p id="2f4ef7ff-8eb4-43ae-9b47-cd43f1022bc3">«История НиколаяI» Поля Лакруа, т. I, вып.1—2. М., 1877—78. </p>
      <p id="a520f0f5-0cf4-4751-901a-cf9f70e7cbdd">«Император АлександрII» С. С. Татищева, т. I—II. СПб., 1903. </p>
      <p id="e6231dd2-8cdb-4020-97cb-4b8db2bd891d">«Записки С. Гр. Волконского» (декабриста). СПб., 1902. </p>
      <p id="ca8faa16-f29c-4b50-937b-5b63d0a9dbbc">«Записки кн. М. Н. Волконской». СПб., 1904. </p>
      <p id="3c6b3155-3b3d-4134-bac3-c922560cb8a8">«Князья Долгорукие, сподвижники АлександраI», вел. кн. Николая Михайловича. СПб., 1901. </p>
      <p id="c4f92c7e-ce2b-4b20-8b1e-c3055d57c324">«Император НиколайI» Шильдера, т. I—IV. СПб., 1903. </p>
      <p id="f699ed8c-a176-477f-a7a1-8ca298a0f575">
        <pb n="392" xml:id="page392"></pb>
      </p>
      <p id="fd086241-47b8-400e-81d2-b85d346c7006">«Император ПавелI» Шильдера. СПб., 1901. </p>
      <p id="373419ae-9457-40c6-aaba-124a27bc125f">«Император АлександрI» Шильдера, т. I—IV. СПб., 1904—1905. </p>
      <p id="01fd9eec-2778-4ec8-89dc-4f5bc0ae3f49">«Histoire de NicolasI» par Paul Lacroix. P., 1871.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>