<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-27_1907-09-27"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-09-27" to="1907-09-27"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9a9e70e1-2c14-4097-bf3e-72abab202da2">
        <span class="opener">
          <date when="1907-09-27">
            <hi>27 сентября. Четверг. </hi>
          </date>
        </span>Чудный теплый день. Я купался. Репин с Натальей Борисовной ходили по лесу. За обедом он хвалил красоту здешней природы, особенно осенью. Лист пожелтел, но не опал, оттого золотая осень, как выразилась Софья Андреевна. </p>
      <p id="27858986-a5e9-460c-af0c-1d0085e54cce">Илья Ефимович спросил Юлию Ивановну, почему не пишет пейзаж. </p>
      <p id="2e1018b3-7fc2-43b1-a2bb-001b4931af37">— Жалею, что я не пейзажист, — сказал Репин. </p>
      <p id="dd0d554c-92bd-42d6-b00e-6c2b7ac13181">Л. Н. спросил: </p>
      <p id="3b63bf93-d49a-4516-ae67-e56f8c5f785e">— Кто теперь молодые пейзажисты? </p>
      <p id="89e7edf1-644e-46e0-b259-44afb7a28827">Репин задумался, и довольно надолго, потом назвал одного — Фотина. </p>
      <p id="a056bf4d-e3ad-4504-ad93-05e6c7876b1f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Раньше бы не задумались ответить: Шишкин. </p>
      <p id="025a99e7-b632-468d-bdd3-054e4a30b6e7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Наталья Борисовна</span>: Левитан. </p>
      <p id="69ad08fa-d71d-425e-b742-0a7871cc816d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Репин</span>: Некоторые с ума сошли, как Пурвит-эстонец. Стали писать такие каракули... </p>
      <p id="c9d44fae-6baf-47a0-a4c7-95c4304f7178">Л. Н. сказал Илье Ефимовичу, что нынче он может рисовать его (Л. Н.) и Александру Львовну, что они будут играть вдвоем. </p>
      <p id="8724ec00-993c-4eed-bcc1-0a9479764c0e">— Очень мило вышло, главное — Саша, — заметил Л. Н. — Как картина Маковского: два старика за фортепиано<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note508">1</a>
          <span class="note" id="note508">
            <span>Картина В. Е. Маковского «В четыре руки» (1880). Хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">
                <hi>ГТГ</hi>
              </span>. </span>
          </span>
        </hi>. Очень милая. Только там оба старичка, а тут молодая. </p>
      <p id="7f799c6b-0452-4b69-8a21-7151b25ede4b">Репин с Натальей Борисовной ушли. </p>
      <p id="6b455ef2-6b60-417f-85d6-f1a1ae3f5abc">Л. Н-чу привезли почту из Тулы. Юлия Ивановна, передавая ему ее, Сказала: </p>
      <p id="fa0d2fd5-5db9-407e-a298-d50c06b46a1c">— Тут письмо от Новикова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note509">2</a>
          <span class="note" id="note509">
            <span>Письмо М. П. Новикова от 26 сент.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="47724ff1-d66b-43cf-a5aa-d7a084fa03c6">Л. Н. сказал, что ему неприятно, когда от него письма. </p>
      <p id="205b4a19-274e-4905-b034-b8f8b62ee05a">Было шесть повесток, семь из Ясенок и много писем. </p>
      <p id="758481d3-4255-4cee-8c1a-4b3d09e3454c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я скоро перестану читать письма. Скучны. Утром четыре подряд просительных. </p>
      <p id="403cc553-79df-486a-a31c-172fe8ff0493">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Как? После того как в газеты написал (чтобы за денежной помощью к нему не обращались)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note510">3</a>
          <span class="note" id="note510">
            <span>См. запись <ref target="ma2-346-.htm#1907.Сентябрь.8_сентября">8 сент. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b20d0e13-1e72-4a89-9160-6d4dfc87ec78">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Одна даже так начинает, что, несмотря на то письмо, она все-таки... </p>
      <p id="1fe8ca77-79b4-4689-a7c2-ee6c2572ea91">Смотрел с озабоченным видом рукопись, перелистывал... Получил и поздравительную телеграмму из Томска от землячества российских студентов с их первой академической сходки. Л. Н. читал ее рассеянно и не понял<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note511">4</a>
          <span class="note" id="note511">
            <span>Телегр. «студентов-земляков» от 25 сент.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e22add9f-0029-4f7e-8ee2-ab7221600d65">Л. nbsp; Н. спросил Юлию Ивановну, знает ли она скульптора Трубецкого, который вчера известил Л. nbsp; Н. очень безграмотным французским письмом, <pb n="521" xml:id="page521"></pb>что хочет приехать<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note512">5</a>
          <span class="note" id="note512">
            <span>Письмо кн. П. П. Трубецкого от 27 сент. н. с. Отв. Т. Л. Сухотина (т. 77, с. 309). В 1907 г. Трубецкой в Ясную Поляну не приехал.</span>
          </span>
        </hi>. Юлия Ивановна ответила, что знает. Л. nbsp; Н. спросил о том же меня. </p>
      <figure>
        <figDesc>Толстой, С. А. Толстая, Н. Б. Нордман-Северова и И. Е. Репин. Фотография С. А. Толстой </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-521-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Толстой, С. А. Толстая, Н. Б. Нордман-Северова и И. Е. Репин. Фотография С. А. Толстой </figDesc>
        <p id="79d4a73f-a74f-4609-a1d4-103461537bc0">
          <head>ТОЛСТОЙ, С. А. ТОЛСТАЯ, Н. Б. НОРДМАН-СЕВЕРОВА и И. Е. РЕПИН (НА ТЕРРАСЕ) </head>
        </p>
        <p id="09832973-c4d3-4873-87e0-08f3020619e0">Ясная Поляна, 23 сентября 1907 г. <br/>Фотография С. А. Толстой </p>
      </figure>
      <p id="bc3a905a-a10c-4277-8edd-417d7f897b1a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Не знаю. </p>
      <p id="70588f22-7afc-4bac-94ee-ee883d79a7e1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Юлия Ивановна</span>: Он вдвое больше вас ростом. </p>
      <p id="cf964d81-a6bc-4d9e-aa1f-1ff53c5187c7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Большой оригинал! Воспитан в Италии, по-русски почти не знает. Ничего не читал. Делает только то, что ему хочется, а не то, что считается нужным. Везде был, живет в Италии, а в Риме никогда не был. Талантливый. </p>
      <p id="43c0fe2c-6c04-4463-a48b-185f79f6d288">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">помолчав</span>): А Гинцбург совсем бездарный. Как это Стасов Гинцбурга выдвинул (создал ему имя)? — говорил Л. Н., обращаясь вопросительно к Юлии Ивановне. </p>
      <p id="8cf70a4f-ca9d-4de5-91b6-6a410e37fe03">Юлия Ивановна подтверждала, что у него таланта никакого. </p>
      <p id="8d29bfdd-f876-4f8c-bc14-0488d5d5847a">С Александрой Львовной я с 7.30 до 8 проверял «Не убий никого». </p>
      <p id="876fea12-3355-44ab-8da4-fa37eb11921e">
        <pb n="522" xml:id="page522"></pb>
      </p>
      <p id="468e595d-8b29-4c0f-ad97-f6e8d255ab8e">С 8 до 9.45 Л. Н. с Александрой Львовной, а Софья Андреевна с Татьяной Львовной играли вчетвером на фортепиано. Репин раскрасил акварелью вчерашний рисунок — Л. Н. с Александрой Львовной. </p>
      <p id="400100f1-29bb-47a5-9bb7-8cedabde60bb">Л. Н. прочел вслух письмо Иконникова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note513">6</a>
          <span class="note" id="note513">
            <span>Письмо А. И. Иконникова от 21 сент. — отв. на не сохр. письмо Т. — см. <span class="hi" data-attribute="italic">Список </span>(т. 77, с. 286). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="3999d196-12c7-48ab-8d45-c9d752127e41">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это 22-летний молодой крестьянин. Удивительная духовная сила. Отказавшийся от службы, третий год находится в тюрьме. </p>
      <p id="acfd66a9-4112-44f5-8e31-9f1608388cab">Репину было очень интересно и спрашивал про него Л. Н-ча. </p>
      <p id="3b02cafd-0a7d-4d25-a42d-362bedf960ec">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я его никогда не видел и не знаю, откуда он. Сегодня был молодой человек из Пензы от кружка людей, которые хотят в Америку, главное с той целью, чтобы избегнуть военной службы. Он потому поступил в университет. Единственное — можно не служить, как Иконников, а не бежать. Я забыл ему сказать, что на его место возьмут другого крестьянина от жены. </p>
      <p id="b9440fc1-6618-4263-a2f8-0129b76b8e7d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о письме Иконникова</span>): Хорошее описание одиночного заключения: в холоде, в темноте... </p>
      <p id="425baf4e-5f23-4eb4-9d59-440aea72b202">Потом Л. Н. дал Татьяне Львовне прочесть вслух ответ Новикова. Удивлялся его способности писать: «Дай бог Меньшикову так писать!». </p>
      <p id="f8672c2a-bfc9-408e-9b0d-0668820f3000">Л. Н. рассказал про пожар (ездил смотреть) у Красноглазихи; подожгли у нее ригу. </p>
      <p id="4e9a559f-7bd1-4c5b-aebd-5cc8762817fb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Разве подожгли? </p>
      <p id="cb9466b4-dc43-409c-8748-758b17eb6af1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: С удовольствием рассказывали. </p>
      <p id="7c5315af-af68-4bae-825e-7fd5ee92dcbb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Теперь нас сожгут — озлоблены за суд, за дубы. </p>
      <p id="48d93576-57a8-42cf-911d-5e52a115d62d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я удивляюсь, что не жгут. </p>
      <p id="dd9625c9-e8ec-4b8e-8bce-c336fb60d351">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Я велела управляющему, чтобы во вторник отправил стражника. Он сказал, что нельзя, что работа станет и в лесах воровство пойдет. </p>
      <p id="b17b4d57-a33a-4e55-809a-b00048d14cb2">Софья Андреевна говорила про рассчитанного угрюмовского лесного сторожа. Он сказал: что̀ ему: он получил от угрюмовских мужиков 30 целковых. Софье Андреевне трудно. Не знает что делать. </p>
      <p id="674b3b37-7831-4f91-9b7c-b37cbfcfc81d">Л. Н. рассказал, что сегодня во время прогулки верхом услышал, как ему кричат: «Ваше сиятельство, здравия желаем!» и т. п. Он записывал в это время в книжку. Потом послышалось: «Издохни ты!» и мат... Л. Н. подошел к ним поговорить, показать им, что не сердится. Были два выпивших незнакомых. Один сейчас же стал говорить, что они дурного не кричали, и не припустил (не дал сказать) к слову Л. Н-ча. Потом закричал на него: </p>
      <p id="07d36514-3d4b-47e1-87e3-ef067b9c2224">— Что же, стрелять в нас будешь? </p>
      <p id="e6c12d16-4c2b-46ba-9c63-3a7496b9c262">Лошадь Л. Н. была неспокойна, уехал. Л. Н. рассказывал это нехотя; наверное, даже не хотел о том говорить, а как-то рассказал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note514">7</a>
          <span class="note" id="note514">
            <span>В дн. Гусева этот эпизод ошибочно отнесен к 6 окт. Запись самого Т. (т. 56, с. 214) подтверждает дату Маковицкого.</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>