<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-05-08_1906-05-08"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-05-08" to="1906-05-08"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="758cb5ed-3a32-4ab6-98ca-0c711bc326ec">
        <span class="opener">
          <date when="1906-05-08">
            <hi>8 мая. </hi>
          </date>
        </span>Ночью приехала Н. М. Сухотина и утром М. С. Сухотин, днем пришел Лебрен. Никитин сегодня освидетельствовал Л. Н. Сегодня заметен цианоз губ и лица, приписывает рефлекторному влиянию печени, которая немного увеличена, особенно левая часть ее, на сердце. </p>
      <p id="b0f150d8-7103-4811-8b6e-7c72dc9bc6b2">Никитин в раздумье: оставаться ли ему в земстве или баллотироваться при Московском университете. Пишет диссертацию о тифе. Я ему предложил: не хочет ли вернуться врачом к Л. Н., сказав, что я охотно уступлю ему. Ответил, что пока не хочет, и спросил, не тяготит ли меня господская жизнь. Его тяготила. У него желание заниматься своим делом при больнице. </p>
      <p id="f0294804-117f-4178-8749-0d17aeaace0b">Л. Н. сегодня третий вечер гулял со всеми гостями и семьей. Главное лицо, с кем на этих прогулках разговаривал, был Бутурлин. Тема: современные общественные события, политическая борьба с правительством, и Л. Н. в этих беседах подал в форме ответов Бутурлину то, что в новейшей статье, над которой сейчас работает, написал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note397">1</a>
          <span class="note" id="note397">
            <span>Ст. «О значении русской революции».</span>
          </span>
        </hi>. Как бы проверяя и перерабатывая их в споре с таким даровитым, убежденным, искренним человеком, как Бутурлин, Л. Н. творил в этих беседах, говорил убедительно, иногда горяча ими всех собеседников, не понимающих его или не разделяющих его взглядов, исключая разве Лебрена, который свободен от политических и общественных соображений. Эти беседы были одни из лучших, какие я слышал. </p>
      <p id="e6002af3-733e-470e-98f0-d429a67a7888">За чаем Бутурлин говорил про «Жизнь и труды Погодина», издаваемые Барсуковым на средства Шереметева и дошедшие до 20 тома<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note398">2</a>
          <span class="note" id="note398">
            <span>Н. <hi>Барсуков</hi>. Жизнь и труды М. П. Погодина. I—XXII. СПб., 1888—1910. </span>
          </span>
        </hi>, и сказал: </p>
      <p id="9ad472ec-958b-4eb4-8749-cb295b38cbd7">— Хоть Погодин неприятный, а Барсуков глупый, все-таки дело это очень замечательное, и рекомендую вам, Лев Николаевич, читать его. </p>
      <p id="ee39580c-4ad6-44c7-9ce6-d4fe9a1ea59a">Л. Н. сказал, что он рад его прочитать <ref target="#footnote133">* </ref>
        <span class="note" id="footnote133">Но не пришлось ему читать их, т. к. никто не догадался тогда приобрести и доставить их, а после, наверно, все позабыли о высказанном желании. (И я в том числе.)</span>. </p>
      <p id="5a2acfcf-899a-45a1-9fc1-ef06a52f70f6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: Интересны письма Герцена, споры его со славянофилами в 1841, 1844, 1859—61—62 годах. Погодин оставил свой дневник в десятках томов, все письма, которые получал от друзей, оставил в переплетах. Конца этому делу не будет. А дневник Пирогова, Лев Николаевич, знаете? Он его начал писать стариком в 1881 году. Говорит, что человек — «орган божий». Он был против вивисекции. Цитирует какого-то немецкого врача XVIII века, впавшего в меланхолию, который приписывает эту свою болезнь укорам совести за то, что он мучил животных. </p>
      <p id="e6dca94a-fb57-4b12-bdab-7afcd5c9c2cc">— Это ужасно — вивисекция, но нельзя без нее, — закончил Бутурлин. </p>
      <p id="41e831c5-3841-4982-9dac-c3bd4d4bbcac">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: Пирогова части (дневника) читал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note399">3</a>
          <span class="note" id="note399">
            <span>Н. И. <hi>Пирогов</hi>. Вопросы жизни. Дневник старого врача ( <span class="hi" data-attribute="italic">РС</span>, 1884, №№9—12; 1885, №№1—6). Часть №№хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">Япб. </span>
            </span>
          </span>
        </hi>. Я его знал. В Севастополе он читал лекции по анатомии врачам. Долгорукий — один из 300 назначенных Николаем Павловичем изучать медицину — облокотился на мышку трупа, чтобы меня удивить. Пирогов — умное лицо — секцировал <ref target="#footnote134">** </ref>
        <span class="note" id="footnote134">рассекал (от лат. sectio). </span>труп и показывал операцию, которую врачам приходилось делать. Пирогов <pb n="135" xml:id="page135"></pb>много доброго сделал. — Л. nbsp; Н. говорил о Пирогове с симпатией и уважением. </p>
      <p id="1231f1b6-e92f-4854-ad32-55be6ee82a16">Бутурлин вспомнил: где-то есть письмо Петра Андреевича Толстого о том, как поймали Алексея. Это и как ЕкатеринаII поймала княжну Тараканову (жила в Италии, Алексей Орлов женился на ней, подставной священник повенчал, привез в Россию) показывают, что мы менее безнравственны, чем тогда были. Когда болгарские офицеры плыли с пойманным Баттенбергом на пароходе по Дунаю, спросили телеграфически АлександраIII: «Что́, если бы Баттенберг нечаянно утонул?» Александр ответил, что этого не смеет допустить. Хоть Баттенберг был ему врагом<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note400">4</a>
          <span class="note" id="note400">
            <span>В результате дворцового переворота, совершенного в Софии болг. офицерами-русофилами 9 авг. 1886г., кн. А. Баттенберг был свергнут, арестован и сдан русским властям.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="bd524ada-9c91-4dad-b2ab-f383bbcf31df">Л. Н. знал письмо П. А. Толстого к Петру<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note401">5</a>
          <span class="note" id="note401">
            <span>Письма П. А. Толстого к ПетруI опубл. в кн.: Н. <hi>Устрялов</hi>. История царствования Петра Великого, т. VI. СПб., 1859. Т. пользовался ею при работе над «Романом времен ПетраI» в 1870-хгг. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="96540468-9a7b-4245-a2c3-0a1569755b8a">Зашла речь о романе Мережковского из времен Петра. </p>
      <p id="f5203a23-2ddd-4fa9-9d1c-0cad2bcde070">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я читал конец. Мережковский не художник. </p>
      <p id="ebfa36ce-69ed-4640-95a5-538ab83af41d">Дальше говорил о нем, что некоторые события описывает по источникам художественно, а потом рассказывает от себя как историк — не выдерживает художественного тона. Он очень умный и образованный, но не художник. В первом томе трилогии, в «Юлиане Отступнике», описывает борьбу язычника и не знает христианства, уравнивает его с православием, католичеством. </p>
      <p id="46353d13-c91c-45d5-b9c4-b3e20869ed45">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Бутурлин</span>: И странные названия дает своим сочинениям. За границей его читают, переводят по-французски. В сочинении «Толстой и Достоевский» вас критикует<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note402">6</a>
          <span class="note" id="note402">
            <span>Д. С. <hi>Мережковский</hi>. Л. Толстой и Достоевский. Жизнь и творчество; религия Л. Толстого и Достоевского, т. I—II. СПб., 1901—1902 (в <span class="hi" data-attribute="italic">Япб </span>только т. II). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="ec89c106-8ba8-4512-9150-ebf379c18f7e">Л. Н. заметил что-то, из чего видно было, что знает это сочинение, но не досадует на него и не приходит ему на ум нападать на него. Дальше Л. Н. сказал, что жена Мережковского, Гиппиус, скорее художница; читал ее рассказ (Л. Н. назвал его, но я не запомнил какой) — «художественный». </p>
      <p id="eaa3a915-93b6-4f94-b487-4e2da7a93359">Бутурлин говорил об Артемьеве, редакторе, историке, у которого рассуждения плохи, но много фактов<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note403">7</a>
          <span class="note" id="note403">
            <span>Историка, этнографа и географа А. И. Артемьева и его труды Т. должен был знать еще со времен пребывания в Казанском университете.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="a31145a4-e42a-4095-9124-7d04362b0887">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я говорю об Артемьеве, что он кран: повернешь — и текут и горячая и холодная вода, и... и... и... </p>
      <p id="ee57d49c-6f68-4fb4-a217-f50207500ba8">Перед отъездом Бутурлин сказал Софье Андреевне, что благодарит и что еще раз приедет, потому что Л. Н. ему позволил, пригласив его приехать еще раз перед отъездом в Углич, куда он ездит на лето. Кроме Бутурлина, Л. Н. ни с Лебреном, ни с кем не говорил. Уже устал. Третий вечер постоянные разговоры с одними и теми же гостями. А, может быть, его удручает (наверное, узнал про него) вечернее происшествие: Андрей Львович велел арестовать трех прохожих, которые вели себя подозрительно, подстрекали мужиков поджечь усадьбу.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>