<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1910 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1910-09-17_1910-09-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1910 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 147—432. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1910-09-17" to="1910-09-17"/>
        <date type="editor" from="1910-01-01" to="1910-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="0b5ae77c-0d08-4517-86f7-6c95889d0c78">
        <span class="opener">
          <date when="1910-09-17">
            <hi>17 сентября. </hi>
          </date>
        </span>За завтраком я рассказал Л. Н. об упоминаемых здесь вчерашних известиях. Его больше всех заинтересовал своими поступками Сережа Попов. </p>
      <p id="3d011ad0-b6f8-4012-b397-3018f323bed2">И Л. Н. рассказал о нем присутствующим (Сухотиным), как Сережа Попов, разорвав вид на жительство, четыре года никакого отношения к правительству не имеет. Впрочем, Л. Н. лет десять тому назад, уезжая в Крым, почти наверное, тоже не взял с собой документов, и в прошлом и этом году, наверно, нет. </p>
      <p id="6d17d42d-024f-4fd6-8cf6-fdbf912c325f">Сережа Сухотин рассказывал и Л. Н. расспрашивал его о Швейцарии; о правительстве — кантональном и федеративном (Conseil fédéral, он номинален) и их законах; об обостренных отношениях к русским, о школах. Л. Н. спрашивал, есть ли начальные государственные школы, об église nationale и église libérale<a href="#" data-type="snoska" id="footnote177">*</a>
        <span class="note" id="footnote177">о государственной церкви и свободной церкви ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>(Vinet не признает божественности Христа), о католиках. </p>
      <p id="0cc063b1-4736-449b-8e52-0050a1f64af1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Несчастные, главное, дети, которым этот обман (божественность Христа и тому подобные кальвинистские учения) внушают. </p>
      <p id="7b8fb5be-8fab-4d3e-80e9-d6f122c777a5">Сережа говорил о русских студентах и курсистках в Швейцарии, что они не подготовлены и не обеспечены, голодают; не понимает, зачем они учатся. </p>
      <p id="b3ffe2bb-02db-4005-adcf-48c06d9728ee">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это некоторая profession, положение, особенно в либеральных кругах. </p>
      <p id="b36a0dbf-d9d0-47c1-9821-d6a261c35ba6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Панкратов прислал книгу «Ищущие истины»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note570">1</a>
          <span class="note" id="note570">
            <span>А. С. <hi>Панкратов</hi>. Ищущие бога (очерки современных религиозных исканий и настроений). М., 1911 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>; на обложке надпись: «Автор был бы счастлив, если бы Лев Николаевич заглянул в книжку. Одну главу «Московский братец Иоанн» он знает»). </span>
          </span>
        </hi>. Это ряд сект, не столько народных, сколько интеллигентных. </p>
      <p id="5803d7e9-b3cf-4358-b605-8532d698662a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В газете пишут, что «Три дня» конфискованы (в каком издании?)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note571">2</a>
          <span class="note" id="note571">
            <span>В ряде моск. и петерб. газ. были напечатаны сообщения о наложении ареста на брошюру «Три дня в деревне» с привлечением изд. к судеб. ответственности (см. <span class="hi" data-attribute="italic">МВ</span>, №212, 16 сент.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="f9fcea4d-00b8-49b2-a16a-15b48f154b3d">Л. Н. получил письмо Л. Ф. Анненковой<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note572">3</a>
          <span class="note" id="note572">
            <span>Письмо Л. Ф. Анненковой от 15 сент. Т. отв. 18 сент. (т. 82, с. 152, где ошибочно указано, что письмо Анненковой неизв.).</span>
          </span>
        </hi>, побывавшей в Ясной, ужасающейся поведением Софьи Андреевны и просящей Л. Н. не уступать ей и вернуться из Кочетов только с условием видаться с Чертковым. </p>
      <p id="7f1db910-1099-4d0e-9804-5b28586c9d97">
        <pb n="353" xml:id="page353"></pb>
      </p>
      <p id="f1cfe4f1-34f0-47a4-8e3f-b0bdf2861b86">Варвара Михайловна пишет 16 сентября Александре Львовне, что Софья Андреевна всем, кто бывает в Ясной, рассказывает свои выдумки и что говорит о Л. Н. с ненавистью: «Как мне опротивел», и прочее<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note573">4</a>
          <span class="note" id="note573">
            <span>К письму В. М. Феокритовой были приложены выписки из ее дн. от 13 сент. о Софье Андреевне, ее поведении и суждениях.</span>
          </span>
        </hi>. Был Клечковский, и ему рассказала Софья Андреевна все ею выдуманные гадости, в которые она сама не верит. Он стал на колени и просил Софью Андреевну, чтобы перестала так говорить о Л. Н. А когда она продолжала, Клечковский схватился за голову и убежал. Варвара Михайловна нашла его плачущим. </p>
      <p id="0f1d8b10-9ee2-4c65-97a5-92a4d7ae35ab">Сухотины сегодня у В. П. Голицыной, день ее рождения. </p>
      <p id="64c980d0-a200-454c-96a9-2e079fb8448f">Л. Н. вечером сидел за чаем с Александрой Львовной и Анной Ивановной. Очень приятно, уютно в разговорах провели вечер. (Я проспал.) Потом в 11ч. к нему в кабинет зашел Михаил Сергеевич, Л. Н. говорил ему, что написал по поводу Н. Я. Грота о философии и религии. Александра Львовна говорила мне сегодня, что вчера Л. Н., говоря о Черткове, сказал, что думает к нему поехать (т. е. посетить) из Ясной.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>