<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-09-17_1907-09-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-09-17" to="1907-09-17"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8bba3ac1-c695-483e-8a26-ab094d5c47cf">
        <span class="opener">
          <date when="1907-09-17">
            <hi>17 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Именины Софьи Андреевны и Софьи Николаевны. Софья Андреевна какая-то помолодевшая. Приехали Мария Александровна, Андрей Львович, к обеду — А. Е. Звегинцева. За обедом Андрей Львович, Звегинцева рассказывали про борцов в цирке: женщины-немки борются. Как пыхтят, потеют, кровью из царапин пачкаются. </p>
      <p id="e736fbdd-3eca-4fd3-8abe-cb6141d330ba">Л. Н. в удивлении, что это есть, сказал: </p>
      <p id="3f8fb444-1291-410d-a14b-3fef4b1314fb">— Это вы во сне видели. </p>
      <p id="303de22f-e908-497b-b101-76c693425d53">Говорили о грабежах. Софья Андреевна свое серебро и другие ценности отвезла в музей. Андрей Львович заказал внутренние ставни. </p>
      <p id="80251546-d3d5-481e-b02b-a95a355d54f3">
        <pb n="513" xml:id="page513"></pb>
      </p>
      <p id="ea838bcb-2ed3-4be9-a8b2-788710abe254">Л. Н. сказал, что читает в газете «происшествия»; его поразило, что об ограблении Голицына в газеты не попало. </p>
      <p id="db5184f3-5872-4b2e-9ec0-4425130b8de2">Л. Н. говорил про вчерашних конокрадов — когда их скованных вели и он их пожалел, в толпе слышалось: «Как жалеть?!» </p>
      <p id="9be12b61-cb7c-4f22-9a01-b80d741eb547">— Разумеется, как их жалеть, когда воруют единственную лошадь, — сказала Звегинцева. </p>
      <p id="4ae884dd-7ee1-4f7c-9695-7548afaf0f09">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне в мои старые года видно ясно, что единственное спасение (от грабежей, убийств) — доброта. </p>
      <p id="ce8c8777-47b7-44ea-b287-6aebaaf1f4b9">Звегинцева отстаивала право вешать таких людей. Во Франции прекратили это таким образом, что перестреляли 30000 человек. Л. Н. усомнился, прекратили ли? </p>
      <p id="639b7fc3-0d67-43cf-a662-fe53b661a65d">Андрей Львович говорил, что он ни к кому не имеет зла, но если на него кто нападет, невольно защитится, оттолкнет (рукой, револьвером) и только потом подставит щеку. </p>
      <p id="09a3ed40-5531-46d7-ae7d-105cf6e1b784">Л. Н. это понимал и говорил Андрею Львовичу, что ведь это стремление к непротивлению. Потом рассказал, что только что прочел сравнение: есть зверь, для которого единственное средство спасения — пускать смрад, а у человека — единственное средство — у того самого, на которого нападают, — любовь, доброта. Звегинцева возражала, что это не действует. Л. Н. не согласился. Но если иногда оно не действует — то иногда и смрад не действует. </p>
      <p id="54990cc2-c0d6-4225-af0a-b415a0abe472">Звегинцева стала доказывать свое тем, что и Иисус кнутом гнал людей. Л. Н. поправил, что «скотину»: </p>
      <p id="c0a0f2d0-ac6b-434a-a1ab-e83ae6a3ae01">— Злом — искореняется зло на наших глазах, и оно только разрастается, а средство Иисуса не испробовано. То, что я говорю, никто не пробовал. Есть шансы, что поможет. </p>
      <p id="dc080e66-5b2f-4c25-a266-e944b5d99a86">Андрей Львович заметил, что он не даст себя убить. </p>
      <p id="aff5d28b-2fc7-45b0-b1e9-63db0427eb3c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Дорого добро, а жизнь не дорога. </p>
      <p id="145eb60a-2ab3-4d6e-8647-3c103dd2d61a">Андрей Львович возразил, что убьют, что не остановишь убийц. </p>
      <p id="e9c49b71-4f12-4a49-b5bb-b30601c61bdf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Дорого то, чтобы жить хорошо. Убивать всегда будут. </p>
      <p id="9294e85f-0280-4f26-aea0-2972135c210d">В 12 часов ночи, когда Андрей Львович уже лежал, пришел к нему Л. Н. и извинялся за горячность в споре. А 18-го поехал к Звегинцевой за тем же. Это его больное место, когда ему доказывают, что полезно убивать, карать.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>