<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-09-06_1908-09-06"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-09-06" to="1908-09-06"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c95deaa4-827e-48ab-a58c-5f6de1f9a577">
        <span class="opener">
          <date when="1908-09-06">
            <hi>6 сентября. Суббота. </hi>
          </date>
        </span>У Л. Н. опухла вся левая нога. Сел в кресло на колесах и так занимался. Пополудни была у него около полутора часов Настасья Фоканычева, 80-летняя яснополянская бабка, премилая женщина; Л. Н. расспрашивал ее, как принимает ребенка, про обстоятельства родов; подарил ей портрет с автографом и коробку конфет, которую ему привезла Софья Александровна. После нее был священник — Т. А. Кудрявцев. </p>
      <p id="65f59c60-cbba-4c4e-93c1-844c1730145e">За обедом были Владимир Григорьевич и Дима. Вечером Гольденвейзеры, Николаев. </p>
      <p id="0112fd9f-28df-4eb8-8dab-02265367423d">Николай Николаевич передал Л. Н., что получена телеграмма Союза русского народа из Самары, чтобы Л. Н. отказался от поименования его именем самарской улицы по постановлению Городской думы<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note457">1</a>
          <span class="note" id="note457">
            <span>28 авг. Самарская гор. управа телеграфировала Т-му, что в связи с его 80-летием одна из улиц переименована в улицу Льва Толстого. Самарский отд. Союза рус. народа в телегр. от 5 сент. предложил Т-му отказаться от этой чести, т. к. он «еретик» и «недостоин почестей».</span>
          </span>
        </hi>. Николай Николаевич уговаривал Л. Н. сделать это — дескать, могут проезжающие по той улице ругать его. </p>
      <p id="81588f25-5ea1-4417-9c97-3ff0f213983a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не могу вступаться в эти дела. </p>
      <p id="804d2e12-4d29-4384-80ef-8b148d36e0a9">Софья Андреевна сообщила, что из Женевы просят разрешения назвать его именем школу, что им ответить? Л. Н. отказался вмешаться и тут сказал, что он хочет избавиться от этого. </p>
      <p id="0608f787-1be8-4b45-94c0-50b6dc82ddf4">Л. Н. рассказал про одного тульского жителя, который, прочитав «В чем моя вера», письменно заявил духовной консистории, что не может быть православным. </p>
      <p id="2f653ead-51dd-43cc-90f3-638f279e1760">
        <pb n="192" xml:id="page192"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Гр. Л. Н. Толстой. «Единое на потребу и другие произведения». Товарищество типолитографии Владимир Чичерин, М. Обложка </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-192.jpg"></graphic>
        <figDesc>Гр. Л. Н. Толстой. «Единое на потребу и другие произведения». Товарищество типолитографии Владимир Чичерин, М. Обложка </figDesc>
        <p id="5713b0bb-22aa-4e8d-8159-fae51be6aebc">
          <head>ГР. Л. Н. ТОЛСТОЙ. «ЕДИНОЕ НА ПОТРЕБУ И ДРУГИЕ ПРОИЗВЕДЕНИЯ». </head>
        </p>
        <p id="6dd8055f-3797-4d06-ab84-38e9d3b364a4">Товарищество типолитографии Владимир Чичерин, Москва </p>
        <p id="ff951e84-5dad-4d4f-ac70-3f40043f327c">Обложка </p>
        <p id="30ddad2b-952e-4a61-bbce-38a73747c2f6">В 1907 г. книга была изъята из продажи, а в августе 1908 г. Московская судебная палата утвердила ее арест </p>
      </figure>
      <p id="e9fbdc28-65d6-44c6-9b68-2024f2531e57">Л. Н. с Владимиром Григорьевичем о Брайане. Л. Н. сказал, что он наверное знает, что Брайан — антимилитарист. </p>
      <p id="911b0d8d-ff3b-43db-a955-bdac4662a112">Л. Н. читает Murger «Scènes de la vie de bohême». </p>
      <p id="5a2a73fd-acdd-4a38-b4e4-c5e7651d673d">Софья Андреевна рассказала с негодованием, что переменила прислугу, которая забеременела; принялась морализировать и осуждать. </p>
      <p id="91563837-59f0-4157-ae3b-06498afe3db1">Л. Н. со страданием в голосе останавливал: </p>
      <p id="10db2ca4-e79d-4637-aca9-76e1fdd7926f">— Что же делать, среда такая! — И стал рассказывать, чтобы остановить Софью Андреевну: — Нынче в «Новой Руси» история грабежей очень интересна. В шайке участвовали железнодорожные служащие, полиция; кондуктора, которые ездили, — переодетые грабители<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note458">2</a>
          <span class="note" id="note458">
            <span>«Разбойничьи шайки на железных дорогах» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НР</span>, №20, 4 сент.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="38ed6725-559c-4668-aa6f-6cf9f0acae92">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Как дознались? </p>
      <p id="630c65d8-ef4c-4095-90f8-fc1586d5df86">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Открыла девушка. Начальник шайки похитил девушку, держал насильно, жил с ней matrimonialement<a href="#" data-type="snoska" id="footnote71">*</a>
        <span class="note" id="footnote71">супружески ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="b921e5ac-a12c-4bb2-a452-ba081aca8bfa">Получена телеграмма от официанта: «Бессмертному из смертных» и т. д. </p>
      <p id="1b57d73f-f7af-4357-ab08-6bbac2f9acd3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Официанты. Я в первый раз понял, что это сословие большое. Знал Новикова-лакея. Они у нас служат — они нас судят. </p>
      <p id="061e06a0-ba1c-430c-9207-5d05b9a5ef25">Л. Н. просил свезти его в кабинет. Вернулся и попросил Гольденвейзера поиграть на фортепьяно. Тот сыграл сонату Бетховена E-moll опус 90 и этюд Шопена. Л. Н. спросил, какого времени эта соната Бетховена. </p>
      <p id="dc7e8940-6d5c-4c31-8449-a617bca1196a">Разговор о музыке. Гольденвейзер сказал, что это ошибочное мнение, будто последние сочинения Бетховена трудны. Они очень просты, богаты мелодичностью, но они трудноисполнимы и при плохом исполнении кажутся запутанными. </p>
      <p id="7491444f-174e-4ee5-bc8c-abbb1543baf4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>: Я ужасно Бетховена люблю. </p>
      <p id="31bea60e-7666-4217-9985-2018495d5685">
        <pb n="193" xml:id="page193"></pb>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>Л. Н. Толстой. «Об общественном движении в России». Изд. «Обновление». СПб., 1906. Обложка </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma3-193.jpg"></graphic>
        <figDesc>Л. Н. Толстой. «Об общественном движении в России». Изд. «Обновление». СПб., 1906. Обложка </figDesc>
        <p id="e2059d97-10c0-4c4c-9e88-ebc85dfd5de1">
          <head>Л. Н. ТОЛСТОЙ. «ОБ ОБЩЕСТВЕННОМ ДВИЖЕНИИ В РОССИИ». </head>
        </p>
        <p id="ac0cf43f-3851-4c16-9475-4d77b9e874d6">Изд. «Обновление». СПб., 1906 </p>
        <p id="805244c0-e4ba-4eb1-a1c3-839e64e659a4">Обложка </p>
        <p id="b890ac58-8211-4c0f-ad9b-e60a539e39d5">Брошюра была изъята из продажи и в августе 1908 г. арест ее утвержден </p>
      </figure>
      <p id="1ae7e3d2-322a-423c-b7ad-b4c55581d036">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я не могу этого сказать. </p>
      <p id="7b77792c-ae6c-4cb1-bf09-897e74b640ee">Л. Н. спросил Софью Андреевну про Урусову, которая любила играть Бетховена. Софья Андреевна рассказала, как она умерла. Ее мать хотела, чтоб она попала в концерт Рубинштейна, была готова употребить все средства, чтобы к концерту выздоровела; смазала ей горло каким-то крепким карболовым раствором. Когда дочь стала задыхаться, мать ей сказала: «Вот тебе и концерт Рубинштейна!» Софья Андреевна продолжала рассказывать, что Урусова любила играть Мендельсона. </p>
      <p id="90cd4e52-0d94-4411-8b96-67078f2d9672">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вы знаете его (Мендельсона) пределы. Он очень милый, чудесный, но ограниченный. У Бетховена есть широта; это неожиданное совершенно, вдруг подымается высоко. </p>
      <p id="776c00ac-7d7c-402f-b173-b1b098d459b3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>: Шопена первые произведения, должно быть, было трудно понять и оценить — не соответствовали тогдашнему музыкальному вкусу. Публике было ново; отличалось от существовавшего. А Мендельсон — он творил в царившем духе, имел при жизни успех. </p>
      <p id="8e1917bf-0ed2-46c3-932a-7684b4782df4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В жизни такие люди руководствуются мнением людей, а большие пишут для себя, потому что он (большой) в себя верит, а тот (Мендельсон) пишет для людей. </p>
      <p id="06658248-2adc-466b-846f-9890bb5e88e0">Л. Н. просил повезти его в ремингтонную, где Александра Львовна, Варвара Михайловна и Николай Николаевич переписывали «Круг чтения». Туда же пошли Гольденвейзеры и Николаев. </p>
      <p id="dd0f8a5e-aad7-49bd-93b2-68f2cffed72c">— Они меня балуют, — сказал Л. Н. — Они начисто переписывают, а я все это помараю, хотя стараюсь удерживать себя. </p>
      <p id="b3656b05-f7e6-4cfa-9b4b-a3f50e47c240">Александра Львовна с упреком и удивлением в голосе: </p>
      <p id="8139d454-0e99-40a7-9fb5-e42ac09a3d3c">— Папа́, что ты говоришь! </p>
      <p id="197f3e71-bbee-4c3c-9d96-628656844ae0">У Николаева зубы болят; Л. Н. спросил его об этом и пошутил: </p>
      <p id="2855172f-9869-4ee1-94a3-ddc2ad19b7c2">— Хорошо, когда зубов нет, нечему болеть. А если бы и ног не было, тогда бы и им не болеть. </p>
      <p id="3277eaad-ea45-406b-8c4e-7b317ed68312">
        <pb n="194" xml:id="page194"></pb>
      </p>
      <p id="c31862a2-3748-417d-9a09-bedd75f1b51e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: А ноги болят? </p>
      <p id="55150832-5858-4424-8da0-a444ec188ce8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Душан Петрович говорит, что болят. </p>
      <p id="80226876-6e73-4905-9732-3d05ba6b03bd">С. Д. Николаев вернулся к бывшему раньше разговору о немецких врачах (Ламане и других), что они, основываясь на физиологии, рекомендуют вегетарианство. </p>
      <p id="fe0de96e-3903-417a-970c-dc0ee0684a76">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я так умру дураком. Я не верю в физиологию. Они поверили в вегетарианство на опыте тех, кто из нравственных причин соблюдает его, и они некоторыми физиологическими явлениями стараются доказать, что оно естественно. Не то, чтобы это было неверно, а тут так многообразно<hi>... </hi>Они исследовали один ряд явлений, а один ряд соприкасается со ста рядами других явлений. Думаешь, что это последние явления, но после них еще бесконечные явления. </p>
      <p id="b7b4de54-22c7-4363-9ebb-c49d83dc0dcd">Л. Н. много читал Силезиуса (в немецком оригинале) и много из него о боге помещает в новый «Круг чтения». Канта Л. Н. не переделывает, а в точном переводе помещает. Очень высоко ценит его. </p>
      <p id="b8691b6f-8765-4570-9cfe-4908a1330e21">Сегодня приехал Евгений Иванович, но не входил к Л. Н. Привез выписки из Будды, П. А. Бакунина и Спинозы. </p>
      <p id="11449edd-c09e-4231-a293-ef3795628ca1">Александра Львовна тоже стала записывать, Варвара Михайловна уже с месяц как записывает. Николай Николаевич, Владимир Григорьевич, Гольденвейзер и Софья Андреевна тоже ведут записи.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>