<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-04-15_1907-04-15"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-04-15" to="1907-04-15"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="511fac69-6fdf-4fc4-9f86-c88ca3b6c6d0">
        <span class="opener">
          <date when="1907-04-15">
            <hi>15 апреля. Вербное воскресенье. </hi>
          </date>
        </span>Л. Н., Софья Андреевна, Татьяна Львовна, Юлия Ивановна, Дорик, Наталья Степановна. </p>
      <p id="6e2f5642-1a03-4f4a-90ed-5c50d32343d2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нынче я прочитал Государственную думу (прения о земельном вопросе) — ребячество какое!<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note260">1</a>
          <span class="note" id="note260">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №11167, 14 апр. </span>
          </span>
        </hi>Злоба! Нам, вдали стоящим, видно, что из этой взаимной ненависти, партийной злобы ничего толкового выйти не может. Отнять землю и распределять. Кто же это будет решать? Бобринский прочел в Думе заявление богородицких мещан, что и они хотят землю. Если всем мещанам в России дать по норме (четыре десятины), нужно 70 миллионов десятин, а всей земли, которую можно прирезать, — 35 миллионов десятин. О Генри Джордже ни слова. </p>
      <p id="151cf0f6-825d-496f-a232-62329c42a16b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Его не знают. </p>
      <p id="9b175c7b-2387-4eab-8e21-8fe2f8858dd1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я припомнил Ивану Ивановичу, что хорошо было бы послать членам Думы о генриджорджевском решении земельного вопроса, что я сам послал бы. Иван Иванович послал всем, говорил Наживин. </p>
      <p id="a989191f-30ae-40b4-b752-1f49d7f0229a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я нынче написал М. А. Стаховичу, чтобы похлопотал о Семенове<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note261">2</a>
          <span class="note" id="note261">
            <span>См. т. 77, с. 85.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="23624557-8036-4428-a7bb-06fdb4597a20">Л. Н. пробовал мальчикам читать «Круг чтения», пересказывая своими словами. И увидел, что «Круг чтения» для детей гораздо труднее написать, чем предполагал. </p>
      <p id="db5367c6-e910-4371-8e15-43c5ece849c6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: О смысле жизни — мое и Эпиктета — было им понятно, а случайные мысли не годятся. Особенно понятливые: Коля Орехов, Жаров и горбатенький Власов. </p>
      <p id="2817b644-3306-4de6-9f33-e744398011e3">Л. nbsp; Н. играл с ними в лото, или, как они говорят, в «долото» (на карточках со стихами из русских поэтов). Раздавал — независимо от лото — <pb n="415" xml:id="page415"></pb>книжки. Мальчиков было около 20, и были такие, которые в школу не ходят. </p>
      <p id="595db1d9-f329-49ba-ba2a-ded6c8eafc3e">Речь о Горбове. </p>
      <p id="05aa76d9-efab-4113-b50a-40d9dfd27761">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Тип. Богатые купцы (Дунаев, Коншин, Абрикосов) нравственно (с женщинами отношения) лучше нас, дворян. </p>
      <p id="482de146-70df-4704-a4de-2d0d41f38efb">Л. Н. спросил меня о письмах и потом вспомнил о каком-то письме и своем ответе на него. Сказал: </p>
      <p id="1c70de48-84d8-4c55-8843-f6fade82dbfd">— Как получил письмо, мысль, которую ответить, была ясна — сейчас и написал. Так лучше. Только всегда нельзя так, некогда бывает. </p>
      <p id="458a9962-9d54-46b9-b971-c3c23c0d1a13">Раз Л. Н. говорил, что всякая мысль имеет свой зенит, когда она яснее, сильнее, потом тускнеет; и в то время, когда она в зените, нужно ее записать. Л. Н. так и делает. Записную книжку всегда имеет под рукой и днем и ночью; днем при себе, ночью на тумбочке. Иные ночи не ленится раз пять зажигать свечу и записывать пришедшие ему мысли.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>