<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-06_1909-12-06"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-12-06" to="1909-12-06"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="9a28f026-24f4-4f28-a455-d21e7aec6950">
        <span class="opener">
          <date when="1909-12-06">
            <hi>6 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Приехал Дима с другом — англичанином Бобом. Рассказал, что свезли «Круг чтения» в редакцию «Утра России». Хвалил эту газету. Рассказал про фельетон «Утра России»: «Неприкосновенность личности<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note305">1</a>
          <span class="note" id="note305">
            <span>Анон. ст. в №34 газ., 15 нояб.</span>
          </span>
        </hi>. Нравился его отцу. </p>
      <p id="50fbb972-268a-43f8-a2ea-25e8e9e54924">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Лопатин, человек, который издавал газету, приехал ко мне, был у меня, кажется, после появления «Не могу молчать». Я ему написал (продиктовал) несколько строк «Нет худа без добра». Он напечатал это, и его за это заключили на три месяца. Теперь он работает в «Утре России». Он приезжал неделю тому назад, вышедши из заключения. Это меня свело с «Утром России»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note306">2</a>
          <span class="note" id="note306">
            <span>Заметку против смертной казни «Нет худа без добра» Т. продиктовал 6 февр. Ф. П. Купчинскому. Напеч. в «Жизни», 9 февр. (см. письма Т. к С. К. Гершельману от 27 февр. и Н. П. Лопатину от 28 февр. — т. 79, с. 95 и 97). Н. П. Лопатин посетил Ясную Поляну 21 нояб.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d4f27c34-08f7-4916-bf5d-a4eace107c47">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нынче письмо странное от московского богатого купца. Пишет о том, что̀ меня очень занимает: о нищих. Их число все увеличивается. Он придумал чеканить копейки для милостыни, чтобы их принимали только в ночлежных домах и в столовых, а никак не в трактирах. Я думал, что он придумал рабочие биржи, которые очень хороши. Меня одно время очень занимала эта вещь — устроить такие дома, где дадут работу, накормят, пригреют. </p>
      <p id="77ae7591-71fa-440d-b18e-8cde1f0c2bdb">Л. Н. написал новую статью «О науке» (в два-три дня) и письмо Шкарвану — ответ на возражения Шмита против статьи Л. Н. «О науке». В этом возражении Шмит пишет, между прочим: «Falsch ist der Vorwurf. den Tolstoy den Männern der Wissenschaft macht, daß sie meinen, die Welt sei wirklich so beschaffen, wie sie sich den äusseren Sinnen der Menschen biete<hi>... </hi>Es glaubt, zum Beispiel, kein Naturforscher, daß sich die Sonne um die Erde bewege, wie der Sinnenschein zeigt»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote93">**</a>
        <span class="note" id="footnote93">«Толстой ложно упрекает ученых, будто они полагают, что вселенная действительно такова, какою представляется внешнему восприятию человека<hi>... </hi>Ни один ученый, например, не считает, что Солнце вращается вокруг Земли, как это можно было бы по видимости заключить» ( <span class="hi" data-attribute="italic">нем.</span>). </span>. — Дальше очень непонятно. </p>
      <p id="383002f1-57c7-410f-8e21-9dcc0550cf6e">
        <pb n="126" xml:id="page126"></pb>
      </p>
      <p id="ee0f2032-09d4-4376-a94a-ce9f06e02b7d">Л. Н. по этому поводу сказал, что теперь думал, кто имеет более реальное знание о Солнце: мужик ли, который знает, где, когда восходит и заходит Солнце и какую работу до своего восхода сделало, или ученый, который этого не знает, а знает какую-то воображаемую линию, по которой Земля движется вокруг Солнца. Но эта линия неточная: есть отклонения от нее притяжением Земли небольшими небесными телами. </p>
      <p id="3b7d3764-bb99-4a76-a0fe-b2e7f1b5bc03">Л. Н. пополудни (по случаю престольного праздника все яснополянцы дома: извозчики, солдаты) ходил по деревне. Был у Морозовой, его ровесницы, у которой невестка померла. </p>
      <p id="fa270c10-83da-4dec-bcb9-4af151bae05d">За обедом Л. Н. рассказал, что Гагина в своем дневнике пишет, что в их местах, те винопольщики, которые продали больше водки, получили награду.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>