<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-01-17_1905-01-17"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-01-17" to="1905-01-17"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="877fac11-f4ac-4d00-bba1-a4206aa439eb">
        <span class="opener">
          <date when="1905-01-17">
            <hi>17 января. </hi>
          </date>
        </span>Уехал Иосиф Константинович, остались Н. nbsp; Л. nbsp; Оболенский, Александра Львовна, Вера Кузминская, Юлия Ивановна, Николай Васильевич. <pb n="137" xml:id="page137"></pb>Илья Васильевич болеет девятый день. Л. nbsp; Н., несмотря на боли в желудке, весел, бодр и шутит. Пришла дантистка из Тулы пешком, чтобы посоветоваться с ним, чему ей учить 14-летнего сына. Л. nbsp; Н. говорил с ней в библиотеке, после же дал ей книги «Посредника». </p>
      <figure>
        <figDesc>Маковицкий. Фотография </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma1-137-.jpg"></graphic>
        <figDesc>Маковицкий. Фотография </figDesc>
        <p id="609bcb17-471d-4489-b617-3f6a6bee018d">
          <head>МАКОВИЦКИЙ </head>
        </p>
        <p id="b6befe92-ecac-4677-aa1f-560051cc08ae">Жилина, 1905 </p>
        <p id="9c1efaa7-10af-4d97-bc97-e5a2295ab315">Фотография Матильды Рек </p>
        <p id="846f4c52-f058-44e0-afbb-b9796bea43c0">Собрание С. Колафы, Прага </p>
      </figure>
      <p id="2bcff687-28c5-450b-bfd1-a3a3db22ba48">Вечером Л. Н. вспоминал о своей жизни на Кавказе. </p>
      <p id="6f70040f-c135-4959-8764-4dcb54fec429">— Помню, кунак Садо рассказывал мне, как он крал лошадей у еврея: «Он храпит, слышно через стену, а я в то время лошадей вывел»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note71">1</a>
          <span class="note" id="note71">
            <span>Восп. о чеченце С. Мисербиеве относится к 1851—1852 гг., когда Т. жил в Старом Юрте (ср. т. 59, с. 145—151).</span>
          </span>
        </hi>. Еще Л. Н. говорил про кавказцев, как они крадут лошадей, скот для того только, чтобы отличиться. Девка не пойдет за того, кто таким образом не отличился. </p>
      <p id="f975b6f9-f188-44dd-9cfb-5a329db05155">Еще рассказывал Л. Н., как он подсел в сани к телятинскому мужику и тот сейчас же стал рассказывать ему, как он украл пару лошадей у помещика, как их продавал. Конокрадство — это мания, страсть, как карты. «Которая лошадь мне понравится, та уж моя», — говорил мужик. </p>
      <p id="3fbe64af-bf4e-4757-9022-5ad417b31efe">Другой мужик сказал Л. nbsp; Н-чу: «Которым деревом полюбуюсь, то мое». Л. nbsp; Н. сердечно улыбнулся при этом, как на днях, когда рассказывал <pb n="138" xml:id="page138"></pb>Бирюкову о «Севастопольской песне» («Как четвертого числа»)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note72">2</a>
          <span class="note" id="note72">
            <span>«Севастопольская песня» Т. — «Песня про сражение на р. Черной 4 августа 1855 г.» (т. 4).</span>
          </span>
        </hi>. Шел он раз с каким-то капитаном, и тот говорил ему про автора песни (конечно, не зная того, что автор ее стоит перед ним): «Как он это ловко подобрал, сукин сын!» </p>
      <p id="8a86e148-a9c9-4097-9b72-b6826b18ce39">Я спросил Л. Н., действительно ли основная правительственная задача состоит в том, чтобы удержать неравномерное распределение земли? </p>
      <p id="50d470ee-a139-4dfa-894c-25ad218aed46">— Мне ясно, что это так. Это измененный вид рабства. Было рабство крепостное, теперь земельное, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="caf87cc1-b667-45bd-a668-68f2f2e98eb7">Об «Истории» Ключевского, которую прислал ему Николай Леонидович, Л. Н. заметил, что это самая пустая книга — лекции профессора с шуточками. Там же он прочитал, что Сперанский в царствование АлександраI, видя, что всякому прогрессу мешает неравенство людей, хотел прежде всего уничтожить его — отменить крепостное право<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note73">3</a>
          <span class="note" id="note73">
            <span>В. О. <hi>Ключевский</hi>. Лекции по русской истории, ч.1—3. СПб., 1902, ч.3, гл. «Сперанский и его преобразовательный план» (с. 267—273). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="64502bd4-df05-47dc-9d55-e07fb394b2a5">Я спросил Л. Н., не Генри ли Джордж навел его на мысль об огромной важности земельного вопроса? </p>
      <p id="e1396dff-e4d9-4c50-99cb-1c0388ef24bf">— Нет, это со мной совершилось, когда я уяснил себе христианство. Сейчас же явилась потребность избавиться от земли. </p>
      <p id="ad91b7ad-1a7e-4fe7-9bc3-75e3f31a3ac9">— Как удивительно, что в некоторых странах Генри Джорджа еще совершенно не знают (в Чехии, Венгрии)! </p>
      <p id="d8c96fce-b9ef-433f-bfeb-26f6b9c1d879">— Это потому, что есть, политическая борьба (партии). И во Франции мало знают его. </p>
      <p id="dd9ccbad-2400-4d76-88da-675f61c4098a">Я посоветовал Л. Н. включить в «Круг чтения» «Козу» Лескова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note74">4</a>
          <span class="note" id="note74">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Коза </span>— прозвище немца Ивана Яковлевича, героя рассказа «Томленье духа </span>
            <br/>
            <span>(из отроческих воспоминаний)» (Н. С. <hi>Лесков</hi>. Полн. собр. соч., т. XVI. Изд.3-е. СПб., 1903; <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы). Т. начал править рассказ 24 февр. </span>
          </span>
        </hi>и о защите животных Григоровича. Л. Н. не помнил ни то, ни другое и спросил про последнее, читал ли я его в собрании сочинений. </p>
      <p id="df365598-dfa2-45ad-a703-36c0839b23bb">— Нет, отдельной брошюрой. </p>
      <p id="597c6a52-b4cc-43df-911f-545fdd24ce03">Александра Львовна заметила вчера, что надо бы запрячь Белку в легкие салазки. Л. Н. ответил, что нельзя, что для этого нужно шесть-восемь собак. </p>
      <p id="496188fd-5fc1-4c60-bc20-010c8296df73">— Помните ли, как архиерей едет на собаках в рассказе Лескова «На краю света»?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note75">5</a>
          <span class="note" id="note75">
            <span>«На краю света» (Н. С. <hi>Лесков</hi>. Указ. изд., т. VII. СПб., 1902). </span>
          </span>
        </hi>— спросил Л. Н. </p>
      <p id="357898ba-4763-4111-9670-6f30fc832b34">Вчера же Л. Н. говорил, что наконец-то нашел у Диккенса рассказ, подходящий для «Круга чтения», и передавал его содержание: как отчим убил (сначала только в мыслях) своего пасынка (свою падчерицу). </p>
      <p id="6533dc74-d584-4b38-bd21-293fef2f104e">После обеда Л. Н. рассматривал «Courrier Européen», вырезки из французских газет из Ниццы о событиях в Петербурге (8—9—12 января). Спрашивал про флот Рожественского, про разбирательство гулльского инцидента<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note76">6</a>
          <span class="note" id="note76">
            <span>См. запись <ref target="ma1-483-.htm#1904.26_октября.8">26 окт. 1904 г., прим.8</ref>. В дек. 1904 г. в Париже была создана междунар. следственная комиссия для разбора «гулльского инцидента». В серед. янв. заседания комиссии продолжались. </span>
          </span>
        </hi>, про мукденское сражение, которое, по сведениям русских газет, началось успешно, а по сведениям из Берлина, на всем фронте идет с поражением русских. (На все это отвечала Л. Н-чу Юлия Ивановна.) </p>
      <p id="e7bdb770-4065-4750-b0b8-1f5001722b2d">Такие известия, как о побоищах в Петербурге, о сражениях под Ляояном, на Шахэ, о падении Порт-Артура, Л. Н. очень близко принимает к сердцу, хотя этого не показывает. Он при этом долго молчит, смотрит вдаль. </p>
      <p id="6880631e-8959-4589-95b8-497398b4f607">Л. Н. спросил, что мне пишут из дому. Я сказал, что у нас как раз идут выборы в сейм, и такое это тяжелое время для нас, что я рад, что я не там. Я рассказал всю процедуру венгерских выборов. Л. Н. был удивлен моим рассказом о преследованиях деревенских общин, о фальсификации протоколов, о ловле выборных ночью жандармами и т. д. </p>
      <p id="4d0636e4-2c47-4ace-8fd6-bd82042e933f">— Это бы следовало именно теперь описать. </p>
      <p id="c0526ebd-ea1b-4149-b28c-951d066ec31a">— Таких сочинений у нас много, где это все описано. — Я принес из библиотеки Калала «Unterdrückung der Slovaken»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note77">7</a>
          <span class="note" id="note77">
            <span>K. <hi>Kálal</hi>. Die Unterdrückung der Slovaken durch die Madyaren. Prag, 1903 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, 3 экз., на одном пометы Маковицкого). Кн. прислана Т-му Маковицким в 1903 г. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e1509aca-cca0-49ef-a684-eced245bd885">Л. Н. полистал, почитал и сказал: </p>
      <p id="ec61356e-375f-411a-8f77-819bab77dfe3">— Вот какая книга! </p>
      <p id="c63fedd3-6544-4f6b-ac76-51b4775237b2">Потом он простился и пошел спать (очень рано, был 11-й час).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>