<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-06-08_1905-06-08"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 1: 1904—1905. — 1979. — С. 121—482. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-06-08" to="1905-06-08"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5adc18e9-3759-499e-b32b-cc8b721e257a">
        <span class="opener">
          <date when="1905-06-08">
            <hi>8 июня. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня Л. Н. получил в подарок тисненный на дереве портрет Хаджи-Мурата<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note721">1</a>
          <span class="note" id="note721">
            <span>4 июня комиссионер петерб. Публ. б-ки П. А. Картавов послал Т. портрет Хаджи-Мурата, «рисованный с натуры и литографированный Коррадини». В письме от 16 июня Т. поблагодарил Картавова за портрет и за №9 <span class="hi" data-attribute="italic">Совр</span>. 1852 г. с 1-й публ. «Детства», присланный Картавовым в 1902 г. с письмом от 10 дек. (т. 75, с. 256). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="fb936292-2bda-4b5e-8c53-5abae61a839c">— Такого я его себе представлял, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="a1d4780b-34da-4300-840a-b63471ac9554">Хотел сравнить с рисунком, с изображением отрезанной головы, но не нашел его. Попросил Андрея Львовича вставить в раму, самую дешевую. Хаджи-Мурата Л. Н. сам не видел, но в то время, когда Хаджи-Мурат действовал и погиб, он был на Кавказе и живо интересовался им. </p>
      <p id="2fd3e513-aef2-47a5-813f-ded299de31e2">— Хаджи-Мурат — мое личное увлечение, — сказал Л. Н. </p>
      <p id="8912deb8-5d88-4ac3-a1c9-062f8d35a35b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Самодержавие могло бы удержаться Генри Джорджем. Собрать из крестьян «орлов», при них затихли бы социал-демократы (в их аграрной программе). При существующем государственном (насильственном) строе Генри Джордж наилучше решил, как сравнять права на землю. Но можно систему Генри Джорджа ввести и в добровольном обществе, человек сам отдаст известную плату за пользование землей. </p>
      <p id="97b43940-ead5-458f-9f01-6dbe001ce86e">В «Руси» от 3 июня 1905 г., в статье «Негативы», Шебуев описал посещение Ясной Поляны. Софье Андреевне и Татьяне Львовне не понравилось<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note722">2</a>
          <span class="note" id="note722">
            <span>Н. <hi>Шебуев</hi>. Негативы ( <span class="hi" data-attribute="italic">Р</span>, №146, 3 июня). </span>
          </span>
        </hi>. В «Вечерней почте» (?) некто Туркин злобно распекает его за то интервью, что не заступился за журналистов. </p>
      <p id="36d15da6-3a31-4d12-85fe-c8a7ff29d9f6">Разговор о Диккенсе. </p>
      <p id="37978f89-4d94-4cc8-9bd8-b6843b6b43f5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Диккенс неподражаем для нашего брата. У него всегда образность, юмор. Описывает, что хочешь: снег, ветер, почтовых лошадей... «David Copperfield» — отделанное, «Bleak House» — набросанное. «Bleak House» — одно из лучших произведений против суда (рассказал подробности)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note723">3</a>
          <span class="note" id="note723">
            <span>Ch. <hi>Dickens</hi>. Bleak House, vol. I—IV. Lpz., 1852—1853 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы).</span>
          </span>
        </hi>. У Диккенса бедные, забитые — героями. Лордов презирает. У Шекспира — наоборот: дюки важны, мужик — clown<a href="#" data-type="snoska" id="footnote160">*</a>
        <span class="note" id="footnote160">шут ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>). </span>. </p>
      <p id="f9baf03e-0f99-4991-9a6c-d612e7ef7890">Л. Н. возражали на сказанное про Шекспира. Л. Н. разговорился о нем и, между прочим, сказал, что старую драму о Лире он испортил. В старой драме Корделия до слез трогает<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note724">4</a>
          <span class="note" id="note724">
            <span>Вероятно, Т. имел в виду пьесу неизв. англ. драматурга: «Подлинная хроника об истории короля Лира и его трех дочерей, Гонориллы, Реганы и Корделлы, как она многократно исполнялась в недавнее время» (1605).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="8f38798a-b9ed-495a-9a97-bd1541c97d0f">Опять говорил Л. Н. о брошюре Пе́тровича. </p>
      <p id="4e1d74ca-7415-44df-a278-c976dfcd2eb3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Немецкая брошюра (Пе́тровича) превосходна. То, что он за разложение общины, — это ложка дегтя. </p>
      <p id="a93ad7a5-0ac6-46ea-b8e4-4040fce0bf91">Разговор о христианской жизни, перемене. </p>
      <p id="ff0b92d9-89c6-40a1-a02e-7ce95be81371">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Кто сапоги шьет, кто капусту растит — продолжай растить, только не делай дурного. </p>
      <p id="08a28611-c50d-4f77-9d2e-845e828a0a4f">Приведу еще некоторые записанные мною слова Л. Н. </p>
      <p id="f323d07a-3329-4d42-bd66-b3bb2b32beb2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Лучший способ распространения мысли — книги, а не газеты и не лекции. </p>
      <p id="156141a3-19bb-4998-9029-101bfb263cf5">Цуриков говорил о юридическом определении самодержавия. </p>
      <p id="4b86bff6-7e74-4c04-af32-7248888faef8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">на это</span>): Такому определению можно десять противопоставить. Надо брать факт, а факт тот, что какие-то немцы сидят наверху, наряженные в мундиры; попы велят слушаться низших чинов, эти — слушаться высших, и выходит, что по воле центральной власти можно полмиллиона людей убить. </p>
      <p id="5229f1b7-b5a8-4b38-82c9-9f0b62b792d1">Л. Н. о либеральной и революционной борьбе с правительством: </p>
      <p id="a67e5dba-1f8f-4c37-8bdc-149a43963c6d">— Можно бороться или бумажной войной, которая ни к чему не ведет, или террором, который может некоторых устрашить. </p>
      <p id="c4442cc1-9c0a-4c55-a912-29f688c7dc5e">Л. Н. о бывшем у него малеванце: </p>
      <p id="1ac85945-2d11-4f1e-abdc-6d504b628701">— Он из бедных; приехал, чтобы повидаться. Их сто, только и думают о Малеванном. Надо ему прочесть письмо о Малеванном (Молоствовой).</p>
    </body>
  </text>
</TEI>