<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-23_1906-08-23"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-08-23" to="1906-08-23"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="b1d6a393-a84b-4648-905c-71be22e657a0">
        <span class="opener">
          <date when="1906-08-23">
            <hi>23 августа. Среда. </hi>
          </date>
        </span>Сегодня были Мария Александровна и Иван Иванович. С 5 до 8 читали вслух Л. Н. «О значении русской революции», бывшее «Две дороги». </p>
      <p id="9fe233c4-fde4-4133-a5a0-812d8c03ea43">Л. Н. не совсем здоров. У Софьи Андреевны сильные боли прошли, жар есть небольшой. </p>
      <p id="a4008f58-2046-4a55-89dd-84e607b54450">За обедом Иван Иванович говорил, что революционеры печатают свои крайние брошюры в типографии «Московских ведомостей», где во время печатания им не грозит опасность обыска. Грингмут ругал «Воскресение», но одно время печатал его для железнодорожных служащих. </p>
      <p id="c1dcb6e0-50fc-40f0-adb1-e547e55dff68">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они компрометируют тот принцип, во имя которого они действуют. </p>
      <p id="5f8468c3-30aa-4c4a-987b-e26295e3d9bd">Л. Н. вспомнил: </p>
      <p id="76c66f2f-e2f8-4750-b6d2-6303dfcca86c">— Есть еще книга Паркера — рассуждения об унитарианстве, с эпиграфом из Кольриджа, который я оттуда взял для «Ответа Синоду»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>См. этот эпиграф в т. 34, с. 245.</span>
          </span>
        </hi>. Книга большая, очень хорошая. Это свободное христианство. Жила у нас англичанка, очень духовная, отец прислал ей эту книгу. Теперь она сестрой милосердия. — Л. Н. советовал перевести по-русски и издать эту книгу, названия не помнил. </p>
      <p id="6c8c583d-a12a-418e-abbb-387e4b27f8b4">
        <pb n="216" xml:id="page216"></pb>
      </p>
      <p id="4ad5235a-20a3-42f2-af2f-3c20ebf8b3c6">Иван Иванович удивлялся, что одновременно унитарии дали таких людей, как Чаннинг, Эмерсон, Гаррисон, Баллу и др. Баллу с Эмерсоном жили на своей ферме, и все эти друзья временами бывали у них. </p>
      <p id="cc06e193-3642-4024-a17e-d6412e38f2da">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это плеяда удивительная была: за освобождение рабов; унитарство — отрицание божества Христа, требование разумной религии. Вот прекрасная тема для писателя: написать об этом книжку. Я постоянно говорю об этом американцам. Это были удивительные писатели, но аудитория плоха. Для западных народов это было как о стену горох. </p>
      <p id="5aa5784f-e833-4df4-b7f1-695fe326e75f">Л. Н. читает Ромена Роллана «La vie de Michel Ange». </p>
      <p id="48cc0fdb-0b8e-4618-9772-4f415d70b330">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ромен Роллану я раз писал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо Т. к Р. Роллану от 3 (?) окт. 1887 г. (т. 64, с. 84—98) в отв. на письма Роллана от 16 апр. и сент. 1887 г.</span>
          </span>
        </hi>. Теперь мне прислал эту книжку. Он сделался известным писателем... Он очень слабый писатель. Его предисловие виртуозно. </p>
      <p id="d5febc68-83d1-4229-ba25-d8fef790fc9a">Л. Н. прочел вслух последнюю страницу предисловия и сказал: </p>
      <p id="2e7bd99a-0c46-4b0c-bfa4-0da6a29fffe9">— Как он судит о христианстве со своей «высокой» точки зрения<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Для Толстого были неприемлемы суждения Р. Роллана о христианстве как о философии скорби и пессимизма. В прочитанном и комментированном Толстым предисловии Р. Роллан писал о «терпком и одуряющем запахе христианского пессимизма».</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>