<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-19_1906-09-19"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 2: 1906–1907. М.: Наука, 1979. С. 237–238.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">237–238</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-19" to="1906-09-19"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="526c603f-c6f2-46ba-8696-8a4d099b5c19">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-19">
            <hi>19 сентября. </hi>
          </date>
        </span>У Софьи Андреевны вчера и сегодня вечером 37,5; беспокоится она, и ее близкие тоже. Л. Н. нездоровится и поранил себе мизинец дверью. Ездил на Вороном, устал. Меньше всего устает на Делире, но щадит его, часто на нем не ездит. В 9 вечера пришел в халате и лег на кушетку. Сказал: </p>
      <p id="c94ea08b-17db-4b53-b624-0bfb1058d90e">— Читал биографию Гете. Он жалуется, что не умел играть в карты, мать ему запретила, и что это ему мешало в обществе. Впоследствии выучился и играл с мадам... </p>
      <p id="79529ad8-7940-42d6-ac87-33323f263ba4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Татьяна Львовна</span>: Он был низкого поведения. Я читала его биографию Lewis<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>D. H. <hi>Lewis</hi>. Life of Goethe (4-thed.). L., 1890. </span>
          </span>
        </hi>. Ты читал? </p>
      <p id="523d622b-bf45-44e5-8cc5-9a485008a6d9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Читал. Тургенев был высокого мнения о нем (Гете). Я поэтому пытался в него вникнуть и, кроме отвращения, ничего не испытал. И теперь ничего не нахожу (достойного в его личности). </p>
      <p id="c2d586a2-314b-4cb5-ace7-92afbb3f2ebc">Л. Н. показывал присланный ему первый том «Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого» по чертковскому изданию без пропусков, издание Герцика в Петербурге<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Л. Н. <hi>Толстой</hi>. Полное собр. соч., вышедших за границей, тт. I—V. СПб., 1906—1908. </span>
          </span>
        </hi>. Четыре тома по рублю. </p>
      <p id="2a4aea3b-7106-4403-a7e6-279113a3913f">— Удивительно! Изящно и дешево, — произнес Л. Н. </p>
      <p id="9a55ecdc-09ff-4b54-a1b1-e3e8221e0896">Играли в винт: Л. Н., Андрей Львович, Николай Леонидович и Гайчман. В перерыве винта, когда Гайчман ушел к Софье Андреевне, Л. Н. говорил про статью в «Новом времени» о силе и средствах социал-демократических партий в Германии. </p>
      <p id="62f4151c-bf03-40fe-8191-6026954c6618">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: По-моему, это совсем немного. — Л. Н. не импонировало ни количество членов, ни сумма капитала<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Анон. ст. «Кулисы германской социал-демократии» ( <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, №10960, 17 сент.). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="eb81543e-8948-4309-a194-cabe359dc318">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Бебель был сначала против генеральной забастовки. Когда же увидал в России, что она возможна, стал за генеральную забастовку и за поддержку революционного движения в России<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Иенский съезд герм. соц. -дем. партии, состоявшийся в сент. 1905 г., признал по предложению А. Бебеля массовую полит. стачку одной из важнейших форм борьбы пролетариата. Однако на след. съезде, состоявшемся в сент. 1906 г. в Мангейме, было принято решение, отменявшее иенскую резолюцию.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="dc33d0bf-994e-4dfb-add0-640e2477e616">Л. Н. ничего на это не сказал. Потом Л. Н. спрашивал Андрея Львовича и Николая Леонидовича про общее политическое положение. Они рассказывали, что политических убийств и аграрных беспорядков стало меньше; грабежей с убийствами — столько же. Между 15 и 20 сентября ожидалась вспышка революции, сначала в деревнях и — когда туда отведут войска из столиц — в столицах. Эти слухи распускали газеты и полицейские. Потом Николай Леонидович рассказал про партийные дрязги Гучкова, Шипова, Трубецкого. Л. Н. осуждал «Новое время», что пишет о слухах и партийных дрязгах Шипова, Гучкова, придавая им значение. «Новое время» должно было бы не замечать их. </p>
      <p id="0b4de073-f030-4a50-b321-70913019687f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Это уже предвыборная агитация. «Новое время» за «Союз 17 октября». Гучков — председатель Московского комитета 17 октября, одобрил военно-полевые суды, Шипов поэтому вышел из Союза<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>24 авг. было опубл. правит. сообщение о введении военно-полевых судов. Лидер октябристов А. И. Гучков в интервью, помещенном в <span class="hi" data-attribute="italic">НВ</span>, одобрил этот шаг пр-ва. Это вызвало недовольство нек-рых представителей буржуазии. Д. Н. Шипов вышел из «Союза 17 октября» и вступил в «Партию мирного обновления». </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d5f5cba8-64de-4bd0-abb1-008b2511d2a7">Потом говорили о Думе, о возможности отсрочки объявления выборов. </p>
      <p id="14e782d3-9913-47a7-ac04-90894afe629d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Правительство делает ошибку тем, что оттягивает созыв Думы, раз оно обещало. </p>
      <p id="bb65a753-9fa2-44c9-960c-623ce4c787c5">Потом Николай Леонидович говорил и Л. Н. расспрашивал о бумагах Крестьянского банка. (Они 4-х процентные и стоят 61р.) </p>
      <p id="86dce41c-f400-4640-afbf-8a32e7cf12b8">Когда Гайчман вернулся к винту, Л. Н. спросил его, не массирует ли он себе спину (Гайчман жаловался на ревматизм позвоночника). </p>
      <p id="ca9f5d46-3e76-478d-9341-cb57ece93057">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гайчман</span>: Массаж тут ни к чему, так как не доберешься до суставов. </p>
      <p id="44a5ec82-8918-46f9-9101-8ce540a369eb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что же, гимнастику не делали? </p>
      <p id="21983803-4acf-4325-a7cd-e94cb269b393">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гайчман</span>: Нет, а следовало бы. </p>
      <p id="b3cc6361-8179-45ca-b0f5-3228da089fb0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня есть гимнастика — стальные пружины — и прекрасная, пассивная, — и указал движение, которое он делает: полукруг вытянутыми руками сверху — назад — вниз и обратно. </p>
      <p id="1586510e-84ff-4aac-a123-d4cd11c97090">
        <pb n="238"/>
      </p>
      <p id="a826186a-05a2-41ca-984f-a13523c09bb8">Николай Леонидович вспомнил, что Марии Львовне рекомендовали гимнастику. </p>
      <p id="df76b940-a8a0-47d9-8928-0e3fc4028524">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Возьми у меня пружины. Они мне не нужны. </p>
      <p id="2f95106e-913c-4bd8-9a2c-6c18cc42b4d8">Но Л. Н. по утрам делает гимнастику, я слышу в своей комнате, которая под его кабинетом, как у него по утрам при гимнастике скрипят сапоги. Пружины у него прикреплены к косяку дверей в гостиную. </p>
      <p id="4e575ff3-701f-45f2-b192-d7ba24e5fca6">Л. Н. получил книгу Либровича «О нерусском происхождении русских писателей»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>С. Ф. <hi>Либрович</hi>. Нерусская кровь в русских писателях. СПб., б. г. ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2a8e7581-455b-493a-8cfc-ff55284208d0">Андрей Львович рассказал, что великий князь Николай Николаевич (командующий войсками) пригласил его на охоту. Л. Н. спросил, поедет ли и кто там бывает. </p>
      <p id="a4affcfb-d735-489a-9b03-58451e0252a2">— Между прочим, Дмитрий Борисович Голицын — товарищ Черткова. </p>
      <p id="8fe59955-eca0-453e-82d5-af7a2d8d3a08">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Да, я его помню. Когда провожал Черткова из Петербурга, он был у Черткова. </p>
      <p id="2cbdd614-de3e-40cf-9f48-d0044dce01c1">В 11.45 разошлись.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
