<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-09-15_1906-09-15"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-09-15" to="1906-09-15"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="8290e4f6-d751-4eb5-8050-abc93c8c31cd">
        <span class="opener">
          <date when="1906-09-15">
            <hi>15 сентября. </hi>
          </date>
        </span>Утром уехал Сергей Львович. Третий день идет снег, но тает. Л. Н. ездил в лес около Саломасова, Мясоедова. </p>
      <p id="f7ff487a-269c-4c4b-ba25-c1ab79e37c43">Говорили о революции. Татьяна Львовна говорила, что революция, может быть, кончилась. </p>
      <p id="bf637b8b-ec9e-4698-ab1c-6f90f4816922">Л. Н. высказал мнение, что революция в России не кончилась: </p>
      <p id="e1a53275-b80c-4f47-82f9-b1aa6e6f25af">— Прав Леруа-Болье: «Vous en avez pour 50 ans»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«Вам ее на 50 лет хватит» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>. Огромное государство расшатано, разваливается. Это как бы огромный храм, который разваливается и который надо совершенно развалить по кирпичам и потом построить новый. Все это требует очень долгого времени, тем более, что, может быть, и кирпича не хватит. </p>
      <p id="91fd0ba1-7cd2-4ec5-b6c6-266fb0d35fb3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Да, еще по новому плану надо строить. </p>
      <p id="43ad1f34-7000-4e1b-9b8e-9de706ec9a37">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Андрей Львович</span>: Выписать мастеров из Германии, они быстро это сделают. </p>
      <p id="578ace61-45c5-4d85-b95d-87c7181b052c">Л. Н. спросил Михаила Сергеевича: </p>
      <p id="5841dfd4-1c67-45e3-b53d-42e9aff4295c">— Что́ Миша? </p>
      <p id="cf4e0e46-579d-465d-98bb-80546c1d405c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Он произведен в офицеры-кавалергарды и не хочет покидать службу. </p>
      <p id="5f01ba4e-7d40-4479-99cb-917b11ca5dfc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. П.</span>: Я понимаю молодых людей, которые идут служить в кавалергарды для того, чтобы носить мундир, рейтузы. Это так свойственно молодости. Это лучше, чем заниматься политикой, устраиванием судьбы других людей с уверенностью, что они на это способны, — при этом Л. Н. посмотрел на Михаила Сергеевича. </p>
      <p id="2f63b754-c331-43ab-ad85-f04efeef8f39">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Теперь кавалергарду предстоит не только саблей побрякивать, а и в дело пускать: усмирять стачечников. </p>
      <p id="71d8499e-e202-43f1-9870-35da4a133937">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Правда, раньше о том думать нечего было. Когда однажды на скачках убилась лошадь и хотели ее пристрелить, у всех городовых, револьверами которых хотели воспользоваться, револьверы оказались деревянные. </p>
      <p id="08c9b9ad-448b-47a2-accf-cca01711ed77">Андрей Львович вспомнил Александра Петровича, что его одел, что М. Д. (?) назвал его дармоедом, и т. д. Л. Н. вспомнил, что с Александром Петровичем знаком с 1878 г., за три года до московской переписи. Он пришел в Ясную Поляну. </p>
      <p id="d6c95b83-f2e1-4ff2-ac33-bb321068828f">Вчера Л. Н. смотрел в Брокгаузе, сколько было А. Д. Столыпину лет: 77, и умер в 1899 г.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Брокгауз</span>, кн.62. Свед. о А. Д. Столыпине, вероятно, понадобились Т. в связи с начатой им работой над ст. «Что же делать?» (т. 36, с. 539). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="ebc7cb83-c1c6-49ee-a451-f980c57c88c3">Сегодня Л. Н. сделал замечание кучерам, что плохо чистят лошадей. </p>
      <p id="d8ced65e-16d7-4602-8650-fddae01226fa">Л. Н. в последнюю неделю-две молчалив, а в последние четверть или полгода меньше горячится, более мягок, терпелив. </p>
      <p id="6fbd805e-c196-49c7-a7b2-715e925e0f6d">Софья Андреевна месяц тому назад хотела было поручить Лебрену переписать на ремингтоне историю своей жизни и к ней отрывки из корреспонденции и дневников Л. Н-ча. Л. Н. отклонил это, не хочет, чтобы при его жизни дневники читали и переписывали. Софья Андреевна просила Лебрена приехать на три месяца. </p>
      <p id="ca8c8ea8-263c-4a0d-a2f3-1e26a2b8bf38">Чертков зовет Лебрена к себе для работы над энциклопедией мыслей Л. Н., распределить их по темам и переписывать на ремингтоне.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>