<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-18_1909-08-18"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 48–49.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">48–49</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-08-18" to="1909-08-18"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="be31c539-92f4-4078-8fd2-bb23de421dfc">
        <span class="opener">
          <date when="1909-08-18">
            <hi>18 августа. </hi>
          </date>
        </span>Наплыв гостей: семья Дубенских (доктор из Калуги), Горяинова с 12-летней дочерью-виртуозкой Ириной Энери, князь Тенишев, молодой Свербеев, М. С. Сухотин с сыном Сергеем, Мария Александровна, вечером Гольденвейзеры, Николаева. </p>
      <p id="81ffec82-0487-4d8c-8dd8-e6a188dd8959">У Ирины волосы тесно сплетены за ушами и над ними в две косы. Л. Н. спросил об этом у ее матери. Она сказала, что в Гельсингфорсе, где они жили, так носят. А лоб скрыла нарочно, потому что большой. Л. Н. советовал прическу самую простую, как у этой девицы, и указал на сидевшую тут дочь Дубенских, — в одну косу. </p>
      <p id="811d8de9-a1ce-42a9-be7a-246ccef4c050">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Ирина</span>: Но у меня лоб ужасный. </p>
      <p id="b1a8e833-b79b-494f-b91b-4b930463b1fb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Зачем же скрывать ваш лоб, в котором столько добра? </p>
      <p id="f84b08a9-5209-4d80-bb69-bdf551ef2c57">
        <pb n="49"/>
      </p>
      <p id="c379e657-0ea4-431b-b1e0-2c07b16e9667">Ирина — очень энергичная и смелая, самостоятельная. Ездила с Александрой Львовной, правила Чудачком, норовистой лошадью. Первый раз каталась верхом на Катьке. Вечером играла на фортепьяно. Играет очень спокойно, и техника у нее удивительная. Лучше всего нравился Л. Н-чу в ее исполнении Гендель. Был доволен ее игрой. Беседовал с ней очень серьезно, внушал ей религиозные истины, говорил ей дальше <span class="hi" data-attribute="italic">ты</span>. </p>
      <p id="5d5920a1-7810-4951-99ff-edd93497bcc9">М. И. Горяинова спрашивала Л. Н., знал ли он Чайковского. Л. Н. ответил, что нет. </p>
      <p id="c5565ac8-4260-440f-b112-59739566bdd3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Я поправлю вашу память — знали. Мне рассказывали: Чайковский был огорчен, что вы нападали на Бетховена; что Чайковский терпеть не мог Шопена. </p>
      <p id="63b8f564-d2b0-4960-a63d-6b53da4c5cab">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мария Ивановна</span>: Его душа не переносила болезненного Шопена. </p>
      <p id="e2327413-59bb-4dfa-8747-6cf4d0cfe003">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Какое «не переносила»! Шопен поднимает. Вы не знаете эту прелесть: все забыть. Вы мне рассказываете про какого-то Анатоля — ничего не помню. </p>
      <p id="651590e9-fe69-44ab-abae-0cc4d125db89">Разговор между Л. Н. и М. И. Горяиновой об обучении Ирины. Мария Ивановна говорила, что С. И. Танеев советует основательно учить ее теории музыки. </p>
      <p id="f8d543c0-63b7-4ecd-a5f0-f8b31cd2d21b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Самое искусство в педагогии: c’est la suggestion — навести на мысль. </p>
      <p id="fc03f419-870e-430a-a9e5-464419dca579">Недавно Л. Н. о музыке сказал: </p>
      <p id="004fde99-62fc-4bf1-8b68-a4052dee4b1e">— Музыка — комбинация звуков. Одним радуешься, другие скучны. Она как будто бессмысленна, а производит такое действие на человека. Музыка — это, может быть, самое практическое доказательство духовности нашего существования. </p>
      <p id="76e8d2dd-b571-4edb-8919-0e7a80c0209e">Л. Н. пробовал прочесть вслух (из полученного сегодня письма Молочникова) отрывок письма отказавшегося А. Соловьева<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В письме от 14—15 авг. В. А. Молочников привел выдержки из письма к нему А. Соловьева: «<hi>... </hi>что помогло мне изменить себя хоть немного, так это ты, брат, и «Круг чтения»». </span>
          </span>
        </hi>, но параллельный разговор заглушил его слова. Ложась, сказал мне: </p>
      <p id="964f99da-ace8-4f7f-b730-f9819d201c15">— Суеты много, из учтивости слушают, что́ я им говорю, но оно им чуждо. Тенишев — умный, серьезный человек. </p>
      <p id="663e7e17-f613-4790-a448-906a0344bb92">Л. Н. был очень радушен с гостями. К Ирине, как дед: поцеловал ее на прощанье. Софья Андреевна ее хвалила в глаза, было тяжело. Но Ирина не принимала к сердцу похвальбу, не смущалась, не сияла удовлетворенной гордостью.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
