<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-07-14_1906-07-14"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. 172—175.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">7—345</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-07-14" to="1906-07-14"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="bea1d459-6bdc-428e-a0c1-28d095965633">
        <span class="opener">
          <date when="1906-07-14">
            <hi>14 июля. </hi>
          </date>
        </span>Утром ездил с Александрой Львовной к тифозному в Грумант. По пути рассказала про спор Льва Львовича и Андрея Львовича с отцом о смертной казни. Голос отца дрожал, и дошло до того, что у него перехватило голос и он прослезился. После Л. Н. говорил Александре Львовне в кабинете: </p>
      <p id="77914007-f132-48cc-b91d-ca7617d916cc">— Если б я был гадким поручиком, уважали бы меня. — Сыновья упрекали его в непоследовательности. Александра Львовна стала их стыдить: «Отцу легче было бы надеть лапти и работать, чем жить этой трудной жизнью умственной и тяжелой барской», и тоже расплакалась. Пришла мать и пошла к Л. Н. и долго с ним говорила. Александра Львовна все ждала, пока мать не ушла, после вошла проститься. Л. Н. ей сказал: «Нада буть добрум» (эти слова Миша, когда был маленький, написал на бумажке и носил в кармане)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Этот эпизод из детских лет своего сына Михаила Т. использовал в «Детской мудрости» — в сценке «О доброте» (т. 37, с. 319).</span>
          </span>
        </hi>. Потом разговаривали. И Л. Н. сказал, что прочел Франциска Ассизского «В чем радость совершенная» — «Покаяться, радоваться, когда гонят, не понимают вас<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>См. запись <ref target="ma2-007-.htm#1906.Март.14_марта">14 марта</ref>. </span>
          </span>
        </hi>. Родные сыновья далеки, ты близка, счастье, что ты есть». Александра Львовна рассказывала это еще под сильным впечатлением происшедшего. В ее голосе чувствовалось страдание и тихая радость. Сегодня утром Л. Н. сказал ей: «Радуюсь, два дня не имел бога; вижу, что не надо осуждать людей, не имеющих бога и потому мечущихся». </p>
      <p id="59c0f6f2-b4cc-42e8-984d-bd9acc3e49b5">Л. Н. почти не спал всю ночь, встал очень рано. Лебрену при встрече на лестнице сказал: «Осрамился как я вчера!» </p>
      <p id="61e3aeb7-b546-40eb-b6b7-b5beecd4af41">Настроение Льва Львовича, Александры Львовны, Софьи Андреевны какое-то удрученное — и все последствие спора. </p>
      <p id="cc3e0f5c-a01b-4363-a459-af054acab8a5">Приехал крестьянин-астроном. Он недавно был здесь. Л. Н. дал ему рекомендательные письма к разным лицам в Петербурге, но тот никого не нашел<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Адресаты и текст писем Т. неизв. (см. т. 76, с. 270).</span>
          </span>
        </hi>. Он утверждает, что закон тяготения — пустяки, что он знает <pb n="172"/>иное, но что́ он выдумал — не говорит. Лебрен говорил о нем за обедом. </p>
      <p id="2d1d6fee-49fe-46fa-8884-ffe0b047e5b8">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В Америке выходил журнал, более чем десять лет — мне его присылали, — отстаивавший теорию, что мы находимся на поверхности земли, обращенной вовнутрь шара; что кругом земля, а солнце и другие небесные тела находятся внутри пространства, окруженного землей. У них были и экономические теории, и нравственные вопросы трактовались. Говорили, что ценность золота, серебра так же условна, как ассигнации; отношение цен золота и серебра было постоянное, но впоследствии оно нарушилось, когда открылись новые богатые источники серебра. </p>
      <p id="a024b31d-5585-4f53-8a86-3871829e0725">Вечером приехали И. И. Горбунов и И. К. Дитерихс. Л. Н. с Иваном Ивановичем о корректурах «Круга чтения». Иван Иванович рассказал, что усилена цензура на газеты, несколько газет запрещено. Сытин ему сказал, что в последние два года спрос на церковную литературу для народа упал на 60 процентов. </p>
      <p id="27e9a008-1ed5-4e4f-84f4-efd1ba05862c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не трещит, а духовный переворот огромный совершается. </p>
      <p id="e25dd3d2-ecd4-42c0-ad28-88af6f15e8da">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иван Иванович </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о роспуске Думы</span>): Воззвание, чтобы не платили податей и не шли в солдаты, волнует<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Обращение группы депутатов I Гос. думы от 10 июля 1906 г. под назв. «Народу от народных представителей» — («Выборгское воззвание». Предпринято в ответ на роспуск Думы.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c9432d9b-a109-4a4c-8b1a-1a8d25f81323">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Не платить <span class="hi" data-attribute="italic">этому </span>правительству, а когда <span class="hi" data-attribute="italic">мы </span>будем правительством — нам платить подати. Ни к кому не идти в солдаты. За границей умные люди подумали о русских, которые за Думу: «Еще дураки попались на нашу дорогу!» </p>
      <p id="d1ad2e34-ac98-4d22-892a-5fdd49d565c8">Иосиф Константинович говорил, что между депутатами ничего общего нет, ничем не соединены. </p>
      <p id="58fd236b-cbc5-4aa4-8110-d07e931aa880">— Я здесь видел крестьянина, — заметил Л. Н. и рассказал про телятинского сапожника, который ходил в лохмотьях. Когда староста требовал податей, не дал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Подробнее о встречах Т. с телятинским крестьянином О. Цыгановым см. <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>, с. 189—190. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="be0d62e6-df2c-44a7-b459-f4c00d0ef688">Л. Н. встретился с его братом и спросил: «Что́, он тронулся немножко?» А брат говорит: «Нет, это он по древности<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">В старину, когда люди были более верующими, многие часто уходили странствовать и кормиться милостыней. </span>пошел, для бога», — сказал о нем староста. Когда Л. Н. спросил сапожника: «Смерти не боишься?» — тот ответил: «Как же ее бояться? Разве я от Него отрекся?» </p>
      <p id="44fd2ed2-c3d8-4b3b-ba31-af5fdddffcd9">— Когда в нем случился духовный переворот, для него земное (по Эмерсону) потеряло значение... — сказал Л. Н. «По древности надо идти», юродивым быть, таких людей надо больше. </p>
      <p id="97ff611b-17bb-48b7-afce-8c66490d45bb">Иван Иванович рассказал очень интересные новости. Между прочим, о проповедовании анархизма, реброкрушительного, ницшеанского: столкни слабого, когда он тебе мешает. </p>
      <p id="83925534-3dd0-41a0-a1a9-98003a266743">Л. Н. получил письмо от женщины. </p>
      <p id="39310757-7383-445f-898c-ec26be937784">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Прежде на 80 страницах меня ругала за то, что нарушил ее православную веру, а теперь извиняется на 40 страницах<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>В. С. Михайлова в письме от 13 нояб. 1905 г. обвиняла Т. в том, что он вызвал своим учением «раскол в обществе». Т. отв. 15 нояб. того же года (т. 76, с. 52). В письме от 12 июля она приносила извинение за прежнее письмо. Т. отв. 20 июля (т. 76, с. 179).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="c67850b7-66bf-47c4-a378-9185cd03e784">Лебрен говорил о Картушине, который недавно был у Л. Н-ча. Картушин спросил Л. Н., продолжать ли издавать «Обновление»? «Это сами должны решать», — ответил Л. Н. — «Мы сами-то решим, — сказал Картушин, — а мы желали бы знать, как вы на нашем месте поступили бы». Л. Н. помялся и сказал: «Я считаю, что в это время (бесправительственное) надо распространять христианские воззрения. Может быть, они укажут путь». </p>
      <p id="342488ff-03d3-49bc-8abf-74258bc79448">Картушин, смелый человек, пробил дорогу, теперь и другие стали издавать сочинения Л. Н-ча. Картушин дал 3000р., печатали по 18000 экземпляров. Работали над изданием он и Сутковой, без помощников, сами на себе таскали бумагу в типографию, корректировали и быстро уносили из типографии отпечатанные экземпляры, оставляя для конфискации 1—2 тысячи экземпляров. Все издательство помещалось в маленькой комнате, где жили вдвоем, питаясь хлебом, картофелем, капустой и горохом с постным маслом. </p>
      <p id="e1431b7d-a391-40e8-aef1-35291c3bf466">
        <pb n="173"/>
      </p>
      <p id="1376b769-0e7a-4a72-9f79-7efadbcc3b46">За обедом много смеялись Ваня с Лебреном и Александра Львовна. Л. Н. рассказал по этому поводу историю из Диккенса и добавил: </p>
      <p id="ff10c0ac-6c03-46bd-a6ce-acb05da8c403">— Смех — лучшая музыка. </p>
      <p id="c91914c6-d5df-4397-b945-3949d0e33d51">Иосиф Константинович спросил Л. Н. о студенте, который был две недели тому назад (П. Гайда). Какой он? </p>
      <p id="0d6e57d8-71fe-4385-9ce2-d3de444da2cd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как все студенты. Добролюбов, Чернышевский, Михайловский — он впитал в себя эту мудрость и так ею начинен, что не может воспринять чего-нибудь другого. Разумеется, полная самоуверенность. </p>
      <p id="8f891cd0-d2f6-4e95-ac72-1224ddec0c75">Лебрен рассказал про него — он негодовал на то, что Л. Н. будто бы «препятствует нашей свободе». Стал передо мною, развел руками: «Лев Николаевич говорит, что материя — пределы духа<hi>!.. </hi>Что с ним говорить». На это Лебрен не мог удержаться от смеха и ушел в кусты, где расхохотался. Лебрен рассказывал это так смешно, что мы все, с Л. Н. во главе, хохотали. </p>
      <p id="e95809b1-a3ef-4f15-9f8e-b0dfb5d44a4e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Александра Львовна</span>: Он жил у Марфы Ореховой. Она о нем с негодованием говорила: «Поил Ваню водкой». Говорил ей: «Завтра вместе скосим овес. Каково ему косить!» Он живет в деревне и разжигает народ. </p>
      <p id="9abf75d8-d35b-49ff-b24c-e685d4d04514">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Странное сочетание крайностей. </p>
      <p id="262ecec3-0858-43ef-9388-ea449d717501">Иосиф Константинович говорил о Кавказе. </p>
      <p id="77bc9d15-4d1d-40d3-ac71-bb6ee6aafa97">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я сколько раз замечал, армяне хорошо говорят по-татарски. </p>
      <p id="ce29837d-4bd0-4ed4-9d90-50f6ae2546ae">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Еврейский жаргон — древненемецкий язык. Евреи удержали язык того времени, в которое жили между немцами. Филологи пользуются насчет корней немецкого языка ихним жаргоном. </p>
      <p id="90d372c6-1639-4c2a-9fc0-611e0fd28e44">Л. Н. сегодня пополудни не выходил из-за дождя и слаб. Видно, что Л. Н. приятно общество приехавших гостей. Иосиф Константинович целый день читал. Рассказал, что был в Петелине в сумасшедшем доме и так мирно там чувствовал себя. Не удивляется, что Л. Н. хочется ходить туда, чтобы отдыхать среди этих сумасшедших<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>Летом 1905 г. Т. посетил психиатрическую колонию в дер. Петелино близ Тулы.</span>
          </span>
        </hi>. (Л. Н. любит разговаривать с сумасшедшими, но говорит с ними, как со здоровыми. Они это замечают и дорожат этим.) </p>
      <p id="f5efa3e2-9e86-4235-afaa-68283fa2c9e8">Лев и Андрей Львовичи здороваются с отцом, но сами не заговаривают — видно, им совестно. Иосиф Константинович читал в «L’Ere Nouvelle» о коммунах. Л. Н. спросил, что читает? </p>
      <p id="cf1d7f2d-aea2-4ae8-91f0-d8af76f5d208">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иосиф Константинович</span>: Автор говорит, что людям, чтобы жить в коммуне, нужно перестать быть эгоистичными<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote8">8</a>
          <span class="note" id="footnote8" type="footnote">
            <span>В каждом №«Ere Nouvelle» за янв. — июль ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>) публ. материалы о коммунистических колониях, организованных в Бельгии, Франции, Англии. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="17ad22d2-9a33-4c1e-ae4b-1de346b58001">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это так. Все-таки к этому идет постепенно. </p>
      <p id="9c230549-ccf5-4add-a9cb-70c19000caff">Вечером приехал М. В. Булыгин с Верой Николаевной, классной дамой в гимназии. Михаил Васильевич спросил о «Круге чтения». </p>
      <p id="360f54a5-581f-4e0e-928a-2d6fe1a96e28">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Сегодня читал последние корректуры. Это самовосхваление: «Круг чтения» — просто спасительная вещь, особенно в моих годах. «Закон божий». Ежедневно читаю. Когда дурно расположен — успокоит. Хочу сократить для молодежи, народа. Не вошел в «Круг чтения» Ангелус Силезиус. Его вспоминают, цитируют Шопенгауэр, Амиель. Его основная мысль: соединение с богом. </p>
      <p id="28a624ed-0237-493c-b560-3e8e823b947f">Л. Н. прочел из Силезиуса около десяти мест, четверостиший по-немецки, тут же переводя на русский. Все в стихах. </p>
      <p id="b59e1246-e88d-4efb-b1eb-0971b6e5b108">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Малеванцы поют стихи. Иван Михайлович их записывал. Малеванцы — самобытные русские люди. Баптисты — подражание. </p>
      <p id="26ba1dcd-589f-4ec9-aa4e-dc03367ca254">Разговор о русских крестьянах, как они теперь читают газеты. </p>
      <p id="5501dfa0-74bc-4897-a532-6c08c7fa8cbe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я никогда не ожидал, чтобы крестьянина до такой степени начинили. Есть представление, что крестьяне — особые люди, как японцы, негры. Чем старше становишься, видишь — все люди одинаковы, нет никакой разницы. </p>
      <p id="c4f088bf-6183-4bb1-9ef4-0c2f21ec0749">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Васильевич</span>: Тенденция печати — будоражить. </p>
      <p id="2572e9d6-af19-4fb1-b738-aa8b3997cbf2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Общественное мнение у крестьян зиждется только на святых людях. Это фундаментальное, основное течение. Телятинский сапожник. </p>
      <p id="b4e066e1-0f63-4ad8-9651-4e9df7250fcb">
        <pb n="174"/>
      </p>
      <p id="04ed5727-2145-4c21-b375-3b803a3091f2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лебрен</span>: Таких людей мало, их побольше бы! </p>
      <p id="032ce743-bc8d-4414-a9b6-445c40a87e2e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Народ стомиллионный, есть хоть один — спасет. Содом могли спасти десять праведных. </p>
      <p id="be703dcc-b412-42e4-9d1b-736a52d63e38">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Но они не нашлись. </p>
      <p id="d9a6ba2c-ffd0-4dcc-8bab-b2c666212a4f">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Одно только важно — понимание истины, самой высшей, доступной человечеству... Кто выше: начитавшийся «XX века» или телятинский сапожник? Цивилизация не облагораживает. </p>
      <p id="08e7f4b1-54fa-42d0-b26c-6a9d29911234">Лебрен отстаивал цивилизацию и Французскую революцию. </p>
      <p id="ee47ac1d-0fa9-4055-8af4-a5707d36e666">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Во Франции перестали существовать lettres de cachet<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">королевские указы о заточении без суда и следствия ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>, упразднили Бастилию (у нас Шлиссельбург)... и другое. Это идет попутно. С другого конца народилась буржуазия — власть, основанная на деньгах. </p>
      <p id="1de7d4f9-72e7-4d3b-bd07-215e131002b4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Маленькая разница между самодержавием и конституцией. Не берусь судить, что́ менее негодно. </p>
      <p id="e721de6d-2838-42f7-95d2-b679ce50046e">Михаил Васильевич жаловался Л. Н., как трудно ему живется и в хозяйстве и в семье; говорил, что он бросил бы все и ушел в батраки. Л. Н. ему ответил: </p>
      <p id="e39e31a4-fe1c-4144-9eed-3739e989ef5a">— Уйти нельзя, вы нарожали детей, нельзя порывать связи. Перенести до конца. Надо вам благодарить бога за то, что вы это видите, что вы грешны. Есть люди, которые этого не видят и поэтому гораздо более горячатся. </p>
      <p id="7a0ac49c-8880-4152-983b-c583b4f6b4b6">Иосиф Константинович перевел речь на Хельчицкого. Он читал очерк Л. Н. в первой части второго тома «Круга чтения», который Иван Иванович принес вчера. Удивлялся, что Хельчицкий малоизвестен. </p>
      <p id="39c43487-4dec-4109-a429-841f77f02769">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Все замечательные писатели малоизвестны. </p>
      <p id="1c041c08-df36-4605-ba30-e7e6b9e53f58">Л. Н. перечислил нескольких, я расслышал только Лабоэти, Ламеннэ. </p>
      <p id="ff9c5eff-1b12-4a58-b431-947eabca9473">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Русский текст (изд. «Сеть веры» Петербургской академии) — не перевод, а сокращенное, но очень подробное, точное изложение оригинала, — мы с вами, Душан Петрович, сличали, и не было отступлений. </p>
      <p id="f2a4a278-a67d-4e64-8264-fa2c5c72e794">Зашла речь о Трегубове, который недавно был в Ясной. Теперь он в Москве. </p>
      <p id="661b3acd-c6b0-49a1-a60f-2f83fce01294">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он старается внести во взволнованный народ христианское настроение. </p>
      <p id="bafdac72-daeb-4352-b429-6e05e6e2661d">Не помню, в связи с чем, я рассказал, что мои племянники 15-ти и 13-ти лет воспользовались моей поддержкой во время моего пребывания дома и не ели мяса, к чему их принуждает мать. </p>
      <p id="839f471a-61bd-4d64-8fe5-911e413428b5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Дети чутки. </p>
      <p id="fd46352c-d7a3-47a7-b353-b7fde3cdf6d7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Моего племянника, 15-летнего Владика, и еще другого, 11-летнего племянника исключили из гимназии за то, что они демонстративно говорили на улице по-словацки. </p>
      <p id="3e994e46-9c1c-4dde-b090-bd344d828007">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Уэльский пастор, без вас был здесь,<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote9">9</a>
          <span class="note" id="footnote9" type="footnote">
            <span>Пастор был в Ясной Поляне 3—4 июля ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ</span>). </span>
          </span>
        </hi>рассказал, что 50 лет тому назад в Уэльсе наказывали учеников, говоривших по-уэльски. </p>
      <p id="55ab5722-be06-43e7-8b19-707e8549657d">Иосиф Константинович рассказал еще что-то в этом роде про англичан. </p>
      <p id="77e6d519-ef43-480e-8a99-42c36bb89d0e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Свободные англичане... Жестокость, деспотизм, самоуверенность, самодовольство. Думают о себе, что они хорошие. Читал Филдинга новую книгу, как англичане завоевали Бирму постепенным развращением. Филдинг признает моральное превосходство бирманцев, но хочет, чтобы в Бирме религия отступила на второй план<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote10">10</a>
          <span class="note" id="footnote10" type="footnote">
            <span>
              <hi>Фильдинг</hi>. Душа одного народа. Рассказ английского офицера о жизни его в Бирме. Пер. с англ. П. А. Буланже. М., «Посредник», 1902 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, дарств. надпись Буланже). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1480b0d1-598f-4c09-b1bc-ebf66cbfafc4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Иосиф Константинович</span>: Меня спросил один англичанин: «Каково вам, русскому, in free England?»<a href="#" data-type="snoska" id="a3">**</a>
        <span class="note" id="a3">в свободной Англии? ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.). </span>Когда я ему напомнил про Ирландию, он сказал: «Эти ленивые, тупые ирландцы! Для них нужна палка; они не заслуживают свободы». Экое самодовольство! </p>
      <p id="b7ecc237-7c01-4156-aea1-f3c43a2d512b">
        <pb n="175"/>
      </p>
      <figure>
        <figDesc>«Война». Альбом рисунков Э. Холарека с текстом Толстого. Обложка русского издания </figDesc>
        <graphic url="../../pictures/ma2-175-.jpg"/>
        <figDesc>«Война». Альбом рисунков Э. Холарека с текстом Толстого. Обложка русского издания </figDesc>
        <p id="ba2eddf9-3cea-44ea-b887-b7b8453b4dd8">
          <head>«ВОЙНА». АЛЬБОМ РИСУНКОВ Э. ХОЛАРЕКА С ТЕКСТОМ ТОЛСТОГО И ДРУГИХ АВТОРОВ, КРАЙСЧЕРЧ, 1906 </head>
        </p>
        <p id="771e8bf0-2e5b-4e65-9ebd-28cbed6739db">Был издан В. Г. Чертковым, под его редакцией на русском и английском языках </p>
        <p id="b093ed74-6741-4a3c-a444-be980fe20956">Обложка русского издания </p>
        <p id="2cc50756-0fde-4833-9716-e629332d4797">«Владимир Григорьевич показывал Л. Н. эскизы нового цикла Холарека». — Запись от 24 июля 1906 г. </p>
      </figure>
      <p id="98b373a4-36c7-4e06-b22c-83550ce0421a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Самодовольный, по Лихтенбергу, имеет одну выгоду — что не имеет соперника: «Der Selbstzufriedene hat den einen Vorzug, daß er keinen Nebenbuhler hat»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote11">11</a>
          <span class="note" id="footnote11" type="footnote">
            <span>Это изречение включено Т. в «Круг чтения», т. II, с. 326 (т. 42, с. 138).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="68ea1d16-699e-49af-8a0d-93f788ebae26">Иосиф Константинович о sobbathbreaker’стве<a href="#" data-type="snoska" id="a4">*</a>
        <span class="note" id="a4">нарушении святости субботы ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ</span>.). </span>. </p>
      <p id="af1c0852-7d80-4dfd-b5d5-fefaa4e62332">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Более суеверного ничего нельзя себе представить, как сесть (в церкви) на скамейку и воображать, что служишь богу. Ограниченный человек — тот уэльский пастор. О чем ни заговори, ничего его не интересует. Его целью было сфотографировать меня; как это сделал — стал спокоен. </p>
      <p id="4597972c-d4d7-4885-bb6b-7a7d2b7df6e3">Л. Н. принес Карпентера «Цивилизация, ее причины и излечение» в переводе Наживина, полученное с сегодняшней почтой. Л. Н. читал вслух из нее по медицине, гигиене, о красоте. Хвалил Карпентера. </p>
      <p id="4446ad64-87dc-466a-864d-dd9893d6aa92">— Несогласен с ним в том, что он слишком налегает на здоровье, — заметил Л. Н. </p>
      <p id="7cbf6d76-2a1e-41a1-87a3-a93d68eb20ab">Иосиф Константинович говорил Л. Н. про французский роман «Les civilisés», в котором изображены безвольные люди<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote12">12</a>
          <span class="note" id="footnote12" type="footnote">
            <span>C. <hi>Farrère</hi>. Les civilisés. Р., 1905.</span>
          </span>
        </hi>. Разошлись в 11.30.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
