<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-02-22_1907-02-22"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-02-22" to="1907-02-22"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="cf44bc60-c23a-486d-b479-0b7f7f6315b4">
        <span class="opener">
          <date when="1907-02-22">
            <hi>22 февраля. </hi>
          </date>
        </span>Утром вернулась из Москвы Юлия Ивановна. Приехал Николай Леонидович. </p>
      <p id="cda61551-67d7-4772-8268-1e391f1a955f">Л. Н. обстоятельно расспрашивал меня про роды, от которых я приехал. Вечером приехала С. А. Стахович. Юлия Ивановна рассказывала о выставке Нестерова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note131">1</a>
          <span class="note" id="note131">
            <span>Выставка открылась в Москве 14 февр. </span>
          </span>
        </hi>— ей понравилась; но о Христе на картине «Святая Русь» говорила с недоумением. Он мог его нарисовать, как на иконах. </p>
      <p id="86e40307-a803-4cc4-9491-61fcacb10892">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Он должен был его изобразить таким, каким его видят все эти люди, которые пред ним стоят. Они его не могут видеть в виде итальянского певца?. </p>
      <p id="144d09fd-ba07-40b0-9386-460c16e7282a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">помолчав</span>): Это панихида русского православия. </p>
      <p id="cd6d2a49-d43a-40c2-b78e-9285a76b9965">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Что́ панихида? </p>
      <p id="2b0d8717-415b-4884-b70b-7b854af7a805">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Эти картины (Нестерова) — это панихида. </p>
      <p id="07dc1962-7433-477e-add6-3eb798fc1631">Разговор о памятнике АлександруIII скульптора Трубецкого. Недовольны им<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note132">2</a>
          <span class="note" id="note132">
            <span>Памятник был установлен в Петербурге на Знаменской площади в 1909 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d9445824-eb81-4cc4-9cd3-48b7dc709dd4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я его (Трубецкого) люблю. У него отсутствие школы. </p>
      <p id="c423f22a-bcb2-42d4-94dc-73e92cec71fb">Разговор о собаках, лошадях. Л. Н. хвалил русских борзых собак и русских лошадей (их преимущества) перед английскими: </p>
      <p id="16f1eb09-c2da-4e04-ae30-1e0547380c62">Какая изуродованная английская лошадь в сравнении с русской! </p>
      <p id="7b597b2c-4c0b-485d-9cde-eeed257963da">Николай Леонидович, Софья Александровна в один голос: </p>
      <p id="b0b40d38-340f-4dab-a0bc-04abd9c303a4">— С какой? </p>
      <p id="7c37a45e-4c01-4053-9f3b-8b8455afcaae">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: С какой хотите: казанской, черноморской, только заняться выводками. Внесена была арабская кровь, и изгадили русских лошадей. </p>
      <p id="059b70d5-8fe6-4e27-9fdf-0909f945ac86">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: Орловские рысаки уже не такие, как были. </p>
      <p id="86c3d18c-9d24-41af-afca-6486546dbfba">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">Софье Александровне</span>): Вы всегда интересные книги читаете, что же теперь читаете? </p>
      <p id="0f19080b-3614-4c14-bd7c-548bc76a042a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Коран прочла до половины. </p>
      <p id="4ee11c28-0075-4c34-a6b6-29d351a1057d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот скука! На каком языке читаете? </p>
      <p id="c4a53c1d-8389-4f22-a083-f3cddeaf0499">Софья Александровна стала защищать Коран. Читает его на старом русско-славянском языке в издании 1790 г., хорошо переведен, передано красноречие, образность. </p>
      <p id="a1f53499-9e17-4269-ade1-8dd728d10d74">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, это плохая книга. Она может быть красноречива на арабском языке, но не на нашем. </p>
      <p id="9900ea6f-dbd0-40bf-9436-33034ea895fe">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: В «Ниве» Сергеенко пишет про тебя и Тургенева плохо<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note133">3</a>
          <span class="note" id="note133">
            <span>П. А. <hi>Сергеенко</hi>. Тургенев и Толстой. К 50-летию их знакомства («Ежем. лит. прилож. к «Ниве»», 1906, №№4—9). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="d5abf3d8-eeb0-4c3c-8a9b-80b5966ce9fd">Л. Н. сказал что-то о сыне Сергеенко и потом: </p>
      <p id="62c02c78-d99d-48a2-a910-4ac6aa2d08d6">— Дети моих близких (друзей), кроме Дунаева, хороши, особенно по нравственной чистоте. </p>
      <p id="96ebcea1-6664-4542-9263-9907eae903df">Михаил Сергеевич рассказал Л. Н. историю, которую от него слышал, но которую Л. Н. не помнил, а вспомнил теперь. </p>
      <p id="1b09c53f-73ea-4725-a025-c408b8c090f4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Вы, Лев Николаевич, уже женатым написали стихотворение в прозе, и какая-то женщина-приживалка послала его Аксакову в «День». Аксаков возвратил рукопись и написал ей учтивое письмо, как начинающей писательнице. </p>
      <p id="5e737444-03ca-4e0e-bb65-5b598ebe8e70">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это письмо, должно быть, есть, сохранено<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note134">4</a>
          <span class="note" id="note134">
            <span>Рассказ «Сон», написанный Т. в 1857 г. и испр, в 1863 г., был послан в «День» от имени Н. П. Охотницкой, приживалки Т. А. Ергольской (т. 7). Отв И. С. Аксакова опубл. там же, с. 362.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6becc0ff-28f7-43ab-8f2e-d8a9277a49f9">
        <pb n="382" xml:id="page382"></pb>
      </p>
      <p id="2259260c-f8dc-44c9-a2ab-9b8c6b036f74">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: А узнал Аксаков об этой ужасной ошибке? </p>
      <p id="8dfc0bd6-2b67-4fcc-a55f-17698f49b36a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет. Проклятие реномированных<a href="#" data-type="snoska" id="footnote20">*</a>
        <span class="note" id="footnote20">пользующихся большой известностью (от франц. renommés). </span>писателей — что́ ни напишут, все признают за годное. </p>
      <p id="6bae88e3-2864-4367-b134-9f04737cbfc9">Л. Н. не помнил это, хотя Михаил Сергеевич рассказывал так, как слышал 30 лет тому назад от Л. Н. </p>
      <p id="060e8c19-384a-4a1f-bd23-8149bca02769">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Странно, что́ помнишь, что́ не помнишь. — Потом сказал, что стихотворения в прозе — это было его изобретение. Он дал эту мысль Тургеневу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note135">5</a>
          <span class="note" id="note135">
            <span>Такое же утверждение см. в кн. П. А. Сергеенко «Как живет и работает гр. Л. Н. Толстой»: «<hi>... </hi>Мысль о небольших беллетристических эскизах, появившихся потом в печати под названием «Стихотворений в прозе», подал Тургеневу Л. Н. Толстой». Книга П. Сергеенко вышла при жизни Т. (изд.2-е. М., 1908, с. 56), рук. ее была предварительно прочитана автором Т-му. Вряд ли допустимо поэтому сомнение в том, что это утверждение могло попасть в печать без санкции самого Т. Все же оно вызвало возражение со стороны Н. М. Гутьяра, но, гл. обр., на том основании, что материал для «Призраков», в к-рых Сергеенко усматривал истоки «стихотворений в прозе» Тургенева, «был уже готов до первых встреч» его с Т. (Н. М. <hi>Гутьяр</hi>. И. С. Тургенев. Юрьев, 1907, с. 375). По мнению проф. А. Мазона, сопоставившего нек-рые тексты Тургенева и Т. (из «Книги для чтения», 1872), возникновение нового жанра — «стихотворений в прозе» — «носилось в воздухе» (A. <hi>Mazon</hi>. Nouveaux poèmes en prose. P., 1930, p.22). Резюмируя в Полн. собр. соч. и писем Тургенева упомянутые материалы и суждения, акад. М. П. Алексеев приходит к заключению, что мнение, «будто бы идею создания небольших лирических фрагментов Тургенев получил от Л. Н. Толстого», «совершенно неправдоподобно и давно признано неосновательным» (т. XIII, 1967, с. 628). Записанные Маковицким слова Т. (записи этой не знали ни Гутьяр, ни Мазон), к-рые подтверждают верность аналогичного свидетельства в кн. Сергеенко, и вовлечение в анализ «Сна» Т. (1857), открывают возможность нового рассмотрения вопроса. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="433db135-2ff6-490d-a61d-e8a01d2e398b">Михаил Сергеевич рассказал еще историю о тургеневском предисловии к «Даче на Рейне» Ауэрбаха. Ауэрбах читал ее в обществе. Тургенев проспал, а Ауэрбах попросил его написать к русскому переводу предисловие. Тургенев попросил присутствовавшего художника написать предисловие и подписать его — Тургенева — именем. Так и сделали, а Ауэрбах был в восторге от «тургеневского» предисловия<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note136">6</a>
          <span class="note" id="note136">
            <span>«Предисл. к рус. изд. романа Б. Ауэрбаха «Дача на Рейне» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ВЕ</span>, 1868, №9) было написано Тургеневым совместно с художником А. Пичем (см. «Тургеневский сборник», IV. Л., 1968, с. 167—177). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="414259ea-7a30-45c7-a7f0-8af935389ee3">Говорили много об открытии II Думы. </p>
      <p id="ed8e9de5-d169-4bdb-b014-321ed01015cb">Начали читать вслух Куприна «Гамбринус» («Современный мир», №2) с опасением, что будет неприличен. На 3-й странице Л. Н. остановил чтение — читал Николай Леонидович — т. к. рассказ показался скучным.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>