<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-30_1909-01-30"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-01-30" to="1909-01-30"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="57788021-17c5-49fd-8ffd-58370e7e3ee0">
        <span class="opener">
          <date when="1909-01-30">
            <hi>30 января. </hi>
          </date>
        </span>Утром вернулась из Москвы Софья Андреевна. Как всегда, имела очень много что̀ рассказать и, как всегда, рассказывала быстро, живо и интересно. Между прочим, рассказала, с какой охотой, радостью исполняет Глебова просьбу Л. Н. помогать Петровой, заключенной в тюрьму<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note63">1</a>
          <span class="note" id="note63">
            <span>10 янв. С. Н. Глебова (мать А. В. Толстой) сообщила Т. о своем посещении К. А. Романик-Петровой в тюрьме. Т. отв. 15 янв. (т.79, с.30).</span>
          </span>
        </hi>. Говорила что-то сложное о деле Азефа. </p>
      <p id="607878b8-d5a8-407f-a463-e1675cd75984">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: До такой степени противно всякому нравственному чувству, что и не хочется говорить об этом. </p>
      <p id="2bb778c8-ccc9-4811-be49-03fb571d2e9d">Вечером были Владимир Григорьевич с Картушиным. За обедом говорили про дебаты о смертной казни в Думе. Л. Н. сказал, что ему сильнее всех противен Пуришкевич и вся его компания. </p>
      <p id="4750519a-5c99-4089-b26c-395181dab38d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Приедет Ваисов. Надо приготовить для него русский перевод изречений Магомета<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note64">2</a>
          <span class="note" id="note64">
            <span>В это время в «Посреднике» печаталась кн. «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран», составл. Т. по назв. книге.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="511affc8-964d-46bd-94eb-c9d2a2ab0257">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Николаевич</span>: Это легко: выписать те из «Круга чтения», которые вы выбрали из книжечки Сухраварди <ref target="#footnote22">* </ref>
        <span class="note" id="footnote22">«The Sayings of Mohammed». By Abdullah-al-Mamun Suhrawardy.</span>. </p>
      <p id="863bf28a-9f10-449b-b069-6f8ea7d8e241">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они все хороши. Их все перевести, всю книжечку. Я несколько раз читал Коран, читал внимательно, и не нашел той духовной глубины, которая в этих изречениях. </p>
      <p id="73e4f3c5-fe6c-4908-a648-221fbfc77ed4">Книжечка издана в Индии и прислана Сухраварди Л. Н-чу сего года. </p>
      <p id="1482de72-b015-4b3c-8d8e-96cd93416d82">По поводу романа Кравчинского-Степняка «Андрей Кожухов»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note65">3</a>
          <span class="note" id="note65">
            <span>С. М. <hi>Кравчинский</hi>. Роман из эпохи 70-х годов (Андрей Кожухов). М., 1906 ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы).</span>
          </span>
        </hi>, который Л. Н. читает, разговор с Картушиным о социалистах. Картушин рассказал, что видел у Рябова социал-демократку, которая не ставит себе вопроса о своей жизни, о том, что ее внутренне удовлетворяет, а говорит только о пролетаризации, капитализации и т. п. Л. Н. признал это и сказал, что люди, которые уверены, что они хорошо знают, в чем назначение всего человечества, какое надо установить общественное устройство, не стараются узнать, в чем назначение их собственной жизни. Картушин сообщил новость, что социалисты-большевики хотят создать религию<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note66">4</a>
          <span class="note" id="note66">
            <span>
              <span class="hi" data-attribute="italic">Богостроительство </span>— реакционное религиозно-философское течение, к-рым увлекалась часть с. -д. интеллигенции. Было осуждено в 1909г. июньским совещанием расширенной ред. большевистской газ. «Пролетарий» под руководством В. И. Ленина. </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1375fd7a-8dfb-474c-99ce-14e0027e2568">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вот хорошо — даже одно стремление. </p>
      <p id="b8315984-4a2b-4e88-b51a-5badc2e76b28">Владимир Григорьевич завтра уезжает в Петербург к матери на пять дней. Л. Н. сказал, что желает послать ему в Петербург статью о газетах <ref target="#footnote23">** </ref>
        <span class="note" id="footnote23">Л. Н. взял один номер газеты «Слово» и по поводу всех, или большинства, статей написал свои взгляды. Эту статью Л. Н. поправлял еще. Другая, новая статья Л. Н., которая написана по поводу «Заметок» А. А. Столыпина 31 января, называется «Смертная казнь и христианство».</span>, чтобы, как ни слабо выражено, напечатать поскорее в русских газетах, отступая от общего правила, т. е. чтобы одновременно и за границей, и в России. </p>
      <p id="dc1ade31-8e5b-4b90-95a5-f70e032a751e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: Не посылайте вы мне: сегодня пятница, а в четверг буду назад. </p>
      <p id="f9c564fd-af0c-4238-8481-ac237bd942f4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как вы можете говорить: буду назад? Ведь можете быть в тюрьме, помереть<hi>...</hi>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>