<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-12-06_1908-12-06"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-12-06" to="1908-12-06"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="eb6f1049-a893-41c1-b891-bdc8fb776200">
        <span class="opener">
          <date when="1908-12-06">
            <hi>6 декабря. </hi>
          </date>
        </span>В «Голосе Москвы» продолжение «О присоединении Боснии» (всего до седьмой главы). </p>
      <p id="af4f7825-0d59-46d8-a198-e00d57b0bcf6">Приехала С. А. Стахович. </p>
      <p id="6341403c-37a8-4f00-b8d9-c1f05513c972">Л. Н. после 12 дней сегодня в первый раз ездил верхом. </p>
      <p id="c10742f7-8a4e-4934-8f2f-1b3eb38d05f4">За обедом Софья Александровна рассказала про неграмотного камердинера ее отца, как он расспрашивал про больную ногу Л. Н., и т. д. </p>
      <p id="f9b9e2b0-16e9-40cf-acb6-65c6f156f340">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У неграмотных всегда — не всегда, а очень часто — есть большое преимущество: память и знание. </p>
      <p id="82fb2ec8-4e1e-4026-be87-bb3b8ebcc9df">Л. Н. вспомнил про неграмотную женщину, пришедшую неделю тому назад нарочно из Киева, рассказать ему свои сны. Как она рассказывала их народным языком, связно, — если бы было можно стенографировать! </p>
      <p id="9ea6086d-4a26-4824-81e4-ff9074f557bf">Л. Н. рассказал про новое письмо Молочникова. Пишет, что сидевший вместе с ним социалист, когда его выпустили, не нашел работы и поступил сторожем в тюрьму. Л. Н. выразил свое удивление<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Об А. Шакоре, к-рый, отбыв заключение, остался стеречь в тюрьме дрова, В. А. Молочников сообщал в письме от 3 дек. Т. получил его одновременно с след. письмом и отв. 16 дек. на оба (т. 78, с. 288—289).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="be0b4438-6338-436d-8050-0326928a8b9a">Разговор про правоведов и лицеистов. Л. Н. говорил, что в его молодые годы из среды лицеистов было больше либеральных людей, а из среды правоведов — государственных. </p>
      <p id="4d89a637-064c-4276-b105-176dca28c9f7">Вечером с С. А. Стахович, Софьей Андреевной, Варварой Михайловной, Надеждой Павловной. Софья Александровна рассказала, что фраза Паулуччи в «Войне и мире» о дрисских укреплениях находится в воспоминаниях декабриста С. Г. Волконского, и так как он их писал гораздо позже, то Л. Н. должен был слышать эту фразу лично от него, после его возвращения из Сибири в 50-х годах<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>См. «Войну и мир», т. III, ч.1, гл. XI. Т. познакомился с С. Г. Волконским во Флоренции в 1860 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="81aac982-f05b-473f-9fad-587b89e9b5ec">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Может быть. </p>
      <p id="d0c13ba1-12bd-42af-bcf8-d5bc4119d2b2">Говорили о Репине, о написанном им дома портрете Л. Н.<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Портрет «Л. Н. Толстой в белой блузе» (1908). Хр. в <span class="hi" data-attribute="italic">ИРЛИ</span>. </span>
          </span>
        </hi>; о Н. В. Орлове, что он задумал работу мысленно, а художественно она ему не по силам. </p>
      <p id="d06a312d-35fc-4c45-ba1a-9246983813d6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как милому Лебрену говорил, что жениться можно не иначе, как когда нельзя не жениться, когда не совладаешь с собою, так и в искусстве: когда вопрос — не создать выдуманное, а выразить созревшее во мне; когда вопрос для Репина, который пишет мой портрет: как мне избавиться от Толстого, который у меня в мысли. Хотя Репин — большой мастер, и он и тогда может и умеет написать, когда захочет. </p>
      <p id="8c60b334-2474-4f7d-a9a2-4e14a47041fb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Мне не нравится, как изображают Христа нынешние художники — Крамской, Ге: каждый изображает его по-своему. </p>
      <p id="e353d200-3dff-482b-89a6-fbada151ea4b">
        <pb n="270" xml:id="page270"></pb>
      </p>
      <p id="b6041211-8c10-4481-95cd-ce72112baaba">Разговор о картинах, изображающих Христа, что они не удовлетворяют представлению о Христе. </p>
      <p id="bb9e1187-ff15-4ba8-b02e-72ed0050e366">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Они портретируют Христа по одному внешнему, они выставляют мне его тело вперед, а я по-духовному себе его создаю. Тело — мне все равно, пусть у него будет нос провалившийся — мне все равно. </p>
      <p id="afa3460a-e7b2-4186-b0fd-c926fbebde43">Л. Н. рассказал, что читал А. Франса «L’Ile de Pingouins» и английский роман «Brothers» by Vachell, первый том которого интересный, остальное — плохо. О «Господах Гардениных». Потом говорил о пьесах, в которых всё — обстановка, и об упадке искусства. </p>
      <p id="ff41d168-3b54-4ca0-98fe-700485d3b94c">Софья Андреевна вспоминала старину: 1774 год, 1835 год по письмам, запискам хозяйственным и другим, которые вчера нашла, когда разбирала в сундуке вещи, которые после смерти Пелагеи Ильинишны она (Софья Андреевна) свалила в сундук. Там письма и записки деда и отца Л. Н. </p>
      <p id="ec24eb55-006b-4d76-b121-980a683825e7">Разговор о том, как теперь пишут (признание в романе Vachell) ради денег и для чьих вкусов. Софья Андреевна к этому прибавила, что теперь в Париже ценность пьесы понижается, если нет раздевания на сцене. </p>
      <p id="333e6122-a90c-4668-a8d6-e2ad10a5afb2">Л. Н. говорил, что лет 70—150 тому назад был малый кружок, где объедались, но среди них находились люди, которые понимали тонкое искусство; из него выделялись отдельные люди, которым авторы старались угождать, а теперь авторы стараются угождать парижской толпе: </p>
      <p id="4be1f619-97e9-467c-a477-68ccab475d6b">— Жалко за свое ремесло, которое считалось почтенным. Как только деньги вмешиваются в дело творческое, делается самое гадкое. </p>
      <p id="87fc9563-8d89-4930-9ee4-724248278b93">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нужно будет упражняться в английском языке — приедут двое от Эдисона с хорошим фонографом, чтобы мне по-английски, по-французски наговорить, и непременно и по-русски. Хочется сказать хорошее. </p>
      <p id="b286372a-79d2-4d16-a0e1-7b53ce2bd01c">Софья Александровна заметила, что это дело внешнего интереса: голос Патти, голос Льва Толстого. </p>
      <p id="c19167a1-84cc-4bd5-bc6b-09745f8e92dc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если из тысячи одному западет сказанная мысль, то ему будет радостно. Считаю своей обязанностью, как лучше воспользоваться фонографом, наговорением в него. </p>
      <p id="e1e0e8f3-5600-4f2e-9e67-d4b3e355f122">Софья Александровна рассказала об описанном недавно в «Новом времени» посещении кем-то Эдисона. Эдисон — ученый, любящий свое дело, но не занимающийся отвлеченными вопросами, и business man<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">деловой человек ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>). </span>. На вопрос, что он думает о бессмертии души, ответил, что об этом ему некогда думать. О другом ученом, об Анучине, с которым Л. Н. говорил о науке, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="6de52dea-95de-4265-b2c1-0c2564edeb7a">— Ему нисколько не интересно было, что́ я говорю, а просто, чтобы запомнить. Он того типа человек, у которого от себя внутренной работы никакой нет, а восприимчивость огромная. Анучин — мешок, который собирает все, что туда попало. Это мне интересно было профессора-ученого слышать, слышать его аргументы в пользу науки. </p>
      <p id="fccc411f-18cd-4264-8b3f-ff26f8876aac">Софья Андреевна спрашивала о впечатлении Л. Н. от П. Д. Долгорукова и сама говорила, что он милейший и хороший человек, но совершенно не умеет говорить. </p>
      <p id="acb7cf81-7ee6-4d74-a3c3-5bb013684e10">Л. Н. не высказался о нем, а сказал в ответ: </p>
      <p id="636dc85f-b1d7-481d-af3b-c2a0864661ec">— Как раз я с Чертковым говорил о том, что его приглашают в Петербург говорить на собрании, а он говорит: «Это мне очень неприятно: в разговоре сейчас же чувствую, что хочу понравиться». Когда пишешь книгу, этого нет. </p>
      <p id="81def0d0-e628-41cc-95a0-cc9384d697f3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Вы часто не бываете самим собой. </p>
      <p id="a7ffd97f-f3b6-46cb-97fe-dc8a88c6fc17">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У меня только есть одно хорошее — что я невысоко о себе думаю, что я конфужусь. Вот было бы интересно на сцене изобразить тип двух конфузящихся людей, из которых покраснеет то один, то другой, прежде чем заговорить о чем-нибудь. Вы не можете себе представить, как мне делается <pb n="271" xml:id="page271"></pb>стыдно<hi>... </hi>я всегда жду<hi>......</hi>
        <a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред. </span>
        </span>Слава есть наказание, очевидно, заслуженное. Как ее получишь, чувствуешь, как это тяжело, лишаешься простого отношения к людям. Лишаешься общения с людьми. Единственное качество, которое я в себе признаю, что я о себе никакого мнения — я всегда конфужусь. </p>
      <p id="57919963-8aa6-43be-ae94-9fa1e25453e2">Софья Александровна говорила в защиту Долгорукова и всех посетителей Л. Н.: </p>
      <p id="7485c106-e249-4397-95fe-a9dd03555503">— Как они робеют перед вами и говорят совсем не то, что хотят, конфузятся. </p>
      <p id="a323c54f-406a-4e90-a07c-5410b1d6380a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Бывают два человека, которые конфузятся; взаимный конфуз. Это со мной сколько раз случалось. </p>
      <p id="251e65e4-04d0-4a35-8a0b-a5a144f1e8ae">И Л. Н. рассказал про недавний разговор с Павлом Ивановичем, что хорошо было бы проехать в вагоне, но инкогнито, а то сейчас же пойдут ненатуральные отношения: </p>
      <p id="8379ac6b-6f51-4962-b219-1c66e321dfa8">— С одними мужиками можно еще разговаривать. А то все, кроме мужиков, будут относиться ко мне неестественно. Но все прекрасно! — заключил Л. Н. </p>
      <p id="b60cec91-7a91-4da4-890d-c381c7d04d88">Софья Александровна возразила против этого восклицания. </p>
      <p id="fb0b687f-47df-4861-b148-aef1b5135fd1">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это прекрасно. Если мне не нравится, тут я виноват. </p>
      <p id="43247fbb-1d9a-4d90-af07-5f225d8923b9">Софья Александровна о втором томе бирюковской биографии — что он лучше первого, а она бралась с робостью читать его. Спросила, читал ли ее Л. Н-ч. Л. Н. ответил, что нет; в корректуре пересмотрел; волнует его: </p>
      <p id="945f5235-d1b5-4920-aed7-7d9cadb84b8a">— Чувствуешь, что недосказано, не все сказано, неловко, каждая подробность, эпизод вызывает целый ряд воспоминаний, не менее важных, но нет времени вспоминать и записать. В 80 лет есть свои неотложные, серьезные мысли. </p>
      <p id="540b51d0-01ee-4b50-9e38-cdff98ccee95">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Александровна</span>: Я не умею думать, я живу одними глазами. </p>
      <p id="03f4f71c-6d76-42fc-8bb6-4664cdd98eca">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как же не думать, всегда думается: идти ли мне спать или не идти, говорить ли вам приятное. </p>
      <p id="786c4b84-b575-4e82-869a-507d9905ef00">Разговор о Хомякове, который уйдет с председательства в Думе в связи с речью Розанова-трудовика. </p>
      <p id="d99a19b5-7d8e-4b36-8406-f3ef70d40778">Софья Александровна о нем, что Хомяков — примиряющий, хорошо к себе всех располагающий человек. Очень хороший председатель. </p>
      <p id="0af2939a-dd58-4f41-9d5a-ab6868bf4bea">Потом разговор об уничтожении общины законом 9 ноября 1906 г. </p>
      <p id="f56923a7-3d6b-4333-85b8-4b551a326523">Л. Н. спрашивал, продают ли землю в Елецком уезде крестьяне, а потом рассказал про речь Образцова (в Думе 1 декабря) и продолжал: </p>
      <p id="5029bfce-e0a4-4358-aa7f-cfa37f2cb237">— Стараюсь об этом не думать, стараюсь спокойно относиться к этому. Люди (Столыпин и компания) позволяют себе — и это с таким авторитетом — нарушать основы, уклад русской жизни. Если я этим горячо занимался, об этом писал, то потому, что слишком люблю народ. </p>
      <p id="1d90fea5-67b2-4a68-95a9-7f20673ceea8">Л. Н. пересел на кушетку и долго молчал, затем заговорил снова: </p>
      <p id="00e62cb0-a71e-4f15-984d-6a81c1272e78">— Чтобы решать общественные вопросы, есть один способ: перенести все на личное отношение к добру и злу мира, самому не участвовать во зле, так решаешь лучшим образом общественные вопросы. </p>
      <p id="8fd96b1e-5745-494f-a810-6d0b2d98d9b6">Еще был разговор о восточных народах. Л. Н. говорил о том, что теперь с ними гораздо лучше ознакомились и что этому содействовала отчасти японская война, а раньше о Востоке знали очень мало. Л. Н. вспомнил, как брат Николенька рассказывал, что китаец в такой шапочке, которую, если снять с головы, — кровь пойдет. </p>
      <p id="fbba0308-6d2c-42e3-8463-c2753d5a1ace">— Раньше знали о Китае: чай, опий, — сказал Л. Н. — Теперь из Индии получаю троякого направления журналы: ведического, либерального, магометанского. </p>
      <p id="67248a79-95b1-4cd7-89ba-84a3e30af144">В 11.20 Л. Н. простился. Сегодня был особенно мягок, прост. «Не <pb n="272" xml:id="page272"></pb>доктринерски и не по обязанности говорил, — как выразилась Софья Александровна, — а от души беседовал». </p>
      <p id="3b1c7b7d-37c9-4966-b9b2-d6da511a0573">Когда я массировал живот Л. Н-чу, я говорил ему о том, что как ему не дает покоя разрушение правительством земельного уклада, строя русских крестьян, так и мне не дает покоя разрушение евреями народного быта. </p>
      <p id="022a146d-3d93-49ed-8b70-de661c5e7d64">Л. Н. сказал на это приблизительно то, что я недоверчиво, враждебно отношусь к известному народу, все члены которого не могут быть такими, как я говорю, дурными: </p>
      <p id="1090ec9f-7ec3-4c90-8ee0-eb71becfc81d">— Все мы сыны божий. А в земельном вопросе — отношение правительства к известному учреждению. Если бы Робинзон на острове огородил землю, в том не было бы чуда. Это свойство человеческое такое; а тут народ, хотя и в малом круге, в общине, сделал землю общей, сумел высшее сделать, а ради воображаемой лучшей культуры обработки земли указывают на заграницу; у нас уничтожают это высшее. Народ ушел вперед, а возвращают его назад, как если бы обработка при общинном владении также не могла улучшиться. Как надо устроить, тоже не берусь решить, но возмущаюсь, когда разрушают установленный народом строй.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>