<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-10-20_1908-10-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-10-20" to="1908-10-20"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="12a05031-08d7-4ad5-b20f-c72caed5fc93">
        <span class="opener">
          <date when="1908-10-20">
            <hi>20 октября. </hi>
          </date>
        </span>Утром приехали Сухотины. Л. Н. спросил Михаила Сергеевича про сербские дела. </p>
      <p id="836ab7cb-d5c3-41ec-a030-ba4047c5ce81">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Как бы не втянули Россию в войну! Война — это будет крах России. </p>
      <p id="fc761bd9-0ab8-4ef6-8195-5a7a2de75a6d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я заглянул в газеты и читал, что все довольны, что Россия не признает аннексии. </p>
      <p id="d0ba8dc3-9cc1-4253-b38e-477cda8cefbb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Именно. Австрия может требовать: признай — или война. </p>
      <p id="49571b21-d02f-42f9-a9bd-11cfa871ff4a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я по случаю этого прочел об Индии (в Лексиконе), что́ там делается, как англичане мошенничают! Раньше была в войске одна десятая англичан, теперь — одна треть. Сипай обходится в четыреста рублей, английский солдат — в две тысячи рублей в год. Земля принадлежала царькам, теперь — Англии. Ни один индус не имеет земли. Должен за нее платить англичанам. </p>
      <p id="12eb4c28-2fe8-4973-98a9-1416b559ac13">Потом говорили о смерти окулиста Крюкова, актера Ленского, драматурга Потехина. </p>
      <p id="51fe72ed-f615-47d5-8f50-ed50504fdac7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Потехин умер? Как же, я его знал<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>А. А. Потехин скончался 16 окт. Т. познакомился с ним в дек. 1858 г.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="e18a3050-4ebb-4ff6-a9e1-872f163fe94a">За обедом: Владимир Григорьевич, Надежда Павловна. Л. Н. рассказал Черткову, что̀ сегодня делал: </p>
      <p id="d31b0a71-80b7-4f03-b74a-3cece11dbb52">— Поправлял письмо сербке, по слабости своей восхищался «Кругом чтения», но чем более занимаюсь, тем более вижу, что в России он не пройдет. Не пропустят его; немыслимо. </p>
      <p id="81932f6d-6615-4fae-b909-2b33783cbde6">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: Тем более пойдет в других государствах. </p>
      <p id="8a4d6f7c-c984-4bdf-bfc6-c8b1aa898313">Л. Н. говорил, что думал о том, как можно было бы посылать отделы «Круга чтения» в ответ на письма. Владимир Григорьевич высказал готовность издать «Круг чтения» и такими отделами. </p>
      <p id="b271055d-2c66-4158-ba84-f03285539080">Л. Н. разговаривал с Марией Александровной. Танечка стала что-то крикливо рассказывать матери. </p>
      <p id="cb1abf48-81d8-4d1e-ad90-966c9d196f01">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">ей</span>): Не кричи. </p>
      <p id="176c35ca-a832-437e-ad4d-ddb58be02105">И она сейчас же стала говорить тихо, как всегда. </p>
      <p id="0eae37d2-604c-4394-85f8-95211e4ce54d">Вечером шахматы, винт. </p>
      <p id="d0489e99-6c01-436d-a708-a7818e4f7409">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>(ко <span class="hi" data-attribute="italic">мне</span>): Что это вы читаете? </p>
      <p id="8d8853e0-b0a2-46ee-b1fd-08a4e20e3aaf">
        <pb n="231" xml:id="page231"></pb>
      </p>
      <p id="11f6b351-4066-495b-9b03-077d11704c83">— Смотрю спиритическую газету из Бостона «The Herald of Truth». </p>
      <p id="fc23fcda-e205-462c-9876-0b63e8502177">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Ах, спиритизм! Когда по преданию верят в глупости, то оправдание есть. А когда вновь выдумывают, это ужасно. </p>
      <p id="be308667-b9c4-46fd-8d45-7b2a597b2dc9">Л. Н. продолжал писать письмо сербке и сказал, что очень захватил его государственный и анархический вопрос, и очень желал бы, чтобы ему хорошо удалось написать. Сегодня читал «The Free Hindusthan» №7 с интересом: </p>
      <p id="c7857358-cf9f-4708-af0b-b69db3dac55f">— Англичане как мучают индусов! Там сообщается, как англичане секли Вивекананду до крови — в молодости, наверно, — «flogged him till he bled» за то, что он рассказал заключенным с ним вместе о том, как его преследовали. </p>
      <p id="a2ff484a-ee09-455f-b144-8b96b5a63aaf">Я спросил Л. Н., кончит ли Письмо к индусу». Л. Н. забыл про него и не знал, где оно. Решил кончить. (Будет шесть писем о национальном, политическом, государственном вопросе: Здзеховскому, Ку Хун-мину, Сенкевичу, Моравцу (продиктованное мне), Андже Петровичевой и индусу Дасу)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Письмо к М. Э. Здзеховскому от 10 сент. 1895 г. (т. 68, с. 165—170); «Письмо к китайцу» (т. 36); письмо к Г. Сенкевичу от 24 дек. 1907 г. (т. 77, с. 271—273); письмо к А. Моравцу по поруч. Т. от 20 июля 1908 г. (т. 78, с. 350, с неправильным указанием фамилии); «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии» (т. 37); «Письмо к индусу» (там же).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="0ffcabf8-d429-4c62-81d4-15a263fab9ed">Николай Николаевич припомнил Л. Н., что во время болезни, кроме «Письма к индусу» Л. Н. продиктовал ему шесть страниц о науке (начало трактата)<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Ст. «Религия и наука» (т. 37).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>