<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-08-21_1909-08-21"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 4: 1909 (июль–декабрь) — 1910. М.: Наука, 1979. С. 50–51.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">50–51</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-08-21" to="1909-08-21"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="c8b8d320-5911-4cf9-a5a1-997ae9155128">
        <span class="opener">
          <date when="1909-08-21">
            <hi>21 августа. </hi>
          </date>
        </span>После полудня уехал М. П. Боткин с дочерьми. С Л. Н. был знаком в молодости, так же, как с Тургеневым, Фетом, и с тех пор Л. Н-ча не видал. Славный и крепкий старик, и дочери его милые. Утром Л. Н. был слаб, вместо работы лежал в постели. </p>
      <p id="663f30c3-4042-4537-854d-e606f8e6aa99">— Когда такая слабость, — сказал он, — сам чувствую, что лучше лечь в постель, потому что инстинкт того требует. </p>
      <p id="567a394d-7bf5-44aa-8f3a-a077acc7cca7">Пополудни был крестьянин из Белевского уезда, 35-летний лепщик. Жил в городе, зарабатывал 20р. в месяц, все проживал. Попались ему книги Л. Н., изменились его мысли, вернулся в деревню, где у него два надела, построил хатенку, но не хватает ему денег обзавестись лошадью и т. п. Пришел к Л. Н. поговорить о душе и попросить на хозяйство. Когда Л. Н. ему сказал, что этого не может, он сразу же понял и пожалел, что просил. Л. Н. побеседовал с ним, дал ему «На каждый день» и три рубля. Вечером шахматы с Гольденвейзером. </p>
      <p id="98304ddb-6b0c-45d5-8d50-8ff0d7d46a69">Софья Андреевна рассказывала про письма Татьяны Львовны: перечитывает их для истории своей жизни. Между ними письма Ванечки к Татьяне Львовне, восторженные, полные любви. По поводу разговора о Ванечке и других детях, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="b14fb35b-8971-421d-826b-1958234a1abc">
        <pb n="51"/>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-051-.jpg"/>
        <p id="20ed060f-8dd5-4ecc-8c64-888f09de2a88">
          <head>ТОЛСТОЙ В ОКРЕСТНОСТЯХ КРЕКШИНА <br/>В экипаже: внучка Толстого Соня (на козлах, рядом с кучером), А. Л. Толстая, А. М. Хирьяков <br/>(в светлом картузе) и В. Г. Чертков. Верхами Толстой и В. В. Чертков </head>
        </p>
        <p id="e82ab942-b71d-4ae4-a445-cd85822caafb">5—18 сентября 1909 г. </p>
        <p id="7aaeaffd-c5e0-47cc-bffe-689ce6ab43d2">Фотография Т. Тапселя </p>
        <p id="bc941ab7-508b-4aa5-bb70-5ffe9870a92e">«Пополудни Л. Н. верхом на высокой<hi>... </hi>семивершковой вороной лошади. С большим трудом садился <br/>на нее. Первые две версты было ему трудно с ней справляться<hi>... </hi>Потом объездил ее». — Запись <br/>от 5 сентября 1909 г. </p>
      </figure>
      <p id="41a12262-7a22-4f1d-9f30-10a2cf7474ab">— Если бы я сотворял людей, я сотворил бы их старыми, чтобы они постепенно становились детьми. У детей дороги черты простоты, наивности и правдивости, главное — правдивости. </p>
      <p id="6101f35f-4bdb-4e13-86d8-a45f43241bdb">Л. Н. читает по рукописному Август «На каждый день» и чуть не каждый день жалуется, что Сытин не печатает его.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
