<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1905 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1905-11-26_1905-11-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1905 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 1: 1904–1905. М.: Наука, 1979. С. 471–474.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">471–474</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1905-11-26" to="1905-11-26"/>
        <date type="editor" from="1905-01-01" to="1905-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="db5338c4-52c7-4724-b7af-f6f4511ed190">
        <span class="opener">
          <date when="1905-11-26">
            <hi>26 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Утром в передней Л. Н. сказал мне: </p>
      <p id="6b408f8a-fec7-4977-8b64-711f22305d0d">— Какой ужасный год и время у нас! Революция, ужасная осень, тиф, голод. Впрочем, это разделилось: у нас голода нет. </p>
      <p id="18d01ed2-9cce-45d8-b9b5-c61263539128">Приехал Л. А. Сулержицкий с актером В. Э. Мейерхольдом из Художественного театра. Они поговорили с Л. Н. о предполагаемом журнале (двухнедельнике) Горбунова, в котором намерен сотрудничать и Мейерхольд (в отделе театральной критики), а также и Бальмонт, Минский!.. Мейерхольд и Сулержицкий сами признали, что в журнале возьмет верх декадентство. Журнал должен быть христианско-анархический<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Изд. не осуществилось.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="5d3f677d-19cb-4d66-9528-aae84397117a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Иван Иванович берет на себя непосильную работу. Я очень не одобряю журнала. Как же писать к сроку, к пятнице? На что это нужно? Досуг, спокойствие, отсутствие волнующих тебя обстоятельств — все это необходимо писателю; при журнальной же работе — наоборот. Ночью пишут статьи — что в них может быть хорошего? Тут есть одно средство — не читать их, но это средство — палка о двух концах, применяют его и к Евангелию. Тут были на днях Гусев и Поступаев, чтобы договорить о том же (о журнале). Поступаев мне понравился, но он не годится в редакторы, слишком увлекается. Читали стенографически записанные речи на съезде Всероссийского крестьянского союза — очень неверное название, — такие речи, которые Поступаева приводили в восторг, а мне были ужасны. Хотят это напечатать в журнале. Надо поскорей замолчать их; люди, которые эти речи произносили, были заблудшие, распропагандированные. </p>
      <p id="9b65e826-7f3a-4a99-8e42-06eb4a2929d8">Сулержицкий шутил, представляя так удачно в лицах, что Л. Н. от всего сердца смеялся. Потом с Мейерхольдом пошел в свой кабинет. Мейерхольд <pb n="472"/>читал Л. Н. составленную им программу журнала. Л. Н. остался ею недоволен: полемическая. </p>
      <p id="4bba135e-38a5-4f41-815e-5f44af59e8d8">— Свобод слова, печати и т. д. нет, — говорил Л. Н-ч Мейерхольду. — Есть одна свобода, и не та, которую консерваторы определяют как отсутствие препятствий, и отсюда выводят необходимость государства, которое не допускает, чтобы одни делали препятствия другим, — а свобода, основанная на боге, на сознании его, служении ему. </p>
      <p id="75e19870-66c8-4d42-aa5a-7b561c999638">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мейерхольд</span>: Кропоткин ее признает? </p>
      <p id="9bf18f77-378a-4b81-8a2c-df47a8a7c8aa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Николай Леонидович</span>: У Кропоткина главное — внешнее, добровольное соединение людей. Он указывает как на пример на международные компании, почту, торговлю. </p>
      <p id="ed8ec358-ed10-4d0d-aa48-b256a5b78662">Сулержицкий и Мейерхольд рассказывали московские новости: забастовке почтово-телеграфных служащих не предвидится конца; она продолжается уже две недели, начинают колебаться. Всех почтово-телеграфных служащих немного, и притом только меньшинство желало бастовать; большинство же только уступало им. Правительство не только ни в чем не уступает стачечникам, но даже прибегает к репрессиям и производит аресты; железнодорожные служащие хотят прийти им на помощь, забастовать в свою очередь. </p>
      <p id="3e6bd4a5-d11f-43c4-8fad-8e948957e8e7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мейерхольд</span>: Театры не работают, нет посетителей: опасно ночью ходить. В настоящее время есть более широкие интересы, которые занимают публику, чем пьесы, написанные для замкнутого круга. </p>
      <p id="d09630e6-a30a-431b-ac29-87165c33a49c">Л. Н. спросил, какие есть новые хорошие драмы. </p>
      <p id="a9d3423e-76c6-4445-a67c-9f7527d11dd3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мейерхольд</span>: Ни русских, ни иностранных нет. В Германии нравится «На дне», у нас — не очень, а во Франции и Англии совсем не нравится<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Об успехе спектакля «На дне» в Германии см. запись <ref target="ma1-121-.htm#1905.Сентябрь.24_сентября">24 сент.</ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. Новая драма Горького «Дети солнца» — в конце совершенно без всякой связи, ради сценического эффекта происходит избиение интеллигентов. Когда в театре ставили «Дети солнца», в публике ходил слух, что ворвется черная сотня. А когда на сцене началось избиение, подумали, что она ворвалась на сцену. Сделалась паника, некоторые хотели из браунингов стрелять на сцену<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>Премьера пьесы М. Горького в МХТ состоялась 24 окт.</span>
          </span>
        </hi>. Немирович вышел и успокаивал. Теперь готовимся играть драму Андреева<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>Первая пьеса Л. Андреева, поставленная в МХТ Станиславским, — «Жизнь Человека» (1907).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="6d1e7a8d-b5e4-49cc-9cbc-d05e0966a579">— Напишите вы пьесу, — сказал Л. Н-чу Мейерхольд. </p>
      <p id="d0fabee5-a375-4547-acf2-6d75bc3b8aaf">Л. Н. не ответил. Помолчав немного, он сказал: </p>
      <p id="2aade77a-ffaf-4dd3-9a2e-d939e6fa09d3">— В старости является уменье распоряжаться своим временем. В молодости сколько его швырял напрасно! («Я свою работу не успеваю делать (т. е. большую работу о религии), все современные события отвлекают», — сказал несколько дней тому назад Л. Н. Пишет «Три неправды».) </p>
      <p id="ef133c9e-045b-42a9-af5e-5b643a4fc90e">— Хорошие пьесы, — сказал далее Л. Н., — есть и у нас, и у других народов, как и хорошие рассказы; но это не те, которые признаются критикой и пользуются славой. О них не знают. Средние драмы Потехина лучше Чехова, Горького и др. Чехов — несомненный талант, но пьесы его плохие. В них не решаются вопросы, нет содержания. Внешняя техника выработана. Метерлинк, Ибсен, даже Бьёрнсон — одно: неясность, путаница, бесцельная игра на чувствах. Нравственное чувство устарело (для них). Его нет, о нем не спрашивают. Пишут волнующее. В «Чести» Зудермана нравственность буржуазной семьи: что с женщиной из рабочей среды позволительно делать то, чего с княжной нельзя. В «Ткачах» Гауптмана есть что-то... Другие его пьесы (Л. Н. назвал две — я не расслышал) плохи, ничего в них нет, путаница. </p>
      <p id="c0dcc4e1-1b3b-4b50-8b87-ae52c6251a7e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Мейерхольд</span>: У меня мечта — народный театр среди природы ( <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Как в «Bournemouth’е»), играть для народа. </p>
      <p id="f149de10-7b42-4d5e-8d5e-5fb2e17a63fa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Если бы актер играл для всего народа, какие перемены, какое развитие в его игре получили бы! Держать во власти в течение трех часов тысячу людей! Как бы теперь можно было влиять драмой на тот нравственный, <pb n="473"/>общественный переворот, который происходит! У греков все драмы были религиозные. Были мистерии. (Религиозные пьесы были бы теперь на очереди, было бы время для религиозных пьес.) Обедни — это тоже театральные представления. Даже Шекспир, — продолжал Л. Н., — выше современных драм. Даже Шекспир, которого я смолоду не люблю, спорил о нем с Тургеневым... Он презирает мужиков (у него мужик clown<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">шут ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>).</span>), носителями добродетелей у него являются dukes<a href="#" data-type="snoska" id="a2">**</a>
        <span class="note" id="a2">герцоги ( <span class="hi" data-attribute="italic">англ.</span>).</span>. Короля Лира он испортил. Я читал старую драму — «Короля Лира» — там рассказывается, как он поехал во Францию к дочери Корделле и она его не узнала; трогательная сцена, как Иосифа с братьями<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>История Иосифа из Библии ( <span class="hi" data-attribute="italic">Бытие</span>, 37—50). </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="7551ba41-5190-44e2-8228-8cfc97c2bdd6">Сулержицкий рассказывал: он поехал в Харбин, в дворянский отдел Красного Креста, чтобы его не призвали из запаса на действительную службу. Но по пути и там, в Харбине, ему стало ясно, что Красный Крест — это ремонтная мастерская войны. И по собственному желанию вернулся оттуда. Ему была противна среда Красного Креста и офицеров армии. У них отсутствие какого бы то ни было представления о том, из-за чего они воюют; это тупое стадо, не связывающее причины со следствием. </p>
      <p id="2862398a-95cf-4a1f-b720-168a9576f630">— Живу пятый год против своих убеждений, занят в Художественном театре ради заработка, хочу переехать на землю. Я привык к одинокой земледельческой жизни, два года прожил один на хуторе над Днепром. </p>
      <p id="9a144dfe-18d8-4df7-b1ec-41795930f452">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я против перемены среды. Внутренний рост пусть проявляется на том месте, где живешь. Однако случается, что внутренняя перемена выпирает среду. </p>
      <p id="2f9b607e-4d13-4007-9a77-418c6639d0af">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Сулержицкий</span>: Жизнь запуталась в клубок, и никак не распутать. </p>
      <p id="899c4509-fe6d-4a78-b68a-1b7404203371">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Жизнь распутает все это в гробу. Не унывайте и все-таки старайтесь распутать клубок; в этом состоит вся наша жизнь. </p>
      <p id="986a7887-a506-4b38-9655-aad5809ad5c4">Сулержицкий плясал (как!), пел (и как хорошо пел!), артист, словно сам для себя, сам наслаждался, а мы подтягивали. Шутил и с Л. Н. — первый человек (которого я видел), который это себе позволил. Когда подавал Л. Н-чу свою книгу о духоборцах — «Позвольте с автографом!»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>На этом экз. кн. Л. Сулержицкого «В Америку с духоборами (из записной книжки)». М., «Посредник», 1905, дарств. надпись: «Дорогому Льву Николаевичу от автора» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>). </span>
          </span>
        </hi>— и выпалил ему неловкий комплимент. </p>
      <p id="d98fb277-ed9c-485e-a745-b4dcda99d8a8">Л. Н. хохотал над его шутками. Мария Львовна и Александра Львовна очень хорошо играли на гитарах и балалайке. </p>
      <p id="09456097-1948-460e-bdfb-79b33e251cf2">Сулержицкий, между прочим, с успехом представлял канадского проповедника «Армии спасения», жующего табак во время проповеди. Про себя рассказывал Юлии Ивановне: «Я на баррикадах — около университета были и с волчьими ямами — застрелил семь человек и одного городового». К нему все это ужасно идет. Не сдерживался даже и перед Софьей Андреевной. Сулержицкий рассказывал Л. Н-чу, который очень интересуется китайцами, как переселялось китайское семейство, как аккуратно укладывало вещи. Старики плакали. Про монголо-китайцев — рослые, женщины их красивые. Очень хорошее впечатление произвели на него эти китайцы, а янзыцзянские — нет. </p>
      <p id="cc5f700c-985a-4a5e-b9e3-3614fcd37a5a">— Очень рад был вас видеть, — сказал Л. Н-ч Сулержицкому при прощании. — Я думал, что вы в большом городе и в театре, как рыба в воде, а теперь убедился, что вы стремитесь к земледельческой жизни. </p>
      <p id="2fb58d54-6429-4a6f-a615-cf98488ee534">Получена телеграмма от брата Николая Леонидовича, Юрия Леонидовича, офицера в Киеве, что у его тестя из всех трех усадеб (в Курской губернии) остались голые стены (сожжены). </p>
      <p id="4fd504b8-f245-4a7c-a650-de4ac8975407">— Жили богато, больницу, ясли устроили и содержали, — добавила Елизавета Валерьяновна с тихой грустью. </p>
      <p id="3ba92057-fdfb-42b5-8277-f458f0e036ec">
        <pb n="474"/>
      </p>
      <p id="1a90cb4c-bd02-4fe7-a28e-96548d53d643">Л. Н. рассказал, что получил письмо от киевского крестьянина из Парижа. Пишет, что он покинул несвободную страну, чтобы пожить в свободной. Но разочаровался: убежала от него продавщица гранатов (когда увидала городового — у нее не было разрешения); видел, как городовой вынул из кармана ручные кандалы и надел их на арестованного<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote7">7</a>
          <span class="note" id="footnote7" type="footnote">
            <span>Письмо Л. Е. Ковтуна из Парижа от 29 окт. /11 нояб. имеет загол.: «Л. Н. Толстому. Голос из свободной страны русского человека».</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
