<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-08-05_1908-08-05"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904–1910: «Яснополянские записки»: в 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. Кн. 3: 1908–1909 (январь–июнь). М.: Наука, 1979. С. 160–161.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          <biblScope unit="page">160–161</biblScope></analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-08-05" to="1908-08-05"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="777aae73-415d-4660-9d75-918f4734ba3d">
        <span class="opener">
          <date when="1908-08-05">
            <hi>5 августа. </hi>
          </date>
        </span>Гостят М. А. Маклакова, Гинцбург, сегодня приехали М. А. Шмидт, Горбунов, Якубовский из Ташкента, Картушин, Чертков, Страхов, Андрей Львович и Илья Львович. За обедом Л. Н. рассказал про Рекламовскую книжную фирму, приславшую каталог Универсальной библиотеки, дошедший до номера 5000. </p>
      <p id="984732e9-83db-4cbb-9aaf-611263d32cc9">О статье Морозова «За одно слово». Поправил ее Л. Н. и написал предисловие. Появится в «Вестнике Европы» и за границей. Чертков постарается о переводе. Л. Н. расспрашивал Илью Львовича о деятельности земельного банка и о его деятельности как оценщика. Илья Львович рассказывал обстоятельно. Л. Н. задавал все более подробные вопросы и, когда слышал, как крестьяне должны обходить закон, чтобы делить по-своему, обществом, сказал: </p>
      <p id="368c6881-328b-451d-b69c-216c0a7b818c">— Не могу удержаться от чувства негодования. Господин живет в Петербурге и предписывает крестьянам<hi>... </hi>у которых для понимания этого разуму во сто раз больше. </p>
      <p id="a32de638-3be9-43b6-96c0-1f2279ad0c92">Крестьяне, как рассказывал Илья Львович, не имея возможности покупать землю обществами (банк не продает), покупают в одиночку отрубными участками и потом передают обществу, а оно делит. Л. Н. был очень возмущен этим. </p>
      <p id="06856117-4bf6-40fa-9abb-fec2e9397b2d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Для меня интересна книга индуса о положении Индии<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>Вероятно: Swami <hi>Abhedananda</hi>. India and her People. Первое изд. вышло в Калькутте в 1906 г. См. запись <ref target="ma3-007-.htm#1908.Август.6_августа">6 авг. </ref>
            </span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="602bee33-74d2-40de-ad20-581d1768984e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я хочу написать, как у индусов. Они хотят добиться конституционного правления, а тем навалят себе только новое бремя. Если б это не делали (не на это обращали усилия), так нашли бы другое средство освобождения. </p>
      <p id="0761d961-dbff-4474-9fd5-d865f68e299b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как индусы расхваливают себя — и это большой недостаток. Им нечего искать? Монотеизм? А у нас есть один бог и, кроме него, еще несколько меньших богов. </p>
      <p id="1b39e4d0-f42b-435c-bed9-e803934b90b8">Л. Н.: У меня теперь с индусами большая корреспонденция. Получил книжку, где описано, что̀ делают англичане. Что-то ужасное. Пошли на вывоз, на ввоз<hi>... </hi>Повторяют, что это хуже русского правительства. Они хотят доказать, что они — самый лучший, древний народ. А между тем между ними это деление на касты, и одни с другими не соединяются. </p>
      <p id="2564574a-8b31-4705-8bbf-578c1d9b4439">Илья Львович интересно рассказал — как все интересно рассказывает — про препротивную барыню, к которой ездил оценивать имение: </p>
      <p id="09297988-9101-4d94-a487-ebb4bb300db2">
        <pb n="161"/>
      </p>
      <p id="d499e53f-87dd-4eed-bb1d-d3bb5983db7e">— По скверной дороге — ямщик утешал, что тут все можно, и шею сломать и заблудиться, — приехал в ее имение. У калитки сада сказал мужику — дворнику или садовнику, — чтобы доложил. И тот побежал к дому. Навстречу ему шел сын барыни и закричал на меня: «Не приближайся ко мне, а то застрелю». И действительно нацелился на меня из браунинга. Такой трус раздерганный. </p>
      <p id="2fe11462-d012-4dd3-a138-1ce48a973f37">Его мать говорила Илье Львовичу, что он офицер Семеновского полка. На Казанской дороге он расстрелял 20 человек. Л. Н. спросил, какой он из себя. Илья Львович рассказал и добавил: </p>
      <p id="2536404f-b55c-47cf-ac64-f312ed743fff">— А это племянник Кропоткина. Его мать — сестра Кропоткина. </p>
      <p id="4dbf0b93-85df-4d57-8e86-6ac98d6486fc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Кропоткиных два брата — сыновья моего отца. — И рассказала историю, как ее отец молодым врачом лечил их мать, которая была замужем за стариком, и в результате она в скором времени родила одного за другим двух сыновей. И Софья Андреевна принесла фотографию своего отца и сличала с фотографией Кропоткина, которая оказалась у Черткова. </p>
      <p id="fce7cb5b-7427-450b-abf1-d0e4aacf7ccb">— В моего отца, вылитый, — говорила Софья Андреевна, сравнивая. Илья Львович говорил, что отец Кропоткина дал хороший надел крестьянам. Якубовский рассказывал про ташкентскую колонию (В. А. Репина). </p>
      <p id="7bd55ae5-058b-498f-8ff5-664e083eeec3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как эти (Сутковой, Лебрен) прочнее!</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
