<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-04-30_1909-04-30"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-04-30" to="1909-04-30"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="f8261330-5518-45f8-9c06-07ea239bcd56">
        <span class="opener">
          <date when="1909-04-30">
            <hi>30 апреля. </hi>
          </date>
        </span>Приехали Пастернак с женой и скрипач Могилевский концертировать. Здесь Молочников. На концерт приехала Ольга Константиновна </p>
      <p id="b58864af-cfef-40e0-9f42-f9a19486d73e">
        <pb n="396" xml:id="page396"></pb>
      </p>
      <p id="4b2a2617-9049-44de-a4dd-7bb16402c96d">и встретилась с прибывшими Андреем Львовичем и Екатериной Васильевной. Екатерина Васильевна сама пошла к Ольге Константиновне, и поговорили наедине, и пожалели друг друга. За обедом разговаривали. Л. Н-чу мутило душу от этой неожиданной встречи, жалко было его, как конфузился: разговаривал принужденно, рассказывал каламбуры, анекдоты; после завтрака дал прочесть вслух оконченное вчера письмо студенту «О праве». Читал сначала Молочников, потом Гусев, — очень хорошо, так, как если бы читал свое сочинение. Пастернак, бывший юрист, рассказал про своего сына, поступившего на юридический факультет, что неудовлетворен jus’ом<a href="#" data-type="snoska" id="footnote82">*</a>
        <span class="note" id="footnote82">наукой права ( <span class="hi" data-attribute="italic">лат.</span>).</span>и переходит на филологический факультет<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note291">1</a>
          <span class="note" id="note291">
            <span>Поэт Б. Л. Пастернак.</span>
          </span>
        </hi>. Разговор об университете. </p>
      <p id="5af3c576-13ad-484b-88ca-49c7da8690ff">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Дело университетов состоит в том, чтобы оправдывать отжившие основы жизни. Это хуже для молодого человека, чем для девушки — проституция. </p>
      <p id="88324fef-09b4-4701-8dde-a3bbc0fd7299">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Пастернак</span>: Я думаю, что не университеты виноваты. Ведь суеверий становится со временем все меньше и меньше. </p>
      <p id="4e66ff5e-5943-4b19-b0ca-f72826b1e485">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Нет, нет. Есть такие периоды, когда люди потеряли основы жизни; тогда есть желание оправдать свое положение отжившими основами жизни. </p>
      <p id="3f4a9679-58ec-4b21-9b41-b5a506926810">Пастернак в деле Лопухина — Азефа нападал на правительство, Столыпина. </p>
      <p id="42519bd9-f25a-4bfc-a3ad-e8c14bf6b4a3">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Столыпин, по отцу судя, должен быть честный человек, а он — заблудший (как Нерон). Основы, принципы виноваты, а не люди. Это суеверие — устраивать жизнь других. </p>
      <p id="1de1c3fb-6f73-491b-a2d4-770fa79edb55">Вечером жена Пастернака с Могилевским концертировали. Пастернак карандашом рисовал Л. Н.<a href="#" data-type="snoska" id="footnote83">**</a>
        <span class="note" id="footnote83">Со слов В. А. Молочникова (1916 г.): <br/>Когда он в 1909 г. приехал из тюрьмы в Ясную Поляну, сидели за столом. В это время Александра Львовна принесла снимок фотографический с Л. Н.; оказался портрет, поразительно похожий. <br/>— Это для вас убийство, — сказал Л. Н. присутствовавшему здесь Пастернаку. <br/>— Почему? <br/>— Вы должны стать выше, иначе вас фотография вытеснит. <br/>— Да, выше, Лев Николаевич, непременно выше.</span>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>