<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-12-26_1909-12-26"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 4: 1909 (июль — декабрь) — 1910. — 1979. — С. 7—146. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-12-26" to="1909-12-26"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="e9a28019-fcc8-4a9a-a479-3b470f239d0b">
        <span class="opener">
          <date when="1909-12-26">
            <hi>26 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Утром — минус 33° Цельсия. Л. Н. гулял, а пополудни гулял целый час. Ушел воронежский мужик, Л. Н. жалел, что не повидался с ним перед уходом. </p>
      <p id="9becd58b-8432-491b-b685-c360163bbe07">Под вечер приехал Андрей Львович. За обедом Андрей Львович говорил, что вице-губернатор Лопухин назначен губернатором в Пермь. </p>
      <p id="20814602-871b-4f55-9a74-ea87f8976d5a">Л. Н. просил Александру Львовну принести из его комнаты газету «Утро России» от 25 декабря. </p>
      <p id="3075e256-20c0-4797-abf4-b0888090e3b3">— Вся газета нынешняя просто дом сумасшедших, ложь такая, этот язык ужасный. </p>
      <p id="30e9f222-098d-42ef-8e45-fd3603db21f8">И Л. Н. рассказал содержание фельетона-рассказа «Красногубая гостья» Ф. Сологуба<a href="#" data-type="snoska" id="footnote107">*</a>
        <span class="note" id="footnote107">Есть такой молодой писатель, который явился к Федору Сологубу и просил позволить ему взять его имя.</span>: </p>
      <p id="1a095d33-41d1-4127-97a1-1271b8fe10e5">
        <pb n="143" xml:id="page143"></pb>
      </p>
      <figure>
        <graphic url="../../pictures/ma4-143-.jpg"></graphic>
        <p id="e61bf18e-d146-4352-9b97-f610409644d9">
          <head>ТОЛСТОЙ В ЯСНОПОЛЯНСКОМ КАБИНЕТЕ </head>
        </p>
        <p id="07a2c894-6145-4309-80cb-e8a205c1accb">17 марта 1910 г. </p>
        <p id="1835bb9b-0c62-4ef8-919c-e17457f16922">Рисунок (соус, сангина, пастель) В. Н. Мешкова, с автографической подписью Толстого: <br/>«Лев Толстой, Ясная Поляна, 1910, 17 марта». <br/>«Л. Н. предложил Мешкову утром в кабинет приходить писать». — Запись от 12 марта 1910 г. </p>
      </figure>
      <p id="0814ec36-31ee-4ed5-8ff0-e5db31d1e563">— Был такой господин, очень богатый, молодой. Он скучал и встретил госпожу, у нее кривой рот, и из него кровь течет. Она ходит к нему и требует от него, чтобы он ее любил, и она будет сосать кровь у него. Он хочет развязаться с ней, но не может. Потом его лакей говорит ему, что у него родился ребенок. Он его крестит. Тут он чувствует, что он может с ней бороться. Она опять пришла к нему. Вот между ними встал отрок в белом хитоне. — И Л. Н. тут прочел вслух конец столбца предпоследнего и половину последнего: «Он ей сказал: «Уйди», и она исчезла». Л. Н. читал, подчеркивая бессмыслицы. </p>
      <p id="1250649a-2147-4745-abdd-b21aca559511">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: И, верно, платят ему за это рублей 500 (большой фельетон на две страницы). Это хорошее сочинение? Ужас, ужас, ужас! </p>
      <p id="60ab5c0d-c714-4908-9f30-e2fb91996ade">И Л. Н., просматривая, читал и спрашивал: «Что значит «жестокая нежность»? И тут же «нежная жестокость», «Золотом звенящие слова». И Л. Н. прочел еще стихотворение «Разлука»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note346">1</a>
          <span class="note" id="note346">
            <span>Стихотв. И. А. Бунина.</span>
          </span>
        </hi>. Его нельзя понять! </p>
      <p id="aec79627-06ba-4abb-bea5-19254e2470a2">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: В кабаке пьяные мужики, ругающиеся матерщиной, говорят, несомненно, лучше этого. </p>
      <p id="85aff3dc-53ba-4cd5-90e5-5258f79a85a5">Потом Л. Н. разговаривал с Андреем Львовичем и Софьей Андреевной в зале. Винт. Варвара Михайловна пожаловалась, что у нее голова начинает болеть. А Л. Н. сказал, что у него не перестает голова болеть и конечности холодны — от старости. </p>
      <p id="3dd81ab7-ac09-4aa0-b1ce-742b062b2557">После винта и отъезда Андрея Львовича Л. Н. долго ходил решительно, быстро вдоль по зале. Л. Н. сегодня читал вторую корректуру Ми-ти. Днем поправлял «Сон»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note347">2</a>
          <span class="note" id="note347">
            <span>«Л. Н. рассказывал свой «Сон», который он пишет. Хотел сделать сцены и разговоры, а свел к той речи о земельной собственности, которая должна быть сильна и ясна» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЕСТ</span>, 26 декабря).</span>
          </span>
        </hi>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>