<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-08-20_1906-08-20"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. 213—214.</title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-08-20" to="1906-08-20"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="77c1090b-e02c-4069-b52e-3a17666d974e">
        <span class="opener">
          <date when="1906-08-20">
            <hi>20 августа. </hi>
          </date>
        </span>Пополудни приехали М. С. Сухотин, художник Нестеров<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote1">1</a>
          <span class="note" id="footnote1" type="footnote">
            <span>В письме к С. А. Толстой от 1 июля М. В. Нестеров просил разрешения приехать в Ясную Поляну, чтобы сделать несколько набросков с Т. для задуманной им картины «На Руси». Нестеров пробыл в Ясной Поляне до 22 авг. Сделанные им наброски хранятся в <span class="hi" data-attribute="italic">ГМТ</span>. </span>
          </span>
        </hi>. Бирюков пополудни зашел к Л. Н. — без приглашения. </p>
      <p id="e3dbd65a-5d5e-4067-ab5f-d6219090507c">Л. Н. с Михаилом Сергеевичем. Михаил Сергеевич рассказал про убийства, грабежи, отсутствие безопасности в Москве. Л. Н. повернулся ко мне: </p>
      <p id="47cf40bd-ae11-4709-a551-ce1c83752349">— Вы знаете, в Туле убит председатель суда. </p>
      <p id="fa876855-3a7d-4068-a015-eac9367b5d8a">Михаил Сергеевич рассказал, как Дунаева остановили двое: «Руки вверх!». Михаил Сергеевич говорил с Гучковым, Шиповым, Львовым, все они пессимистически смотрят на будущее. </p>
      <p id="85aede93-f246-4c8c-b37a-3045b1a490b4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">помолчав</span>): Все хорошо. Раньше можно было предотвратить духовным воздействием это озверение, озлобление. Теперь заряд должен разрядиться, и это происходит на наших глазах. Хоть видим, что такое есть русское общество. Оно показывается в настоящем виде. </p>
      <p id="fa04a9aa-dc3c-48e0-ac65-4fb5b7225fbc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Двое караульщиков месяц жили в саду, завели знакомство с Ваней, оба в розовых рубахах, один уже в лаптях, сапоги сносились, усики, улыбка, пришли за книжками. Но что я им ни говорил, ничто их не коснулось — остались непромокаемыми. Они (революционеры, готовые на все) были последней каплей, убедившей меня, что никакие репрессии не помогут. Правительство только ими глубже погружается. Если бы у меня спросили совета, я бы советовал: сейчас созвать Думу, выборы тайные, прямые, полную амнистию, уничтожение смертной казни, Учредительное собрание. Пусть правительство не компрометирует себя и уступит правление иным. </p>
      <p id="a5af65f1-1be1-4a54-b129-310b00d355cd">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Николай передал удельные земли Крестьянскому банку<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote2">2</a>
          <span class="note" id="footnote2" type="footnote">
            <span>Правит. указом от 12 авг. часть удельных земель подлежала продаже. Все операции по этой распродаже должны были совершаться через Крест, поземельный банк.</span>
          </span>
        </hi>, не совещаясь с великими князьями, которые не одобряют этого. Говорят про возможность дворцовой революции. </p>
      <p id="9c8f64d3-fcb7-4f07-a6e1-e01ca2bedfbf">Л. Н. вспомнил Записки Дашковой<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote3">3</a>
          <span class="note" id="footnote3" type="footnote">
            <span>«Записки княгини Дашковой» ( <span class="hi" data-attribute="italic">РС</span>, 1906, №№3—7). </span>
          </span>
        </hi>: от чего зависит судьба страны. </p>
      <p id="81303a4f-604b-4dae-87be-8a09655b4ffb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Поша очень хорошо рассказал про кантональный референдум и право петиций в Швейцарии. В кантоне Vaud, в глуши, население консервативное, оно против референдума, не пользуется им. Оно за самостоятельность, самоуправление общин (против вмешательства кантональных властей) — значит, анархистское. За централизацию там городское (либеральное и социал-демократическое) население. </p>
      <p id="20aa384e-e65b-4293-8ab8-b1eaa87c6519">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Во Франции якобинцы были за централизацию. Якобинцы были передовым элементом. То же самое, что в Швейцарии: передовые за централизацию. </p>
      <p id="2fd287f8-f6e0-41f0-864a-faf1cc148256">
        <pb n="213"/>
      </p>
      <p id="8a57e378-34ae-4d69-9968-7205b09f0ae8">За обедом: Л. Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Михаил Сергеевич, М. В. Нестеров, Лебрен, Бирюков. </p>
      <p id="97822251-fc79-4da5-9947-84df18db0c85">Пришли Гольденвейзеры. Л. Н. приветливо встретил их и рассказал им новости: об убийстве тульского председателя суда (либерала, кассировавшего освобождение погромщиков имения) и другие новости в том же роде. </p>
      <p id="bbf3a81b-96fd-487c-802d-e78af221bbaf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Показатель, до какой степени правительство никого ни в чем не обеспечивает. </p>
      <p id="c71a8a02-a0e4-4529-83df-42d9a56d9822">Л. Н. начал рассказывать, что государь передал удельные земли Крестьянскому банку по свой воле, думая, что он самовластный. Не слушали Л. Н. Он, чтобы вызвать внимание, сказал: </p>
      <p id="d01dbbb0-9dc3-4882-882a-6a6fb2cf2fac">— Это очень интересно: государь вызвал большое недовольство великих князей. Это исправляет несправедливую точку зрения и представляет его в настоящем свете. </p>
      <p id="b81c6de6-25b1-47da-b33b-99784961f314">Л. Н. без повода со стороны кого-нибудь сказал: </p>
      <p id="bdca6c73-5ed0-4028-b94b-a7011d7a1307">— Очень легко мог не дождаться этой революции. </p>
      <p id="8ec15a8e-a31f-475b-8ac2-dfe1a94680bb">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лебрен</span>: Хорошо, что дождались! </p>
      <p id="5b9e78d9-484f-4b59-8f7d-ddd539a74aaa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">к Бирюкову</span>): Он (М. В. Нестеров), наверно, не знает про «Круг чтения», — и обратился к нему: — Михаил Васильевич, есть такая книга «Круг чтения», знаете? </p>
      <p id="0871f445-93a0-4043-b03a-0d1946d1ecfa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Васильевич</span>: Не знаю. Чья, о чем? Давно появилась? </p>
      <p id="422410a6-eb5e-4d1c-99ff-055ba411c175">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Моя... На каждый день есть по одному философскому предмету и ряд изречений о нем. На воскресенья длинные чтения и мои новые рассказы. </p>
      <p id="4a060618-f3cb-478c-93f3-c3f12a1d733d">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Софья Андреевна</span>: Михаил Александрович Стахович уехал за границу, чтобы быть в покое; просил, чтобы писем ему не посылали. И Муромцев поэтому же уехал. Как взволнованы теперь люди в России! </p>
      <p id="33ad1e0b-043d-43d3-a6b0-52e74223b01c">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Михаил Сергеевич</span>: Везде беспокойно, кроме Ясной: тут санатория. Мы решили в санатории мясной пищи не есть, не варить, кроме как для прислуги. Уставшему кучеру нельзя дать французской капусты. </p>
      <p id="707ee997-50af-46c9-ad4c-322ca7613d38">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Можно — каши. Видели новую книгу о вегетарианстве?<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote4">4</a>
          <span class="note" id="footnote4" type="footnote">
            <span>При письме от 16 авг. А. А. Ясиновский прислал свою брошюру «О безубойном питании (о вегетарианстве)». Одесса. 1906 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>) и просил отзыва о ней. Т. отв. 24 сент. (т. 76, с. 201). </span>
          </span>
        </hi>Там вам дали название некрофагов. </p>
      <p id="943725ca-267e-4b79-a173-7725463f0165">Л. Н. вспомнил открытку с изображением прикованного к тачке. </p>
      <p id="adde017f-0c35-4372-8ec5-d391130c5aa8">— Какое страшное изображение! Злобное лицо. Должно быть, фотография. </p>
      <p id="ddbd7a76-063d-447a-a622-79c60730ce10">Нестеров нашел неправильности и решил, что это фотография, сделанная с рисунка. </p>
      <p id="9353ef86-35b1-4d21-99d5-4fbdecf6bbc0">Приехал доцент Ильин, просит Л. Н. написать предисловие к его переводу Эльцбахера «Анархизм». Л. Н. отклонил. Ильин не настаивал. Уже есть три издания книги Эльцбахера, все очень плохие. Его перевод издают при книжном магазине «Труд» в Москве в серии анархических книг «Логос». Издательство идейное, неспекулятивное. </p>
      <p id="6046ec25-0f64-4095-876f-0da1e1fa210a">По поводу разговора о ком-то умершем кто-то сказал: «De mortuis aut bene aut nihil»<a href="#" data-type="snoska" id="a1">*</a>
        <span class="note" id="a1">«О мертвых говори доброе или ничего» (лат. пословица).</span>. </p>
      <p id="8ebab897-0961-4ebe-af55-5e089c749a68">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как раз наоборот (о живых говори доброе или ничего). Если об умерших одно доброе писать — неправильное понятие о них. Чужой грех скрой, два тебе простятся. </p>
      <p id="b3671078-8e6c-43be-be71-8ffeecdcaea5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Кто-то</span>: Заикающихся учат петь. В пении не заикаются. Они потом говорят нараспев<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote5">5</a>
          <span class="note" id="footnote5" type="footnote">
            <span>Вероятно, разговор возник в связи с письмом Я. Кузяева (от 7 авг.), который просил денег для уплаты за лечение от заикания (т. 76, с. 288—289 и 291).</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="1b048b26-6066-403e-9c16-3cfd14f0a866">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Заикание — это перерыв между мозговой деятельностью и нервами говорящего. </p>
      <p id="f35325e6-e3f8-46cf-bb00-5d4f20c38bef">Михаил Сергеевич рассказывал, как в их уезде Л. Н. Яковлев, студент Технологического института, сын помещика-адмирала, уговаривает крестьян «выкуривать» помещиков, и сразу всех. Мужики говорят, что <pb n="214"/>в Тамбовской, Саратовской, как только сожгли усадьбы, сейчас явилась тьма казенных землемеров резать землю мужикам. Когда его спросили, с кого же начать, получили ответ: «С моего отца». Все были ошеломлены: не ловушка ли это? </p>
      <p id="68777cad-1100-41f5-9a50-be561a3736bd">Пошел разговор о готовности русских жертвовать собой за идею. Самосожжение Ковалева и его приверженцев. От этого разговора перешли к воспоминаниям о первой Думе. </p>
      <p id="dd979aef-1800-4ec3-943b-cd550d5021fb">Я перенес отметки Л. Н. на сочинениях Герцена (с экземпляра чертковского) в экземпляр Михаила Львовича. Л. Н. читал вслух когда-то зимой в начале 1906 г. из тома X Герцена (189 с.) Народ...<a href="#" data-type="snoska" id="a2">*</a>
        <span class="note" id="a2">Пропуск в подлиннике. — <span class="hi" data-attribute="italic">Ред</span>
        </span>
        <hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="footnote6">6</a>
          <span class="note" id="footnote6" type="footnote">
            <span>Маковицкий переносил пометы в связи с намерением Черткова взять свой экз. у Т. В т. X соч. <span class="hi" data-attribute="italic">Герцена</span>, <span class="hi" data-attribute="italic">Женева</span>, Т. читал ст. «Император АлександрI и В. Н. Каразин, гл. VI. — По ту сторону». (Из цикла «Исторические очерки о героях 1825 и их предшественниках, по их мемуарам».) Бо́льшая часть текста на указанной Маковицким с. 189 отчеркнута Т. Словом «Народ<hi>...</hi>» начинается второй абзац гл. ( <span class="hi" data-attribute="italic">Герцен</span>, т. XVI, с. 73). </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="e62f73df-b6b4-40e4-9787-fb44573250cd">Л. Н. на днях сказал: </p>
      <p id="b2c173d2-e568-4cbe-ba92-e174aba2139a">— Вкус риса должен быть китайцам, японцам приятен, мы его портим соусами.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
