<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1909 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1909-01-06_1909-01-06"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1909 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 292—456. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1909-01-06" to="1909-01-06"/>
        <date type="editor" from="1909-01-01" to="1909-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="263e62b7-1caa-4d20-8661-e3137af0a96b">
        <span class="opener">
          <date when="1909-01-06">
            <hi>6 января. </hi>
          </date>
        </span>Утром был у Л. Н. псаломщик из Донской области, сочувствующий. Вечером был сочувствующий Калачев, офеня с книгами. Л. Н. гулял по шоссе. </p>
      <p id="4cb070b6-0c9d-48a0-96ac-d50d55107d28">Александра Львовна утром уехала в Москву. За обедом Л. Н., Софья Андреевна, В. Д. Философова, Екатерина Васильевна, Николай Николаевич, Владимир Григорьевич. </p>
      <p id="16ff6267-aecf-4907-821a-d69710987f78">Валентина Дмитриевна заговорила про книгу Н. Ф. Федорова<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note13">1</a>
          <span class="note" id="note13">
            <span>«Философия общего дела» ( <span class="hi" data-attribute="italic">ЯПб</span>, пометы). </span>
          </span>
        </hi>. Л. Н. сказал, что это удивительная книга, но понять его (Федорова) нельзя, что это вера в науку. Наука делает громадные успехи на наших глазах (телефон); почему не верить, что через тысячу, миллион лет наука не дойдет до того, что восстановит облик (духовный и телесный) человека? </p>
      <p id="9f997e66-c014-47fe-a04b-9e59fe75ad34">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Мне жалко Федорова. Человек превосходный, превосходный был. Он со мной в хороших отношениях не был, даже в недружелюбных, враждебных, потому что взгляды были другие, а он был хороший человек. </p>
      <p id="1f41171d-f46c-4be8-a41f-f7779f08f906">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Владимир Григорьевич</span>: У Ницше было то же самое: вера, что будем такие же живые, какие были; в бесконечном времени, когда-нибудь все повторится. И эта вера его — Ницше — успокоила. </p>
      <p id="2f6e06d5-3cde-4caf-b977-bf32e36c6a69">Софья Андреевна сказала, что не желала бы ни за что снова прожить свою жизнь. </p>
      <p id="38b43678-45d6-4f2b-b710-90b59f2af641">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Я сейчас думаю о том, что всякого рода теории — это отсутствие религии. Потому что в религиях (во всех) одна и та же мысль, что все существует по воле бога. Человек лучше бога ничего не сделает. </p>
      <p id="4c5848da-65fa-4d07-81ca-214366c7a083">Николай Николаевич заметил, смеясь, что Федоров насильственно хочет восстановлять умерших, например самоубийц. </p>
      <p id="30653daa-197d-40ae-ad49-a91855601e49">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: У него нет отрицания насилия, он признавал и войны. </p>
      <p id="f687b7a9-69f7-45d5-8fb6-2c311bbfff77">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: За 11 месяцев 1908 года были 1691 смертных приговоров и 663 казни (по «Вестнику Европы», январь). </p>
      <p id="49034239-f7bd-4c16-a42b-520b24c3a304">Разговор о подробностях, всеми газетами утрированных, четырех казней гильотиной, произведенных на днях во Франции. </p>
      <p id="b9320bef-7e08-4c33-9228-ef9eeeaa6cc1">Владимир Григорьевич говорил, что в Англии, пока были казни публичные, <pb n="297" xml:id="page297"></pb>было сильное движение против смертной казни. А с тех пор, как они не публичны, заглохло. Если бы в России стали публично вешать, то публика, пожалуй, не позволила бы, таково ее настроение. При Александреnbsp; II возможны были публичные казни — но тогда редки были — теперь нет. </p>
      <p id="6f8735db-3c23-4af0-9b89-437086e56589">Вечером Л. Н. расспрашивал Валентину Дмитриевну, как их учат петь. Она рассказала, как в России у́чат: учительница берет ноты на фортепьяно, а ученица их просто поет. И как во Франции: низкие тоны учат петь грудным, высокие — головным (поднятием нёба) голосом, средние — средним. Высокие тоны не следует громко петь. </p>
      <p id="fc358e7e-c256-46ed-b73f-0c55d522b91b">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: И, несмотря на это, хорошо научаются петь? </p>
      <p id="e730a895-dd72-4164-a307-fd5527eacf92">Валентина Дмитриевна говорила, что она не выучилась. Учиться приходится всю жизнь. </p>
      <p id="9ae812e7-1167-43c4-9a0b-f6d0aa00bd70">Л. Н. сказал, что так во всяком искусстве. Кто думает, что он кончил учение, тот пропал. Это и у живописцев, у писателей. У талантливого человека никогда не наступает состояния самодовольства, что он выучился; у глупого — да. </p>
      <p id="077a024b-eeee-420c-be6a-b7da5b809251">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Валентина Дмитриевна</span>: Неужели никогда? </p>
      <p id="ca2198df-0f98-4354-88f8-b2d59802e949">Л. Н. спросил ее, о чем она мечтает? Какой фельдмаршальский чин хочет выслужить? Валентина Дмитриевна ответила, что это и беда ее, что у нее тщеславия нет. Л. Н. показалось ее утверждение высшим самомнением, но когда она подтвердила истинность его, то Л. Н. сказал, что это ему приятно. </p>
      <p id="e5f864a0-04a6-425a-8be1-9e619d461be1">После Софья Андреевна сказала, что Валентина Дмитриевна хочет пение бросить и заняться воспитанием племянников. </p>
      <p id="96476039-798e-4d1b-afa7-5d9f425a14aa">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Пение — это хорошо, но такие пустяки в сравнении с настоящими задачами жизни: относится к ним, как один к миллиону. </p>
      <p id="554be24b-47fb-416e-80c6-3944fc357292">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Валентина Дмитриевна</span>: Для достижения фельдмаршальского чина мне говорят: «Идите на сцену. Вы тем, что не идете на сцену, лишаете приятности слушать вас». </p>
      <p id="2ecdb9c8-d96a-41b3-a8ba-d4925d4aecd5">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Самое великое качество — не иметь тщеславия. Если для того, чтоб достичь успехов в пении, нужно самое скверное качество — тщеславие, то пение — дурное дело. </p>
      <p id="9cb396d4-f4d7-43fb-afd6-1b31bff5efab">Потом говорил о ней: </p>
      <p id="e3249338-7846-44b1-bc45-20d7e173aadb">— Она отличная девушка, зачем ей петь?</p>
    </body>
  </text>
</TEI>