<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1906 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1906-06-15_1906-06-15"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1906 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 7—345. </title>
        <title type="biodata">«Яснополянские записки» Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1906-06-15" to="1906-06-15"/>
        <date type="editor" from="1906-01-01" to="1906-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="87241707-87ae-414a-8c57-e1c3c06e552e">
        <span class="opener">
          <date when="1906-06-15">
            <hi>15 июня. </hi>
          </date>
        </span>Теплый день. Л. Н. ходил пешком гулять. После обеда звал всех верхом встретить Софью Андреевну с Дорой Федоровной. Но никто не поехал. Предпочли играть в теннис. Я сшивал сухожилия на пальце мужику, поранившемуся косой. </p>
      <p id="e03266b1-5e3e-48db-856e-9050f53bd64e">Утром был проситель: рабочий, чинивший котлы на патронном заводе. Испортил себе глаза на этой работе. Грозит ему увольнение. Просил ему посоветовать, как добиться помощи за потерянное зрение. Л. Н. ему дал записку в несколько строк к Гольденблату<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note479">1</a>
          <span class="note" id="note479">
            <span>Записка Т. неизв.</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="b5691e6e-4f8f-4e25-adc7-132e6a8a1898">Перед обедом приехал Лебрен. </p>
      <p id="05792190-02d3-486c-aefd-227aff43d616">Лев Львович рассказывал, что идет сильная революционная пропаганда в войске; что восстание начнется в Петербурге в гвардии (третьего же дня Лев Львович говорил, что одна гвардия останется верной, не поддастся революционным пропагандистам). Разговор о ненадежности войск. </p>
      <p id="a3b29750-5480-41c0-8661-68083e63e81e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. nbsp; Н.</span>: Милютин-либерал с легкой руки ввел общую военную повинность. Военная служба дает нам равное право быть убийцами. Введение общей воинской повинности было глупо с точки зрения государственной обороны и с точки зрения обеспечения правительства. Сто солдат 15-летней службы сто̀ят тысячи общей военной повинности. Одна Англия имеет хороших солдат; это тот самый дух либерализма, не доведенный до конца. Если либерализм довести до конца, то надо всякое государство уничтожить, <pb n="165" xml:id="page165"></pb>чтобы человек действительно был свободный. В милитаризме нет духа правды, а только целесообразность. Введением общей воинской повинности сами себя гонят. </p>
      <p id="c563e8ed-37b4-43e0-8e94-d0a6129995b9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Лев Львович</span>: Все-таки они (солдаты) пристанут к революционерам и переменят государственный строй. </p>
      <p id="3bc97164-7695-403b-ab9e-3975038827c9">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Переменять нечего. Может последовать только неповиновение власти. Это та garde nationale <ref target="#footnote159">* </ref>
        <span class="note" id="footnote159">национальная гвардия ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц</span>.). </span>, которая во время Коммуны вся восстала против правительства. Во Франции весь народ был с революционерами. </p>
      <p id="b0c66549-5274-4fe1-9528-e39588d5773a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Что видел, хватило бы на целый рассказ. Сегодня ездил в Судаково. Там перед домом на столе высокие букеты. Спросил, почему? «Царица небесная ходит». Если бы ее одну пустили, не стала бы ходить. Государственная дума, а рядом рудаковский священник ходит с царицей небесной. Вы у него были, Душан Петрович, он старый? </p>
      <p id="c21725c5-4dff-4e3e-84b8-22b2b821ddac">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Я</span>: Лет сорока — сорока пяти. </p>
      <p id="02611ee6-1c28-4a82-933a-11f5a2ab71d4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: А ведь ходит, ах! В Думе, что ли, поднять вопрос об этом хождении?! И рядом с этим — я дал подержать лошадь мальчику, водящему слепого нищего. Когда вернулся, сказал ему: «Ты бы сел на нее да и увел». А он: «А душа где?» Я ему дал гривенник. Он: «Этот гривенник дороже всего — это трудовой, а то ведь ходишь и грабишь людей. Недавно ко мне так приходила царица небесная; лакей мне сказал: «Одна глупость». Я поотошел, а он закричал: «Подай с постели простыню!»» (стлать священнику под ноги: как пройдет по ней, она — его). Так поступил, как те женщины, которые вышли с мужьями ждать конца мира и спрятали добро. </p>
      <p id="8e0887f3-9839-4893-90b8-628e10688783">Рассказ, показывающий половинчатость веры у женщин, я слышал от Шкарвана, который его слышал от Л. Н. в 1896г. В какой-то местности пошел слух, что наступает конец мира. В известный день все жители вышли на гору ждать его, причем мужчины постарались заранее пропить что можно было. Когда конца мира все-таки не было, мужчины стали жаловаться, что теперь нечем будет кормиться, так как все пропито. Но женщины утешали их, говоря: «Не бойтесь, мы припрятали». </p>
      <p id="2f36675a-037d-462f-8059-8785554dbd6e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Вчера и сегодня я не мог заниматься, взял «Новое время» и прочел с начала до конца. Впечатление: «Руки вверх!» Убийства, убийства. Как страшно! Я читал мистика Силезиуса, мысли прелестные, а после того — «Новое время». </p>
      <p id="51963446-dbc7-4e3a-bac1-76390728300a">Вчера вечером я застал Л. Н. читающим Силезиуса. Отмечал в нем для «Круга чтения». Сказал: «Трудное, долго нельзя читать». </p>
      <p id="80d522e9-e0d7-4cbc-80dd-6a7448d9e9ed">Л. Н. читал для себя «Мои воспоминания» Боборыкина («Русская мысль», февраль). </p>
      <p id="a9548b80-d3e5-4a2b-a332-a98bafa6be7d">— Он был после меня в Казанском университете. Описывает тамошнюю жизнь, мне это интересно, — заметил Л. Н. </p>
      <p id="7fa2e626-1c23-4f07-9a79-966ec3776b55">Л. Н. прочел вслух письмо горничной, читавшей его сочинения и нашедшей в них «христианскую веру», которая ей по душе. Просит книг. Л. Н. велел ей послать «Так что же нам делать?», «Неужели это так надо?»<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note480">2</a>
          <span class="note" id="note480">
            <span>Письмо Е. А. Андреевой к Т. от 10 июня. На конв. пометы рукой Т.: «Послать книги, я выберу» и рукой неизв.: «Посланы в июне». </span>
          </span>
        </hi>
      </p>
      <p id="d953d347-0b95-42d1-ac12-613417ea5044">— Получил письма, просят опять книг. Мне это приятно. </p>
      <p id="cbe97918-3ede-496c-82dd-ef964c75cb8c">Лебрену, когда тот говорил Л. Н. что-то о философии, Л. Н. сказал: </p>
      <p id="26dff15d-d655-429c-89a4-681147f894d4">— Об этом буду писать, если буду жив, зимой. Вечера длиннее, тогда и по вечерам пишу, теперь хочется гулять да и уставши бываешь. </p>
      <p id="f470c4d9-f201-48ae-a9ae-3eae920b0428">Сегодня и вчера Л. Н. искал статью-вырезку «Буддийские мысли», присланную ему Сергеенко для «Круга чтения»; не нашлась.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>