<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1907 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1907-12-25_1907-12-25"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1907 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 2: 1906—1907. — 1979. — С. 346—606. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1907-12-25" to="1907-12-25"/>
        <date type="editor" from="1907-01-01" to="1907-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="1d5e7c1f-6ea5-4cb6-b684-7b5e06d46fda">
        <span class="opener">
          <date when="1907-12-25">
            <hi>25 декабря. </hi>
          </date>
        </span>Первый день праздника Рождества. Л. Н., Софья Андреевна, Александра Львовна, Юлия Ивановна, М. А. Маклакова, Гусев, Гольденвейзер, Ландовские. </p>
      <p id="b7a76fc2-80dd-459c-b0eb-625686126eee">Л. Н. получил письмо с вырезкой из газеты о том, что у него живут два стражника и бьют народ. Неприятно Л. Н-чу<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note724">1</a>
          <span class="note" id="note724">
            <span>Письмо б. подп. (почт. шт. 21 дек.) с вырезкой из газ. «Наш понедельник»: «Что делается в «Ясной Поляне» (Письмо крестьянина)».</span>
          </span>
        </hi>. </p>
      <p id="2cb4244c-946a-49a2-9cd1-0eac166d2c4e">Л. Н. получил двадцать два письма. Гусеву дал ответить десять, мне — три письма. Гусеву дал много работы для «Круга чтения» (из его дневника выписывать и из Свода мыслей выбирать), мне прочесть три присланные ему книги<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note725">2</a>
          <span class="note" id="note725">
            <span>В дн. Гусева за 25 дек. (с. 70) отмечено, что В. П. Свенцицкий прислал Т-му свою новую кн. «Антихрист (Записки странного человека)». СПб., 1908 ( <span class="hi" data-attribute="italic">Япб</span>, дарств. надпись). </span>
          </span>
        </hi>, между прочим, биографию Анчаровой. </p>
      <p id="955f05eb-140d-4d8d-a926-9450413a530d">За обедом Л. Н. сказал Ландовским: </p>
      <p id="1831fad9-6188-4efe-99eb-d10242643bbe">— Quand j’étais jeune, j’avais une grande antipathie contre Polonais et leur langue<a href="#" data-type="snoska" id="footnote150">****</a>
        <span class="note" id="footnote150">В молодости я испытывал сильную антипатию к полякам и к их языку ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. Потом это прошло. У меня был большой друг Вержбицкий. </p>
      <p id="fb1a33c0-8648-4a25-9da5-c1e14708b1b0">Разговор о Китае. </p>
      <p id="db26d75b-69cf-459b-9775-dd08b1f4484a">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это такой интересный роман, который не знаю, чем кончится. Я ухожу — на самом интересном остановился. Его заставляют идти по европейскому пути. Но что он до сих пор сделал (т. е. сопротивлялся европейской цивилизации) — хорошо, очень хорошо. </p>
      <p id="5dbdd0b3-f6e3-4968-b461-a5c17a14e6e5">
        <pb n="600" xml:id="page600"></pb>
      </p>
      <p id="114365ad-6194-41c1-960f-0ccd05c01099">Ландовский рассказал про странные китайские обычаи и законы. Болен отец, дети приглашают врача. Отец просит их вместо того, чтобы тратить деньги на врача, купить ему получше гроб. Они покупают, он ложится в него, принимает так посетителей и умирает спокойно; для него страха смерти, как для нас, европейцев, не существует. </p>
      <p id="ff94533f-1df8-44ab-a335-9786e9b35247">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Это чудесно. </p>
      <p id="57e719b0-524e-408c-8c9f-e831d446d031">— Законы в Китае. Человек бросится в воду. Те, кто его спасли, должны его кормить всю жизнь. Или: бедный просит милостыню, ему не дают; он грозит, что он убьет себя, и в чьей лавке (доме) это сделает, или у кого служит, тот хозяин должен кормить его семью. </p>
      <p id="570a5b7f-6622-404e-b456-342192f8ab8e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Очень они консервативны. Уродование ног. </p>
      <p id="16b45115-6a31-46dd-a505-37a1834ecdc7">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Ландовский</span>: Оно только у богатых женщин. То же уродование, только в меньшей мере, и у наших женщин и мужчин есть. </p>
      <p id="c4163189-9ace-4e6d-b58e-b0a45e15b954">Ландовский, который интересуется всеми «nations exotiques»<a href="#" data-type="snoska" id="footnote151">*</a>
        <span class="note" id="footnote151">«экзотическими народами» ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>, говорил про изображения иезуитами китайской богоматери с (крошечными) ножками, Христа — с косичкой. </p>
      <p id="818ea6b3-fb60-468a-b82c-71c5e986acf4">Пополудни приехал Гусаров, двадцативосьмилетний маляр, семейный; жил в Москве, потом перешел в деревню, где и живет. Хочет завести нововведение: посадить ранний картофель — общество ему препятствует; завел плодовый сад, соседи овец пускают («Мы жили без садов, и прекрасно жили»). Участок у него малый, другие отхожим промыслом живут — он хочет не отходить, а жить одной землей, потому желает в колонию, или к Беневскому, или к Шейерману. По пути (пешком) остановился в Ясной Поляне. </p>
      <p id="85bd9f38-3d90-4077-9f4e-9455b1309ce7">Л. Н. советовал ему не переменять места, продолжать жить дома. Вспомнил, сколько колоний разошлось, сколько семейств разорилось. </p>
      <p id="97375f36-f1c5-4344-b33b-e284328928a5">— Надо, — сказал Л. Н., — выбирать меньшее зло из двух — приспособиться к жизни с соседями. Это неприлично сказать: мне жизнь в этом доме в сто тысяч раз противнее, чем вам ваша, но я уйти не могу (т. е. могу, но не ухожу). </p>
      <p id="9eaa98f8-fcb7-4785-b2dd-522c2fdc8eca">Вечером с 9 до 11 Ванда Ландовска опять играла. Л. Н. сказал ей, что не говорит ей комплиментов, но что ее игра ему объяснила и подтвердила его мысли о музыке. Говорил в том смысле, что старые песни гораздо проще, музыкальнее новых и что, если бы теперь — после слышанных старых композиций — сыграть новую, не задавила бы их. Говорил дальше, что он думает — то же с пением. Единственно Шопена, пожалуй, можно после этого (старого) сыграть. Из того, что играла Ландовска, более всего понравилось Л. Н-чу и всем «Album Musica», №51. Publications Pierre Lafitte, Paris. Trois dances populaires inédites par A. Francisque<a href="#" data-type="snoska" id="footnote152">**</a>
        <span class="note" id="footnote152">«Альбом Музыка», №51, издано Пьером Лаффитом. Париж. Три неизданных народных танца А. Франсиска ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="706cddca-2164-47b0-8465-1a5c94a9f9f0">Ландовский рассказал, что Шопен любил чистые звуки, инструменты с чистыми отдельными звуками, а не со сливающимися, и любил тихую игру. Установленная передача его игры по Листу (страстному венгерцу) не соответствует Шопену. </p>
      <p id="e8087984-e2cc-4609-b9a9-172502c40a81">В дальнейшем разговоре Л. Н. сказал: </p>
      <p id="92a9c86a-9cea-43d7-b64f-36ccb0a897ed">— Эти сильные (звуки) воздействия на нервы иногда усиливают действие чистой музыки, иногда — ослабляют. Чаще ослабляют. Как вы думаете? — обратился он к Гольденвейзеру. </p>
      <p id="7c5f8e0c-432f-4bff-9ff0-d8103c4a49e4">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Гольденвейзер</span>: Чаще ослабляют. </p>
      <p id="59f4111b-de89-4a11-9136-89285ce95431">Ванда Ландовска сыграла Джона Булля, английского композитора XVI—XVII века: «Охоту» («Chasse»). </p>
      <p id="32c968f0-fbb8-4801-add0-e8e3efd83bb0">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н. </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о ней</span>): Здоровая, энергическая музыка. Если бы кто из людей (прислуги) это слышал, — понял бы. </p>
      <p id="3389353e-a330-48d5-ba33-cc669b329af7">
        <pb n="601" xml:id="page601"></pb>
      </p>
      <p id="9b2642c6-349a-4a12-992b-1b74b2fcab88">— Сколько вы, — обратился Л. Н. к Ванде Ландовской, — людям доставляете радости. А это радость чистая, не романическая, а самая чистая. — Еще о ее игре сказал: — Ce n’est pas appris, vous sentez<a href="#" data-type="snoska" id="footnote153">*</a>
        <span class="note" id="footnote153">Это ведь незаученное, вы чувствуете ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>).</span>. — О Генделе сказал: — J’ai admiré sa simplicité et les effets qu’il a produit par sa simplicité<a href="#" data-type="snoska" id="footnote154">**</a>
        <span class="note" id="footnote154">Я восхищался его простотой и теми эффектами, которые он производил своей простотой ( <span class="hi" data-attribute="italic">франц.</span>). </span>. </p>
      <p id="094da8dc-f2b8-4a2d-a71b-e8d726441d9b">Уговаривали Гольденвейзера, чтобы он что-нибудь (Шопена) сыграл. Не дался склонить. Потом играла Ландовска на фортепиано. </p>
      <p id="52b4176a-afd0-4a1e-830a-1959cf1afa9e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Клавесин понятнее. После клавесина фортепиано — потеряно что-то. </p>
      <p id="51c8133c-ac9b-4c47-92c2-fecfd0d66af1">Л. Н. сказал, что, по его мнению, в пении старых песен с новыми был бы тот же контраст (и что он не думает, чтобы новая композиция задавила действие старой). Например, композиции Танеева. Танеев очень хороший пианист, но его композиции плохие. </p>
      <p id="af212032-27e3-4b28-9928-39b871fa791f">Л. Н. в разговоре то и дело переходил на русский язык с французского. Ландовский прекрасно говорит по-русски, Ванда Ландовская понимает. В 11 часов уехали Гольденвейзеры — муж с женой — в Москву. В 12 часов Ванда Ландовска, простившись с Л. Н. и Софьей Андреевной, ушла к девицам. Очень была счастлива, что доставила удовольствие, и приемом и любезностью, сердечным отношением всех к ним. Ландовский еще остался в зале. Л. Н. принес письмо Шкарвана и прочел из него сказку о нищем мельнике и мужике. </p>
      <p id="4f37f8f1-0da6-4c36-bb31-804f5fab3967">— Попробуй такую легенду написать, — сказал Л. Н. — Не приду маешь<hi>
          <a href="#" data-type="snoska" id="note726">3</a>
          <span class="note" id="note726">
            <span>В письме Шкарвана от 31 дек. н. с. излагалась легенда «Чудо на мельнице» — из кн.: «Народные русские легенды, собранные А. Н. Афанасьевым». М., 1859, с. 5.</span>
          </span>
        </hi>. А роман выдумаешь (сочинишь). Это миллионы людей сочиняли. </p>
      <p id="7fec085c-60e7-4026-bde6-1395ff0b8f2a">Ландовский ушел, я все оставался в зале. Л. Н. опять вышел и сказал мне о концертах Ландовской: </p>
      <p id="da99d642-2c74-41c4-a31d-8c0cc58cd3ee">— Очень приятно и — тяжело. </p>
      <p id="c39d04e3-25e2-4428-89fc-80e3dc326b36">Во вчерашний же день, когда был великолепный обед, концерт, Л. Н. писал об увеселениях в «Круге чтения», что эти свечи, цветы (вчера были на столе) — только для прикрытия обжорства.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>