<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Маковицкий Д. П. Дневник, 1908 </title>
        <title xml:id="makovitski-diaries_1908-11-04_1908-11-04"/>
        <title type="bibl">Маковицкий Д. П. [Дневник] 1908 // Маковицкий Д. П. У Толстого, 1904—1910: «Яснополянские записки»: В 5 кн. / АН СССР. Ин-т мировой лит. им. А. М. Горького. — М.: Наука, 1979—1981. — (Лит. наследство; Т. 90). Кн. 3: 1908—1909 (январь — июнь). — 1979. — С. 7—291. </title>
        <title type="biodata">Яснополянские записки Д. П. Маковицкого </title>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
              <person ref="16282">Маковицкий Душан Петрович </person>
            </author>
          </analytic>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="../../../../../../reference/taxonomy_front.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date calendar="TRUE" from="1908-11-04" to="1908-11-04"/>
        <date type="editor" from="1908-01-01" to="1908-12-31"/>
      </creation>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="library"/>
        <catRef ana="#testimonies" target="type"/>
        <catRef ana="#diaries_materials" target="testimonies_type"/>
        <catRef ana="#literature" target="biotopic"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p id="5d6d049b-8a7f-435b-b37e-35734b0935fb">
        <span class="opener">
          <date when="1908-11-04">
            <hi>4 ноября. </hi>
          </date>
        </span>Вечером Ф. А. Страхов, приехавший на всю зиму к Чертковым заниматься «Сводом», Досев, Мария Александровна. Л. Н. спросил Федора Алексеевича, кого видал в Москве. Тот ответил: «Горбунова». С него перешла речь на его сына «Льва Николаевича Горбунова-Посадова-Толстого», как он себя называл маленьким. Когда ему было 12 лет, говорил: «Я буду ярым революционером», а теперь, когда ему 15, говорит уже: «Я не революционер». </p>
      <p id="6837c1a2-a229-45ae-9c00-8635af9a45fb">Татьяна Львовна рассказала про восьмилетнюю девочку, у которой были десять томов Шерлока Холмса и десять томов Нат Пинкертона, прочтенных. Восхищалась ими и говорила, что она будет сыщицей. Владимир Григорьевич говорил, что Шерлок очень интересен, он его читал. И передал русский рассказ, который он читал в английском переводе, под названием «Русский Шерлок Холмс». Выследил преступника в канаве, увидел его жалкое лицо, пожалел его и ушел. </p>
      <p id="c24cf349-09e2-4ea6-aa0e-5ffd1d9f4554">Страхов привел рассказ Авиловой «Без привычки». </p>
      <p id="c3d1f2c0-44e5-46c9-a47e-eeca319420ec">— Это случилось у тебя, — сказал он, обращаясь к Владимиру Григорьевичу. — Помещик следил, кто рубит лес, увидел бабу с грудным ребенком — она в промежутках кормила его, — усовестился и, крадучись, отполз, чтобы не напугать ее. </p>
      <p id="f076741b-9c4b-490f-989b-9367c174f2aa">Чертков вспомнил, как Хилков наткнулся на беременную бабу в своем лесу; это сильно подействовало на его нравственное перерождение. </p>
      <p id="7e51e489-3f4d-4696-bfa0-de1edbc70d4c">Л. Н. рассказал, что утром была баба по политическому делу. «Ни в чем муж не виноват», — говорила она. Л. Н. заметил по этому поводу, что теперь много таких личностей в народе, жегших одно время усадьбы. </p>
      <p id="29ab4903-e6d7-4b89-9fce-0577d5ac6baf">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Федор Алексеевич </span>( <span class="hi" data-attribute="italic">о Никифорове</span>): А вы давно не видели Льва Павловича? </p>
      <p id="fc1c814f-46f2-437c-9115-27240ea71b2e">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Давно, а желал бы видеть. Он во мне оставил впечатление близкого человека. </p>
      <p id="7bdc9f06-882c-44f3-a3a6-1e316112c21e">Владимир Григорьевич сказал, что никогда не мог понять, почему Никифоров — близкий. Последовал разговор о Льве Павловиче. </p>
      <p id="f5464f2b-5d71-45ee-8f6b-aaac6c3d4e30">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Как личность он вызывает уважение. </p>
      <p id="82ec7657-dbf0-4fac-9aaf-ebde80c301cb">Говорилось про умершего на днях великого князя Алексея Александровича, четвертого сына Александра Николаевича. Что он был виновником плохого состояния, а потом и гибели русского флота и казнокрадом. Л. Н. не высказался о нем. </p>
      <p id="da892061-faa1-4908-a752-94618261c0dc">
        <span class="hi" data-attribute="italic">Л. Н.</span>: Янчевецкий о Китае. Он подтвердил, что у них голод, конституция, никаких властей, полиции. У них только есть нравственный закон. </p>
      <p id="b939c25c-3288-43c1-a818-25da3a550c4c">Л. Н. про открытку от крестьян из киевской тюрьмы: они судятся за убийство семьи Островских. «Мы по вашему учению поступили, потому что у них были деньги, а у нас их не было. Защитите» и т. д. Л. Н. было, видимо, тяжело недоразумение, тем паче, что в газете читал — им грозит повешение. </p>
      <p id="bc6606a0-7d0a-44d8-aa89-a08a402f2b0d">Софья Андреевна решительно стала утверждать, что они правы, когда пишут, что они ученики Л. Н., что он тому учит. Л. Н. стало еще тяжелее от этих слов, и Софья Андреевна, видя его огорчение, перестала трещать. Николай Николаевич заметил: </p>
      <p id="64002b21-52dd-48b1-b16b-89fd2228d9a6">— Письмо это настоящее, но чувство — поддельное. </p>
      <p id="38a3eba0-8190-4724-91f0-959ccfa19cc3">Федор Алексеевич и я указали, что это подделка: ни одного сердечного слова и нарочно испорченное правописание. </p>
      <p id="ed3a8a3b-cb64-4e6e-a7f6-89c246669884">Сегодня Л. Н. учил мальчиков. Разговаривал с дочерью полицейского. Винт до 11.15.</p>
      <p id="5172a96a-bc86-4421-97e1-de7d9d3501f5">
        <pb n="242" xml:id="page242"></pb>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>