<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 июля 1871 г.
    </title>
    <title type="bibl">
     Толстая С. А. Письмо Толстому Л. Н., 19 июля 1871 г. // Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому / Ред. и примеч. А. И. Толстой и П. С. Попова. — М. — Л.: Academia, 1936 . — С. 116—119.
    </title>
   </titleStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <analytic>
      <author>
       Толстая Софья Андреевна
      </author>
     </analytic>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1871-07-19"/>
   </creation>
   <textClass>
    <catRef ana="#letters" target="type"/>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <pb n="116" xml:id="page116"/>
   <head>
    № 36
   </head>
   <div type="text">
    <opener class="dateot2">
     <dateline>
      <date when="1871-07-19">
       19 июля. Вечером. 1871 г. [Я. П.]
      </date>
     </dateline>
    </opener>
    <p>
     Пишу тебе, милый Лёвочка, в твоем кабинете внизу и слышу кругом себя
     <ref target="#footnote1">
      пикетные счеты Тани и Софеш
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote1">
      <hi rend="italic">
       пикетные счеты Тани и Софеш
      </hi>
      . Татьяна Андреевна и Софья Робертовна Дьякова играли в старинную
          карточную игру — пикет.
     </note>
     и
     <ref target="#footnote2">
      гул разговора Маши, Лизы и Вари
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote2">
      <hi rend="italic">
       гул разговора Маши, Лизы и Вари
      </hi>
      — М.&nbsp;Д.&nbsp;Дьяковой, Е.&nbsp;В.&nbsp;Оболенской и В.&nbsp;В.&nbsp;Толстой.
     </note>
     . Мы только что пришли с pas-de-géant, на котором все бегали с таким увлечением второй вечер, что
     <pb n="117" xml:id="page117"/>
     сегодня решили мне поставить монумент за такое умное приобретенье, и за такое ловкое беганье на нем. Мне было бы и весело, и хорошо, еслиб я знала, что тебе хорошо, но твои короткие, грустные письма меня ужасно огорчают. Я пишу двенадцатое письмо, и вчера вдруг получила от тебя письмо от 3 июля, в котором ты пишешь, что получил от меня только одно письмо. Я воображаю, до какой степени тебе неприятно не иметь от нас известий. Твои письма — это для меня такая поддержка и утешение, хотя даже письма твои совсем не такие, что могли бы утешать. Когда же кончится это тяжелое состояние; время страшно тихо идет. Письмо это получишь уже, вероятно, незадолго до твоего отъезда. Когда я пишу тебе, я делаю особенные усилия, чтоб не писать тебе только о том, что я думаю, что чувствую в отношении твоего отсутствия и тебя самого; было бы слишком грустно, а тебе и так не весело; поэтому только и буду писать, как мы живем и как время проводим.
    </p>
    <p>
     Как только Маша стала здорова, так я направила все свои силы на то,
          чтоб их веселить, и вчера весь день прошел очень приятно. Всякое утро
          до обеда всё общество на балконе, мне помогают чистить малину,
          смородину и варить варенье. Иногда я шью на машине, Лиза с Машей
          играют в четыре руки. После обеда вчера мы собрались все гулять на ту
          самую дорожку в Засеку, на которую ты советовал идти, когда уезжал.
          Был чудный вечер; мы видели, как закатилось солнце на чистом, ясном
          небе и как взошел месяц из-за деревьев в Засеке так красиво, что мы
          все в один голос ахнули. Серёжа, один из детей, пошел с нами и
          очевидно восхищался и наслаждался всем. Он поражен был особенно луной
          и всё расспрашивал, живет ли кто там и отчего такие тени на луне.
          Дорожка эта, действительно, очень хороша, и мы так были оживлены, что
          тут же решили ехать завтра, 20-го, в имянины Илюши в Засеку в виде
          пикника с самоваром, разной едой и, конечно, со всеми детьми, исключая
          самых меньших.
    </p>
    <p>
     Когда мы вернулись с прогулки, пили чай, тут же ужинали, потому что я
          во всем исполняю твои законы и никогда особенных ужинов у нас не
          бывает; и после этого бегали на pas-de-géant при ярком лунном свете до
          двенадцати часов ночи. Все очень были веселы, друг перед другом
          старались подниматься выше и, наконец, когда все устали, сели тут же
          на лугу кругом столба, принесли гитару и сначала попробовали петь
          хором, но потом Таня распелась и пела довольно долго и хорошо. Потом
          мы проводили Таню домой, вернулись и еще до трех часов разговаривали и
          философствовали на крылечке кабинета при лунном свете, и я, как
          старшая, слушала мечты и болтовню молодежи.
    </p>
    <p>
     Сегодня после обеда все отправились мы кататься. Мы с Таней ехали с детьми, Ханной, Лизой и Машей в линейке,
     <pb n="118" xml:id="page118"/>
     а Леонид, Софеш на кобыле, Варя на Саврасом и Серёжа на своей Лимоновской, гордый и довольный. Варя два раза упала с лошади, и, говорят, что очень страшно. Но, слава богу, ничего с ней не случилось. Её уговаривали не ехать на Саврасом, он застоялся; но она не слушала, да еще кроме того ехала на изломанном
     <ref target="#footnote3">
      Бибиковском седле
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote3">
      <hi rend="italic">
       Бибиковское седло
      </hi>
      . Толстые часто брали у своего ближайшего соседа А.&nbsp;Н.&nbsp;Бибикова
          недостававшие хозяйственные вещи, при выездах — карету, седла и т.&nbsp;п.
     </note>
     . Третьего дня я с Таней ездила в Тулу, сама отправила свое и получила твое письмо на почте, где отправляла для Ханны за границу деньги. Тула навела на меня невыносимую тоску; и всё время только и делаю, что борюсь с тоской по тебе и всегда с мыслью: за что же других мучить своим горем, тем более, что всех так и чувствую сгруппированными вокруг себя, как будто я центр. Меня обо всем спрашивают, мое мнение уважают, все особенно со мной хороши и мне это приятно.
    </p>
    <p>
     Тётенька Татьяна Александровна эти два дня была больна поносом; очень,
          было, ослабла, но теперь ей уж значительно лучше. Лёвушка от этой же
          болезни ужасно похудел, и несмотря на все мои с ним заботы, болезнь
          эта не проходит. Таня и Маша тоже хворали тем же; но они все очень
          веселы и никто не страдает ничем. Дмитрия Алексеевича ждем на один
          день после завтра.
    </p>
    <p>
     <ref target="#footnote4">
      Кузминский писал уже из Кутаиса
     </ref>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote" xml:id="footnote4">
      <hi rend="italic">
       Кузминский писал уже из Кутаиса
      </hi>
      . Первое письмо Кузминского к жене из Кутаиса — от 1 июля.
      <lb/>
      <img border="0" height="0" src="http://counter.rambler.ru/top100.cnt?380292" width="0"/>
      <!--Openstat-->
      <span xml:id="openstat391183">
      </span>
      <!--/Openstat-->
     </note>
     . Он страшно скучает по своим; тоже тяготится, что почта ходит долго
          и, кажется, разочарован в Кутаисе и прямо говорит, что жалеет тихую
          жизнь в Ясной и, еслиб не такие неприятности, не уехал бы из Тулы.
          Сейчас пробило два часа ночи. Я очень устала, надо ложиться спать. Три
          раза бросала писать и ходила к маленьким, так они что-то нынче
          беспокойны. Начала письмо внизу, кончаю его в своей комнате. Когда-то
          будет, что в моей комнате я буду видеть и слышать тебя; мне это всё
          кажется так чуждо и радостно; точно жду новой, какой-то слишком
          счастливой жизни опять с тобой. Думала написать тебе в Москву, но ты,
          вероятно, возвращаясь домой, не остановишься нигде. Можно ли из такой
          дали писать такие коротенькие записочки, как ты мне. Ждешь, ждешь, и
          вдруг только несколько слов.
    </p>
    <p>
     Прощай, милый, голубчик, цалую тебя. Как это может быть, что ты не
          получаешь мои письма? Почему? Прощай. Что-то твое здоровье?
    </p>
    <closer class="podp">
     <signed>
      Соня.
     </signed>
    </closer>
    <p>
     <hi rend="letter-spacing">
      Письма мои все
     </hi>
     :
     <hi rend="letter-spacing">
      В Самару до востребованья
     </hi>
     .
    </p>
    <p>
     <note index="false" resp="volume_editor" type="footnote">
      Настоящему письму предшествуют два письма: от 14 и 16 июля; их мы не
          воспроизводим.
     </note>
    </p>
    <div style="display: none"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
