<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v25_064_066_Zerno_s_kurinoe_jajtso">Зерно с куриное яйцо. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Зерно с куриное яйцо</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Зерно с куриное яйцо</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 25</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1937</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">25</biblScope>
            <biblScope unit="page">64-66</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="rasskaz">
            <catDesc>рассказ</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1885</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="rasskaz"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section" xml:id="ref11">
        <p id="6448d838-36b8-41f0-a8ba-3ac6ff6828ec">
          <pb n="64"/>
        </p>
        <head rend="title_level2 center">ЗЕРНО С КУРИНОЕ ЯЙЦО.</head>
        <p rend="left" id="b39674b4-86fb-4d98-833c-1ef8b36a3744">Нашли раз ребята в овраге штучку с куриное яйцо с дорожкой посередине и похоже на зерно. Увидал у ребят штучку проезжий, купил за пятак, повез в город, продал царю за редкость.</p>
        <p rend="left" id="2b158dac-4c08-426e-ae44-6f307cde1f4a">Позвал царь мудрецов, велел им узнать, что за штука такая — яйцо или зерно? Думали, думали мудрецы — не могли ответа дать. Лежала эта штучка на окне, влетела курица, стала клевать, проклевала дыру; все и увидали, что — зерно. Пришли мудрецы, сказали царю: «Это — зерно ржаное».</p>
        <p rend="left" id="2eed123d-0ffd-4e4d-a439-95cb8b0fa908">Удивился царь. Велел мудрецам узнать, где и когда это зерно родилось. Думали, думали мудрецы, искали в книгах, — ничего не нашли. Пришли к царю, говорят:</p>
        <p rend="left" id="ce34a51e-ea66-415c-9819-13a02963d7e0">«Не можем дать ответа. В книгах наших ничего про это не написано; надо у мужиков спросить, не слыхал ли кто от стариков, когда и где такое зерно сеяли.</p>
        <p rend="left" id="1b967f84-09ab-4001-819a-2e3ab0cac5cf">Послал царь, велел к себе старого старика, мужика, привести. Разыскали старика старого, привели к царю. Пришел старик, зеленый, беззубый, насилу вошел на двух костылях.</p>
        <p rend="left" id="238e2f04-fc01-4bd8-922c-6b74b1dd25aa">Показал ему царь зерно, да не видит уж старик; кое-как половину разглядел, половину руками ощупал.</p>
        <p rend="left" id="6f59cc85-f2e8-4f58-819d-877572da2fb6">Стал царь его спрашивать:</p>
        <p rend="left" id="d40ff81b-9020-4b5b-9e72-2c47bd9c5002">— Не знаешь ли, дедушка, где такое зерно родилось? Сам на своем поле не севал ли хлеба такого или на своем веку не покупывал ли где такого зерна?</p>
        <p rend="left" id="7146f96e-b119-4518-a1c8-801ba45373e8">Глух был старик, насилу-насилу расслушал, насилу-насилу понял. Стал ответ держать:</p>
        <p rend="left" id="e1b6f56b-d2ad-4338-98ac-f411ca2be407">— Нет, — говорит, — на своем поле хлеба такого севать не севал, и жинать не жинал, и покупать не покупывал.</p>
        <p rend="left" id="3821e6ac-2a1b-4b2b-a8ce-cb295255a0ed"><pb n="65"/>Когда покупали хлеб, всё такое ж зерно мелкое было. А надо, — говорит, — у моего батюшки спросить: может, он слыхал, где такое зерно рожалось.</p>
        <p rend="left" id="083decba-91c6-477b-ad8f-95d59f1ad6fd">Послал царь за отцом старика, велел к себе привести. Нашли и отца старикова, привели к царю. Пришел старик старый на одном костыле. Стал ему царь зерно показывать. Старик еще видит глазами, хорошо разглядел. Стал царь его спрашивать:</p>
        <p rend="left" id="482fa459-f5e9-4182-839a-2592a0cbde56">— Не знаешь ли, старичок, где такое зерно родилось? Сам на своем поле не севал ли хлеба такого или на своем веку не покупывал ли где такого зерна?</p>
        <p rend="left" id="212735a3-c51e-4c5e-afa6-99345194cfe9">Хоть и крепонек на ухо был старик, а расслушал лучше сына.</p>
        <p rend="left" id="ac46c38a-ad09-4754-97e7-121f7276ca65">— Нет, — говорит, — на своем поле такого зерна севать не севал и жинать не жинал. А покупать не покупывал, потому что на моем веку денег еще и в заводе не было. Все своим хлебом кормились, а по нужде — друг с дружкой делились. Не знаю я, где такое зерно родилось. Хоть и крупнее теперешнего и умолотнее наше зерно было, а такого видать не видал. Слыхал я от батюшки, — в его время хлеб лучше против нашего раживался, и умолотнее и крупней был. Его спросить надо.</p>
        <p rend="left" id="bb8e68f6-96ad-4eef-9e86-8abe4f43a1ab">Послал царь за отцом стариковым. Нашли и деда, привели к царю. Вошел старик к царю без костылей; вошел легко; глаза светлые, слышит хорошо и говорит внятно. Показал царь зерно деду. Поглядел дед, повертел.</p>
        <p rend="left" id="936832a1-9651-4348-94fa-7b729cf848f2">— Давно, — говорит, — не видал я старинного хлебушка.</p>
        <p rend="left" id="2ddbd993-4526-4c5d-bbf0-87a828daf49f">Откусил дед зерна, пожевал крупинку.</p>
        <p rend="left" id="dee4b8df-e218-483c-8262-ddd71e53569f">— Оно самое, — говорит.</p>
        <p rend="left" id="6be9692c-9527-4a9d-b984-e23c3a59e2d4">— Скажи же мне, дедушка, где и когда такое зерно родилось? На своем поле не севал ли ты такой хлеб или на твоем веку где у людей не покупывал ли?</p>
        <p rend="left" id="e28c6757-18b7-4d67-aae6-54d6bff00ab4">И сказал старик:</p>
        <p rend="left" id="085ac09f-9a5d-4594-ae23-b2f8fa2a9272">— Хлеб такой на моем веку везде раживался. Этим хлебом, — говорит, — я век свой кормился и людей кормил. Это зерно и сеял, это и жал, это и молотил.</p>
        <p rend="left" id="a502f533-ac1f-4b5b-b769-54bc5903981f">И спросил царь:</p>
        <p rend="left" id="98810bdd-a7a5-4ad6-bbb9-9841b80a93dc">— Скажи же мне, дедушка, покупал ли ты где такое зерно, или сам на своем поле сеял?</p>
        <p rend="left" id="84162b64-b24d-4786-a103-fa9e4ad5f2aa">Усмехнулся старик.</p>
        <p rend="left" id="d7b6fd37-9a1c-4f96-b04c-5ab3c2a52f46">— В мое время, — говорит, — и вздумать никто не мог<pb n="66"/>такого греха, чтобы хлеб продавать, покупать, а про деньги и не знали: хлеба у всех своего вволю было.</p>
        <p rend="left" id="dcd170fd-aad6-439f-9107-78d0eefa59db">И спросил царь:</p>
        <p rend="left" id="a7e9cfe0-69bc-4160-9116-9fca0b06e0a4">— Так скажи же мне, дедушка, где ты такой хлеб сеял и где твое поле было?</p>
        <p rend="left" id="08c34eb4-05ee-4f93-b8e6-49591452d27d">И сказал дед:</p>
        <p rend="left" id="db0fd746-539a-4990-964f-b485d5e7bf08">— Мое поле было — земля Божья: где вспахал, там и поле. Земля вольная была. Своей землю не звали. Своим только труды свои называли.</p>
        <p rend="left" id="ac703e1a-92f7-429a-b97e-6431d0df0492">— Скажи же, — говорит царь, — мне еще два дела: одно дело — отчего прежде такое зерно рожалось, а нынче не родится? А другое дело — отчего твой внук шел на двух костылях, сын твой пришел на одном костыле, а ты вот пришел и вовсе легко; глаза у тебя светлые, и зубы крепкие, и речь ясная и приветная? Отчего, скажи, дедушка, эти два дела сталися?</p>
        <p rend="left" id="b610a691-e100-4079-af0e-6508c0a26567">И сказал старик:</p>
        <p rend="left" id="61a931fc-6c78-407f-9bf1-50abb54133cf">— Оттого оба дела сталися, что перестали люди своими трудами жить, — на чужие стали зариться. В старину не так жили: в старину жили по-Божьи; своим владали, чужим не корыстовались.</p>
        <lb/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
