<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v29_363_363_Kto_prav_Varianty">Кто прав?. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Кто прав?</title>
        <title type="sub">Варианты</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Кто прав?</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 29</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1954</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">29</biblScope>
            <biblScope unit="page">363-363</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="not_finished">
            <catDesc>незаконченное, неотделанное, черновики</catDesc>
          </category>
          <category ana="fiction">
            <catDesc>художественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="rasskaz">
            <catDesc>рассказ</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1891</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="fiction"/>
        <catRef target="genre" ana="rasskaz"/>
        <catRef target="finished" ana="not_finished"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="a72e4f0a-374e-47f7-86da-2700189d3b25">
          <pb n="363"/>
        </p>
        <head rend="title_level2 center" xml:id="h34">КТО ПРАВ?</head>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 left left">* № 1.</head>
          <p rend="left" id="6fd277bc-5da3-43aa-9a40-155b25e98a9f">Как всегда бывает после отъезда стеснительных гостей, а такой был князь, [наступило] необычное оживление. Точно человека держали взаперти и вдруг выпустили.</p>
          <p rend="left" id="2b266061-cfa0-42dd-aa7f-6cec02035b17">К обеду были приготовлены особенно вкусныезакуски, которыми был уставлен весь боковой стол. На столе счистейшей скатертью стояли бутылки нескольких сортов вина, дажебыли букеты на столе. Сохранились еще цветы — резеда, горошек,астры. Обед был особенно хорош, и Владимир Иванович смеялся, чтоон будет каждый день приглашать князя, чтоб каждый день такхорошо есть. Между детьми же оживление, и так уже большое, дошлодо последних пределов. Вера перед обедом со всеми детьми и дажес швейцаркой, которую она увлекла, так разбегалась ирасхохоталась, что мать должна была утишить ее, заметив, чтоэтот шум неприятен сестре.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head rend="title_level3 left left">* № 2.</head>
          <p rend="left" id="b93f308f-d266-41df-af35-05f272ba1d37">В первый же день после охоты Вера с Сашей и всемимальчиками под руководством Семена Ивановича после чаюотправились в обход. Выехали они в линейке, в которой должныбыли доехать до села Лыскова и оттуда разделиться: СеменИвановичу с старшим мальчиком и Наташей идти в Дурновку иЧекалино, а Вере с двумя меньшими обойти все избы, пропускаязаведомо зажиточных, и осмотреть их положение и записать поприготовленным вперед графам 1) количество едоков, 2) количествонаделов, 3) лошади, коровы, овцы, свиньи, 4) что имеется изхлеба, 5) особые заметки, в которых надо было обозначать особыеили бедственные или выгодные обстоятельства.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
