<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="v29_209_212_Predislovie_k_dnevniku_Amielja">Предисловие к дневнику Амиеля. Tolstoy Digital</title>
        <title type="main">Предисловие к дневнику Амиеля</title>
        <author>Толстой Лев Николаевич</author>
        <respStmt>
          <resp>Идея, постановка задач, руководство</resp>
          <name>Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов, Тимофей Лукашевский</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Подготовка TEI/XML</resp>
          <name>Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич, Лев Буланов, Макар Федоров</name>
        </respStmt>
        <funder>Проект «Слово Толстого»</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>Центр Digital Humanities НИУ ВШЭ, Научно-образовательный союз «Родное Слово», проект «Слово Толстого»</orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)</p>
        </availability>
        <date>2015-2022</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Публикуемые документы был получены с сайта tolstoy.ru в формате html, переведены в формат TEI, исправлены некоторые ошибки распознавания. Текстам, написанным в дореформенной орфографии, сопоставлены их версии в современной орфографии.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>Толстой Лев Николаевич</author>
            <title level="a">Предисловие к дневнику Амиеля</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 29</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Москва</pubPlace>
              <publisher>Государственное издательство «Художественная литература»</publisher>
              <date>1954</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="volume">29</biblScope>
            <biblScope unit="page">209-212</biblScope>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений.</title>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy>
          <category ana="works">
            <catDesc>произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonpubl">
            <catDesc>неопубликованное при жизни</catDesc>
          </category>
          <category ana="finished">
            <catDesc>законченные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="nonfiction">
            <catDesc>нехудожественные произведения</catDesc>
          </category>
          <category ana="statja">
            <catDesc>статья</catDesc>
          </category>
          <category ana="philosophy_religion">
            <catDesc>философия и религия</catDesc>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1893</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ru"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <catRef target="type" ana="works"/>
        <catRef target="sphere" ana="nonfiction"/>
        <catRef target="genre" ana="statja"/>
        <catRef target="finished" ana="finished"/>
        <catRef target="topic" ana="philosophy_religion"/>
        <catRef target="published" ana="nonpubl"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <body>
      <div type="section">
        <p id="cbccef0a-ef53-4318-a52d-2fcd2cf645d7">
          <pb n="209"/>
        </p>
        <head rend="title_level2 center" xml:id="h15">ПРЕДИСЛОВИЕ К ДНЕВНИКУАМИЕЛЯ</head>
        <p rend="left" id="b7664c53-52f6-4844-b1b4-f402f2e024a6">Года полтора тому назад мне в первый раз довелось прочесть книгу Амиеля: «Отрывки задушевного дневника» («Fragments d’un journal intime»). Я был поражен значительностью и глубиною содержания, красотою изложения и, главное, искренностью этой книги. Читая ее, я отмечал из нее места, особенно поразившие меня. Дочь моя взялась перевести эти места, и так составились эти выдержки из «Fragments d’un journal intime», т. e. выдержки из выдержек всего многотомного и ненапечатанного дневника Амиеля, веденного им изо дня в день в продолжение 30 лет.</p>
        <p rend="left" id="664c4b64-bfbc-416e-83ce-65641129637d">Henri Amiel родился в 1821 году в Женеве и рано остался сиротою. Окончив в Женеве курс высшего образования, Амиель поехал за границу и там пробыл несколько лет в Гейдельбергском и Берлинском университетах. Вернувшись в 1849 году на родину, он 28-летним молодым человеком получил место профессора эстетики в Женевской академии и занимал это место до 1854 года. С 1854 года он занял кафедру философии в той же академии и занимал ее до самой смерти.</p>
        <p rend="left" id="e815847c-57bb-4683-a1cb-846e8ddba7c5">Вся жизнь Амиеля прошла в Женеве, где он и умер в1881 году, ничем не выделившись из числа тех самых обыкновенныхпрофессоров, которые, механически компилируя свои лекции изпоследних вышедших по их специальности книг, также механическипередают их своим слушателям, и из еще большого числабессодержательных стихотворцев, которые поставляют этот, хотя иникому не нужный, но всё еще покупаемый, товар на десятки тысячиздающихся журналов.</p>
        <p rend="left" id="a0e507fa-0a6d-49cb-bab0-acb49bc20902">Амиель не имел ни малейшего успеха ни на ученом, нина литературном поприще. Уже приближаясь к старости, он писал просебя следующее:</p>
        <p rend="left" id="959c3ba6-0038-4669-a4f9-716f260863b0"><pb n="210"/>«Чтоже я сумел извлечь из тех даров, которые мне были даны, изособенных условий моей полувековой жизни? Что я извлек из своейпочвы? Разве все мои бумагомарания, собранные вместе, мояпереписка,<hi rend="italic">эти тысячи задушевных страниц</hi>, мои лекции, мои статьи, мои стихи, мои различные заметки — разве всё это не есть только сухие листья! Кому и на что я когда-либо был нужен? И разве имя мое проживет хоть днем дольше меня и будет для кого-нибудь иметь какое-либо значение? Ничтожная, пустая жизнь! Vie nulle».</p>
        <p rend="left" id="0ef6c23b-30a1-4d7b-a12a-4ccc3c5c1f8a">Об Амиеле и о дневнике его уже после его смертиписали два известных французских писателя: его друг, известныйкритик Э. Шерер, и философ Каро. Интересен тот сочувственный, ноотчасти покровительственный тон, с которым оба эти писателяотносятся к Амиелю, сожалея о том, что он был лишен тех качеств,которые нужны для совершения настоящего труда. А между тем, тенастоящие труды этих двух писателей — критические труды Э. Шерераи философские Каро — едва ли долго переживут своих авторов, тогдакак нечаянный, не настоящий труд Амиеля, его дневник, останетсянавсегда живою, нужною для людей и плодотворно действующею на нихкнигой.</p>
        <p rend="left" id="559ef2de-fb40-4130-8e37-34545d5fa7bb">Писатель ведь дорог и нужен нам только в той мере,в которой он открывает нам внутреннюю работу своей души. Что бы онни писал: драму, ученое сочинение, повесть, философский трактат,лирическое стихотворение, критику, сатиру, нам дорога впроизведении писателя только эта внутренняя работа его души, а нета архитектурная постройка, в которую он большею частью, да, ядумаю, и всегда, уродуя их, укладывает свои мысли и чувства.</p>
        <p rend="left" id="bce1e72f-cfb5-407d-ac85-b40360212f14">Всё, что Амиель отливал в готовую форму: лекции,трактаты, стихотворения, было мертво; дневник же его, где, недумая о форме, он говорил только сам с собой, полон жизни,мудрости, поучительности, утешения и навсегда останется одной изтех лучших книг, которые нам нечаянно оставляли люди, как МаркАврелий, Паскаль, Эпиктет.</p>
        <p rend="left" id="746627ab-1344-449c-829d-4067937a8714">Паскаль говорит:</p>
        <p rend="left" id="c8fe319a-a264-4bbd-a017-8e4add7367d9">«Есть только три рода людей: одни те, которые,найдя бога, служат ему; другие, которые, не найдя его, занятыисканием его, и третьи те, которые, не найдя его, все-таки не ищутего.</p>
        <p rend="left" id="4555e1f1-4c61-4425-8103-4db3b0cb8033">Первые разумны и счастливы, последние безумны инесчастны, средние несчастны, но разумны».</p>
        <p rend="left" id="769e904a-a2b3-44e6-ad38-0d01743799bf"><pb n="211"/>Ядумаю, что разница, которую устанавливает Паскаль между первыми и вторыми, между теми, которые, как он говорит в другом месте, найдя бога, всем сердцем служат ему, и теми, которые, не найдя его, всем сердцем ищут его, не только не так велика, как он это думал, но и вовсе не существует. Я думаю, что те, которые всем сердцем своим и страдая (en gémissant, как говорит Паскаль) ищут бога, уже служат ему. Служат тем, что этими страданиями искания прокладывают и открывают для других путь к богу, как это сделал сам Паскаль в своих «Мыслях» и как это всю свою жизнь делал Амиель в своем дневнике.</p>
        <p rend="left" id="046fcc5b-0c1a-449d-a909-bdc2e8959b1f">Вся жизнь Амиеля, как она представляется нам в этомдневнике, полна этого, всем сердцем своим страдающего, исканиябога. И созерцание этого искания тем более поучительно, что ононикогда не перестает быть исканием, никогда не останавливается, непереходит в сознание обретения истины и в поучение. Амиель неговорит ни себе, ни другим: «Я знаю теперь истину, слушайте меня!»Напротив, ему кажется, как это и свойственно тому, кто искренноищет истину, что чем больше он узнает, тем больше ему нужно знать,и он, не переставая, делает всё, что может, чтобы более и болеепознавать истину, и потому постоянно чувствует свое незнание. Онпостоянно загадывает о том, каково должно быть христианство исостояние христианина, ни на минуту не останавливаясь на мысли отом, что христианство есть то самое, что он исповедует и что онсам осуществляет в себе состояние христианина. А между тем весьдневник его полон выражениями самого глубокого христианскогопонимания и чувства. И выражения эти действуют особенно сильно начитателя именно своей бессознательностью и искренностью. Онговорит сам с собою, не думая о том, что его слушают, не стараяськазаться уверенным в том, в чем он не уверен, не скрывая своегострадания и искания.</p>
        <p rend="left" id="170810e0-0dd0-4cd6-b1be-2e4924bf8dff">Как будто присутствуешь без ведома хозяина присамой таинственной и глубокой, и страстной, обыкновенно скрытой отпостороннего взгляда, внутренней работе души.</p>
        <p rend="left" id="c81e17c6-ae01-4e61-bbfc-affaa800d663">И потому можно найти много более стройных икрасноречивых выражений религиозного чувства, чем выражениярелигиозного чувства Амиеля, но трудно найти более задушевные ихватающие за сердце. Незадолго до своей смерти, зная, что<pb n="212"/>болезньего всякий день может кончиться задушением, он пишет:</p>
        <p rend="left" id="f42c1e27-70a2-47b9-b35d-90f21290d38c">«Когда не мечтаешь уже о том, что имеешь передсобой свободными десятки лет, год, месяц, когда считаешь ужедесятками часов и будущая ночь несет в себе уже угрозунеизведанного, очевидно, что отказываешься от искусства, науки,политики и довольствуешься беседой с самим собой, а это возможнодо самого конца. Внутренняя беседа эта — одно, что остаетсяприговоренному к смерти, казнь которого откладывается. Он (этотприговоренный) сосредоточивается в себе самом. Он уже нелучеиспускает, а только беседует с своей душой. Он уже недействует, а созерцает... Как заяц, он возвращается умирать ксвоему жилищу; и жилище это — его совесть, его мысль. Пока онможет держать перо и имеет минутку уединения, он сосредоточиваетсяперед этим отзвуком самого себя и беседует с богом.</p>
        <p rend="left" id="d30f1cd5-8ceb-46d1-b149-5b7c27bfc285">Это, впрочем, не нравственное исследование, непокаяние, не призыв. Это только «аминь» покорности.</p>
        <p rend="left" id="8654dd09-6523-42e4-8bd4-64db008fbaba">Дитя мое, отдай мне свое сердце.</p>
        <p rend="left" id="dfda1432-1cab-4572-8f97-ff3fd7b1bfa6">Отречение и согласие мне менее трудны, чем другим,потому что я ничего не хочу. Я бы желал только не страдать.Христос в Гефсиманском саду просил о том же. Сделаем же то же, чтои он. «Впрочем, пусть будет не моя воля, но твоя» — и будемждать».</p>
        <p rend="left" id="29ca5593-3761-484c-8932-f5c444a30320">Таков он накануне своей смерти. Он не менееискренен и серьезен и в продолжение всего дневника, несмотря наизящество и во многих местах кажущуюся изысканность своей речи,ставшей для него привычкой. В продолжение всех 30-ти лет своегодневника он чувствует то, что мы все так старательно забываем, —то, что мы все приговорены к смерти и казнь наша только отсрочена.И от этого-то так искренна, серьезна и полезна эта книга.</p>
        <p rend="right" id="17d2fe67-242e-49d5-93d6-4181a3988240">Лев Толстой.</p>
        <lb/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
